<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">3642</num>, paragraphs:
                                        <num n="paragraphs">44</num>. Translation, number of words:
                                        <num n="words">3392</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">44</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14160811001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og
                                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wismar</settlement>
                        <repository>Håndskrift i Stadtarchiv der
                                                  Hansestadt Wismar</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Hanserec. 6 nr. 293</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Arkivalske oplysninger og tekst efter Hanserec. l.l</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1416-08-11" notAfter="1416-09-10" cert="high">1416.
                                        11. august - 1416. 10. september</date>
            <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hansereces: beretning om kong Eriks krav
                                                  på hertugdømmet Slesvig og det lybske diplomatis
                                                  forsøg på at mægle imellem kongen og de holstenske
                                                  grever. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-02-23" who="#mh">MH oprettet </change>
         <change when="2009-11-29" who="#mh">MH rettet </change>
         <change when="2009-12-28" who="#vw">VW rettet </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Na Ghodes bord 1400 dar na in dem 16. jare des
                                        dinxedaghes na Laurencii bynnen
                                                <placeName>Lubeke</placeName> to daghe vorgaddert de
                                        heren radessendeboden der stede hir na ghescreven, also: van
                                                <placeName>Hamborch</placeName> her <persName>Johan
                                                Luneborch</persName>, her <persName>Hinrik tom
                                                Berghe</persName>; van <placeName>Rostok</placeName>
                                        her <persName>Johan Odbrecht</persName>; van dem
                                                <placeName>Sunde</placeName> her <persName>Johan
                                                Burow</persName>; van
                                                <placeName>Luneborch</placeName> her
                                                <persName>Hinrik Vischkule</persName>; van
                                        de&lt;r&gt; <placeName>Wismar</placeName> her
                                                <persName>Johan Bantzscow</persName>, her
                                                <persName>Gherd Below</persName>; van Lubeke her
                                                <persName>Jordan Plescow</persName>, her
                                                <persName>Marquard van Damen</persName>, her
                                                <persName>Reyner van Calven</persName>, her
                                                <persName>Albert von der Bruggen</persName>, her
                                                <persName>Nicolaus van Styten</persName>, her
                                                <persName>Albert Erp</persName>, her
                                                <persName>Tydeman Sten</persName>, hebben ghehandelt
                                        desse naghescreven stucke.</p>
            <p n="a#2">1.Int erste weren desse vorghescreven heren
                                        radessendeboden reden to <placeName>Reynevelde</placeName>
                                        teghen greve <persName>Hinrik van Holsten</persName>, unde
                                        gheven dem sulven heren greven Hinrike dar to vorstande
                                        ichteswelke werve, de en van des unwillen weghen, twisschen
                                        den <persName>heren koning van Dennemarken</persName> etc.
                                        unde synem vedderen, <persName>hertoghen Hinrike van
                                                Sleswik</persName>, eme unde erem lande wesende,
                                        weddervaren weren van dem vorghescreven heren koninghe unde
                                        sinem rade.</p>
            <p n="a#3">2.Also de erghenante here greve de werve ghehored hadde
                                        myd sinem rade, nam he eyn torugghetoch, also dat he de
                                        sulven werve synen erbenanten vedderen benalen unde den
                                        heren radessendeboden vorscreven des in kort eyn antworde
                                        enbeden wolde.</p>
            <p n="a#4">3.Dar na des sondaghes bynnen den achte daghen Laurencii
                                        screff de hertoghe van Sleswich den vorgherorden
                                        radessendeboden eyn antworde, se biddende, dat se teghen eme
                                        riden wolden to <placeName>Uthin</placeName>.</p>
            <p n="a#5">4.Alse se dar by em quemen des dinxedages unde syner
                                        herlicheyt de werve, also se de synem vedderen vorclaret
                                        hadden, to kennende gheven, konden se over nenes entlikes
                                        dondes dar vorramen. Doch so let se de ergenante here
                                        hertoghe vormiddest synem rade bidden, dat se des erst
                                        tokommende&lt;n&gt; sonnavendes wedder by em wesen wolden to
                                                <placeName>Plone</placeName>; men mende, en scholde
                                        dar en antworde werden, dat to enem ende drapen scholde
                                        etc.. De erghenanten sendeboden, anseende vrede unde nut der
                                        lande, annameden, dat se deme also gherne don wolden.</p>
            <p n="a#6">5.Also se des sonnavendes to Plone quemen, vorclareden se
                                        up dat nighe hertoghen Hinrike unde synem vedderen greven
                                        Hinrike unde ereme rade dat afschedent, wo se van dem heren
                                        koninghe ghescheden weren, also dat he der sake, twisschen
                                        ene unde synen riken, up ene syd, unde en unde erem lande
                                        wesende, up de anderen syden, bliven wolde by 2 heren unde 4
                                        steden, unde vragheden, wer se des ghelik ok icht bliven
                                        wolden by 2 heren unde 4 steden. Dar to leten se antworden
                                        int erste: ja, se wolden des also bliven; doch dat se in
                                        kort dar over vorscheden worden; unde wanne de schedeslude
                                        dar over tosamende komen wolden up ene stede, so scholden se
                                        unde de jenne, de se mit sik dar bringhende worden, velich
                                        komende unde wesende to unde aff, unde anders scholde dat
                                        buten stan.</p>
            <p n="a#7">6.Alse nu dyt de heren radessendeboden vorghescreven
                                        ghehord hadden, duchte en dat unredelik wesen, unde
                                        vorarbeyden dat also hoghe, dat de vorghescreven here
                                        hertoge, de greve unde ere rad tolaten hebben, dat id in
                                        ghude stan schal bet 3 weken na Michaelis erst to komende;
                                        unde bynnen der tyd scholen de schede<supplied>s</supplied>lude utghesat
                                        unde ghenomet werden; unde de scholen ok bynnen der tyd
                                        bynnen Lubeke edder bynnen Hamborch komen unde vorscheden se
                                        mit rechte, na der wyse, also de stede dar in ghesproken
                                        unde vorramet hebbet etc.; weret ok, dat se bynnen der tyd
                                        nicht kunden vorscheden werden, dat men de tyd 14 daghe
                                        edder 3 wekene vorlenghen mochte.</p>
            <p n="a#8">7.Item spreken de sulven radessendeboden dosulves myt
                                        hertoghe Hinrike van Scleswic umme dat schip unde ghud van
                                        Revele ghekomen, dat de vitalienbrodere ghenomen unde in de
                                        havene vor <placeName>Ekelenvorde</placeName> ghebracht
                                        hadden etc.. Dar to sede unde antwordede de here hertoghe,
                                        dat men dem copmanne weddergheven scholde, wes des
                                        unvorrucket were van dem ghude, unde tho dem, dat vorrucket
                                        were, wolde he behulpen syn, alse truwelikest mochte, dat id
                                        wedder queme. Dar to seden eme de radessendeboden
                                        vorghescreven wedder, se wolden ene umme alsodane vorruckede
                                        ghud in schuldinghe holden unde der maninghe dar umme nicht
                                        vordreghen, bet dat wedder komen were etc..</p>
            <p n="a#9">8.Hir up des alderdorchluchtigesten vorsten unde heren,
                                        hern <persName>Sigismundes, Romisschen koninghes</persName>,
                                        also her <persName>Hinrik Cop van Zedelitze
                                                rydder</persName>, her <persName>Jost Rod
                                                secretarius</persName> unde mester Peter Wacker,
                                        sendeboden unde de erbaren radessendeboden der stede, van
                                        Lubeke her Jordan Pleskow, her <persName>Dyderyk
                                                Murkerke</persName>, van Hamborch her
                                                <persName>Hinrik to&lt;m&gt; Berghe</persName>,
                                                her<persName> Hinrik Hoyer</persName>, van dem Sunde
                                        her <persName>Johan Burow</persName>, van Luneborch her
                                        Hinrik Vischkule unde van der Wismer her <persName>Gherd
                                                Below</persName>, reden van Lubeke des vridaghes vor
                                        sunte Johannis daghe decollacionis, desse vorghescreven
                                        stucke unde handelinghe umme der bestantnisse willen der
                                        lande twisschen den erghenanten hern vort to bearbeydende,
                                        unde quemen des sondaghes darneghest to myddaghe to
                                                <placeName>Godtorpe</placeName>. Dar se vunden den
                                        heren hertoghen to Sleswic; de desse vorghescreven bat myt
                                        em to etende; also se deden etc..</p>
            <p n="a#10">9.Na der maltyd spreken de radessendeboden myt em umme
                                        desse vorghescreven deghedinghe unde ok umme des copmannes
                                        ghud, dat em ghenomen ward, alse vor ghescreven is. Ok
                                        spreken se umme <persName>Lodowich den Walen</persName>.</p>
            <p n="a#11">10.Des sulves avendes quemen se to
                                                <placeName>Vlenseborch</placeName>.</p>
            <p n="a#12">11.Des mandaghes to middaghe let de here koning vor syk
                                        to komende bidden de radessendeboden. Unde alse vor em
                                        quemen, vorclarende em, dat se umme nud unde besten willen
                                        der lande sik underwunden hadden de schelinghe unde
                                        twidracht, twisschen sinen gnaden unde den hertoghen
                                        erghenant wesende, dat beste dar to to donde, dat de in
                                        rechte henghelecht mochte werden, unde gheven den heren
                                        konighe to bekennende, wo dat se ghescheden weren van den
                                        heren hertoghen unde synem rade, unde dat de sulve hertoghe
                                        der sake bliven wolde by 2 heren unde 4 steden etc., also
                                        vor ghescreven is, unde dat de hertoghe, de greve unde ere
                                        rad den vrede, alse 3 weken na sunte Michaelis daghe, liden
                                        unde halden wolden, bynnen der tyde de schedesslude to
                                        nomende unde to settende, dar by se des bliven wolden etc.,
                                        alse vor ghescreven steyd.</p>
            <p n="a#13">12.Dar up de here koning under anderen worden antwordde,
                                        dat he sik myt synem rade &lt;beraden&gt; unde en des
                                        anderen daghes dar up antworde gheven wolde. Dar mede up de
                                        tyd se van den heren koning scheden etc..</p>
            <p n="a#14">13.Vortmer des dinxedages let de here koning de
                                        radessendeboden erghenant vor sik vorboden. Also se dar vor
                                        em quemen, sede he: Leven vrundes; alse gy uns gisterne
                                        vorstan leten und to kennende gheven, wo dat unse o{e}m,
                                        hertoghe Hinrik, deme also volghen unde den vrede so langhe
                                        liden unde holden wil, also vor ghescreven is, dancke wy
                                        unsen ome dar vor, dat he uns so langhe liden wil. Ok so
                                        wolde he des gherne so bliven by twen prelaten in synen
                                        riken beseten, na dem dat de tyd so kord were, dat he syner
                                        vrund, der he doch wol ghevoch hadde, nicht dar by bringhen
                                        noch hebben ku{e}nde; unde de stede, de vor bescheden
                                        &lt;weren&gt;, weren em umbequemelik, also wol to merkende
                                        stůnde, ud synen ryken daghe to legghende; doch so wolde
                                        stůnde, ud synen ryken daghe to legghende; doch so wolde
                                        he des by rechte bliven, oft he des plichtich were, ute
                                        synen ryken to volghende, wente dat ny er van koninghen to
                                        Dennemarken gheschen were etc..</p>
            <p n="a#15">14.Hir up beden de radessendeboden syk to
                                        besprekende.</p>
            <p n="a#16">15.Also se wedde&lt;r&gt; vor den heren koning quemen,
                                        seden se, dat syner gnaden om, hertoge Hinrik, alle weghe
                                        syne gnade bede&lt;n&gt; unde liden wolde; jodoch hadde syne
                                        gnade dar vorhort; se menden, dat de here hertoghe den vrede
                                        also langhe gherne halden unde liden wolde etc..</p>
            <p n="a#17">16.Doch mit velen inczaghen seden de radessendeboden to
                                        den heren, dat sine gnade anseghe nud unde vrede, unde
                                        spreke syk mid synem rade dar umme, eft synen gnaden bequeme
                                        were, to Lubeke eft to Hamborch myt synen vrunde&lt;n&gt;
                                        der vorschedinghe to komende, unde dat he utspreken unde
                                        nomen wolde de heren unde de stede, dar by he des bliven
                                        wolde. Dar up de here koning vort antwarde; eft se van des
                                        hertoghen weghen der stede de&lt;r&gt; vorschedinghe
                                        mechtich weren. Dar seden se to antworde: neen. Ok sede de
                                        here koning, dat he Lubek nicht en wolde, wente dat dar noch
                                        nicht en stunde; unde nene wys wolde de stede legghen ut
                                        synen ryken. Dar to antworden de radessendeboden: eft id
                                        synen gnaden bequeme were to Vemeren, unde dat de hertoghe
                                        were myd den synen up dem lande to
                                                <placeName>Aldenborch</placeName> etc.; wellik he
                                        allend vorlede.</p>
            <p n="a#18">17.Jodoch sede de here koning: up dat he ghenoch dede,
                                        wolde he des bliven by dem <placeName>hertoghen van
                                                Pomeren</placeName> unde <persName>hertoghen Ulrike
                                                van Mekelenborghe</persName> unde den van Lubeke,
                                        Sunde, <placeName>Gripeswalde</placeName> unde
                                                <placeName>Stargarde</placeName>.</p>
            <p n="a#19">18.Hir up weren vorseen de radessendeboden, na dem dat
                                        de tyd der vorschedinghe also kord were, beden &lt;se&gt;
                                        den heren koning unde bearbeyden by synen gnaden, dat men de
                                        tyd vorlenghe, unde woghen wol over, dat id &lt;in&gt;
                                        bestand kome unde se bringhen mochten beth to pinxten, unde
                                        dat se an beyden syden ere vrund der vorschedinghe up sunte
                                        Wolborges daghe dar by bringhen mochten, dar by se dat
                                        setten unde bliven wolde&lt;n&gt;. Welk de here koning
                                        ungherne dede; doch umme des besten unde bede willen
                                        de&lt;r&gt; radessendeboden vorghescreven he dat toleet
                                        etc..</p>
            <p n="a#20">19.Item beden de sendeboden den heren koning, also se er
                                        syne gnade beden hadden, dat he utsetten wolde de stede der
                                        vorschedinghe. Dar he to antworde, dat de stede were to
                                        Vlenseborch; dar scholde de here hertoge, sine
                                        schede<supplied>s</supplied>lude unde al de ghenne, de myt <supplied>em</supplied> dar
                                        komen worden, to unde aff velich wesen, dar vor de stede
                                        ghud wesen scholden; wert em dar nicht bequeme so
                                        &lt;wolde&gt; de here koning myt synen vrunden der
                                        vorschedinghe komen to
                                                <placeName>Koninghesborghe</placeName>, unde dat de
                                        here hertoge myt synen vrunden queme to Ekelenvorde edder
                                        dar ummelanck, unde dar scholde he unde de sine vor den
                                        heren koninghe unde den synen zeker unde velich wesen etc..
                                        Dyt undernemen de radessendeboden so vort to bearbeydende,
                                        unde worden des ens to scryvende an den heren hertoghen in
                                        sodaner wyse, alse hir na screven steyd in der copien etc
                                                <ref>= Hanserc. 6. nr. 294</ref>.</p>
            <p n="a#21">20.Vortmer in unser vrouwen daghe nativitatis quam den
                                        heren radessendeboden antworde van dem hertoghen unde sinem
                                        vedderen, dem greven, up dessen vorscreven eren breff. Welk
                                        antworde ludende was, alse hir na screven steit
                                                <ref>= Hanserec. 6. nr. 295</ref>.</p>
            <p n="a#22">21.Alse nu de radessendeboden dit vorscreven antworde
                                        ghelesen hadden, ghingen se to deme heren koninge. Alse se
                                        vor sine gnade quemen, do antworde de here koning in
                                        jeghenwardicheit sines rades den sendeboden der stede de
                                        breve, de se em beseghelt unde ghegheven hadden van der van
                                        Lubeke weghen etc., unde sede, wo he nene breve mer hedde;
                                        weren aver der mer, dat scholde sunder var unde schaden
                                        wesen. Dar vor de stede em hochliken danckeden.</p>
            <p n="a#23">22.Alse dit nu geschen was, vorclareden de
                                        radessendeboden der stede dem heren koninge, wo dat se deme
                                        heren hertoghen unde sinem rade ghescreven hadden, also se
                                        van sinen gnaden ghescheden weren, so dat sik de sulve sine
                                        gnade vorboden hadde, to blivende bi twen heren unde ver
                                        steden, alse vor screven is etc.; dar en de hertoghe unde
                                        greve antworde wedder ghesant unde gescreven hadden; welk de
                                        stede begherden unde beden den heren koning, dat he horen
                                        wolde, in wat maten unde wo de stede van sik gescreven
                                        hadden, unde ok, wat antwerdes en dar wedder up gesant unde
                                        ghekomen were. Dar to antwerde de here koning, dat he des
                                        nicht begherde, de breve to horende, wente he getruwede den
                                        steden wol, wes se em seden; dat he wol wiste, dat se em
                                        anders nicht en seden, men also dat gheleghen were; doch dat
                                        men eme de materien der breve sede etc..</p>
            <p n="a#24">23.Aldus ward dem heren koninge gesecht unde vorclaret
                                        van den sendeboden der stede de materien unde dat ynneholt
                                        der vorscreven breve etc., unde ward dar to ghesecht, konden
                                        se ichtes dar to don, dar an wolden se nen arbeid sparen
                                        etc..</p>
            <p n="a#25">24.Dar to antworde de koningh, dat den steden wol
                                        vordenken mochte, do men ersten umme de sake sprak, dat he
                                        ere unde recht alle weghe gerne bliven wolde, also ersten
                                        bii enem heren unde dre stede unde na bii twen heren unde
                                        ve{e}r steden, also en des allent wal vordencken mochte,
                                        unde dar to do gesecht wart, an weme dat broksam worde in
                                        der vorschedinge, deme dat recht tovelle, dar mede wolden de
                                        stede tovallen unde deme behulplik wesen etc.. Unde was
                                        begherende van den steden, na dem dat se siner alle weghe to
                                        eren unde to rechte mechtich ghewesen hadden unde noch
                                        weren, unde de Holsten ere unde recht vorleden, dat se by
                                        siner hulpe bleven, also dar ghesecht were etc..</p>
            <p n="a#26">25.Dar up dem heren koninge na besprake der stede
                                        gheantwordet wart: sine gnade unghestraffet, do men de
                                        deghedinge ersten beghunde unde to
                                                <placeName>Vemeren</placeName> dar umme sprak, eft
                                        de stede an beiden siden wes dar to arbeiden konden, &lt;dat
                                        it&gt; in mynne edder mit rechte ghesche&lt;de&gt;n worde
                                        etc., eft de vorschedinge toghan hedde vormiddels heren unde
                                        steden, welkerem dat recht toghevallen hadde unde dat de
                                        andere nicht wolde holden, dar bii wolden de stede ghevallen
                                        unde dar bii bleven hebben etc..</p>
            <p n="a#27">26.Vortmer vraghede de here koningh; eft de Holsten
                                        nicht to rechte antworden wolde&lt;n&gt; unde he doch ere
                                        unde recht bii se settede etc., wes he sik danne to den
                                        steden vorsen unde vormoden mochte; dat se em dat secgen
                                        wolden. Dar na besprake se em antworden, dat se dat gerne to
                                        sik nemen unde an ere rede bringen wolden, wente se nichtes
                                        dar van hadden in bevele. Vorder vraghede de here koning,
                                        wanner se em des en antworde wedder scriven wolden.
                                        &lt;Se&gt; seden, alse se dat erst enden konden. Dar up de
                                        here koning antworde unde sede, dat se em des en anworde
                                        screven in ver weken; dat se dar umme spreken, wente he dat
                                        weten wolde etc..</p>
            <p n="a#28">27.Item sede de here koning to den sendeboden der stede
                                        in aldu{e}sdaner wise, so dat he sere claghede over se unde
                                        se vordechte mit dem, dat se dar weren unde ene so mit
                                        worden helden, dat doch de hertoghe van Sleszwiik dar under
                                        ghewesen hadde in sines o{e}mes unde undersaten lande, des
                                                <placeName>hertoghen van Sassen</placeName>, unde
                                        hadde ene beschedighet unde em sine perde unde koye
                                        ghenomen, dat em doch nen wille were, unde ok wal ghemend
                                        hedde, dat des nicht scholde gheschen hebben, mit vele mere
                                        worden etc., de dar vellen. Hir ane de stede sik hochliken
                                        vorantworden, secgende, dat se dar nicht af en wisten unde
                                        en ghentzliken unwitlik were; wanner dat se dar wes af
                                        gheweten hadden edder wisten, so deden se nicht also vrome
                                        lude etc..</p>
            <p n="a#29">28.Also dit nu alle vorgescreven vorghan was, hadden de
                                        stede gerne gheseen, dat desse sake wor to mochte gekomen
                                        hebben, unde vrageden dem heren koninge, eft sine gnade dat
                                        nicht eyn jar an gude bestan &lt;laten&gt; wolde, dat men
                                        dar under enes gantzen endes in beyden siden vorramed hedde,
                                        unde beden sine gnade, sik mit sinem rade dar umme to
                                        besprekende. Dar to umberadens de koning antwordede, dat he
                                        dat nicht don en wolde, wente he des enen ende hebben wolde,
                                        vele lever in enem dage, wen in twen etc.; unde wanner he
                                        dat vil lange gestan laten hadde edder stan lete, so
                                        brochten de Holsten denne dar noch hertogen Hinrik van
                                        Luneborgh bi, de vorreder, dar denne doch nen gud van
                                        schege, wente he openbarliken vorraden hadde umme geldes
                                        willen, alse 2000 mark, van koninginnen Margareten, siner
                                        moder, wegen etc., unde were em ok noch siin geld schuldich,
                                        unde sede dat dar umme, dat etlike dar weren uth sinen
                                        steden, de em dat nasecgen mochten; ok so hadde he em
                                        besegeld, dat he van Nuborgh, noch uth sinen riken, nicht
                                        scheden wolde, he en wolde em rechtes plegen van sines omes
                                        wegene, des hertogen, des he em ok nicht geholden heft, unde
                                        entghink em des mit gewald, watan dat he sinen breff unde
                                        ingesegel dar vore hadde; hir umme wolde he des nicht don
                                        unde vorlede dat; doch wolde he sik wol lefliken mit sinem
                                        ome allene vorgan, wanner dar nyne quade mengers mede weren,
                                        wente he ene van herten leff unde van enem kinde upgetogen
                                        hadde etc..</p>
            <p n="a#30">29.Vortmer sede de here koning den radessendeboden, dat
                                        se hochliken und vul wol dar up vordacht weren, na dem dat
                                        se wol segen, dat de Holsten vittallienbrodere in der see
                                        hadden, so moste he de sine, de he doch ute sinen ryken mit
                                        allerleye gude unde aldus langhe tho den steden ghevaren
                                        laten hadde, to hus behalden, unde de sine ok in de see
                                        laten, na deme dat de stede dat henne gan leten unde nicht
                                        dar tho en deden; wente de sine unde de kopman ud den steden
                                        alle daghe up der see berovet unde en dat ere ghenomen unde
                                        sinen armen luden nicht wedder worde; doch worde dem
                                        copmanne ud eren steden ichtes wedder, den sinen worde mit
                                        alle nicht; dar ok mede sine vigende gesterket worden mit
                                        schepen, mit bere, mele etc.; dat were em also gud, alse
                                        sinen vigenden; dar umme sede he hastliken, dat he de sine
                                        ok in de see moste laten etc., dat he doch node dede, doch
                                        dat ene de noet dar to brochte umme siner armen lude willen
                                        etc..</p>
            <p n="a#31">30.Dar up em vorantwordet ward, dat <placeName>de
                                                stede</placeName> ere schepe unde de ere dar umme
                                        udghemaket hedden in de see, den copman to beschermende, so
                                        wol ud sinen riken, alse ud den steden; unde beden dar umme
                                        den heren konig, dat he dat bestan lete; weren de nicht
                                        starke noch, de se udghemaket hedden, se wolden mer udmaken;
                                        doch hopeden se to Gode, dat id yo nicht dar to komen
                                        scholde etc..</p>
            <p n="a#32">31.Item vraghede de konig den van Hamborch unde
                                        Luneborch, eft se ok borghere to
                                                <placeName>Schone</placeName> hadden, dat se de in
                                        14 dagen to hu{v}s halen lete&lt;n&gt; edder in dren weken,
                                        wente se sinen vigenden behulpen weren mit vitalien unde
                                        harnsche etc., unde ok so weren de Holstenheren der van
                                        Hamborch heren, unde ok so weren se mere gunstich den
                                        Holsten wen em etc.. Dar se tomale hochliken to antworden,
                                        dat se des nicht ghedan hedden unde ok des nicht don
                                        wolde&lt;n&gt;; se wolden alle tiid gerne unde hadden mit
                                        sinem besten umme ghan etc., mit velen worden dar yn to
                                        secghende, so dat de here konig umme bede willen der stede
                                        unde sines rades en dessen hervest togheven hefft, men dat
                                        se mit eren rade dar umme spreken unde em des ere
                                        beseghelden breve dar up sanden, dat se sine vigende nicht
                                        sterken wolden etc..</p>
            <p n="a#33">32.Item spreken de stede umme de munte etc.. Dar he to
                                        antwerde, dat em dar nich ane schelde; he hedde ene munte,
                                        dar em an ghenoghede; em schelde an der stede munte nicht;
                                        ok en hedden de stede sik bii em nicht bewiset, dat he mit
                                        en slan wolde; doch mochten se sik so bii en bewisen, he
                                        wolde dar wol vorder up vordacht wesen etc..</p>
            <p n="a#34">33.Item spreken de stede umme des copmans gud van Lubeke
                                        etc.. Dar he tho antworde, dat he en alle holden wolde, wes
                                        he den steden ghesecht hadde, unde wolde en dat ghelt
                                        betalen etc..</p>
            <p n="a#35">34.Vortmer spreken se umme puncte unde articule, de dem
                                        copmanne yegen privilegie to Schone nicht gheholden worden;
                                        welk pu{v}ncte se den heren koning overgheven in scrift. Dar
                                        he to antwerde, dat he dat sinen vogheden scriven unde
                                        ernstliken beden wolde, wes dem copmanne brokaftich were,
                                        dat scholde me holden na den privilegien. Dar se em dankeden
                                        etc..</p>
            <p n="a#36">35.Vortmer bat de here konig de vorscreven Romeschen
                                        koninges sendeboden, dat se desse handelinghe unde wo he ere
                                        unde rechtes sik vorboden hadde unde noch overbodich were,
                                        secgen wolden sinem ome, dem Romeschen koninge, up dat he
                                        horen mochte, dat des nen ghebrek an em gheworden were. Welk
                                        se to sik nemen so to wervende etc..</p>
            <p n="a#37">36.Vortmer vragheden de radessendeboden den heren konig,
                                        eft men noch yenighe wise unde mate vinden konde, eft se
                                        sulven by den hertogen quemen, dat noch in gude unde bestand
                                        setten mochten bet to pinxsten; dar se hochliken sine gnade
                                        umme anvellen unde beden, dat sine gnade dar umme spreken
                                        wolde. Ok vragheden se, eft men dat in bestand brochte, wer
                                        dan ok alle ding stan scholde up sik, so dat he nicht
                                        tobuwen scholde etc.; dit beden se to wetende: Dar to de
                                        here konig antworden let na berade, dat he gerne umme der
                                        stede bede willen beth to wynachten dat don wolde, wente em
                                        in sodaner tiid nicht vele dar an schelde; unde wes den
                                        steden dar wedder van vore, dat scholden se em wedder
                                        su{v}nder sument scriven. Ok sede he unberadens, dat he dat
                                        bůwen wolde na sinem willen, unde lete dat alle daghe
                                        bůwen wolde na sinem willen, unde lete dat alle daghe
                                        buwen, dat he rede ynne hadde, unde mende dat so to buwende,
                                        dat he dat kindeskint erven wolde, unde dat bii dem ryke to
                                        blivende etc.. Aldus nemen de stede dat to sik an den
                                        hertoghen to bringhende unde dat to bearbeydende etc..</p>
            <p n="a#38">37.Item bat de here konig, dat se breve mit sik wolden
                                        nemen to eren steden, unde dar ummelanch to seghende, dat he
                                        sik vorboden wolde unde vorbode bii den steden etc.. Dar to
                                        antwordet ward, dat nutter were, sine eghene bodesschop dar
                                        umme tho donde, umme vordechnisse willen; ok en stunde en
                                        dat nicht wol tho donde, also he sulven vor dat beste
                                        kos.</p>
            <p n="a#39">38.Hir mede scheden se van
                                                <placeName>Vlenseborge</placeName> in unser leven
                                        vrowen daghe nativitatis etc..</p>
            <p n="a#40">39.Des midwekens dar neghest twisschen Gottorpe und
                                                <placeName>Rendesborch</placeName> bejeghende den
                                        steden des hertoghen pape van Sleswik, unde gaf en dar to
                                        vorstande, wo sin here, de hertoge, se bidden lete to Plone
                                        to ridende. Dar to em gheantwordet ward, dat en dat
                                        unbequeme were etc.; se wolden gerne to
                                                <placeName>Segheberghe</placeName> siner 2 daghe
                                        beyden unde em dat scriven. Aldus wart em ghescreven, dat se
                                        siner twe daghe beyden wolden etc..</p>
            <p n="a#41">40.Dar &lt;na&gt; des donredages to Segheberghe qwam den
                                        steden eyn antworde van dem heren hertoge, wo he alrede sine
                                        perde gheschepet hadde etc., alse her na ghescreven steyd
                                        etc.: <ref>= Hanserc. 6. nr. 296</ref>.</p>
            <p n="a#42">41.Item hebben de stede ener dachvard to holdende
                                        vorramet to der Wismar, also des sondages vor des hilghen
                                        cruces daghe negest to komende vort over dre weken, dar men
                                        spreken schal umme de breve dem heren koninge to scrivende,
                                        alse vor screven steit.</p>
            <p n="a#43">42.Item to sprekende umme dat ghelt van den soldeners
                                        etc..</p>
            <p n="a#44">43.Item wart vorramet to sprekende umme vormeringe unde
                                        sterkinge der were to der se ward etc..</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Efter Guds fødsel i det 1416. år på tirsdagen efter
                                        Laurentii var de herrer rådssendebude fra stæderne forsamlet
                                        til møde i Lübeck, nemlig de herefter nævnte: fra Hamburg
                                        hr. Johan Lüneburg og hr. Heinrich zum Berg; fra Rostock hr.
                                        Johan Odbrecht: fra Stralsund hr. Johan Burow; fra Lüneburg
                                        hr. Heinrich Fischkule; fra Wismar hr. Johan Bantschow og
                                        hr. Gert Below; fra Lübeck hr. Jordan Pleskow, hr. Markvard
                                        von Dam, hr. Reiner von Calven, hr. Albert fra Brügge, hr
                                        Nicolaus von Styten, hr. Albert Erp og hr. Tideman Sten. De
                                        forhandlede om disse efterfølgende punkter:</p>
            <p n="b#2">1.For det første var disse førnævnte rådssendebude redet
                                        til grev Heinrich af Holsten i Reinfeld og havde fremlagt
                                        for samme hr. greve nogle anliggender, som var vederfaret
                                        dem fra den førnævnte hr. kongen og hans råd på grund af den
                                        strid, som var mellem hr. kongen af Danmark etc. og hans
                                        fætter hertug Heinrich af Holsten, ham og deres land.</p>
            <p n="b#3">2.Da førnævnte hr. greve havde hørt anliggendet med sit
                                        råd, drog han tilbage for at meddele anliggendet til sin
                                        førnævnte fætter; han ville bede førnævnte rådssendebude om
                                        et snarligt svar derpå.</p>
            <p n="b#4">3.Søndag i Laurentius' oktav <hi rend="italic">16.
                                                august</hi>) skrev hertugen af Slesvig et svar til
                                        førnævnte rådssendebude, hvori han bad dem komme ham i møde
                                        i Eutin.</p>
            <p n="b#5">4.Da de mødtes med ham om tirsdagen (<hi rend="italic">18. august</hi>) og tilkendegav anliggendet for
                                        hans herlighed, som de havde forklaret det til hans fætter,
                                        kunne de ikke aftale noget endeligt at gøre herved. Dog lod
                                        førnævnte hr. hertug dem indbyde igennem sit råd til at
                                        komme til sig i Plön igen førstkommende lørdag (<hi rend="italic">22. august</hi>). Man mente, at de da
                                        skulle få et svar, så at sagen kunne finde sin afslutning.
                                        Førnævnte rådssendebude tog det gerne på sig at gøre således
                                        mod ham af hensyn til gavn og fred for landene.</p>
            <p n="b#6">5.Da de kom til Plön om lørdagen, fremlagde de på ny for
                                        hertug Heinrich, hans råd og hans fætter greve Heinrich og
                                        hans råd den aftale, hvormed de var skiltes fra hr. kongen,
                                        ifølge hvilken han ville stille sig til rette i sagen mellem
                                        ham og hans riger på den ene side og dem og deres land på
                                        den anden ved 2 herrer og 4 stæder. De spurgte, om de
                                        (hertugen og greven) ligeledes ville stille sig til rette
                                        ved 2 herrer og 4 stæder. Dertil lod de svare for det
                                        første: ja, de ville stille sig til rette, dog skulle de
                                        snart enes derom, og når forligsmændene var mødtes på et
                                        sted, så skulle de og de, som de ville bringe med, komme og
                                        være der i sikkerhed på rejsen til og fra, og ellers kunne
                                        det ikke blive.</p>
            <p n="b#7">6.De de førnævnte herrer rådssendebude havde hørt dette,
                                        forekom det dem uredeligt, og de modarbejdede det så
                                        kraftigt, at førnævnte hertug og greve og deres råd har
                                        tilladt, at det kan ligge stille til 3 uger efter
                                        førstkommende Mikkelsdag (<hi rend="italic">1.
                                        oktober</hi>). Inden for den tid skal forligsmændene
                                        fastsættes og udtages, og de skal inden for den tid mødes i
                                        Hamburg eller Lübeck og forlige dem ved retten på den måde,
                                        som stæderne har talt om og aftalt. Skulle det ske, at man
                                        ikke kan nå til en afgørelse inden den tid, kan tidsfristen
                                        forlænges med 14 dage eller 3 uger (<hi rend="italic">dvs.
                                                til 3. eller 10. november</hi>).</p>
            <p n="b#8">7.Fremdeles talte rådssendebudene der med hertug Heinrich
                                        af Slesvig om skibet og godset fra Reval, som
                                        fetaljebrødrene havde taget og bragt til havnen ud for
                                        Eckernförde etc. Dertil svarede hr. hertugen, at man ville
                                        tilbagegive købmanden, hvad der ikke var blevet fjernet af
                                        godset, og med hensyn til det, der var blevet fjernet, ville
                                        han være behjælpelig til, at det kom tilbage, så troligen
                                        han formåede. Dertil sagde de førnævnte rådssendebude til
                                        ham, at de ville holde ham ansvarlig for det fjernede gods
                                        og ikke ophøre med krav derom, før det var leveret tilbage
                                        etc.</p>
            <p n="b#9">8.Herpå red den allerhøjeste fyrste og herre den romerske
                                        konge hr. Sigismunds sendebude, nemlig hr. Henrik Cop van
                                        Zedelitze, ridder, hr. Just Rod sekretarius og mester Peter
                                        Wacker og de hæderværdige sendebude fra stæderne, hr. Jordan
                                        Pleskow og hr. Dyderyk Murkerke fra Lübeck, hr. Heinrich zum
                                        Berge og hr. Heinrich Hoyer fra Hamburg, hr Johan Burow fra
                                        Stralsund, hr. Heinrich Fischkule fra Lüneburg og hr. Gerd
                                        Below fra Wismar om fredagen før Johannes Døberens
                                        halshuggelsesdag (<hi rend="italic">28. august</hi>) fra
                                        Lübeck for at forhandle videre om disse førnævnte punkter og
                                        aftaler mellem de førnævnte herrer med hensyn til landenes
                                        beståen, og de kom den følgende søndag (<hi rend="italic">30. august</hi>) ved middagstid til Gottorp. Der
                                        fandt de hertugen af Slesvig, som indbød disse førnævnte til
                                        at spise med sig, hvilket de gjorde etc.</p>
            <p n="b#10">9.Efter måltidet talte rådssendebudene med ham om disse
                                        førnævnte aftaler og om købmandens gods, der var taget fra
                                        ham etc. Ligeledes talte de om Ludwig den Walen.</p>
            <p n="b#11">10.Samme aften kom de til Flensborg.</p>
            <p n="b#12">11.Mandag middag (<hi rend="italic">31. august</hi>) lod
                                        hr. kongen rådssendebudene komme til sig. Og da de kom til
                                        ham, forklarede de ham, at de for landenes bedste og gavn
                                        havde påtaget sig at gøre det bedste i stridighederne mellem
                                        hans nåde og førnævnte hertug, så disse kunne henlægges til
                                        retlig afgørelse, og de tilkendegav endvidere for kongen,
                                        hvorledes de havde taget afsked med hr. hertugen og hans
                                        råd. Samme hertug ville stille sig til rette i sagen med 2
                                        herrer og 4 stæder etc. som førskrevet, og hertugen, greven
                                        og deres råd ville stille acceptere og overholde freden til
                                        3 uger efter Mikkelsdag. I mellemtiden skulle forligsmændene
                                        udnævnes og indsættes, hos hvem de ville stille sig til
                                        rette, som står skrevet.</p>
            <p n="b#13">12.Derpå svarede kongen bl.a. at han ville forhøre sig
                                        hos sit råd og give dem et svar næste dag. Dermed skiltes de
                                        fra hr. kongen på det tidspunkt etc.</p>
            <p n="b#14">13.Fremdeles om tirsdagen (<hi rend="italic">1.
                                                september</hi>) lod hr. kongen de førnævnte
                                        rådssendebude kalde til sig. Da de kom frem for ham, sagde
                                        han: Kære venner, eftersom I i går lod os forstå og
                                        tilkendegav, at vor frænde hertug Heinrich vil acceptere
                                        freden og holde den så længe, som førskrevet, takker vi vor
                                        frænde for, at han i så lang tid vil acceptere os. Fremdeles
                                        ville han også gerne stille sig til rette ved 2 prælater fra
                                        sine riger, eftersom tiden var for kort til, at han kunne
                                        bringe sine venner til stede og have dem der, som det ellers
                                        måtte anses for passende. De steder, der var blevet
                                        besluttet før, var ham ubekvemme, idet det vel at mærke
                                        ville være at lægge mødet uden for hans riger. Dog ville han
                                        stille sig til rette, også hvis han havde pligt til at søge
                                        sin ret uden for sine riger, hvilket dog aldrig før var sket
                                        for konger af Danmark etc.</p>
            <p n="b#15">14.Herpå bad rådssendebudene, om de kunne holde
                                        rådslagning.</p>
            <p n="b#16">15.Da de kom tilbage til hr. kongen, sagde de, at hans
                                        nådes frænde, hertug Heinrich altid ville bede om og
                                        acceptere hans nåde. Dog havde hans nåde forhørt sig derom.
                                        De mente, at hr. hertugen gerne ville overholde og acceptere
                                        freden så længe etc.</p>
            <p n="b#17">16.Dog sagde rådssendebudene med mange indsigelser til
                                        herrerne, at hans nåde befalede nytte og fred og talte med
                                        sit råd, om det ville være bekvemt for hans nåde at komme
                                        til Lübeck eller til Hamburg med sine forligsmænd, og for at
                                        han ville udpege og udtage de herrer og stæder, ved hvem han
                                        skulle stå til rette. Derpå svarede kongen, om de var
                                        bemyndigede på hertugens vegne over stæderne, hvor
                                        udsoningen skulle finde sted. De svarede nej. Da sagde hr.
                                        kongen, at han ikke ville have Lübeck, og at den ikke
                                        passede ham. På ingen måde skulle stederne ligge uden for
                                        hans riger. Dertil svarede rådssendebudene, om Fehmarn var
                                        belejelig for hans nåde, og at hertugen var med sine folk i
                                        Oldenburg. Han afviste det hele.</p>
            <p n="b#18">17.Dog sagde hr. kongen: for at være imødekommende,
                                        ville han stille sig til rette hos hertugen af Pommern,
                                        hertug Ulrich af Mecklenburg og dem fra Lübeck, Stralsund,
                                        Greifswald og Stargard.</p>
            <p n="b#19">18.Herpå sørgede rådssendebudene for, eftersom tiden til
                                        udsoningen var kort, at bede hr. kongen og hos ham arbejde
                                        på, at hans nåde forlængede tiden og foreslog, at det blev
                                        arrangeret og kom i stand til pinse, og således at de på
                                        begge sider kunne træffe sammen med deres forligsmænd Sankt
                                        Valborgs dag (<hi rend="italic">1. maj</hi>), hvor de kunne
                                        fremføre sagen og stille sig til rette. Dette gjorde hr.
                                        kongen ugerne, dog på rådssendebudenes bønner og for det
                                        bedstes skyld gik han med til det etc.</p>
            <p n="b#20">19.Fremdeles bad sendebudene hr. kongen, som de før
                                        havde bedt hans nåde, om at udpege stedet for udsoningen.
                                        Han svarede hertil, at det skulle være Flensborg. Der skulle
                                        hr. hertugen, hans forligsmænd, og alle dem, som var kommet
                                        dertil med ham, rejse frem og tilbage med frit lejde, for
                                        hvilket stæderne skulle garantere. Var det ikke bekvemt for
                                        ham, ville hr. kongen komme med sine forligsmænd til
                                        Koningsborg, således at hr. hertugen kunne komme til
                                        Eckernförde eller i omegenen med sine forligsfolk, der
                                        skulle han og hans folk være i sikkerhed og have frit lejde
                                        for hr. kongen og hans folk etc. Dette tog rådssendebudene
                                        på sig at arbejde for, og de blev enige om at skrive til hr.
                                        hertugen på sådan måde, som herefter står skrevet i kopien
                                                <ref>= Hanserec. 6 nr. 294</ref>.</p>
            <p n="b#21">20.Fremdeles på Vor Frue fødselsdag (<hi rend="italic">8. september</hi>) kom hertugens og hans fætter
                                        grevens svar på dette førskrevne brev til rådssendebudene.
                                        Dette svar lød, som her står skrevet <ref>= Hanserec. 6 nr. 295</ref>.</p>
            <p n="b#22">21.Da nu rådssendebudene havde læst dette svar, gik de
                                        til hr. kongen. Da de kom for hans nåde, overdrog hr. kongen
                                        i nærvær af sit råd stædernes sendebude dette førnævnte
                                        brev, som de havde beseglet og givet ham på Lübecks vegne
                                        etc. og sagde, at han ikke havde flere breve. Var der
                                        imidlertid flere, skulle det være uden fare og skade.
                                        Stæderne takkede ham højligen derfor.</p>
            <p n="b#23">22.Da det nu var sket, forklarede stædernes
                                        rådssendebude til hr. kongen, at de havde skrevet til hr.
                                        hertugen og hans råd, da de var skiltes fra hans nåde, at
                                        samme hans nåde havde tilbudt at stille sig til rette ved 2
                                        herrer og 4 stæder, som førskrevet er etc. Derpå havde
                                        greven og hertugen sendt dem et svar og skrevet, hvad
                                        stæderne anmodede, og de bad hans nåde om, at han skulle
                                        høre, på hvilken måde og hvilket sted, de selv havde
                                        foreslået og hvilket svar der var blevet tilsendt dem herpå.
                                        Kongen svarede, at han ikke begærede at høre brevene,
                                        eftersom han troede på, hvad stæderne sagde ham. Han vidste
                                        vel, at de ikke ville fortælle ham andet end det, der var
                                        aftalt. Dog skulle man meddele ham brevenes indhold etc.</p>
            <p n="b#24">23.Således blev hr. kongen underrettet om førskrevne
                                        breves emne og indhold af stædernes sendebude, og de sagde
                                        hertil, at kunne de gøre noget som helst, ville de ikke
                                        spare nogen anstrengelser.</p>
            <p n="b#25">24.Dertil svarede kongen, at stæderne vel kunne huske,
                                        at han, da man først talte om sagen, altid gerne ville byde
                                        sig til ære og ret, nemlig først ved 1 herre og 3 stæder,
                                        dernæst ved 2 herrer og 4 stæder, ligesom de vel kunne
                                        erindre det hele, og dertil blev der sagt, at stæderne ville
                                        tilslutte sig og hjælpe den, hvem retten tilfaldt, imod ham,
                                        der blev dømt ved retsafgørelsen. Og han ønskede af
                                        stæderne, eftersom de altid havde været og fremdeles var ham
                                        mægtige til ære og ret, og holstenerne foragtede æren og
                                        retten, at de skulle hjælpe ham, således som det blev sagt
                                        etc.</p>
            <p n="b#26">25.Efter stædernes rådslagning fik hr. kongen til svar:
                                        Hans udadlelige nåde! Da man indledte forhandlingerne og
                                        talte herom på Fehmarn, om stæderne på begge sider kunne
                                        arbejde på, at sagen kunne afsluttes i mindelighed og med
                                        ret, eller om retsafgørelsen skulle komme i stand ved herrer
                                        og stæder, så ville de stille sig og blive på dens side,
                                        hvem retten tilkendtes, når den anden ikke ville overholde
                                        den.</p>
            <p n="b#27">26.Fremdeles spurgte hr. kongen: hvis holstenerne ikke
                                        ville byde sig til rette og han dog satte ære og ret hos
                                        dem, hvad han da kunne forvente og formode fra stæderne, det
                                        skulle de sige ham. Efter rådsslagning svarede de ham, at de
                                        gerne ville bringe spørgsmålet videre til deres råder, da de
                                        ikke havde fået nogen befaling herom. Fremdeles spurgte hr.
                                        kongen, hvornår de ville skrive ham et svar derpå. De sagde:
                                        så snart de kunne blive færdige. Kongen svarede, at de
                                        skulle skrive ham et svar inden for 4 uger. De talte om,
                                        hvornår han ville have det at vide etc.</p>
            <p n="b#28">27.Fremdeles talte hr. kongen på sådan måde til
                                        rådssendebudene, at han klagede meget over dem og tog det
                                        ilde op, at de var der og således holdt ham hen med ord, at
                                        hertugen af Slesvig havde været i sin frænde og undersåt
                                        hertug Erich af Sachsens land, havde skadet ham og taget
                                        hans heste og kvæg. Dette var dog ikke hans vilje og han
                                        havde visselig ment, med mange flere ord, som faldt der, at
                                        det ikke skulle være sket. Hertil forsvarede stæderne sig
                                        kraftigt og sagde, at de ikke vidste noget om det og var
                                        helt uvidende. Hvis de havde vidst eller vidste noget derom,
                                        handlede de ikke som retskafne folk.</p>
            <p n="b#29">28.Da nu alt dette førskrevne var sket, havde stæderne
                                        gerne set, at denne sag var kommet nogen vegne, og de
                                        spurgte hr. kongen, om hans nåde ikke ville lade den ligge
                                        stille et år, således at man i den tid på begge sider kunne
                                        få aftalt en afslutning på sagen, og de bad hans nåde tale
                                        med sit råd derom. Uden at have rådført sig svarede kongen,
                                        at det ville han ikke gøre, eftersom han ville have en ende
                                        på sagen, hellere i løbet af én end af to dage etc. Når han
                                        havde ladet sagen hvile i længere tid, eller når som helst
                                        han gjorde dette, så hidbragte holstenerne hertug Heinrich
                                        af Lüneburg, forræderen, fra hvem intet godt kom: thi han
                                        havde åbent snydt hans moder dronning Margrete for 2000 mark
                                        etc., og han skyldte endnu ham (<hi rend="italic">Erik</hi>)
                                        penge, og han sagde det, fordi der var nogen fra hans
                                        stæder, som kunne gentage det. Endvidere havde han beseglet
                                        over for ham, at han ikke ville drage hverken fra Nyborg
                                        eller ud af sine riger, hvis ikke han (<hi rend="italic">Heinrich</hi>) havde ydet ham (<hi rend="italic">Erik</hi>) retten på sin frændes, hertugen af
                                        Slesvigs vegne, hvilket han ikke overholdt, og han (<hi rend="italic">Heinrich</hi>) unddrog sig med vold,
                                        selv om han havde hans brev og segl til garanti herfor.
                                        Derfor ville han ikke gøre det og foragtede det (<hi rend="italic">1-årsfreden</hi>). Dog ville han gerne
                                        forhandle med sin frænde alene uden nogen fordærvet
                                        urostifters indblanding, thi han havde ham kær af hjertet og
                                        opdraget ham fra barnsben etc.</p>
            <p n="b#30">29.Fremdeles sagde hr. kongen til rådssendebudene, at de
                                        skulle have det vel i erindring, eftersom de visselig kunne
                                        se, at holstenerne havde fetaljebrødre i søen, så blev han
                                        nødt til at holde sine folk hjemme, som han dog havde ladet
                                        drage til stæderne med alle slags gods indtil nu, og han
                                        blev nødt til at lade dem stikke i søen, eftersom stæderne
                                        lod det passere og ikke gjorde noget mod det. Hans folk og
                                        købmanden fra stæderne blev hele tiden udplyndret på søen,
                                        og deres gods blev taget fra dem og ikke tilbage givet til
                                        hans stakkels folk. Dog fik købmanden fra deres stæder noget
                                        tilbage, hans folk fik intet. Dermed blev hans fjender
                                        styrket med skibe, øl, mel etc. Det havde han lige så meget
                                        brug for som hans fjender! Dertil føjede han i hast, at han
                                        også måtte lade sine folk stikke i søen, at han nødigt
                                        gjorde det, men at han var nødt til det for sine stakkels
                                        folks skyld.</p>
            <p n="b#31">30.Man svarede ham, at stæderne havde udstyret deres
                                        skibe og folk for at beskytte købmanden, såvel fra hans
                                        riger som fra stæderne. Og de bad kongen om at lade det
                                        blive så. Hvis ikke de skibe, de havde udrustet, var stærke
                                        nok, ville de udruste flere. Dog håbede de for Guds skyld,
                                        at det ikke skulle komme dertil.</p>
            <p n="b#32">31.Fremdeles spurgte kongen dem fra Hamburg og Lüneburg,
                                        om de også havde borgere i Skåne, så skulle de kalde dem
                                        hjem inden 14 dage eller 3 uger, fordi de var hans fjender
                                        behjælpelige med proviant og udrustning etc. De holstenske
                                        herrer var herrer over dem fra Hamburg, hvorfor de var mere
                                        gunstigt stemt over for dem end over for ham etc. Da svarede
                                        de straks eftertrykkeligt, at de ikke havde gjort noget
                                        sådant og heller ikke ville gøre det. De havde altid hans
                                        bedste for øje og ville blive ved med det etc. Mange ord
                                        faldt yderligere herom, således at kongen på anmodning fra
                                        stæderne og sit råd har tilstået dem dette efterår; men de
                                        skulle bringe sagen tilbage til deres råd og sende ham deres
                                        beseglede breve om, at de ikke ville støtte hans fjender
                                        etc.</p>
            <p n="b#33">32.Fremdeles talte stæderne om mønten etc. Om denne
                                        sagde han, at han ikke havde noget at udsætte herpå. Han
                                        havde en mønt, som han var tilfreds med. Han havde heller
                                        ikke noget imod stædernes mønt. Stæderne havde ikke vist
                                        noget tegn til, at han skulle slå mønt sammen med dem. Dog
                                        hvis de gjorde det, ville han tænke nærmere over det
                                        etc.</p>
            <p n="b#34">33.Fremdeles talte stæderne om købmanden fra Lübecks
                                        gods etc. Dertil svarede han, at han ville overholde alt,
                                        hvad han havde lovet stæderne og ville betale dem pengene
                                        tilbage etc.</p>
            <p n="b#35">34.Fremdeles talte de om artikler og punkter, som i
                                        modstrid mod privilegierne ikke var blevet overholdt over
                                        for købmanden i Skåne. Disse artikler blev overdraget hr.
                                        kongen på skrift. Han svarede dertil, at han ville skrive
                                        til sine fogeder og indtrængende anmode om, at man overholdt
                                        alt, hvad købmanden havde brug for i overensstemmelse med
                                        privilegierne. Det takkede de ham for etc.</p>
            <p n="b#36">35.Fremdeles bad hr. kongen de førskrevne sendebude fra
                                        den romerske konge om at meddele hans frænde, den romerske
                                        konge, om disse forhandlinger, og at han havde budt sig til
                                        ære og ret og fremdeles var villig, således at han kunne få
                                        at høre, at der ikke var tilføjet ham nogen ulempe. Det
                                        påtog de sig at udføre etc.</p>
            <p n="b#37">36.Fremdeles spurgte rådssendebudene kongen, om man,
                                        hvis de selv kom til hertugen, kunne finde endnu en måde,
                                        hvorpå man kunne fastsætte stilstand indtil pinse (<hi rend="italic">30. maj 1417</hi>). Man bønfaldt og
                                        bad indtrængende hans nåde, om hans nåde ville tale herom.
                                        Endvidere spurgte de, om man kunne fastlægge, at alle ting
                                        skulle sættes i bero, så han ikke befæstede (sine
                                        besiddelser) etc. Dette bad de om at få at vide. Dertil lod
                                        kongen svare efter rådslagning, at han gerne efter bøn fra
                                        stæderne ville gøre det inden jul: det skulle ikke komme an
                                        på det. Og hvad der igen skete stæderne, det skulle de
                                        ufortøvet skrive til ham. Fremdeles sagde han uden
                                        rådsslagning, at han ville befæste, som det passede ham, og
                                        til enhver tid lade befæste, hvad der var hans. Det var hans
                                        agt at befæste det, så det kunne gå i arv til til børnebørn
                                        og forblive ved riget etc. Dette påtog stæderne sig at
                                        bringe videre til hertugen og arbejde for det etc.</p>
            <p n="b#38">37.Fremdeles bad hr. kongen, om de ville tage breve med
                                        til deres stæder og der sige, at han ville byde sig til
                                        rette og bad sig til rette hos stæderne etc. Dertil blev
                                        svaret, at det ville være nyttigere at sende hans eget bud
                                        derom på grund af mistillid. Og det tilkom ikke dem at gøre
                                        sådan, som han selv synes var bedst.</p>
            <p n="b#39">38.Hermed drog de til Flensborg på vor kære Frues
                                        fødselsdag.</p>
            <p n="b#40">39.Næstfølgende onsdag (<hi rend="italic">9.
                                                september</hi>) imellem Rendsborg og Gottorp mødte
                                        hertugen af Slesvigs præst stæderne og lod dem forstå, at
                                        hans herre hertugen bad dem ride til Plön. De svarede ham,
                                        at det var ubekvemt for dem etc. De ville gerne vente på ham
                                        i 2 dage i Segeberg og skrive til ham herom. Således blev
                                        der skrevet til ham, at de ville vente på ham i 2 dage
                                        etc.</p>
            <p n="b#41">40.Om torsdagen (<hi rend="italic">10. september</hi>)
                                        indløb et svar fra hr. hertugen til stæderne i Segeberg, at
                                        han allerede havde indskibet sine heste etc, som herefter
                                        står skrevet <ref>= Hanserec. 6 nr. 296</ref>.</p>
            <p n="b#42">41.Fremdeles aftalte stæderne at holde et møde i Wismar
                                        næstkommende søndag før næstkommende hellig Kors dag om tre
                                        uger (<hi rend="italic">4. oktober</hi>), hvor man skal tale
                                        om et brev, som skal skrives til hr. kongen, som førskrevet
                                        står.</p>
            <p n="b#43">42.Fremdeles for at tale om pengene til
                                        lejesoldaterne.</p>
            <p n="b#44">43.Fremdeles blev det aftalt at tale om forøgelse og
                                        styrkelse af forsvaret til søs etc.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
