<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">213</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">229</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14160630001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Hamburg</settlement>
                        <repository>Hamburger Handschrift</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Lüb. UB. 5 nr. 585; Hanserec. 6 nr. 273</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec. l.l</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1416-06-30" notAfter="1416-06-30" cert="high">1416. 30. juni</date>
            <placeName cert="high">Leeds</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Sigismund takker hansestædernes rådssendebude, som netop er
                           vendt tilbage fra kong Erik af Danmark, for deres deltagelse ved
                           forhandlingerne mellem Lübeck og kong Erik af Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-02-10" who="#th">TEI-version oprettet</change>
         <change when="2010-02-22" who="#smb">Tekst indskrevet</change>
         <change when="2010-08-27" who="#mh">3. korrektur</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1">Den ersamen burgermestern, reten unde borgeren gemenlich der hensestete, de
               itzund van der van <placeName>Lubeke</placeName> wegen uber zee by dem
               durchluchtichsten fursten <persName>Erik</persName>, <placeName>konig tzu
                  Dennemarken</placeName> etc., unsem lieben broder, gewest zin, unsern unde des
               rykhes lieben getruwen.</p>
            <p n="a#2">
               <persName>Sigmund</persName>, van Godes gnaden Romscher koning, tzu allen tziten
               merer des ryches unde tzu <placeName>Ungeren</placeName> etc. konig. Erzamen lieben
               getruwen. Uns hat unser erbare botschaft, de wyr yetzund zu
                  <placeName>Lubek</placeName> umb der zulben stad frede, sune unde bestes willen
               haben, wol verkundet, wy ir euch uns und dem riche unde van unsern wegen der stad zu
               Lubech gehorsamlich arbeten, und euch uns zo eren unde &lt;umb&gt; der vorgenanten
               stad bestes willen twisschen dem konig van Dennemarken &lt;und&gt; den gefangenen
               unde der stad fast gearbet habt. Des wyr euch mid allem flize dancken. Unde begeren
               van euch mit ernste, daz ir furbaz unser erberer botschafte, die wir yetzond gen
                  <placeName>Lubech</placeName> unde zu dem vorgenanten konige gezand haben,
               getrulich behulfen und beraten zin willet, daz de vorgenante unser unde des richs
               stad Lubeke wider zu frid, gemach unde iren alten wirdikeiten kome. Doran bewist ir
               uns sunderliche wolgefallen unde behechlicheid.</p>
            <p n="a#3">Geben zu <placeName>Lidvis</placeName> in <placeName>Engeland</placeName> am
               dinxsdage nach sunte Peter unde Pauweltz tag der heylghen twelff boten, unser riche
               des Ungrischen etc. in dem drissigesten unde des Romeschen in dem setzsten jaren.</p>
            <p n="a#4">Ad mandatum domini regis <persName>Michael</persName> canonicus
               Wratislaviensis.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Til de hæderværdige borgmestre, rådmænd og borgere i alle hansestæderne, som
               nu for Lübeckernes skyld har været over havet hos den højvelbårne fyrste Erik, konge
               af Danmark etc., vor kære broder, til vore og rigets kære trofaste mænd.</p>
            <p n="b#2">Sigismund, af Guds nåde Romersk konge, til alle tider forøger af riget, og
               konge af Ungarn etc.. Hæderværdige, kære trofaste mænd. Os har vor hæderværdige
               delegation af sendebude, som vi nu har i Lübeck for den samme stads freds, forsonings
               og bedstes skyld, vel forkyndt, hvorledes I bestræber jer på vegne af os og riget til
               gavn for staden Lübeck, og hvorledes I lydigt har arbejdet for vor ære og til bedste
               for den førnævnte stad med hensyn til kongen af Danmark og fangerne og staden. For
               det takker vi jer med al vor flid. Og begærer af jer med alvor, at I fremover trofast
               vil hjælpe og råde vore hæderværdige budbringere, som vi nu har sendt til Lübeck og
               til den førnævnte konge, således at denne førnævnte vor og rigets stad Lübeck atter
               vil komme til fred, ro og mag og sine gamle privilegier. Dermed vil I bevise os
               særlig gunst og velbehag.</p>
            <p n="b#3">Givet i Leeds i England om tirsdagen efter de hellige apostle Sankt Peter og
               Paulus' dag, i vort Ungarske riges 30. regeringsår og i vort Romerske riges 6.
               regeringsår.</p>
            <p n="b#4">Michael, kannik i Breslau, på hr. kongens befaling.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
