<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">399</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">397</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14160501001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wismar</settlement>
                        <repository>Håndskrift i Archiv der Hansestadt Wismar</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Lüb. UB V nr. 569; Hanserec 6 nr. 247</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec. l.l</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1416-05-01" notAfter="1416-05-01" cert="high">1416. 1. maj</date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>De af kong Erik af Pommern løsladte lybske borgere yder garanti til
                           de stæder, der har kautioneret for dem. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-02-23" who="#mh">MH. oprettet </change>
         <change when="2009-11-29" who="#mh">MH. rettet </change>
         <change when="2009-12-28" who="#mh">VW, rettet </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Wii <persName>Thideman Tzerntiin</persName>, <persName>Johan
                  Colleman</persName> etc. bekennen unde betugen in dessen breve, dat uns de ersamen
               radessendebaden van der stede wegen, van <placeName>Hamborch </placeName>her
                  <persName>Johan Lunenborch</persName>, her<persName> Hinrik van dem
                  Berghe</persName>; van <placeName>Rostok</placeName>
               <persName>Johan Otbrecht</persName> etc., gheborghet hebben van &lt;dem&gt;
               irluchtigesten hochgeborn fursten unde heren, <persName>Erike, koning van
                  Dennemarken</persName>, unde van syme rade etc. A. B. C., alse de breff lut{v}t,
               den de ersamen van den steden dem heren koning dar up ghegheven hebben; welken breff
               wii beswaren hebben to holdende sunder arch. Ok so hebbe wii dessen ersamen
               vorscreven van de&lt;n&gt; steden to høgher bewaringhe gheantwerdet de breve der
               lovede, de wii dem heren koning bezeghelt hebben, unde wii willen de breve vortan
               holden in aller macht, unde dar nichtesnicht yeghen to seggende. Weret nu{v} zake,
               dat unser een efte meer nicht en helde, alse de vorscreven breff utwiset, so scole
               wii anderen und willen den steden vor de betalen dat ghelt, dar se vor loved hebben,
               vor ere vorborghede gud, dat vore uppe paschen vorborget was. Were ok, dat unser een
               efte meer lo{v}flos unde untru{v}welik worde, dat God affkere, so scole &lt;wy&gt;
               unde willen yeghen de vorgenanten stede unde noch teghen alle de yennen, dede de
               stede dar to teen willen, nenerleye rechtes, ghestlik edder werlik, noch nynerleye
               vrede edder vrychheyt yeghen se bruken, men se scholen ere truwelose menedere
               gherichtet werden. Weret nu, dat God vorbeden mote, dat den vorscreven steden efte
               yemant van erer wegene not were, desse vorvolghinghe, alse vor screven steyt, up uns
               to donde, so schole wii doch, efte wy mochten, zee edder &lt;de&gt; ere&lt;n&gt;
               nenerleye wiis beschedigen to nener tiid umme desser vorscreven zake willen. Alle
               desse vorscreven stucke sament unde en yewelk besunderghen love wy vorbenomeden
               borgere van Lubeke myt ener samenden hand vor uns &lt;unde&gt; vor unse erven, unde
               de samende hand vorvolghet myt allem rechte, den vorbenomeden sendebaden van den
               steden, hern Johanne Lu{v}nenborch etc., unde eren raden in den steden unde eren
               nakomelynghen, unde en yslik vor sik, myt upgerichteden vingeren stavedes edes to den
               hilgen geswaren up dessen breff, in guden truwen, sunder arch, alse vorscreven steyt,
               stede unde vast to holdende, sunder alle argelist unde hulperede, in nenerleye wiis
               tegen se wes to brukende. Tho tuchnisse der warheyt so hebbe &lt;wy&gt; vorbenomede
               alle, alze Tydeman Tzerntin, Johan Colleman etc., unse inghezeghelle myt willen unde
               mit witscop ghehenget vor dessen breff. Geven unde screven to
                  <placeName>Copenhaven</placeName> na der bord Godes 1416 in sunte Walburgis dage.
           </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Vi Tideman Tzerntin, Johan Colleman etc. erkender og bevidner i dette brev,
               at de ærværdige rådsudsendinge Johan Lüneburg og Heinrich von Berg fra Hamburg, Johan
               Odbrecht fra Rostock etc. på vegne af stæderne har opnået kaution fra den strålende
               højbårne fyrste og herre, kong Erik af Danmark og hans råd etc. A.,B.,C., således som
               ordlyden er i det brev, som de ærværdige mænd har givet hr. kongen derpå. Dette brev
               har vi svoret at overholde uden svig. Og således har vi til yderligere sikkerhed
               overdraget disse ærværdige førskrevne mænd garantibrevet, som vi har beseglet for hr.
               kongen, og vi vil fremdeles overholde brevene og på ingen måde sige noget derimod.
               Hvis en eller flere af os ikke overholder det, som det førnævnte brev udviser, da
               skal og vil vi andre betale pengene for dem til stæderne - da de har stillet
               sikkerhed for disse penge – for deres som sikkerhed stillede gods, som blev stillet
               som sikkerhed ved påsketid. Sker det, at en eller flere af os handler lovløst og
               svigefuldt, hvilket Gud forbyde, så skal og vil vi hverken bruge gejstlig eller
               verdslig ret imod de førnævnte stæder og heller ikke mod alle dem, som stæderne vil
               inddrage, ej heller bruge nogen fred eller frihed mod dem, men de skal dømmes som
               troløse menedere. Sker det nu, hvad Gud forbyde, at det bliver nødvendigt for disse
               førnævnte stæder eller nogen på deres vegne at forfølge os, som førskrevet står, så
               skal vi, hvis vi kan, dog ikke på nogen måde eller på noget tidspunkt volde dem eller
               deres nogen skade på grund af denne sag. Alle disse førnævnte punkter, samlede og
               hver for sig lover vi førnævnte borgere i Lübeck med samlet hånd for os selv og vore
               arvinger – og den samlede hånd forfulgt med al ret – over for førnævnte sendebude fra
               stæderne, hr. Johan Lüneburg etc. og deres rådmænd i stæderne og deres efterkommere,
               og hver og en for sig, med en højtidelig ed, svoret ved helgenerne med udstrakte
               fingre på dette brev, i god tro, uden svig, som førskrevet står, at overholde fast og
               til stadighed uden svig og udflugter og på ingen måde bruge noget imod dem. Til
               vidnesbyrd om sandheden har vi alle førnævnte Tideman Tzeerntin, Johan Colleman etc.
               hængt vore segl for dette brev med vilje og vidende. Givet og skrevet i København
               1416 efter Guds fødsel på Sankt Valborgs dag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
