<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">300</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14160809001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Landesarchiv, Gottorp</settlement>
                        <repository>Schleswig nr. 26</repository>
                        <collection/>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 27 × 16 (plica: 2.5). <ab>På bagsiden med hånd fra omkr. 1500: <q>Hinrici ducis 1416</q> og med
                              yngre hånd: <q>Confirmatio</q>
                        </ab>1. Hertug Heinrichs segl af rødt voks indkapslet i ufarvet ængende i
                                 røde og grønne silketråde, DKS nr. 153
                              . </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Noodt, Beyträge I 182</bibl>
               <bibl>Reg. nr. 3307</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 5595</bibl>
               <bibl>Danmarks Gamle Købstadlovgivning I 61 nr. 30</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Arkivalske oplysninger og tekst efter Danmarks Gamle Købstadlovgivning l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1416-08-09"
                  notBefore="1416-08-09"
                  notAfter="1416-08-09"
                  cert="high">1416.
               9. august</date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Heinrich, hertug af Slesvig og greve af Holsten etcetera, bekræfter de privilegier,
               som er givet borgerne i Slesvig by af kongerne Abel og Valdemar og deres efterfølgere
               samt grev Heinrich og hertug Gerhard vedrørende deres frie handel og toldfrihed i
               Danmark og deres adgang til samme frihed på Skanørmarkedet som andre danske købstæder
               samt stadfæster deres hidtidige retsregler. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">Filen etableret af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">1. korrektur af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Universis presencia visuris seu audituris Hinricus, dei gracia dux
                Sleswicensis, comes Holsatie, Stormarie et in Schowenborch, salatem in domino sempiternam. 
                Notum sit omnibus tam presentibus quam futuris, quod nos vidimus litteras illustrium et magnificorum principum, dominorum
                Abel et Valdemari, quondam regum Dacie, ac aliorum successorum ipsorum necnon
                Hinrici comitis, avi nostri, ac Gerardi ducis, patris nostri, bone memorie, continentes libertates et gracias civibus nostris Sleswicensibus 
                ab ipsis indultas, quod dicti cives per totum regnum Dacie in quibuscumque
                terris et terminis ipsius libere sua mercimonia ducere possint, emere et vendere, et empta absque aliquo theoloneo aut alia aliqua talliacione vel
                contradiccione deducere quacumque, prohibicione generali non obstante. Habent eciam dicti cives nostri Sleswicenses omnes et singulas libertates, 
                gracias et commoda, que et quas cives aliarum civitatum, oppidorum aut villarum regni 
                Dacie in nundinis Schanøør habere dinoscuntur. Rogamus igitur studiose omnes et singulos, de quibus nobis boni habenda est fiducia, 
                nichilominus advocatis nostris et officialibus eorundem districte injungimus et mandamus,
                quatenus dictos cives nostros Sleswicenses, nobis speciali familiaritate et protectione conjunctos, in ipsorum libertatibus,
                graciis et comodis ipsis ab antiquo a regibus Danorum predictis et aliis ipsorum successoribus indultis et concessis amore nostri promoveant, 
                in hiis et en aliis ipsos tangentibus non permittant indebite molestari. Pro quo omnibus et singulis
                in hac parte causa nostri facientibus ad specialia servitia erimus utique obligati. Insuper nos Hinricus dux supradictus
                omnes et singulas libertates, gracias et comoda, consuetudines et jura predictis civibus nostris ab avo et a patre nostro, pie memorie, 
                ac dictis regibus dominis et eorum antecessoribus indultas et concessas, confirmamus, approbamus et
                ratificamus, ac ratas, gratas et stabiles promittimus bona fide per nos ac officiales nostros inviolabiliter in perpetuum observari per presentes. 
                In cujus rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. Datum Gottorp anno domini 
                millesimo cccc<hi rend="sup">o</hi> xvi<hi rend="sup">o</hi> in vigilia beati Laurentii, martyris gloriosi</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                        tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
