<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">191</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14171003001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wismar</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Wismar</repository>
                        <collection>receshåndskrift</collection>
                        <idno>fol. 120-123</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>to dobbeltark</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. I:6, nr. 489, p. 470-472</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter <ref>Hanserec. l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1417-10-03"
                  notBefore="1417-10-03"
                  notAfter="1417-10-03"
                  cert="high">1417. 3. oktober</date>
            <placeName cert="low">Wismar</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Hansereces af hansedagen i Wismar indeholdende følgende punkter med relevans for danske
      forhold. </ab>
            <ab>1) Hansestædernes rådsudsendinge udfærdiger i fællesskab et brev til kong Erik 7. af
      Pommern, hvori de meddeler, at de holstenske herrer for kort tid siden skriftligt har oplyst
      dem om, at de er villige til at overholde alt det, som er blevet aftalt under det seneste
      forhandlingsmøde, samt at de af dem udpegede fyrster og hansestæder skal være dem mægtige til
      ret. I forlængelse heraf håber hansestædernes rådsudsendinge, at kong Erik også er villig til
      at underkaste sig en retslig afgørelse. Såfremt kong Erik er villig til det, håber
      hansestædernes rådsudsendinge, at den retslige afgørelse vil falde ud til kong Eriks fordel.
      Ifald den retslige afgørelse falder ud til kong Eriks fordel, lover hansestædernes
      rådsudsendinge, at de vil sikre, at kong Erik forbliver ved sin ret. </ab>
            <ab>2) Hansestædernes rådsudsendinge beslutter, at Lübeck skal sende en udsending til kong Erik
      for at undersøge, om kong Erik vil acceptere de tre punkter, som de seneste forhandlinger
      mellem kongen og de holstenske herrer strandede på, nemlig for det første punktet om Tønder og
      det derved liggende herred, for det andet punktet om genoverdragelsen af Slesvig til kong Erik
      samt for det tredje punktet om den retslige afgørelse af klagepunkterne. </ab>
            <ab>10) Hansestædernes rådsudsendinge udfærdiger i fællesskab et skriftligt svar på det brev,
      som Heinrich 4., hertug af Slesvig, har sendt til hansestæderne. Heri meddeler hansestædernes
      rådsudsendinge, at det glæder dem at vide, at de holstenske herrer for det første er villige
      til at underkaste sig en retslig afgørelse i striden mellem dem og kong Erik 7. af Pommern,
      samt at de holstenske herrer for det andet vil lade de af dem udpegede fyrster og hansestæder
      være dem mægtige til ret. Derudover meddeler hansestædernes rådsudsendinge, at de gerne havde set, at striden var
      blevet bilagt under det seneste forhandlingsmøde mellem de holstenske herrer og kong Erik i
      Slesvig, og at forhandlingerne ikke var strandet grundet petitesser. I forlængelse heraf
      meddeler hansestædernes rådsudsendinge, at Lübeck vil sende udsendinge hen til de holstenske
      herrer for at mægle i striden, såfremt de holstenske herrer ønsker at genoptage
      fredsforhandlingerne. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-03-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-03-25. </change>
         <change when="2021-03-02" who="#smb">1. korrektur af #smb 2021-03-02. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Anno Domini 1417 dominica post festum Mychaelis archangheli domini nunctii consulares
      civitatum: de <placeName>Lubek</placeName>
      <persName>Conradus Brekewolt</persName>, <persName>Reynoldus de Kalven</persName>; de
        <placeName>Rozstok</placeName>
      <persName>Ulricus Grulle</persName>, <app><lem>Hinricus</lem><rdg>rettet fra <q>Wynoldus</q> i A</rdg></app>
      <persName>Bagelen</persName>; de <placeName>Sundis</placeName>
      <persName>Symon de Urden</persName>; de <placeName>Wissemaria</placeName>
      <persName>Hermannus Meyer</persName>, <persName>Johannes Bantzecow</persName>,
        <persName>Hinricus de Clene</persName>, <persName>Gherardus Below</persName>,
        <persName>Ghobelinus de Sterne</persName> et <persName>Johannes Vrese</persName>, in
      Wismaria congregati, infrascripta tractaverunt negocia.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied> To dem ersten ward gheramet enes breves an den heren koning van
        <placeName>Dennemarken</placeName>, ludende, alze hir na screven steyt:</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Post salutacionem. Irluchtigeste hocheborne vorste (<q>etc. = <ref target="14171003002">DD
          1417. 3. okt., nr. 14171003002</ref></q>)</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied> Dessen breff an den heren koning to sendende ward ghelecht by de van
        <placeName>Lubeke</placeName>, dat se dat scholden vorarbeyden laten myd eme muntliken
      boden, myt bevele, dat de sulve bode spreken scholde, offt de here koning noch tolaten wolde
      de dre stucke, dar de deghedinge latest to <placeName>Sleswyk</placeName> twischen dem heren
      koninge unde den heren van <placeName>Holsten</placeName> umme entwey gingen, alze umme
        <placeName>Tunderen</placeName> unde de herde dar to belegen, umme de wedderantwerdinge der
      stad <placeName>Sleswiik</placeName> dem heren koninge na der vorschedinge unde umme de
      rechtwerdinge umme alle tosprake, alze dat an dem recesse, uppe der vorgherorden dachvard
      ghemaket, uterken ghescreven is. Bynnen der tiid by den heren van
        <placeName>Holsten</placeName> ok to vorarbeydende, offt se wad enkedes van en in den saken
      hebben konden, dat to dage unde vrede denen mochte.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve"><supplied>10</supplied> Vortmer so ward gheramet enes antwerdes up der heren van Holsten
      breve an de stede ghescreven:</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Post salutacionem. Leven gnedigen heren (<q>etc. = <ref target="14171004002">DD 1417. 4.
          okt., nr. 14171004002</ref></q>)</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">[.....]</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
