<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">242</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">256</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14170715001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>receshåndskrift</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Overstreget</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wismar</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Wismar</repository>
                        <collection>receshåndskrift</collection>
                        <idno>fol. 103</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. I:6 nr. 414 p. 405-406 (efter Aa)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l. l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1417-07-15"
                  notBefore="1417-07-15"
                  notAfter="1417-07-15"
                  cert="high">[1417]. 15. juli</date>
            <placeName cert="low">[Lübeck]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Hansestædernes rådsudsendinge, som er forsamlet i Lübeck, skriver til kong Erik 7. af
      Pommern. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-15" who="#smb">Filen etableret af #smb 2017-06-15. </change>
         <change when="2017-06-22" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-06-22. </change>
         <change when="2017-10-25" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-10-25. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Irluchtigeste hochgeborne furste, leve gnedige here.</p>
            <p n="a#2">Also wy to juwen koningliken gnaden gesand hadden de ersamen hern <persName>Tideman
        Stene</persName> unde hern <persName>Diderik Morkerken</persName>, radmanne to
        <placeName>Lubeke</placeName>, umme juwen gnaden to vorkundigende, wo wy, umme des menen
      besten willen unde uppe dat vormiddest der hulpe Godes de lande to vrede unde to gnaden komen
      mochten, uns under groten kosten gudlik vorarbeydet hadden unde in dat beste vorramet tyd unde
      stede, dar juwe gnade unde de Holsten heren eyn yewelk sine schedeslude hebben mochte, umme to
      vorsokende, dat gii in beyden siiden mochten gevlegen werden, also hebben uns de sulven her
      Tideman unde her Diderik nů wedder bigebracht, wo juwe koninglike gnade, de allewege to
      vrede geneged is, umme des menen besten unde unser bede willen deme also gerne volgen wille,
      also dat gi juwer gnaden schedeslude up den erst to komenden unser leven vrowen dach
      assumpcionis hebben willen to <placeName>Flensborch</placeName> etc., dar wi juwen gnaden
      odmodeliken umme danken.</p>
            <p n="a#3">Unde hebben dar nů vurder angesproken, na deme wii anders nicht irkennen, juwe gnade en
      sii recht, isset denne, dat juwen gnaden in de schede dat recht also tovallet, alse wii uns jo
      to dem almechtichgen Gode vorhopen, dat id sche, dat wii bi juwer gnaden rechte mit rade unde
      mit dade bliven willen unde juwen koningliken gnaden allewege gerne to willen unde behegelik
      sin, wor wii mogen.</p>
            <p n="a#4">Juwe koningliken hochwerdicheid unde furstliken gewald beware de konig der ere to langen
      saligen tyden, bedende over uns.</p>
            <p n="a#5">Scriptum divisio apostolorum.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Strålende, højbårne fyrste, kære nådige herre.</p>
            <p n="b#2">Eftersom vi havde sendt de hæderværdige herrer, hr. Tideman Steen og hr. Diderik Morkerken,
      rådmænd i Lübeck, til jeres kongelige nåde for at meddele jeres nåde, hvorledes vi - for det
      fælles bedstes skyld og for at landene med Guds hjælp kunne komme til fred og nåde - under
      store omkostninger havde arbejdet henimod og efter bedste evne fastsat tid og sted, så jeres
      nåde og de holstenske herrer kunne have jeres respektive voldgiftsmænd på det bestemte sted
      til det bestemte tidspunkt for at forsøge, om I på begge sider kunne blive forsonet, så har
      disse herrer, hr. Tideman og hr. Diderik, nu meddelt os som svar, for hvilket vi ydmygt takker
      jeres kongelige nåde, at jeres nåde, som overalt er velvilligt stemt for fred, for det fælles
      bedstes og vores bøns skyld således gerne vil opfylde vores bøn, således at I vil have jeres
      nådes voldgiftsmænd til den førstkommende Vor Kære Frues Himmelfartsdag i Flensborg etc.</p>
            <p n="b#3">Og de har nu dertil udtalt - idet vi ikke ved andet end, at jeres nåde har ret -, at skulle
      det ske, at retten tilfalder jeres nåde i retsafgørelsen, således som vi har sat vort håb til
      den almægtige Gud, at det vil ske, så vil vi forblive ved jeres nådes ret med råd og dåd, og
      vi vil overalt, hvor vi kan, gerne være jeres nåde til velvilje og behag.</p>
            <p n="b#4">Må Ærens Konge bevare jeres kongelige højærværdighed og fyrstelige magt i lange, salige
      tider, idet I beder for os.</p>
            <p n="b#5">Skrevet på dagen for Apostlenes deling.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
