<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014</date>
            <idno type="dd">14180130003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Reg. Lat. 190 fol. 205</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Påskrift: <q>Franciscus XXIIII die 1. martii 1418. de Agello</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 257 nr. 1239</bibl>
               <bibl>Repertorium Germanicum IV nr. 14707</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1418-01-30"
                  notBefore="1418-01-30"
                  notAfter="1418-01-30"
                  cert="high">1418. 30.
            januar<note>Tilsvarende supplik (<q>Datum Florentie 3. non. aprilis anno 2</q> = 3.
            april 1419) i Arch. Segr. Vat. Suppl. 119 fol. 161</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Konstanz</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Martin 5. pålægger Angelus (Barbadicus), kardinalpresbyter af sankt Petrus og
          Marcellinus, at overdrage stillingen som præceptor i antoniterklostret i Tempzin i
          Schwerin stift til Guillermus Chachipolli, kannik i antoniterklostret i Vienne; når denne
          har opnået stillingen, skal han opgive sin stilling som præceptor i Mårkær kloster i
          Slesvig stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-03-27" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-03-27. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">
               <persName>Angelo tiluli ss. Petri et Marcellini presbitero
          cardinali</persName>.</p>
            <p>Religionis zelus vite ac morum honestas (etc.).</p>
            <p>Exhibita siquidem nobis nuper pro parte <persName>Guillermi Chathipolli</persName>
          canonici <placeName>monasterii s. Antonii Viennensis</placeName> ordinis s. Augustini
          petitio continebat, quod, orta dudum inter ipsum et <persName>Dronetum de
            Bergnis</persName> canonicum monasterii predicti super preceptoria <placeName>domus s.
            Antonii in Tempczin dicti ordinis Zwerinensis diocesis</placeName>, de qua tunc per
          obitum <persName>Petri Berlonis</persName> vacante Guillermus sibi auctoritate ordinaria
          provisum fuisse canonice dictumque Dronetum provisioni hujusmodi se contra justitiam
          opposuisse necnon fecisse, quominus provisio predicta debitum sortiretur effectum,
          Dronetus vero predicti eandem preceptoriam ad se de jure spectare asserebant, prout
          asserunt, materia questionis, generalis synodus Constantiensis tunc apostolica sede
          vacante causam hujusmodi tibi ad instantiam ejusdem Guillermi, non obstante quod causa
          ipsa de sui natura ad <app>
                  <lem>
                     <supplied>Romanam</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>suppleret i APD</rdg>
               </app> curiam legitime devoluta et apud eam tractanda et finienda non esset, audiendam
          commisit et fine debito terminandam, tuque in causa hujusmodi ad nonnullos actus citra
          tamen conclusionem inter partes ipsas diceris processisse.</p>
            <p>Cum autem a nonnullis asseratur neutri eorundem Guillermi et Droneti in dicta preceptoria
          jus competere, et dicta preceptoria adhuc, ut prefertur, vacare noscatur, nos .., volentes
          dicto Guillermo, qui ordinem ipsum expresse professus existit, gratiam facere specialem,
          circumspectioni tue mandamus, quatenus, si tibi per eventum litis hujusmodi constiterit
          neutrum dictorum Guillermi et Droneti in dicta preceptoria jus habere, preceptoriam
          eandem, cui cura imminet animarum, et que per canonicos monasterii predicti, cujus idem
          Guillermus canonicus ordinem ipsum expresse professus existit, gubernari consuevit, queque
          conventualis aut dignitas vel personatus non est, et ad quam quis per electionem non
          assumitur [fructus 50 mr.] ...., prefato Guillermo auctoritate nostra conferas, non
          obstante .. quod prefatus Guillermus preceptoriam <placeName>domus in Morker predicti
            ordinis Slesvicensis diocesis</placeName> noscitur obtinere.</p>
            <p>Volumus autem, quod dictus Guillermus, quamprimum vigore presentium preceptoriam in
          Tempczin predictam fuerit pacifice assecutus, eandem preceptoriam in Morker, quam obtinet
          et quam extunc vacare decernimus, omnino, prout ad id etiam sponte se obtulit, dimittere
          teneatur ...</p>
            <p>Datum <placeName>Constantie</placeName> 3. kal. febr. anno 1.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               <gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</gap>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
