<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">491</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">410</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14180219001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Ribe kapitel, gl. sign. Ribe 107 - L15-270 = NKR
                           c-2657</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>42.5 × 12.5 (plica: 2.5). <ab>På bagsiden <q>1408</q>(!) og <q>Littera proconsulum et consulum
                                 Ripensium de xii solidis annuatim circa festum sancti Michaelis pro
                                 anniversario Pauli Tidemanni persolvendis aff Pauel Tydemands husß
                                 och jordt meed jordt.</q>
                        </ab>1. Ribes stadssegl af mørkt voks i perg.rem. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret i reg. over breve i Ribe kapitels arkiv (1553), trykt ÆA V
                           442 Æ 24</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. 5701 (i udtog); Vejledende Arkivreg. XVIII 270 nr. 265</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1418-02-19" notAfter="1418-02-19" cert="high">1418. 19. februar</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Ribes borgmester og rådmænd bevidner Katrine Jenskones overdragelse
                           af tre ejendomme i Grønnegade til byen Ribe og betingelserne i
                           forbindelse med overdragelsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2010-01-18" who="#alk">ALK, rettet</change>
         <change when="2009-12-17" who="#alk">ALK, korrektur</change>
         <change when="2009-12-01" who="#alk">ALK, oprettet og opmærket</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Wy børghermester vn<ex>de</ex> radman der stad to
                  <placeName>Ripen</placeName> wunschen heil in gode alle den jenen de dessen breef
               seen vn<ex>de</ex> høren lesen vn<ex>de</ex> don witlik dat wy hebben ghedeghedinget
               mit eẏner erliken wedewen geheten <persName>Katrine Jenskune</persName> vnse
               medeborghersche also dat se vns heft gegheuen to vnser stad nůtte vn<ex>de</ex>
               gebuwete dat hus mit der grunt mit aller to behøringe dar <persName>Pawel
                  Tidemansøne</persName> erer broder inne ghewonet hadde deme got ghenedich sẏ
               dat beleghen is in der <placeName>grøner straten</placeName> westen neghest bẏ der
               straten . desse vorbe<ex>nomede</ex>n erde vn<ex>de</ex> grunt de is drẏer elen
               mẏn wen vertich elen lank vn<ex>de</ex> seuentheẏn elen vp beiden enden allike
               breed . vn<ex>de</ex> eẏ stucke erden dar <persName>Clawes Oleuessøne</persName>
               vp ghewonet hadde dat desse vorbe<ex>nomede</ex>n Katrine ok eruede nach ereme
               brodere Pawel Tidemansøne vorbe<ex>nomede</ex>n de ok beleghen is in desser
                  vorbe<ex>nomede</ex>n straten osten neghest bẏ desser straten in de wide
                  vn<ex>de</ex> in de lenge alse se dat beide erueden beide Pawel vn<ex>de</ex>
               Katrine vorbe<ex>nomede</ex>n nach <persName>Jeppen Roden</persName> dode deme ok got
               gnedich sẏ . vn<ex>de</ex> eẏn st{uv}cke erden dat <persName>Herman
                  Aderlater</persName> bebuwet heft dat beleghen is in der <placeName>schomaker
                  straten</placeName> de erde is dre vn<ex>de</ex> seuentich elen in de lenge
                  vn<ex>de</ex> veftheẏn elen vp islikem ende allike breed . ♦</p>
            <p n="a#2">dit vorbe<ex>nomede</ex>n hus mit dessen vorbe<ex>nomede</ex>n grůnden
                  vn<ex>de</ex> erden mit aller to behøringe heft desse vorbe<ex>nomede</ex>n
               Katrine Jenskune bẏ wolmacht eres liues to vnser stad gegheuen vn<ex>de</ex>
               vorlaten to ewighen tiden . mit alsodanem vnderschede dat wẏ børghermester
                  vn<ex>de</ex> radman desser vorbe<ex>nomede</ex>n stad vn<ex>de</ex> vnse
               nakømelinge desse vorbe<ex>nomede</ex>n Katrinen Jenskune scholen vn<ex>de</ex>
               willen holden qwẏd vrigh vor allen schad deenst vn<ex>de</ex> vor allen arbeit des
               se plichtich were to vnser stad to dønde de wile dat se leuet . vn<ex>de</ex> dar to
               so schal se dit vorbe<ex>nomede</ex>n eres broder hus qwẏd vrigh en eren weren
               hebben de wile se leuet . ♦</p>
            <p n="a#3">Vn<ex>de</ex> nach ereme dode so schulle wẏ vn<ex>de</ex> willen wẏ
               borghermester vn<ex>de</ex> radman desser vorbe<ex>nomede</ex>n stad gheuen deme
                  <placeName>capittele to Ripen</placeName> alle iar vp sunte Michels dach twelf
               schillinge pennẏnge alse ghenge vn<ex>de</ex> gheue is to ewighen tiden vor
                  <persName>Pawel Tidemanssones</persName> iartiid vn<ex>de</ex> denchnisse siner
               sele de wile dat vns desse vorbe<ex>nomede</ex>n erde vn<ex>de</ex> grunt mit rechte
               nicht weder af gewunnen wert . ♦</p>
            <p n="a#4">Alle desse vorbe<ex>nomede</ex>n stucke vn<ex>de</ex> articule loue wẏ
               borghermester vn<ex>de</ex> radman mit eẏndracht vnser ghantzen ghemenicheit
               desser vorbe<ex>nomede</ex>n stad vor vns vn<ex>de</ex> vor vnse nakømelinge stede
                  vn<ex>de</ex> vast to holdende to ewighen tiden sunder ienigherleẏe arch
                  vn<ex>de</ex> helperede . ♦</p>
            <p n="a#5">Desses to tůghe alse vorscreuen steit so hebbe wẏ børghermester
                  vn<ex>de</ex> radman desser vorbe<ex>nomede</ex>n stad grote ingheseghel mit
               ghuden willen an dessen breef gehenget de screuen vn<ex>de</ex> ghegehuen is nach
               godes bord vertheẏnhundert in deme achtheẏnden iare des neghesten sonauendes
               vor deme anderen sundaghe in der vasten ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Vi borgmestre og rådmænd i staden Ribe ønsker alle dem der ser og hører dette
               brev frelse i Gud, og gør vitterligt, at vi har tinget med en ærlig enke ved navn
               Katrine Jenskone, vor medborgerske, således at hun har givet os til vor stads nytte
               og opbyggelse det hus samt grund med alle tilliggender, hvori Poul Tidemansen, hendes
               broder, Gud være ham nådig, boede, som er beliggende i Grønnegade, vestligst for
               gaden - denne førnævnte jord og grund er 40 alen lang på nær 3 alen og 17 alen bred i
               begge ender - samt et stykke jord, hvor Klaus Olufsen havde boet, som denne førnævnte
               Katrine også arvede efter sin broder, førnævnte Poul Tidemansen, og som også er
               beliggende i denne førnævnte gade, østligst for gaden, i bredden og i længden således
               som de begge arvede den, både Poul og førnævnte Katrine, efter Jeppe Rodes død, Gud
               være også ham nådig - samt et stykke jord, som Herman Årelader har beboet, der ligger
               i Skomagergade; jorden er 73 alen i længden og 15 alen bred i hver ende.</p>
            <p n="b#2">Dette førnævnte hus med deres førnævnte grunde og jorde med alle tilliggender
               har denne førnævnte Katrine Jenskone for sit livs velgående givet og afstået til vor
               stad til evig tid, på disse betingelser, at vi borgmestre og rådmænd i denne
               førnævnte stad og vore efterkommere skal og vil holde denne førnævnte Katrine
               Jenskone kvit og fri for al skade, tjeneste, og for alt arbejde, som hun måtte være
               pligtig at yde til vor stad, så længe hun lever; og dertil skal hun have sin broders
               førnævnte hus kvit og frit i sin besiddelse, så længe hun lever.</p>
            <p n="b#3">Og efter hendes død skal og vil vi, borgmestre og rådmænd i denne førnævnte
               stad, hvert år til Mikkelsdag give kapitlet i Ribe 12 skilling penninge, gængse og
               gæve, til evig tid for Poul Tidemansens årtid og mindegudstjeneste for hans sjæl, så
               længe førnævnte jord og grund ikke bliver os fravundet med rette.</p>
            <p n="b#4">Alle disse førnævnte punkter og artikler lover vi, borgmestre og rådmænd i
               samdrægtighed med hele vort borgerskab i denne førnævnte stad, for os og vore
               efterkommere bestandigt og fast at overholde til evig tid uden nogen ond vilje eller
               udflugter.</p>
            <p n="b#5">Til vidne om dette, som skrevet står, har vi, borgmestre og og rådmænd med
               god vilje hængt denne førnævnte stads store segl ved dette brev, der er skrevet og
               givet i året 1418 efter Guds fødsel lørdag før den anden søndag i fasten.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
