<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">267</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>. Translation, number of words: <num n="words">293</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14180818001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Tilføjet bemærkningerne <q>Orig. membr. mutil. af Randers Byes Archiv
                                 1750</q> og <q>Seiglene alle borte</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibiliotek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Ny kgl. Saml. 4to, 742b</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskrift af Fr. Thestrup</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1418-08-18" notAfter="1418-08-18" cert="high">1418. 18. august</date>
            <placeName cert="high">Randers byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Tingsvidne af Randers byting om forliget mellem Stakkede Morten og
                           Jesse Klementsen, bymand i Randers, og Mortens overtrædelse af det givne
                           lejde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2010-07-14" who="#alk">ALK, rettet</change>
         <change when="2009-12-17" who="#alk">ALK, korrektur</change>
         <change when="2009-12-02" who="#alk">ALK, oprettet og opmærket</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p n="a#1">Ællæ mæn, thettæ breff seer æller høre, helsæ wi <persName>Pether
                  Jensøn</persName>, <persName>Thruæls Strot</persName>, <persName>Niels Mikilsøn
                  Barfoeth</persName>, <persName>Jesse <damage>...</damage>wed</persName>,
                  <persName>Jesse Jonsøn</persName>, <persName>Jesse Nielsøn Grand</persName>, og
                  <persName>Anders Griis</persName>, ther bymen æræ i
               <placeName>Randers</placeName>, ewindelig met Gud.</p>
            <p n="a#2">Alle men scal thet witherligs waræ so wel swosom the komæ skulæ swo som
               nærwærends æræ, at æfther wors herræ fødels ar thusend ar firæ hundert po thet adendæ
               or, then thorsdagh næst æffthær assumptionis beate Marie virginis, thet wi nærwærndes
               waræ i wort radhws i <placeName>Randrs</placeName> for wor borghermester oc rad meth
               fleræ andræ beskeden men, ok hørdæ ok saghæ, thet en ther kalles <persName>stakkethæ
                  Morten</persName>
               <damage>....</damage>Hælsted norden Randers i <placeName>Stæfringhæret</placeName> wm
               skælingh ther han haffthæ meth sum wor byman <damage>........</damage> skælingh meth
               en aff wor byman, ther kalles <persName>Jesse Clemetsøn</persName>, huilkit tha the
               forneffnde <damage>.....</damage>lighæ ok hællighæ ouer taldæ ok flüdhæ that meth
               andræ dande men theræ rad, at alle skælingh ok wethermoet skuldæ standæ i godhæ mellæ
               then forneffnde stakkethæ Morten ok wor byman, meth hwem han noghit udstandæ haffdæ
               ok besunderlighe mellæ then forneffndæ Jesse Clemetsøn ok Morten forsauth wtæn allæ
               ergelist æller helpæ ræthe, so lengi at then forneffnde Morten kamæ for wor
               borghermestere meth them, hwem han hafftæ noghit udstandæ aff wor bymen.</p>
            <p n="a#3">Ydermær kundgør wi, at i then samæ feligheyt, ther then forsauthæ Morten
               sauthæ wor borghermestere po gothæ tro ok the hanum igen, i then samæ gothæ tro
               gorthæ then forsauthæ Morten then forneffnde Jesse Clemetsøn, wor byman tha blüff,
               saar po rættæ farendæ wæghæ, swo som then samæ Jesse Clemetsøn reth po eth øgh wtæn
               spyt ok wtæn suart ok wtæn sporæ, ok wistæ sek engin faræ aff then forneffnde
               Morten.</p>
            <p n="a#4">Hwilket wy hauæ seeth ok hørt, thet witnæ wi openbarligh.</p>
            <p n="a#5">Til hwes thinges bewiselsæ hauæ wi sat woræ ingsigil for thettæ breff.</p>
            <p n="a#6">Giuæt aar ok dagh ok stæth, swo som for ær sauth.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Alle mænd, der ser eller hører dette brev, hilser vi Peder Jensen, Troels
               Strot, Niels Mikkelsen Barfod, Jesse <damage>...</damage>wed, Jesse Jonsen, Jesse
               Nielsen Grand og Anders Gris, der er bymænd i Randers, evindelig med Gud.</p>
            <p n="b#2">Alle mænd skal det vitterligt være, såvel de, der skal komme, som de
               nuværende, at i året efter vor Herres fødsel 1418 torsdag efter jomfru Marias
               himmelfart, var vi tilstede i vort rådhus i Randers for vor borgmester og råd med
               flere andre forstandige mænd, og hørte og så, at en der kaldes Stakkede Morten
                  <damage>....</damage>Helsted nord for Randers i Støvring herred om en tvist, han
               havde med nogle af vore bymænd <damage>........</damage> tvist med en af vore bymænd,
               der kaldes Jesse Klementsen, hvilket de førnævnte <damage>.....</damage>lige og
               hellige drøftede og ordnede det med andre dannemænds råd således, at al tvist og
               fortræd skulle stande i gode mellem den førnævnte stakkede Morten og vore bymænd, med
               hvem han havde noget udestående, og særlig mellem den førnævnte Jesse Klementsen og
               førnævnte Morten, uden argelist eller skingrund, indtil den førnævnte Morten kommer
               for vor borgmester med dem af vore bymænd med hvem han havde noget udestående.</p>
            <p n="b#3">Ydermere kundgør vi, at i det samme lejde, som den førnævnte Morten gav vore
               borgmestre i god tro - og de ham igen - i den samme gode tro den førnævnte Morten
               gjorde den førnævnte Jesse Klementsen, vor bymand, da blev Jesse Klementsen såret på
               rette alfarvej, da han red på et øg, uden spyd og uden sværd og uden spore og uden at
               vide sig af nogen fare fra den førnævnte Mortens side.</p>
            <p n="b#4">Hvilket vi åbenbarligt bevidner, at vi har set og hørt.</p>
            <p n="b#5">Til vidnesbyrd om disse ting har vi hængt vore segl ved dette brev.</p>
            <p n="b#6">Givet år og dag og sted, som før er sagt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
