<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1296</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">39</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14180624003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>receshåndskrift</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wismar</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Wismar</repository>
                        <collection>receshåndskrift</collection>
                        <idno>fol. 154-179b</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Overskrift på forsiden: <q>Recessus Lubicensis 1418</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="C">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Danzig</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv zu Danzig (nu Gdansk, Archiwum Panstwowe w Gdansku)</repository>
                        <collection>Schublade 26</collection>
                        <idno>Nr. 5</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Overskrift på forsiden: <q>Recessus Lubicensis 1418</q>. I margen foroven er
      tegnet et ansigt og ved siden heraf står skrevet: <q>Luge, ik ze dy wol</q>. I margen forneden
      står skrevet: <q>Kiik, ik hore dy wol</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="D">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Köln</settlement>
                        <repository>Historisches Archiv der Stadt Köln</repository>
                        <collection>receshåndskrift vol. I</collection>
                        <idno>fol. 46-74</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. I:6, nr. 556, p. 534-549</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter <ref>Hanserec. l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1418-06-24"
                  notBefore="1418-06-24"
                  notAfter="1418-08"
                  cert="high">1418. 24. juni - august</date>
            <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Hansereces af hansedagen i Lübeck indeholdende følgende punkter med relevans for danske
      forhold: </ab>
            <ab>1) Hansestædernes rådsudsendinge modtager et brev fra kong Erik 7. af Pommern, hvori han
      meddeler dem, at han ønsker, at de alle deltager i mødet den 24. juni i Slesvig, således at
      han kan udvælge fire hansestæder, som skal optræde som voldgiftsdommere på hans vegne. </ab>
            <ab>2) Hansestædernes rådsudsendinge modtager et brev fra Heinrich 4., hertug af Slesvig, og
      Heinrich 3., greve af Holsten, hvori de meddeler rådsudsendingene, at hertug Heinrich forgæves
      har forsøgt at finde fire hansestæder, som kan optræde som voldgiftsdommere på hans vegne.
      Derfor ønsker de, at rådsudsendingene udvælger fire stæder for ham. </ab>
            <ab>3) Hansestædernes rådsudsendinge udfærdiger et skriftligt svar på det brev, som hertug
      Heinrich og grev Heinrich har sendt dem, i hvilket de meddeler, at de vil sende udsendinge til
      mødet den 24. juni i Slesvig, såfremt udsendingene får frit lejde af hertug Heinrich og grev
      Heinrich. </ab>
            <ab>11) Hansestædernes rådsudsendinge modtager breve fra hhv. hertug Heinrich og grev Heinrich,
      hvori de hver især giver hansestædernes rådsudsendinge frit lejde til mødet 24. juni 1418 i
      Slesvig. </ab>
            <ab>15) Rådet i Lübeck meddeler hansestædernes rådsudsendinge, som deltager i forhandlingerne i
      Slesvig, at rådet efter disse rådsudsendinges ønske har opfordret de andre hanseatiske
      rådsudsendinge, som i mellemtiden er ankommet til Lübeck, til at tage til Slesvig for at
      deltage i forhandlingerne. Rådet i Lübeck opfordrer hansestædernes rådsudsendinge i Slesvig
      til selv at skrive til de andre rådsudsendinge for at få at vide, om disse vil deltage i
      forhandlingerne eller ej. </ab>
            <ab>29) Hertug Heinrich er draget med sit råd til Lübeck og træder nu frem for hansestædernes
      rådsudsendinge. Her erklærer han, at han har overholdt retsmødet, hvorfor han nu kræver, at
      hansestædernes rådsudsendinge vil holde, hvad de har lovet, nemlig at de vil yde ham bistand i
      striden mellem ham og kong Erik. Hertil svarer hansestædernes rådsudsendinge, at kong Erik på
      lignende vis har erklæret over for dem, at han har overholdt mødet, og han også har krævet
      hansestædernes bistand mod hertug Heinrich. Endvidere har kong Erik meddelt dem, at han vil
      lade det være op til retten at afgøre, om han har overholdt mødet eller ej. Derudover meddeler
      hansestædernes rådsudsendinge, at de selvfølgelig vil holde alt, hvad de har lovet hertug
      Heinrich, og at de vil gøre alt, hvad de kan, for at striden kan bilægges i venskab. Dertil
      svarer hertug Heinrich, at han ikke kan blive ved med at forhandle, hvorfor han nu atter
      kræver, at hansestædernes rådsudsendinge vil holde, hvad de har lovet over for ham. Hertil
      svarer hansestædernes rådsudsendinge igen, at de selvfølgelig vil holde alt, hvad de har lovet
      hertug Heinrich. I forlængelse heraf udtaler hr. Paul Breide, at hertug Heinrich er villig til
      at klage skriftligt over hansestædernes rådsudsendinge, såfremt de ikke holder, hvad de har
      lovet hertugen. Hertil svarer hansestædernes rådsudsendinge, at de nok skal svare, uanset hvad
      hertugen skriver. </ab>
            <ab>30) Hertug Heinrich erklærer over for hansestædernes rådsudsendinge, at han vil lade det
      være op til hansestæderne at afgøre, om han har overholdt mødet eller ej. Hertil svarer
      hansestædernes rådsudsendinge, at de ikke har beføjelse til at træffe en sådan afgørelse, og
      at de først må høre, hvad kong Eriks råd har at sige til dette. Hertil svarer hertug Heinrich,
      at der ikke længere er tid til den slags, og at kong Erik desuden netop nu er i besiddelse af
      de holstenske herrers lande og slotte, hvilket er til stor skade for de holstenske herrer.
      Såfremt han først får sin fædrene arv tilbage, er han villig til bagefter at forhandle, lige
      så længe det skal være. </ab>
            <ab>31) I forlængelse heraf modtager hansestædernes rådsudsendinge et brev fra Adolf 9., greve
      af Holsten-Pinneberg, hvori han ytrer det ønske, at hansestædernes rådsudsendinge skal bistå
      hertug Heinrich og grev Heinrich, som har overholdt mødet i Slesvig 24. juni 1418, i sagen mod
      kong Erik, idet denne ifølge grev Adolf ikke har overholdt mødet i Slesvig. </ab>
            <ab>32) Hansestædernes rådsudsendinge udfærdiger et skriftligt svar på det brev, som grev Adolf
      har sendt dem, i hvilket de meddeler, at hertug Heinrich med sit råd har været hos dem, og at
      han dér i lighed med grev Adolf har anmodet om rådsudsendingenes bistand i sagen mod kong
      Erik. Rådsudsendingene meddeler videre, at de har svaret hertug Heinrich, at de har fået at
      vide, at kong Erik på samme måde har anmodet om hansestædernes bistand i sagen mod de
      holstenske herrer, idet kongen i modsætning til de holstenske herrer mener, at han har
      overholdt mødet i Slesvig 24. juni 1418. Derfor vil rådsudsendingene nu finde ud af, hvem af
      de to parter der i højest grad har overholdt mødet. </ab>
            <ab>33) Hansestædernes rådsudsendinge modtager et brev fra Krister Nilsson (Vasa), høvedsmand på
      Viborg slot, i hvilket han anmoder rådet i Lübeck om at få indbyggerne i Reval til at afstå
      fra den vold, som de udøver mod kong Eriks undersåtter. Indbyggerne i Reval har nemlig
      retfærdiggjort volden med, at hansestæderne ifølge dem har bestemt, at de skal gøre det. </ab>
            <ab>34) Hansestædernes rådsudsendinge udfærdiger et skriftligt svar på det brev, som Krister
      Nilsson har sendt dem, i hvilket de meddeler, at den vold, som indbyggerne i Reval har udøvet
      mod kong Eriks undersåtter, og som han for nylig har klaget over, er foranlediget af
      hansestædernes beslutning om at afbryde al handel med russerne, hvilket de også har
      underrettet kong Erik om. </ab>
            <ab>38) Hansestædernes rådsudsendinge beslutter, at en sag imellem rådet i Greifswald og rådet i
      Danzig skal vente, indtil hansestædernes rådsudsendinge er kommet tilbage fra et møde med kong
      Erik. På dette møde skal hansestædernes rådsudsendinge forsøge at få kong Erik til at træffe
      en afgørelse i sagen mellem hansestæderne og hr. Aksel Pedersen (Thott), kong Eriks foged i
      Skanør. </ab>
            <ab>54) De rådsudsendinge, som har holdt møde med kong Erik, og som over for kongen har fortalt,
      at hertug Heinrich har erklæret, at han har overholdt mødet, er nu vendt tilbage til de andre
      rådsudsendinge i Lübeck og forklarer her, at kong Erik ligeledes kræver, at hansestæderne skal
      yde ham bistand i striden med de holstenske herrer, idet kong Erik mener, at han har overholdt
      mødet i højere grad end hertug Heinrich. Desuden gentager kong Erik, at han vil lade det være
      op til sine voldgiftsmænd og til hansestæderne at afgøre, om han har overholdt mødet eller ej.
      I forlængelse heraf har kong Erik fået støtte fra Johann 4., hertug af Mecklenburg, som også
      kræver, at hansestæderne skal yde kong Erik bistand. Endvidere erklærer kong Erik, at alle
      hanseatiske købmænd frit må rejse til og fra Skåne og hans tre riger efter gammel sædvane, for
      han kender kun til kærlighed og godhed imellem ham og hansestæderne. Dog er folkene fra
      Hamburg kong Eriks fjender, men de skal stadig kunne rejse frit ud af hans tre riger frem til
      mikkelsdag 1418, således som det er blevet aftalt mellem kong Erik og de holstenske
      herrer. </ab>
            <ab>78) Hansestædernes rådsudsendinge udfærdiger et brev til hhv. hertug Heinrich og grev
      Heinrich, hvori de beder hertug Heinrich og grev Heinrich meddele dem, om de kan garantere
      for sikkerheden for hansestædernes købmænd og folk både til søs og på landjorden. </ab>
            <ab>81) Hansestædernes rådsudsendinge har besluttet, at alle hansestæder skal bede deres købmænd
      om at blive, hvor de er, og ikke sejle væk fra det pågældende sted, såfremt det efter
      fredsperiodens udløb 14 dage efter mikkelsdag 1418 atter skulle komme til krig mellem kong
      Erik og de holstenske herrer. Dog er man undtaget fra dette, hvis man sejler med øl. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-03-03" who="#smb">Filen etableret af #smb 2021-03-03. </change>
         <change when="2021-03-04" who="#smb">1. korrektur af #smb 2021-03-04. </change>
         <change when="2021-04-09" who="#smb">2. korrektur af #smb 2021-04-09. </change>
         <change when="2021-05-04" who="#smb">3. korrektur af #smb 2021-05-04. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wytlik sii, dat in dem jare unses heren Jesu Christi 1418 uppe sunte Johannis baptisten dage
      siner gebort de heren vulmechtighen radessendeboden der gemeynen stede van der Dudesschen
      henze, bynnen <placeName>Lubeke</placeName> to dage vorgaddert, sittende eyn del tor vorderen
      hand unde en del tor linken ziiden, (<app><lem>alse</lem><rdg><q>alse - zyden</q>, mangler i A og B</rdg></app> tor rechten zyden): van <placeName>Colne</placeName> her <persName>Johan van
        Luchelhove</persName>, her <persName>Hinrik Vrund</persName> pastor to sunte Mertens kerken
      darsulves unde <persName>Alff Bruwer</persName>; van <placeName>Bremen</placeName>
      <persName>Gerd van Dettenhusen</persName>, <persName>Hinrik Sparemberch</persName>; van
        <placeName>Rozstok</placeName>
      <persName>Hinrik Katzow</persName>, <persName>Ulrik Grulle</persName>; vamme
        <placeName>Stralessunde</placeName>
      <persName>Symon van Urden</persName>, <persName>Johan Burowe</persName>; van der
        <placeName>Wysmer</placeName>
      <persName>Gerd Belowe</persName>, <persName>Johan Peters</persName>; van
        <placeName>Brunswik</placeName>
      <persName>Johan Horneborch</persName>, <persName>Johan Ernstes</persName>; van
        <placeName>Dantzike</placeName>
      <persName>Johan Hamer</persName>, und de was van der menen Prutzschen stede wegen hir; van
        <placeName>Gotlande</placeName>
      <persName>Herman Vrydach</persName>, <persName>Cord Eckman</persName>; van der
        <placeName>Righe</placeName>
      <persName>Herman Bobbe</persName>; van <placeName>Darbte</placeName>
      <persName>Tideman Vos</persName>; van <placeName>Revele</placeName>
      <persName>Richard Lange</persName>; van <placeName>Stetin</placeName>
      <persName>Hinrik Pawels</persName>; van <placeName>Anklem</placeName>
      <persName>Herman Pretze</persName>; van <placeName>Ozenbrucge</placeName>
      <persName>Vrederic van Haren</persName>, <persName>Erdewin van Dumstorpe</persName>; van
        <placeName>Stargarde</placeName>
      <persName>Henning van der Linden</persName>; van <placeName>Stade</placeName>
      <persName>Johan Buk</persName>, <persName>Hinrik Dreyer</persName>; van
        <placeName>Buxstehude</placeName>
      <persName>Hinrik Sottrum</persName>, <persName>Hermen Kavel</persName>; van
        <placeName>Zoltwedel</placeName>
      <persName>Hermen Chuden</persName>; van <placeName>Stendal</placeName>
      <persName>Gerd Qwerstede</persName>; in der linken ziiden: van <placeName>Hamborch</placeName>
      <persName>Hinrik van dem Berge</persName>, <persName>Hinrik Hoyer</persName>, <persName>Erik
        van Seven</persName>; van <placeName>Dorpmunde</placeName>
      <persName>Serges Hinxsteberch</persName>; van <placeName>Luneborch</placeName> her
        <persName>Albert van der Molen</persName> ritter, <persName>Johan Schellepeper</persName>;
      vamme <placeName>Grypeswolde</placeName>
      <persName>Hinrik Rubenowe</persName>, <persName>Clawes Belowe</persName>; van
        <placeName>Monster</placeName>
      <persName>Johan Kerkring</persName>, <persName>Johan Schencking</persName>; van
        <placeName>Colberge</placeName>
      <persName>Zeghebode Holk</persName>; van <placeName>Nymegen</placeName>
      <persName>Hinrik van Galen</persName>; van <placeName>Deventer</placeName>
      <persName>Lubbert Budel</persName>; van <placeName>Zutphan</placeName>
      <persName>Willem Pelegryme</persName>; van <placeName>Zwolle</placeName>
      <persName>Lambert van Yrte</persName>; van <placeName>Herderwiik</placeName> und
        <placeName>Elborch</placeName>
      <persName>Neyde Steffensen</persName>; van <placeName>Lubeke</placeName> de heren
        <persName>Jordan Pleskowe</persName>, <persName>Hinrik Rapesulver</persName>, <persName>Cord
        Brekewold</persName>, <persName>Albert van der Brucgen</persName>, <persName>Clawes van
        Stiten</persName> unde <persName>Tideman St{ee}n</persName>, hebben gehandelt desse
      nascreven werve. De van <placeName>Meydeborch</placeName> hadden hiir eren schriver mit vuller
      macht, alze ok de van <placeName>Minden</placeName>; de van <placeName>Soest</placeName>
      hadden hiir vulmechtich eren geswornen <persName>Gerlacum van der Borch</persName>. Ok was
      hiir de copman van <placeName>Brucge</placeName>, alze <persName>Hermen Wulff</persName>,
        <persName>Gerd Lentzendiik</persName> unde <persName>Georgius Rubit</persName>.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied> Int erste quam den steden <cit><quote>en breff</quote><bibl>dette brev gengives imidlertid først under punkt 2. Derimod gengives under nærværende
          punkt kong Eriks brev af 10. juni 1418 til hansestæderne</bibl></cit> van dem hertogen van <placeName>Sleswik</placeName> unde greven
        <persName>Hinrik</persName> van <placeName>Holsten</placeName> van dessem lude:</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Post salutacionem. Ersamen guden vrunde (<q>etc. = <ref target="14180610001">DD 1418. 10.
          jun., nr. 14180610001</ref></q>)</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied> Post salutacionem etcetera. Erliken guden vrunde (<q>etc. = <ref target="14180611001">DD 1418. 11. jun., nr. 14180611001</ref></q>)</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><supplied>3</supplied> Item also de vorscreven stede hiir gekomen weren und umme den
      vorscreven der Holstenheren breff gespraken hadden, und dar up ens geworden weren, dat ze
      samentliken den dach, in dem vorscreven breve geramed up sunte Johannis baptisten dage siner
      gebort erst to komende, besenden wolden, sanden se dem ergenomeden heren hertogen
        <persName>Hinrik</persName> van <placeName>Sleswik</placeName> und greven
        <persName>Hinrik</persName> van <placeName>Holsten</placeName> islikem enen breff na dessem
      lude:</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Post salutacionem. Hochgeborne vorste, gunstige here (<q>etc. = <ref target="14180611002">DD
          1418. 11.-19. juni., nr. 14180611002</ref></q>)</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve"><supplied>11</supplied> Item hebben de Holstenheren hiir wedder screven eyn islik besunderen
      uppe de breve, de en de stede umme geleydes willen gesand hadden, alze in dem begynne des
      recesses geramed ward.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Int erste des heren hertogen breff, (<app><lem>aldus ludende</lem><rdg>mangler i A, B og C</rdg></app>):</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Post salutacionem. Ersamen guden vrunde (<q>etc. = <ref target="14180619002">DD 1418. 19.
          jun., nr. 14180619002</ref></q>).</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Item greven Hinriks breff, aldus ludende:</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">Erliken guden vrunde (<q>etc. = <ref target="14180619001">DD 1418. 19. jun., nr.
          14180619001</ref></q>)</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve"><supplied>15</supplied> Civitatibus in <placeName>Sleswiik</placeName>:</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve">Ersamen heren, besunderen leven vrunde (<q>etc. = <ref target="14180626001">DD 1418. 26.
          jun., nr. 14180626001</ref></q>)</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve"><supplied>29</supplied> Item quam hiir by de stede de hochgeborne hertoghe
        <persName>Hinrik</persName> van <placeName>Sleswik</placeName> mit sinem rade, esschende,
      dat em de stede to sineme rechte wolden behulpen sin, na deme he dem rechtdage vul gedan hebbe
      und des in dem koninge van <placeName>Dennemarken</placeName> gebrek were geworden, na lude
      des breves up den sulven rechtdach bezegelt. Wor up de stede antworden na velen reden, dat,
      alse sine herlicheid zede, dat he dem rechtdage vul gedan hadde und uns dar up esschede sinem
      rechte biistendich to wesende, also hedde de here koning de stede ok geesschet sinem rechte ok
      biistendich to ziinde, wente he menede, dat he dem rechtdage ok vul gedan hedde, und wolde dat
      in dat recht setten to wynne und vorlust, wer he dem rechtdage vul gedan hebbe edder nicht;
      und hiir umme so mosten se dar erst mit rechte by komen, underschede to wetende, we dem
      rechten vullest gedan hedde; und wes de stede gesecht hedden, dat helden se gerne; und
      vorboden sik dar embovene: duchte siner herlicheid, dat se noch icht gudes dar to don mochten,
      dat de zake in vruntlicheid mochte gesleten werden, dar en wolden se noch koste, noch arbeit
      ane sparen, und dat men id dar up leng dagede etcetera. Dar up na velen reden de ergenomede
      her hertoghe zede, he en konde sunder weten und willen siner heren und vrunde nyner lenger
      dage maken, men he esschede se, dat se id helden, also se gesecht hadden. Dar up geantwordet
      ward alzo vore; und de stede vorboden sik to vruntlicheit to vorramende, alze vor screven ys;
      doch so en was dat siner herlicheit also nicht to synne. Ok zede her Pawel Breyde under mer
      worden, weret dat id de stede nicht en helden, alzo se gesecht hedden, so moste sin her dat
      scriven und clagen, wor he mochte. Dar to em antwordet wart: schreve sin here wes, dar worde
      em lichte wol up geantwordet.</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve"><supplied>30</supplied> Ok zede under anderen worden de erbenomede hertoge
        <persName>Hinrik</persName>, he wolde des by den steden bliven, wer he dem rechtdage vul
      gedan hadde edder nicht, also verne se dat van stund an vorscheden wolden. Dar to gesecht
      wart, dat en dat tor stund umme vordechtnisse willen nicht en stunde to donde, und ok so
      mosten se erst des heren koninges rede horen dar entjegen na sinem vorbedende. Dar de hertoge
      wedder to zede, de tiid were to kort und de koning hedde ere lande und slote ynne, dat en to
      grotem schaden und vorvange were, also dat he des nicht vorbeiden en kunde; hadde he aver sine
      lande und slote, sine vederlike erve, alze sine vorelderen dat by 100 jaren besetten hebben
      sunder weddersprake, he wolde dat gerne lange nuch gedaghen.</p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve"><supplied>31</supplied> Item greve <persName>Alff</persName> van
        <placeName>Schowenborch</placeName> zande den steden enen breff, ludende, alze hiir na
      screven steit:</p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve">Post salutacionem. Erliken, wisen lude, guden vrunde (<q>etc. = <ref target="14180708001">DD.
          1418. 8. jul., nr. 14180708001</ref></q>)</p>
            <p n="a#21" xml:space="preserve"><supplied>32</supplied> Hir up wart siner herlicheid wedder schreven aldus:</p>
            <p n="a#22" xml:space="preserve">Post salutacionem. Eddele mechtige here (<q>etc. = <ref target="14180713002">DD 1418. 13.
          jul., nr. 14180713002</ref></q>)</p>
            <p n="a#23" xml:space="preserve"><supplied>33</supplied> Item quam der stad <placeName>Lubeke</placeName> eyn breff van her
        <persName>Kersten Niclesson</persName> ritter, aldus ludende:</p>
            <p n="a#24" xml:space="preserve">Wetet leuen vrundes (<q>etc. = <ref target="14180712002">DD 1418. 12. jul., nr.
          14180712002</ref></q>)</p>
            <p n="a#25" xml:space="preserve"><supplied>34</supplied> Responsum <persName>Kerstiano Niclesson</persName> ritter per
      Lubicenses:</p>
            <p n="a#26" xml:space="preserve">Her Kersten besunder gude vrund (<q>etc. = <ref target="14180712003">DD 1418. 12. jul., nr.
          14180712003</ref></q>)</p>
            <p n="a#27" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#28" xml:space="preserve"><supplied>38</supplied> Item ys vorramet van den steden in der zake twisschen den
      Grypeswoldesschen und den van <placeName>Dantzike</placeName> umme <persName>Peter
        Russen</persName> und her <persName>Nicolaes Belowen</persName> etcetera, alzo dat id umme
      de zake bestan scal, bet dat de stede, de by dem heren koninge van
        <placeName>Dennemarken</placeName> to tende geschicket sin, wedder komen; und konen de
      sulven stede by dem heren koninge vorscreven under der tiid vorarbeiden, dat he umme erer bede
      willen de zake, alze de vor her <persName>Alexe Petersson</persName>, vogede to
        <placeName>Schonøre</placeName>, in dat recht gekomen ys, overgheven wille, so scholen se de
      stede hiir vorscheden, wan de vorscreven stede wedder van deme koninge komen konden; edder
      mochten se des ok nicht van dem heren koninge irlangen, so scholen se dat in beyden siiden
      soken vor deme edder den, dar de zake vor hanget.</p>
            <p n="a#29" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#30" xml:space="preserve"><supplied>54</supplied> Item alze de heren radessendeboden, de de stede to dem koninge van
        <placeName>Dennemarken</placeName> gesand hadden, sinen gnaden to vorkundigende, wo de
      hertoge van <placeName>Sleswik</placeName> to <placeName>Lubeke</placeName> geweset were,
      esschende de stede by siner hulpe to blivende, wente he und sin veddere dem rechtdage vul
      gedan hedden und de koning nicht, alze hir tovoren clarliken gescreven ys etcetera, wedder
      quemen, brochten se by de stede, wo se de here koning der geliik ok esschede, wente he mene,
      dat he dem rechtdage vul und vullest gedan hebbe; und zede under anderen worden, der nyn not
      ys to scrivende, he wolde dat setten by sine heren und vrunde und by de stede, wer he dem
      rechtdage vul gedan hebbe edder nicht, to wynne unde to vorluse; und esschede de stede
      ernstliker, den de Holsten. Unde dit sulve werff warff ok hertoge <persName>Johan</persName>
      van <placeName>Mekelemborch</placeName> to den steden uppe des koninges credencien; esschende
      de stede to des koninges hulpe etcetera. De here koning zede ok tor sulven tiid, dat de stede
      und ere copmanne, de sine vyende nicht en sin, <placeName>Schone</placeName> und sine dre
      riike velich to und aff zoken mogen na older wonheit, wente he mit den steden men leve unde
      gud wet; weret ok, dat id anders worde, so wolde he en so tidigen wol tosecgen, dat ere
      copmane ute sinen riiken vredeliken wol komen scholden; und allene de van
        <placeName>Hamborch</placeName> sine vyende sin, so mogen se doch in sinen riiken velich
      wesen de tiid {ue}t, alse de in dem breve twisschen em und den Holsten vorramed ys, alze bet
      to sunte Michels dage erst to komende.</p>
            <p n="a#31" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#32" xml:space="preserve"><supplied>78</supplied> Item <cit><quote>screven de stede</quote><bibl>hansestædernes rådsudsendinges breve til hhv. hertug Heinrich og grev Heinrich kendes
          ikke</bibl></cit> hertogen <persName>Hinrik</persName> van <placeName>Sleswik</placeName> und greven
        <persName>Hinrik</persName> van <placeName>Holsten</placeName> etcetera, begerende, dat se
      den steden scriven wolden, wer ere copman und de eren mit eren guderen to watere und to lande
      vor se und de eren velich wesen mochten etcetera. Dar up se en wedder screven, alze hiir na
      gescreven steit:</p>
            <p n="a#33" xml:space="preserve">Hinricus comes Holtzacie:</p>
            <p n="a#34" xml:space="preserve">Post salutacionem. Guden vrunde (<q>etc. = <ref target="14180804001">DD 1418. 4. aug., nr.
          14180804001</ref></q>)</p>
            <p n="a#35" xml:space="preserve">Hinricus dux Sleswicensis:</p>
            <p n="a#36" xml:space="preserve">Post salutacionem. Ersamen Guden vrunde (<q>etc. = <ref target="14180805001">DD 1418. 5.
          aug., nr. 14180805001</ref></q>)</p>
            <p n="a#37" xml:space="preserve">[.....]</p>
            <p n="a#38" xml:space="preserve"><supplied>81</supplied> Item eyn islik stad schal eren borgeren unde copmanne beden: weret
      dat id wedder to kryge qweme twisschen dem heren koninge van
        <placeName>Dennemarken</placeName> unde den Holsten, dat God vorbede, wor eyn islik is 14
      dage na sunte Michele negest to komende, dat he dar blive, unde nicht van dar to segelende;
      ane mit bere mach men zegelen.</p>
            <p n="a#39" xml:space="preserve">[.....]</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
