<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014</date>
            <idno type="dd">14180530002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Reg. Lat. 191 fol. 86v</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Påskrift: <q>Antonius XX. 17. kal. jan. anno 3. de Ponto</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 270 nr. 1258</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1418-05-30"
                  notBefore="1418-05-30"
                  notAfter="1418-05-30"
                  cert="high">1418. 30.
            maj</date>
            <placeName cert="high">Bern</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Martin 5. løser Jens Finsen (Ulfeldt), kong Eriks kapellan og kannik i Lund, for
          enhver skyld, han har pådraget sig ved uden tilladelse at have forenet embedet som provst
          i Tofte, som er forenet med sognekirken i Gamtofte, med sognekirken i Hjulby,
          alle i Odense stift, og han pålægger ham samtidig at opgive begge. </ab>
            <ab>Da Jens af kong Erik blev præsenteret til embedet som provst i Tofte, som var ledigt
          efter den tidligere indehaver Jens Schultes død, skønt han i forvejen besad sognekirken i
          Hjulby, indsatte Jens (Ovesen), biskop i Odense, ham i embedet, og han besad begge i mere
          end et år; dette blev bragt for pave Johannes 23., som løste ham for al skyld, han derved
          havde pådraget sig, og pålagde ham at opgive begge, og samme dag pålagde han Andreas (de
          Escobar), biskop i Ciudad Rodrigo, samt to andre, atter at indsætte ham i begge embeder,
          så snart han havde opgivet dem, med dispensation til at forene dem i syv år, på den
          betingelse at han derefter enten skulle bortbytte provstiet eller sognekirken til et
          embede, der var foreneligt med det andet, eller opgive sognekirken i Hjulby. </ab>
            <ab>Efter at begge bestemmelser var blevet eksekveret, besad Jens begge embeder i syv år, og
          ved slutningen af perioden fik han dispensation af Peder (Mikkelsen (Kruse)), ærkebiskop i
          Lund, til at forene de to embeder i yderligere syv år, skønt denne fortsættelse af
          dispensationen stred imod de kanoniske regler; dog har han ikke efter de første syv år
          modtaget indtægter fra embederne. Derfor har Jens anmodet om at paven vil træffe afgørelse i
          sagen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-04-03" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-04-03. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-06-12" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">
               <persName>Johanni Fynnonis</persName> canonico
          <placeName>Lundensi</placeName>.</p>
            <p>Sedes apostolica pia mater <app>
                  <lem>(recurrentibus ad eam cum humilitate filiis post excessum libenter se propitiam
              exhibet et benignam)</lem>
                  <rdg>tilføjet efter <ref target="14071207001">DD 1407. 7. dec., nr.
              14071207001</ref>
                  </rdg>
               </app>.</p>
            <p>Dudum siquidem pro parte tua Baldassari, in sua obedientia, de qua partes ille erant,
          tunc <persName>Johanni XXIII</persName> nuncupato, exposito, quod olim, prepositura rurali <app>
                  <lem>
                     <placeName>Toscensi</placeName>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>= Toftensi</q>
                  </rdg>
               </app>, cui parrochialis ecclesia <app>
                  <lem>
                     <placeName>Glambetosce</placeName>
                  </lem>
                  <rdg> = det nuværende Gamtofte, her antagelig fejl for <q>Gambletofte</q> el. lign</rdg>
               </app>
               <placeName>Ottoniensis</placeName> diocesis canonice est annexa, quam <persName>Johannes
            Sculten</persName> obtinebat, per ejusdem Johannis obitum .. vacante, <persName>Ericus
            rex Dacie</persName>, verus patronus ejusdem prepositure, extunc in pacifica possessione
          vel quasi juris presentandi personam idoneam ad eandem, te, tunc inter cetera parrochialem
          ecclesiam in <placeName>Hywlby</placeName> dicte diocesis, que etiam de jure patronatus
          ipsius regis existit, obtinentem, ad eandem preposituram .. <persName>Johanni</persName>
          episcopo Ottoniensi infra tempus legitimum presentaverat, predictusque episcopus ad
          presentationem hujusmodi te in prepositum prepositure ejusdem auctoritate ordinaria
          instituerat, ac tu, vigore presentationis et institutionis predictarum eandem preposituram
          assecutus, illam extunc una cum dicta ecclesia in Hiwlby per annum et ultra post et contra
          constitutionem <persName>Johannis pape XXII</persName>, que incipit <cit>
                  <quote>Execrabilis</quote>
                  <bibl>Extrav. Jo. XXII 3.1 (Friedberg II 1207-1209)</bibl>
               </cit>, detinueras, prout detinebas, de facto, fructus percipiendo ex eadem, ipse
          Baldassar, tunc Johannes XXIII, per quasdam omnem inhabilitatis et infamie maculam sive
          notam per te premissorum occasione contractam penitus abolevit ac voluit, quod
          preposituram et ecclesiam in de (!) Hiwlby predictas extunc omnino dimitteres, ac per eum
          accepto, quod prepositura et ecclesia de Hiwlby predicte per hujusmodi detentionem vacare
          noscerentur, per quasdam alias suas litteras episcopo <placeName>Civitatensi</placeName>
          et duobus aliis in ea parte collegis dedit in mandatis, ut .. preposituram et ecclesiam in
          Hiwlby predictas ..., dummodo tunc non esset in eis alicui specialiter jus quesitum ..,
          tibi, postquam illas omnino dimisisses, conferre curarent, et nichilominus tecum, ut
          preposituram necnon ecclesiam in Hiwlby prefatas, si tibi earundem posteriorum litterarum
          vigore conferrentur, recipere et usque ad septennium retinere valeres, ita tamen, quod
          interim alteram ex prepositura et ecclesia in Hiwlby prefatis pro alio beneficio cum earum
          reliqua compatibili permutare, alioquin dictam ecclesiam in Hiwlby, quam ipse Baldassar,
          tunc Johannes XXIII, extunc vacare decrevit, omnino dimittere tenereris, duxit
          dispensandum.</p>
            <p>Postmodum vero, sicut exhibita nuper nobis, qui, postquam idem Baldassar, tunc Johannes
          XXIII, ipsi obedientie presidere desierat, fuimus divina favente clementia ad apicem summi
          apostolatus assumpti, pro parte tua petitio continebat, <persName>Andreas</persName>
          episcopus Civitatensis, solus ad earundem posteriorum litterarum executionem procedens,
          illarum vigore preposituram et ecclesiam in Hywlby prefatas, quas in ipsius manibus tunc
          omnino dimiseras, tibi contulit, tuque, litterarum posteriorum necnon collationis ac
          dispensationis predictarum vigore easdem preposituram et ecclesiam in Hywlby denuo
          assecutus, illas extunc per aliquos annos insimul obtinuisti pacifice, et deinde, cum tunc
          finis hujusmodi septennii instare dinosceretur, <persName>Petrus</persName> archiepiscopus
          Lundensis tecum, ut preposituram et ecclesiam in Hywlby prefatas usque ad simile
          septennium a fine primi septennii hujusmodi computandum etiam insimul retinere valeres,
          auctoritate metropolitica, ut dicebat, duxit dispensandum, licet de facto, tuque pretextu
          ultime dispensationis hujusmodi possessionem prepositure et ecclesie predictarum
          continuando eas tandem a dicto primo septennio tunc effluxo insimul per annum contra
          canonicas sanctiones detinuisti, prout detines, similiter de facto, nullos tamen fructus
          ab hujusmodi primi septennii fine percipiendo ex eisdem.</p>
            <p>Quare pro parte tua fuit nobis supplicatum, ut providere tibi super premissis
          dignaremur.</p>
            <p>Nos igitur, volentes te, qui .. ex utroque parente de militari genere ac dicti regis
          capellanus existis ...., favore prosequi gratioso .., omnem inhabilitatis et infamie
          maculam sive notam per te premissorum occasione contractam tenore presentium penitus
          abolemus.</p>
            <p>Volumus autem, quod preposituram et ecclesiam in Hywlby predictas exnunc omnino dimittas
          ....</p>
            <p>Datum <placeName>Berne</placeName>
               <placeName>Lausanensis</placeName> diocesis 3. kal. junii anno 1.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               <gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</gap>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
