<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">299</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">369</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14201204001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2733-c</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 24 × 19.5 (plica: 4.5). <ab>Plica udfoldet</ab>1. Seglsnit. 2. Seglsnit. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. III 5874</bibl>
               <bibl>Rydberg, Sverges Traktater III, nr. 451a, p. 47-48</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Rydberg l. l., konfereret med A</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1420-12-04"
                  notBefore="1420-12-04"
                  notAfter="1420-12-04"
                  cert="high">1420. 4. december</date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Hertug Johann af Mecklenburg og hertug Wartislaw af Stettin forsikrer hertug Heinrich af
      Slesvig på vegne af kong Erik 7. af Pommern, hans riger og folk om, at kong Erik vil overholde
      den aftale om våbenhvile, som er blevet indgået 25. november 1420 i Flensborg. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-02" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-02. </change>
         <change when="2017-10-31" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-10-31. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Wy <persName>Johan</persName> van Godis gnaden <placeName>hertoghe to
        Mekelenborgh</placeName>
               <placeName>greue to Zwerin</placeName> to <placeName>Stargarde</placeName>
               <damage>vnde</damage> to <placeName>Rostocke</placeName> der lande here vnde wy
        <persName>Wartslaff</persName> van der suluen gnade <placeName>hertoghe to
          Stetty<damage>n</damage>
               </placeName>
               <damage>vnde</damage>
               <placeName>vorste to Růygen</placeName> etcetera bekennen vnd betughen openbare an dessem
        yeg<damage>h</damage>enwardighen breue <damage>vor</damage> alle den ghennen de ene zeen
      horen edder lesen dat wy hebben gh<damage>e</damage>louet vnd louen in g<damage>u</damage>den
      truwen deme jrluchtigen ffursten . heren <persName>Hinrike ffursten to Stormeren greuen tho
        Holsten vnde to Schowenborgh deme jůngeren</persName> . vor den dorchluchtighesten
      hochebornen ffursten vnd heren <persName>heren Eryke der ryke Dennemarken Zweden Norweghen
        vnde der Ghoten konynge <supplied>vnde</supplied> hertoghe to Pomeren etcetera</persName>
      syne ryke lande vnd lude vnd alle de synen . dat de vrede vnde rechtghank de ghedeghedinget
      vnd begrepen synd tuschen en an beydent syden na Godis bort verteynhůndert jaer dar na jn
      deme t<damage>wy</damage>ntighesten jare jn sunte Katherinen daghe der hilghen juncvrowen to
        <placeName>Fflensborgh</placeName> vast blyue vnd sthe . der de vorbenomede here konynge <cit>
                  <quote>ene beseghelde vtscrifft</quote>
                  <bibl>se <ref target="14201125001">DD 1420. 25. nov., nr. 14201125001</ref>
                  </bibl>
               </cit> hefft alse de deghedingen zyn . vnd wol clarlik<damage>e</damage>n vtwysen vnde / des
      ghelik de Holsten heren ergenant ♦</p>
            <p n="a#2">De vorbenomeden beseghelden scrifft<damage>en</damage> vnd deghedinge de de ergenante
        <persName>here Hinrik</persName> hefft alse vorscreuen is . schal em vnd den synen
      truweliken gheholden werden . vrede . rechtghank vnd in allen articulen alse de vorbenomede
      scrifft jnneholdende js . vnde in scrifften vdwysed . van deme heren konynge vorscreuen zynen
      riken landen vnde luden vnde alle den sinen . sunder ienygherleye hulperede edder arghelist de
      dessen vorbenomeden vrede rechtghank vnd deghedingen moghen to schaden edder to hinder komen
      men schal yo truwelik<damage>en</damage> holden werden jn aller wyse alse de ergenante scrifft
      vdwiset ♦</p>
            <p n="a#3">Alle desse vorscreuen stucke loue wy <persName>Johan hertoghe to Mekelenborgh
        etcetera</persName> vnde <persName>Wartslaff hertoghe to Stettyn etc.</persName> vorbenomet
      jn ghuden truwen stede vnde vast to holdende deme vorbenomeden <persName>heren
        Hinrike</persName> synen broderen vnd <persName>greuen Hinrike</persName> vnde eren eruen
      vnd to truwer hand ereme rade vnd mannen ♦</p>
            <p n="a#4">Des to groteren betuchnisse vnde merer wysserer bewarynge so hebbe wy myd willen vnd
      beradenen m{ov}de vnser beyder jngheseghele ghehenget he<damage>ten</damage>
               <damage>a</damage>n dessen breff de gheuen vnd screuen js na Godis bord
        verteynh<damage>undert</damage> jar in deme twyntighesten jare dar na jn sunte Barbaren
      daghe der hilgen juncvrowen vnde merteleryschen ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Vi Johann af Guds nåde hertug af Mecklenburg, greve af Schwerin og herre over landene
      Stargard og Rostock og vi Wartislaw af samme nåde hertug af Stettin og fyrste til Rügen etc.
      erkender og bevidner åbenbart med dette nærværende brev for alle dem, som ser det, hører det
      eller læser det, at vi på vegne af den mest strålende højbårne fyrste og herre hr. Erik, konge
      af rigerne Danmark, Sverige og Norge, goternes konge og hertug af Pommern etc., hans riger,
      lande og folk og alle hans i troskab har lovet og lover den strålende fyrste hr. Heinrich den
      Yngre, fyrste af Stormarn, greve af Holsten og Schauenburg, at den fred og rettergang, som er
      blevet aftalt og nedfældet mellem dem på begge sider i året 1400 efter Guds fødsel og derefter
      i det 20. år på den hellige jomfru sankt Katarinas dag i Flensborg skal vare ved og forblive
      stadig og fast. Af denne aftale har den førnævnte hr. konge en beseglet udskrift, sådan som
      aftalen foreskriver, og det samme gælder de førnævnte holstenske herrer.</p>
            <p n="b#2">Den førnævnte beseglede skriftlige aftale, som den førnævnte hr. Heinrich har, sådan som det
      står skrevet tidligere, skal holdes over for ham og hans i troskab, fred og rettergang og i
      overensstemmelse med alle de artikler, som det førnævnte skrift indeholder og skriftligt
      foreskriver, af den førnævnte hr. konge, hans riger, lande og folk og alle hans uden nogen
      form for udflugter eller svig, som kan være til skade eller hindring for den førnævnte fred,
      rettergang og aftale. Således skal aftalen altid holdes i troskab på enhver måde, som det
      førnævnte skrift foreskriver.</p>
            <p n="b#3">Alle disse førnævnte stykker lover vi førnævnte Johann, hertug af Mecklenburg etc., og vi
      førnævnte Wartislaw, hertug af Stettin etc., at holde stadigt og fast i troskab over for den
      førnævnte hr. Heinrich og dennes brødre og grev Heinrich og deres arvinger og over for deres
      råd og mænd med tro hånd.</p>
            <p n="b#4">Til større vidnesbyrd og yderligere sikkerhed for dette så har vi med vilje og velberåd hu
      begge ladet vore segl hænge på dette brev, som er givet og skrevet efter Guds fødsel 1400 år i
      det 20. år derefter på den hellige jomfru og martyrinde sankt Barbaras dag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
