<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">310</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14200928001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Reval</settlement>
                        <repository>Rathsarchiv zu Reval (nu Tallinn, Tallinna Linnaarhiiv)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 1. Rådet i Visbys påtrykte segl. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Bunge, Liv.-, Est.- u. Curländ. Urkundenb. V, nr. MMDIV, sp. 680-681 (Reg. nr.
      2960)</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4541</bibl>
               <bibl>Svenskt Diplomatarium, nr. 2817 (SDHK-nr. 19549)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Bunge l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1420-09-28"
                  notBefore="1420-09-28"
                  notAfter="1420-09-28"
                  cert="high">1420. 28. september</date>
            <placeName cert="high">Visby</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Skrivelse fra rådet i Visby til rådet i Reval, hvori det opfordrer rådet i Reval til at være
      Andreas Smeding, borger i Reval, behjælpelig med at modtage den nu afdøde skipper Heinrich
      Oetbrechtes efterladenskaber på vegne af Johann Prütze, rådmand i Visby, og Heinrich v. d.
      Brinke, borger i Visby, hvem Heinrich Oetbrechtes efterladenskaber rettelig tilkommer. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-02" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-02. </change>
         <change when="2020-12-08" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-12-08. </change>
         <change when="2021-03-01" who="#smb">2. korrektur af #smb 2021-03-01. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Ju, ersamen vorsichtigen mannen, borgermesteren und raetmannen der stad
        <placeName>Reval</placeName>, unsen gunstigen vrunden, doen wi burgermeistere und radmanne
      der stad <placeName>Wisby</placeName> up <placeName>Godlande</placeName> openbare betugende,
      dat vor unser jegenwordicheit wesende de ersame lude, also her <persName>Johan
        Prutze</persName>, unses rades kumpaen, <persName>Henric van dem Brinke</persName>, unse
      medeborger, uns geven to vorstaende, wo dat en were to weten geworden, wo dat in juwer stad
      ein persone, geheten schipper Henrik Oetbrechtes, to Gode varen und gestorven, si milder
      dechtnisse, und wente wes he hadde, it were an schepe, an gelde, dat minste mit dem meesten,
      dat hore her <persName>Johan</persName> und <persName>Henrik</persName> vorscreven to de
      helfte, und was her Johans vorscreven brodige knecht.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Des hebben her <persName>Johan</persName> und <persName>Hinrik</persName> erbenomed, in der
      besten wise, alse van rechte solden und mochten vor uns gekoren und gesad to eren waraftigen
      vulmechtigen procuratorem und hovetmanne den beschedenen man <persName>Andreas
        Smeding</persName>, juwe medeborger, afwesende also jegenwordich, eme gevende vulle und vrie
      macht, de vorschreben helfte des schepes mit aller tobehoringe, to vorstande, to
      vorantwerdende und to entfangende to erer behof, und nemelken alle andere dinge dar bi to
      donde und to latende, allent, wes se dar bi doen und laten mochten, eft se dar selven
      jegenwardich bi weren, stede und vast to holdende allent, wes ere vorschreben procurator und
      hovetman dar bi doen und laten werd.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Worumme, leve heren und sundergen vrunde, bidden wi juwer ersamheit vlitliken, dat gi, dor
      rechtverdicheit und unser bede willen, dem bovengeschreven <persName>Andreas</persName>
      gunstliken behulpen und vorderlik sin, dat en volgen moge, des he gemechtiget is.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Dat wille wi gerne vorschulden in geliker efte merer sake, und wes eme geantwerdet wert, des
      hebbet ganze tovorsicht to uns, dat dar nene namaninge umme scheen sal in tokomenden tiiden,
      wente wi vulle genogete und wisheit dar vor untfangen hebben.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Des to merer tuchnisse so hebbe wi unses stades secret to rugge gedrucket an dessen bref, de
      gescreven is int jaer unses Heren veerteinhundert in deme twintigesten jare, an sunte
      Michaelis avende.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
