<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">426</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">2</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="dd">14200000055</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og
								Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Arm. 39 vol. 6 fol. 54</idno>
                        <msName>nil</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 315 nr. 1359</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Stub: tekst og oversættelse under udarbejdelse</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1420-01-01"
                  notBefore="1420-01-01"
                  notAfter="1420-12-31"
                  cert="low">1420</date>
            <placeName cert="high">Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Paven beder kong Erik af Danmark hjælpe biskop Gaspar (Schuwenpflug) på Øsel mod ridderen Wilhelmus de Warensbeth, der som Øselkirkens vasal og den forrige biskops "nepos" havde bemægtiget sig meget af dens gods og ved proces i Rom nu var dømt og bandlyst. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-02" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-02. </change>
         <change when="99999999" who="#th">1. korrektur af #th 99999999. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">emptyHerico regi Dacie. Cum gravi querela nobis exposuit Gaspar episcopus Osiliensis, quod,
		                   cum fuit assecutus possessionem sue Osiliensis ecclesie, cupiens conditionem et statum
            eius more soli[ci]ti pastoris diligenter inquirere, ipsam invenit multipliciter
            defraudatam et aliquibus injustis alienationibus diminutam per quemdam Wilhelmum de
            Warensbeth militem, pretendentem se vasallum ecclesie inemorate, sui oHin immediati
            predecessoris nepotem, tot de bonis et possessionibus ipsius ecclesie detinentem et
            injuste occupantem, quot olim quatuor vasallis miUtibus et totidem cUentibus
            suffecerunt, ipsumque etiam Wilhelmum ex deputatione predecessoris antedicti viginti sex
            annis vel circa advocatum eiusdem ecclesie seu vicedominum in temporalihus extitisse et
            de certis castris terris et possessionibus ad eandem ecclesiam spectantibus gubernationi
            sue commissam percepisse et levasse omnes proventus, nec de ipsis rationem uUo tempore
            redditam apparere, sed potius ipsos proventus in suam propriam utilitatem esse
            conversos. Asseruit preterea idem episcopus castra eadem, quibus preerat ipse Wilhelmus,
            taliter ipsius culpa esse collapsa, quod non possent cum pluribus florenorum millibus
            reformari, et colonos et rusticos ad cultum possessionum ecclesie deputatos in suis
            propriis edificationibus sumptuosis preter lignamina et alias res ablatas ecclesie
            occupatos et aliis etiain suis ^) Her med Datoen 5. Fcbr. 1421. </p>
            <p n="a#2">occupationibus nimium gravatos et pluribus ipsorum colonorum et rusticorum ipsi ecclesie
            subjectorum de ipsius terris et possessionibus ad suas proprias possessiones colendas et
            laborandas traductis territoria dicte ecclesie inculta et deserta reliquisse, necnon in
            grave prejudicium mense episcopalis de libro ei assignato, in quo erant bona descripta
            ipsi mense spectantia, cartas aliquas abstulisse et abrasisse, ut de bonis predictis,
            quibus ecclesiam spoliaverat, facilius occultaret, et alia plura injusta et enormia
            commisisse in grave prefati episcopi et ecclesie sue prejudicium et jacturam, et
            requisitum pluries amicabiliter ab eodem episcopo de satisfactione condigna in partibus
            satisfacere noluisse aliqualiter. Quamobrem prefatus episcopus ad curiam nostram venit
            et, sicut est debitum, pro consecutione juris sui et sue ecclesie indemnitate causam
            committi contra predictum Wilhelmum fecit et ipso legitime vocato ad judicium et non
            comparente contra eundem excommunicationis et quasdam alias sententias obtinuil, que
            nulla appellatione suspensa in rem judicatam transiverunt. Verum, quia sententie
            huiusmodi non prodessent, nisi executioni debite mandarentur, fraternitatem tuam
            hortamur, ut ob nostram et apostolice sedis reverentiam cirea executionem sententiarum
            predictarum prefato episcopo Osihensi seu vicariis et procuraloribus eius faveas et
            assistas consihis auxihis et favoribus oportunis, etiam, si opus erit, cum potentia
            l)rachii tui, ul idem episcopus earundem sententiarum elTectum sine ahquo impedimento
            juxta tenorem executoriahum hterarum desuper concessarum valeat consequi et reahter
            obtinere, in quo rem deo acceptam facies favendo justitie contra ecclesie spohatorem et
            nobis etiam comphicenliam facies singularem. Datum Rome apud s. Mariam maiorem.	</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">empty</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
