<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">569</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14210219001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2738-b (tidligere RA. Lifland 13)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. <ab>Adresse: <q>Dem allirdorchluchtig[ist]en hochgeboren vorsten unde
        gr{oe}tmechtigen heren, heren Eryke to Dennemarken, to Sweden unde to Norwegen koninghe unde
        hertogen to Pomeren etcetera</q>
                        </ab>1. Ærkebiskop Johannes Ambundis segl, i perg.rem. 2. Biskop Dietrich Reslers segl mangler. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 71</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Akten u. Rezesse der Livländischen Ständetage, bd. I, nr. 277, p. 240-241</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 5894</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Akten und Rezesse l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1421-02-19"
                  notBefore="1421-02-19"
                  notAfter="1421-02-19"
                  cert="high">1421. 19. februar <note>Udgivet efter Akten u. Rezesse l.l., da A ikke har været tilgængelig for
    udgiveren i marts 2021. Nærværende brev er mutatis mutandis gengivet i biskop Heinrich Üxkülls
    brev til kong Erik, <ref target="14210219002">DD 1421. 19. feb., nr.
    14210219002</ref>
               </note>
            </date>
            <placeName cert="high">Walk i Livland</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Skrivelse fra Johannes (Ambundi), ærkebiskop i Riga, og Dietrich (Resler), biskop i Dorpat,
      til kong Erik 7. af Pommern. </ab>
            <ab>Heri meddeler de, at den livlandske ordensmester Siegfried Lander v. Spanheim har beklaget
      sig til alle Livlands stænder over, at han ved kong Eriks hof bliver beskyldt for at have talt
      fornærmende om kong Erik i forbindelse med sagen om den afdøde hr. Johannes v. Dolen. </ab>
            <ab>I forlængelse heraf bevidner ærkebiskoppen og biskoppen, at den livlandske ordensmester over
      for ærkebiskoppen og biskoppen har bevist, at han er fuldkommen uskyldig. Det står således
      uden for enhver tvivl, at beskyldningerne imod den livlandske ordensmester er falske. </ab>
            <ab>Endelig beder ærkebiskoppen og biskoppen kong Erik om ikke at tillægge beskyldningerne imod
      den livlandske ordensmester nogen betydning, eftersom den livlandske ordensmester altid kun
      har villet det bedste for kong Erik og hans riger. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-06" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-06. </change>
         <change when="2021-03-23" who="#smb">1. korrektur af #smb 2021-03-23. </change>
         <change when="2021-05-11" who="#smb">2. korrektur af #smb 2021-05-11. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Johannes van Godes unde des Romisschen st{uo}les gnaden der hilgen kerke to Rige ertzbisscop,
      unde Dyderik van densulven gnaden bisscop to Darpte.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Unsen {oe}tm{uo}digen d{ee}nst myt begher heyls unde alles gudes in Gode vorgescreven.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Allirdorchluchtigeste vorste, holde gnedige g{uo}nner unde here.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Juwer koninghliker l{uo}ttersamicheit beghere wy to weten unde d{oe}n k{uo}nt in desser
      scrifft, wo dat de acbare hochwerdige here, here <persName>Zyvert Landere van
        Spanheym</persName>, meister des erwirdigen D{ue}tschen ordens to
        <placeName>Lyfflande</placeName>, in vorghaderinghe unde jegenwardicheit unser, unser
      capittele, ritterscap unde stede desses gemeynen landes up ghevinghe desses breves umme scheffte unde
      n{uo}t willen dessulven landes myt uns tosamende geweset is, dar he vor uns allen vorger{uo}rt
      nach anderen w{oe}rden myt {ee}rnstliker bekummernisse unde besweringhe synes gemotes hefft to
      dirkennende geven, dat he tegen juwe koninghlike majest{ae}t sulle scheddichliken bel{uo}t
      unde besecht sin, in welker mathe he van dersulven juwer koninghliken majest{ae}t als van
      heren <persName>Johannis</persName> wegene <persName>van Dolen</persName> zeliger dechtnisse
      sulle w{oe}rt gev{uo}rt unde gesproken hebben, de juwe koninghlike gr{oe}tmechticheit to
      myshage unde unwillen sulle genomen hebben etcetera.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><app><lem>Allirdorchluchtigste</lem><rdg><q>Allirdorchluchtige</q>, A</rdg></app> hochgeboren vorste unde holde here, myt sodaner beludinghe hefft sik de desulve
      erwirdige here meister s{uo}nderliken hoge bekummert unde vor uns, unsen capittelen, ritterscap
      unde steden vorger{uo}rt unde velen guden anderen luden geistlik under werlik strenghliken
      sine untschult van der vorger{uo}rden bel{uo}dinghe wegene to sprekende so hoge unde
      {ee}rnstliken vorantwardet, dat wy myt en anderen em des gentzliken to beloven unde to
      belovende steit ane alle twyvel, dat sodane w{oe}rt, dar he mede tegen juwe koninghlike
      majest{ae}t bel{uo} is, edder jenige andere w{oe}rt, de juwe l{uo}ttersamicheit wedder ene to
      ungnaden bewegen mochten, n{ye} ud sinem m{uo}nde geganghen sin, unde em nicht myt der
      w{ae}rheit overgesecht sin unde nicht hogers en gh{ee}rt, men dat he den under ogen seen
      mochte, de em sodane rede overgev{uo}ret hefft; tegen den welde he sik myt sodaner antworde
      unde entleddeghinghe stellen, dat men sine unsch{uo}lt in den saken egentliken dirkennen
      solde.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Wor{uo}mme, allirdorchluchtigeste vorste unde here, wente wy an dem ergenanten erwirdigen
      heren meistere vornomen hebben, dat he etzwas bevoren sine erbare boden by juwer koninghliken
      majest{ae}t gehat hefft, ene to entschuldigende in dessen vorger{uo}rden saken, so bidde wy
      juwe koninghlike l{uo}ttersamicheit unde gnade demodichliken myt <app><lem>allem</lem><rdg><q>alle</q>, A</rdg></app> vlite, dat gi sodaner vorger{uo}rden beludinghe wedder densulven erwirdigen heren
      meister nicht geloven unde em juwer unhulde unde vordechtnisse van der wegene gnedichliken
      vorlaten willen gentzliken ud juwem herten; wente wy n{ye} an em hebben dirvaren kont, den dat
      he alle wege is begherende wesen unde beghert andechtichliken, juwer koninghliken
      l{uo}ttersamicheit unde juwen riken unde landen to denende, to willen unde behechlik to sinde
      nach sinem unde sines erwirdigen ordens gantzem vormoge.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">To eyner {oe}rk{uo}nde unde w{ae}rheit desser vorgescreven p{uo}ncte hebbe wy
        <persName>Johannes</persName> ertzbisscop unde <persName>Diderik</persName> bisscop
      vorgenant unse secreta heten hanghen an dessen breff.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Gegeven to <placeName>dem Walke</placeName> nach der geb{oe}rt Cristi verteynh{uo}ndert jar
      darna in dem eynen unde twintigesten jare up den negesten mydweke vor dem sondage in der
      vasten, als men singhet to dem ambeghinne der missen Oculi etcetera.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
