<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">599</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">18</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14220615001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Reval</settlement>
                        <repository>Rathsarchiv zu Reval (nu Tallinn, Tallinna Linnaarhiiv)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Papir. <ab>Adresse: <q>Den ersamen, vorsichtigen, wisen luden, borgermesteren unde
        ratmannen tho Revel, kome desse breff mit werdicheit etcetera</q>
                        </ab>1. Rester af Krister Nilssons segl. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Bunge, Liv.-, Est.- u. Curländ. Urkundenb. V, nr. MMCDXXXI, sp. 593-595 (Reg. nr.
      2881)</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4616</bibl>
               <bibl>Svenskt Diplomatarium, nr. 2724 (SDHK-nr. 19874; med datering til "15. juni 1422")</bibl>
               <bibl>Finlands Medeltida Urkunder, nr. 1694 (med datering til "15. juni 1422")</bibl>
               <bibl>Hansisch. Ub. VI, nr. 438, p. 242-243 (med datering til "15. juni 1422")</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Bunge l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1422-06-15"
                  notBefore="1422-06-15"
                  notAfter="1422-06-15"
                  cert="low">[1422. 15. juni] <note>Brevet mangler angivelse af udstedelsesåret. Dog følges her den argumentation for en datering til 15.
    juni 1422, som findes i Hansisch. Urkundenb. l.l</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Viborg slot</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Skrivelse fra hr. Krister Nilsson (Vasa), høvedsmand på Viborg slot, til rådet i Reval,
      hvori han undskylder for, at han ikke har mulighed for at deltage i forhandlingerne med rådet
      i Reval om forbryderen Johan Purin, der er undveget fra kong Erik 7. af Pommerns ret. Ej
      heller har han mulighed for at sende en stedfortræder til forhandlingerne. </ab>
            <ab>I forlængelse heraf opfordrer Krister Nilsson rådet i Reval til at forbyde tilførslen af
      varer til russerne, da de er kong Eriks fjender. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-15" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-15. </change>
         <change when="2021-02-10" who="#smb">1. korrektur af #smb 2021-02-10. </change>
         <change when="2021-03-10" who="#smb">2. korrektur af #smb 2021-03-10. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Vruntlike grote tovor gescreven und wes ik gudes vormach to juwer beheglicheit.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Ersamen, leven vrundes!</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Wellet weten, dat ik juwer ersamheit bref und beger wol vornomen hebbe, dat ik to juwer
      ersamheit wolde senden min vulmechtige bot, de mit <persName>Hans Purin</persName> tho rechte
      ginge van miner wegen.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Wetet, leven vrundes, dat ik willen hadde selven to ju to komende uppe sunte Johans dach nu
      negest to komende, umme de sake des vorgescreven <persName>Purins</persName> und umme andere
      sake, welket ik leider nu nicht bi bringen kan, wente mi dat nu benempt mines gnedigen heren,
      des koningges, werf unde bot, also juwe ersamheit dat wol derkennen kan, dat ik in der wiis
      miner alle wege selven nicht mechtich si. Anders jemande sulke dreplike sake und grofve schult
      tho befelende, des befrüchte ik, dat ik dar ane mochte vorsümet werden an mime rechte.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Hir umme, leven vrundes, provet dat beste und latet den vorgescreven
        <persName>Purin</persName> und sin gut nicht ut juwer stat und ut juwer besettinge, so lange
      dat Got wil, dat ik mit em to worde kone komen vor ju edder vor andere heren edder stede, dar
      ik recht mit eme moge bruken; dat wil ik vruntlyken kegen ju vorschulden.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Item wetet, leven vrundes, dat de ergenante <persName>Purin</persName> heft sik vorwilkoret
      und bebrefvet vor dem rade to <placeName>Kalmar</placeName> und vor anderen guden luden, dat
      he ut mines gnedigen heren, des koninges, rechte nicht wolde voren, he wer mit rechte van mir
      gescheden. Des ist he siner löfte und sines brefves nederfellich worden.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Isset over sake, leven vrundes, dat de vorgescrevene <persName>Purin</persName> icht sinen
      bref und lofte richten wil, so schal juwe ersamheit miner vulmechtich sin, den ergenanten
        <persName>Purin</persName> to veligende van miner wegen, vor mi und alle mine vrunde, de
      umme minen willen don und laten wellen, sunder alle arch, dat he mit mi to rechte ga, dar de
      sake upgestaen sint, dat se dar mit rechte afgelecht werde; wes em edder mi dat recht gift,
      dar wil ik mi alle wege gerne an genogen laten.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Isset ofver sake, dat he des nicht doen wil, so schal juwer ersamheit dat witlik sin, ik wil
      mi Got to hülpe nemen und mine herschop, und wil eme und sin vorhegers dat mine afmanen, wor
      ik kan, des wil ik unvorweten sin.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Item wetet, leven vrundes, also ik juwer ersamheit er gescreven hebbe, dat gi juwe borger dar
      ane vorwaren, dat se Godes viende und mines gnedigen heren, des koninges, und der meinen
      kerstenheit viende, also de Russen, dat se de nicht en sterken, also se plegen to donde,
      besundern dor mines gnedigen heren water und strant, so lange dat ik mi van mines gnedigen
      heren, des koninges, gnade wegen, mit den Russen bet vorwete, wo ik mit en dar ane si.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Hedden de vorgescrevene juwe borgers und ander lude jar lank den roggen to hus beholden, also
      dat solt, se hedden der Russen mer mede gedodet, wenne hundert dosent man uppe andere tiit
      doen konen.</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Hirumme, leven vrundes, ramet noch des besten und helpet vorstüren, dat de heiden den kersten
      nicht ofver dat howet wassen.</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">Vordermer hebbe ik hern <persName>Willam</persName> und <persName>Johan van der
        Marwe</persName> üterliker befolen, ju muntliken berichten, wenne ik ju to scrive.</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">Hir van begere ik ein gotlik antwort mit den ersten van juwer ersamheit, dat by dessen
      vorgescreven saken, also ik ju vele gudes to belove und also gi van mi hebben wellen, ofte sik
      dat also gefalle.</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">Gode almechtige siit befolen tho ewigen tiiden.</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve">Bedet to mi also to juwem guden vrunde.</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve">Kan ik icht umme juwen wellen don mit geliik und mit eren, dar wellet miner nicht ane
      sparen.</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve">Gescreven to <placeName>Wiborch</placeName>, des mandages vor sunte Hinrikes dach.</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve">By my <persName>Kersten Niclesson</persName>, ritter.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
