<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <respStmt>
               <resp>Data capture</resp>
               <name>Society for Danish Language and Literature 
                                <note type="method">keyed-proof</note>
                  <date when="2011"/>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">414</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">404</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2011</date>
            <idno type="dd">14230717001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note xml:lang="en" resp="dsl.dk">empty</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR b-2810</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 49.1 × 23.1 (plica: 4.8). <ab>På bagsiden <q>et b<ex>re</ex>ff at the menighe juder ke<ex>n</ex>nes at
                my<ex>n</ex> he<ex>r</ex>ræ konu<ex>n</ex>g ær rætelicæ kesder til konu<ex>n</ex>g
                .j. Da<ex>n</ex>m<ex>a</ex>rc etc ♦ litera jutorum quod dux Woldemarus non
                fuit rex ♦</q>
                        </ab>1. Jens Nielsens (Løvenbalk) segl af ufarvet voks i
                perg.rem, AS C xxxiv 2. 2. Abbed Henrik af Vitskals segl af ufarvet voks i
                perg.rem, DGS 725. 3. Abbed Mogens af Øm Klosters segl af ufarvet voks i
                perg.rem, DGS 789. 4. Embedssegl for abbeden af Essenbæk Kloster af ufarvet voks i
                perg.rem, DGS 786. 5. Embedssegl for abbeden af Alling Kloster af ufarvet voks i
                perg.rem, DGS 795. 6. Embedssegl for abbeden af Nørre Kloster af ufarvet voks i
                perg.rem, DGS 784. 7. perg.rem. 8. Embedssegl for provsten ved domkapitlet i Viborg af ufarvet voks i
                perg.rem, DGS 690. 9. Provst Oluf Jensens segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS 748. 10. Ærkedegn Erik Jonsens segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS 858*. 11. perg.rem. 12. perg.rem. 13. Niels Krabbes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS L v 63. 14. Stig Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, AS L v 11. 15. Valdemar Albertsens (Eberstein) segl af ufarvet voks i
                perg.rem, AS C xxxi 5. 16. Iver Krabbes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS L v 64. 17. Lars Hvas' segl af ufarvet voks i perg.rem, AS L lxvii 16. 18. Jens Kås' segl af ufarvet voks i perg.rem, AS L lxv 24. 19. Poul Stigsens (Hvide) segl af ufarvet voks i perg.rem, AS G xvi 56. 20. Oluf Jensens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS I vii 23. 21. Peder Skrams segl af ufarvet voks i perg.rem, AS B v 4. 22. Jens Juels segl af ufarvet voks i perg.rem, AS G xvii 2. 23. Ribe bysegl af rødt voks i perg.rem, Grandjean, Danske Købstæders Segl 36 II. 24. Peder Hases segl af ufarvet voks i perg.rem, AS C xvii 2. 25. Lars Mus' segl af ufarvet voks i perg.rem, AS I vii 13. 26. Viborg bysegl af ufarvet voks i perg.rem, Grandjean, Danske Købstæders Segl 44 I. 27. Jakob Hegedals segl af ufarvet voks i perg.rem, AS C xxi 17. 28. Thord Timmesens (Abildgård) segl af ufarvet voks i
                perg.rem, AS F lxvi 2. 29. Randers' segl af ufarvet voks i perg.rem, Grandjean, Danske Købstæders Segl 35 I. 30. Jens (Andersen) Kannes segl af ufarvet voks i
                perg.rem, AS L v 96. 31. (Niels) Sommers segl af ufarvet voks i perg.rem, AS L v 92. 32. Eskild Jepsens (Basse) segl af ufarvet voks i
                perg.rem, AS C vii 2. 33. Ålborgs segl af ufarvet voks i perg.rem, Grandjean, Danske Købstæders Segl 19 I. 34. NNs segl af ufarvet voks i perg.rem, meget lig nr. 27, men ikke i
                skjold. 35. Jens Pedersens (Krogne) bomærke af ufarvet voks i
                perg.rem. 36. Århus' segl af ufarvet voks i perg.rem, Grandjean, Danske Købstæders Segl 20 I. 37. seglsnit. 38. perg.rem. 39. perg.rem. 40. Horsens' segl af ufarvet voks i perg.rem, Grandjean, Danske Købstæders Segl 25 II. 41. bomærke af ufarvet voks i perg.rem. 42. bomærke af ufarvet voks i perg.rem. 43. Vejles segl af ufarvet voks i perg.rem, Grandjean, Danske Købstæder Segl 43 I. 44. Jens Skrædders bomærke med omskriften S' JOHANNIS [...] af ufarvet voks
                i perg.rem. 45. perg.rem. 46. bomærke af ufarvet voks i perg.rem. 47. perg.rem. 48. perg.rem. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Langebeks Dipl.</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6034 (i udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1423-07-17"
                  notBefore="1423-07-17"
                  notAfter="1423-07-17"
                  cert="high">1423. 17. juli</date>
            <placeName cert="high">Viborg landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>På Nørrejyllands landsting erklærer landsdommeren og 36 gejstlige og verdslige
        stormænd på forespørgsel af Erik af Pommern, at der ikke på Christoffer 2.s tid eller siden
        er valgt andre konger af Danmark på landstinget i Viborg end Valdemar Atterdag, Oluf og Erik
        af Pommern. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2010-08-23" who="#alk">Filen etableret af #alk 2010-08-23. </change>
         <change when="2010-08-23" who="#alk">1. korrektur af #alk 2010-08-23. </change>
         <change when="99999999" who="#mh">2. korrektur af #mh 99999999. </change>
         <change when="2010-10-25" who="#alk">3. korrektur af #alk 2010-10-25. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Allen de dessen breff seen edder h{oe}ren lesen don wytlik wẏ <persName>Jens
                Nielss{oe}n</persName> ryttær landrichter in <placeName>Norj{ue}thlande</placeName>
               <persName>Henricus</persName> to <placeName>Withscoffle</placeName>
               <persName>Magnus</persName> to <placeName>{Oe}mecloster</placeName>
               <persName>Michael</persName> to <placeName>Esenbeckcloster</placeName>
               <persName>Magnus</persName> to <placeName>Alwinge closter</placeName>
               <persName>Nicolaus</persName> to <placeName>Norrecloster</placeName> ebbete /
                <persName>Johannes</persName> to <placeName>B{ue}rl{ue}m</placeName>
               <persName>Johannes</persName> to <placeName>Wibergh</placeName>
               <persName>Olauus</persName> to <placeName>Arh{ue}sen</placeName> pr{oe}ueste /
                <persName>Ericus Jonsson</persName> archidiaken to <placeName>Ripen</placeName>
               <persName>Stighe Mwnk</persName>
               <persName>Niels Stranghess{oe}n</persName>
               <persName>Niels Krabbe</persName>
               <persName>Jens Skram</persName>
               <persName>Ywer Krabbe</persName> . <persName>Waldemar Albrechtson</persName>
               <persName>Laurentz Hwas</persName> rittere / <persName>Jens Kaas</persName>
               <persName>Powel Stighesson</persName>
               <persName>Olef Jensson</persName> . <persName>Pether Skram</persName> . <persName>Pether
                Hase</persName> / <persName>Jesse Jwl</persName>
               <persName>Lass Mws</persName> . <persName>Jeppe Hegdal</persName>
               <persName>Thorde Ty<ex>m</ex>messon</persName> . <persName>Jesse
                Ka<ex>n</ex>ne</persName> / <persName>So<ex>m</ex>mer</persName> / vnde
                <persName>Eskel Jeyppesson</persName> de knapen sin <persName>Godeke Bake</persName>
            borg<ex>er</ex>mester vnde gantze menicheyt to <placeName>Ripen</placeName>
               <persName>Pether Rike</persName> borg<ex>er</ex>mester to <placeName>Wibergh</placeName>
            vnde de gantze menicheyt dar sulues <persName>Jesse Schr{oe}dere</persName>
            borg<ex>er</ex>mester to <placeName>Randerh{ue}sen</placeName> vnde de gantze menicheyt
            dar s{ue}l{ue}es <persName>Jens Nielsson</persName> borg<ex>er</ex>mester to
                <placeName>Alborgh</placeName> vnde de gantze menicheyt / dar sulues <persName>Jens
                Petersson</persName> borg<ex>er</ex>mester to <placeName>Arhůsen</placeName> vnde
            de gantze menicheyt dar sul{ue}es <persName>Myckil Nielss{oe}n</persName>
            borg<ex>er</ex>mester to <placeName>Horssnes</placeName> vnde de gantze menicheyt dar
            sul{ue}es <persName>Niels Jensson</persName> borg<ex>er</ex>mester to
                <placeName>Wedele</placeName> vnde de gantze menicheyt / dar z{ue}l{ue}es
                <persName>Thomas Inghelsson</persName> borg<ex>er</ex>mester to
                <placeName>Koldinghe</placeName> vnde de gantze menicheyt / dar z{ue}l{ue}es /. dat
            wẏ hebben ghewesen vnde weren vppe <placeName>Wiberghe landesdinghe in
                N{oe}rtjwthlande</placeName> / dar de erste k{oe}re na rechte gan schal wan men
            Koni<ex>n</ex>ghe to dem rike to <placeName>Dennemarken</placeName> kesen schal .
            ♦</p>
            <p n="a#2">Dar hadde de allerd{ue}rchluchtighste vorste here <persName>Erik</persName> der rike
            De<ex>n</ex>nemarken <placeName>Sweden</placeName>
               <placeName>Norweghen</placeName> der Wende vnde der Gothen koni<ex>n</ex>g vnde hertoghe
            to <placeName>Pomern</placeName> vnse gheneydige here / sine bodeschap an schriften vnde
            ok an mẏndighen boden vnde leet vraghen vnde eschede bẏ vnsem loůen vnde eden
            de warheyt to seggende / off dar jenigh koni<ex>n</ex>g ghekoren were / bẏ
            koni<ex>n</ex>g <persName>Cristoffers</persName> tiiden seligher dechtnisse / offte
            seder . anders wen koni<ex>n</ex>g <persName>Waldemar</persName> sin s{oe}ne vnde dar na
            koni<ex>n</ex>g <persName>Olaff</persName> vorben<ex>omeden</ex> koni<ex>n</ex>g
            Waldemars dochter sone / vnde dar neghest vorben<ex>omeden</ex> koni<ex>n</ex>g Erik
            vnse gheneydige here /.. ♦</p>
            <p n="a#3">Hir segge wẏ aldys to vnde t{ue}ghen bẏ vnsen lo{ue}en vnde eden dat dar nin
            koni<ex>n</ex>g ghekoren is to dem vorscr<ex>euenen</ex> rike / De<ex>n</ex>nemarken
            mẏt rechte na des rikes rechte vnde hir to dessem vorscr<ex>euenen</ex> landesdinghe
            bẏ koni<ex>n</ex>g Cristoffers tiiden ofte dar na swnder koni<ex>n</ex>g Waldemar
            vorben<ex>omeden</ex> koni<ex>n</ex>g Cristoffers sone / vnde dar neghest
            koni<ex>n</ex>g Olaff vorben<ex>omeden</ex> koni<ex>n</ex>g Waldemars dochter sone /
            vnde dar neghest vnse gheneydige here koni<ex>n</ex>g Erik de n{ue} koni<ex>n</ex>g to
            dem vorscr<ex>euenen</ex> rike De<ex>n</ex>nemarken is // ♦</p>
            <p n="a#4">Desses to merer witlicheyt so hebbe wẏ erben<ex>omeden</ex> lantrichter ebbete /
            pr{oe}ueste / archidiaken . rydder<ex>e</ex> vnde knechte / vnde
            borg<ex>er</ex>meste<ex>re</ex> vnse ingheseghele myt willen vnde withschap mẏt
            desser<ex>e</ex> erben<ex>omeden</ex> stede ingheseghele an dessen breff laten henghen :
            de gheue<ex>n</ex> vnde schreue<ex>n</ex>is to Wibergh na godes bort
            veerteynhu<ex>n</ex>dert in dem dre vnde twintighesten jare vppe den sonauend neghest
            vor s<ex>un</ex>te Marie Magdalene<ex>n</ex> daghe ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Alle, der ser dette brev eller hører det læse, gør vi Jens Nielsen, ridder, landsdommer i
            Nørrejylland, Henrik af Vitskøl, Mogens af Øm Kloster, Mikkel af Essenbæk Kloster,
            Mogens af Alling Kloster, Niels af Nørre Kloster, abbeder, Jens af Børglum, Jens af
            Viborg, Oluf af Århus, provster, Erik Jonsen, ærkedegn i Ribe, Stig Munk, Niels
            Strangesen, Niels Krabbe, Jens Skram, Iver Krabbe, Valdemar Albertsen, Lars Hvas,
            riddere, Jens Kås, Poul Stigsen, Oluf Jensen, Peder Skram, Peder Has, Jens Juel, Lars
            Mus, Jakob Hegedal, Tord Timmesen, Jens Kanne, Sommer og Eskild Jepsen, som er væbnere,
            Godeke Bake, borgmester, og alle indbyggere i Ribe, Peder Rike, borgmester i Viborg, og
            alle indbyggere sammesteds, Jesse Skrøder, borgmester i Randers, og alle indbyggere
            sammesteds, Jens Nielsen, borgmester i Ålborg, og alle indbyggere sammesteds, Jens
            Pedersen, borgmester i Århus, og alle indbyggere sammesteds, Mikkel Nielsen, borgmester
            i Horsens, og alle indbyggere sammesteds, Niels Jensen, borgmester i Vejle, og alle
            indbyggere sammesteds, Thomas Ingildsen, borgmester i Kolding, og alle indbyggere
            sammesteds, vitterligt, at vi har været og var på Viborg landsting i Nørrejylland, hvor
            den første kåring efter retten skal foregå, når man skal vælge konger af Danmarks
            rige.</p>
            <p n="b#2">Der havde den allerhøjeste fyrste hr. Erik, rigerne Danmarks, Sveriges, Norges, de
            Venders og de Goters konge, og hertug af Pommern, vor nådige herre, (sendt) sit budskab
            på skrift og også ved fuldmægtige udsendinge og lod os spørge og bad os på vor
            edserklæring og ed at sige sandheden, om der skulle være kåret nogen konge på kong
            Christoffers tid, from ihukommelse, eller siden, andre end kong Valdemar,hans søn, og
            derefter kong Oluf, førnævnte kong Valdemars dattersøn, og dernæst førnævnte kong Erik,
            vor nådige herre.</p>
            <p n="b#3">Hertil svarede vi således og vidnede under vor edserklæring og ed, at der ikke med rette
            er kåret nogen konge af førnævnte Danmarks rige efter rigets ret og her på dette
            førnævnte landsting på kong Christoffers tid eller siden, på nær kong Valdemar,
            førnævnte kong Christoffers søn, og dernæst kong Oluf, førnævnte kong Valdemars
            dattersøn, og dernæst vor nådige herre, kong Erik, som nu er konge af det førnævnte
            Danmarks rige.</p>
            <p n="b#4">Til større vitterlighed om dette har vi, tidligere nævnte landsdommer, abbeder, provster,
            ærkedegn, riddere og væbnere, og borgmestre med vilje og vidende ladet vore segl,
            tillige med disse tidligere nævnte byers segl, hænge under dette brev, der er givet og
            skrevet i Viborg i det Herrens år 1423, lørdag før Sankt Maria Magdalenes dag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
