<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2016</date>
            <idno type="dd">14230520001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Suppl. 160 fol. 296v</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 347 nr. 1416</bibl>
               <bibl>Dipl. dioc. Lund. III 19 nr. 22</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Dipl. dioc. Lund. l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1423-05-20"
                  notBefore="1423-05-20"
                  notAfter="1423-05-20"
                  cert="high">1423. 20.
          maj</date>
            <placeName cert="high">Rom, San Pietro</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Martin 5. bevilger en supplik af Hans Vilhelmsen, kannik i Lund, om provision på
          kantorembedet sammesteds, skønt han i forvejen har kanonikater og præbender i Lund og
          København og Skt. Vilhelms alter i Roskilde. </ab>
            <ab>Engang besad Oluf Jakobsen (Knop) embedet som kantor, og ved hans udnævnelse til provst
          i Roskilde fik Nicolaus de Leis, kannik ved Peterskirken i Rom, pavelig provision på
          kantorembedet, samtidig med at Jens Pedersen, kannik i Roskilde, blev udnævnt til kantor
          af ærkebiskoppen og opnåede besiddelsen af embedet; da Oluf siden blev udnævnt til biskop
          i Västerås, blev Jens Pedersen udnævnt til provst i Roskilde, og da blev Hans Vilhelmsen
          af ærkebiskoppen udnævnt til kantor i Lund, men han er i tvivl om udnævnelsens gyldighed;
          samtidig har Nicolaus de Leis tænkt sig at opgive al ret til kantorembedet. </ab>
            <!--<ab>Lundekanniken Hans Vilhelmsen får kantoriet sammesteds (indtægt 3 mark), som er ledigt
          ved, at indehaveren, Roskildekanniken Jens Pedersen har fået provstiet i Roskilde efter
          Oluf Jakobsens valg til biskop i Västerås, denne sidste havde tidligere haft kantoriet,
          men da han fik provstiet i Roskilde, havde paven overdraget det til kanniken ved
          Peterskirken i Rom Nicolaus de Leis, medens ovennævnte Jens Pedersen kun havde fået det
          overdraget af biskoppen; nu resignerer Nicolaus og Hans Vilhelmsen får det, skønt han
          forud har kanonikater og præbender i Lund og København og Sankt Vilhelms alter i Roskilde
          (indtægt 16 mark)</ab>-->
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-27" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-27. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-10-16" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Beatissime pater. </p>
            <p>Dudum cantoria ecclesie <placeName>Lundensis</placeName>, quam reverendus pater
            <persName>Olavus Jacobi</persName>, episcopus <placeName>Arosiensis</placeName>, tunc
          temporis ecclesie cantor, obtinebat, per assecutionem prepositure ecclesie
            <placeName>Roskildensis</placeName> auctoritate apostolica factam [vacante], sanctitas
          vestra cuidam <persName>Nicolao de Leys</persName> canonico ecclesie principis apostolorum
          de Urbe de ipsa cantoria providit seu concessit provideri, deinde quidam
            <persName>Johannes Petri</persName> canonicus ecclesie Roskildensis auctoritate
          ordinaria eandem cantoriam sibi collatam assecutus tenuit et possedit, demum predicto
          Olavo ad ecclesiam Arosiensem promoto, dictus Johannes Petri preposituram ecclesie
          Roskildensis per dictam promotionem ipsius Olavi vacantem simili modo assecutus, dicta
          cantoria dimissa, devotus vester <persName>Johannes Willermi</persName>, canonicus
          ecclesie Lundensis, eandem cantoriam tamquam per assecutionem dicte prepositure ecclesie
          Roskildensis ipsius Johannis Petri factam vacantem auctoritate ordinaria eciam sibi
          collatam assecutus tenuit et possedit, prout tenet et possidet de presenti, timet tamen
          collationem et assecutionem predictas premissis et aliis certis causis viribus non
          subsistere. </p>
            <p>Et quia idem Nicolaus cantoriam ipsam ac omne jus sibi in ipsa seu ad eam quomodolibet
          competens in manibus sanctitatis vestre sponte et libere resignare proponit et de presenti
          resignat, supplicat sanctitati vestre prefatus Johannes Willermi, licentiatus in decretis,
          quatenus sibi de dicta cantoria, que dignitas curata non tamen major post pontificalem in
          ecclesia Lundensi existit, cujus fructus etc. trium marcarum argenti puri secundum
          communem extimationem valorem annuum non excedunt, sive, ut premittitur, per liberam
          resignationem Nicolai seu promotionem Olavi predictorum hujusmodi vel alio quovis modo
          vacent, eciam si reservata, devoluta vel affecta fuerit et super ea inter aliquos lis
          pendeat indecisa, eidem Johanni Willermi dignemini misericorditer providere ipsumque,
          quantum indigeat, ad premissa habilitare, non obstantibus constitucionibus et
          ordinacionibus apostolicis necnon statutis et consuetudinibus dicte ecclesie et quod ipse
          Johannes in Lundensi et <placeName>Haffnensi</placeName> canonicatus et prebendas et
          altare sancti Willermi in ecclesia Roskildensi, quorum omnium fructus etc. sedecim
          marcarum argenti secundum communem extimationem valorem annuum non excedunt, obtinet et
          quadam gracia expectativa in cancellaria vestre sanctitatis exprimenda et cum ceteris non
          obstantibus et clausulis oportunis. </p>
            <p>Fiat, ut petitur, O. Fiat. </p>
            <p>Datum <placeName>Rome apud sanctum Petrum</placeName> terciodecimo kal. junii anno sexto.
        </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
