<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2016</date>
            <idno type="dd">14230327002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Tabt? Påskrift iflg. udgg.: <q>Jo. Leonis</q> (= påskrift på plica til højre,
                    der angiver, hvilken kancelliskriver der skrev bullen)</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 341 nr. 1406</bibl>
               <bibl>Dipl. dioc. Lund. III 15 nr. 21</bibl>
               <bibl>Reg. *4647</bibl>
               <bibl>Etwas von gelehrten Rostockschen Sachen 1737 s. 545-51, jfr. s. 577</bibl>
               <bibl>Franck, Alt- und neues Mecklenburg VII 203-7</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Dipl. dioc. Lund., efter Franck l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1423-03-27"
                  notBefore="1423-03-27"
                  notAfter="1423-03-27"
                  cert="high">1423. 27.
            marts<note>Også som supplik, jf. RG IV 13013, i Rom. Arch. Segr. Vat. Suppl. 166 fol.
            292</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Rom, San Pietro</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Martin 5. indsætter for et tidsrum af 7 år dekanen i Lund og tre udenlandske
          gejstlige til værneherrer for universitetet i Rostock. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-22" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-22. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-10-13" who="#pbh">Tekst kopieret ind osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">
               <persName>Martinus</persName> episcopus, servus servorum dei, dilectis filiis
            <placeName>Lundensi</placeName>, beate Marie <placeName>Hamburgensis</placeName>,
            <placeName>Bremensis </placeName>dioc., ac archidiacono
            <placeName>Rostoccensi</placeName> in ecclesia <placeName>Zwerinensi</placeName>, et
            <placeName>Caminiensis</placeName> dioceseos ecclesiarum decanis salutem et apostolicam
          benedictionem. </p>
            <p>Etsi cunctis, quos clericalis status includit, aduersus ledere querentium conatus ex
          injuncto fidelis servitutis officio paternis assistere debeamus affectibus, illis digne,
          qui virtutum scientieque studiis, per que et honorabilium bonorum notitia panditur
          justitie, cujus tam gentium quam naturale jus equa incedit rectitudine, stabilitur
          fundamentum, vanis oblectationibus semotis, insistere non tepescunt, potissimis nos decet
          conservationis adesse presidiis idque totis efficere curis, ut eos quietis et
          tranquillitatis ardore diffusos a cunctis oppressionibus atque turbationibus relevemus. </p>
            <p>Sane dilectorum filiorum rectoris et universorum doctorum, magistrorum et scolarium
          universitatis studii Rostoccensis, Zwerinensis diocesis, conquestione percepimus, quod
          nonnulli archiepiscopi, episcopi aliique ecclesiarum prelati et clerici ac ecclesiastice
          persone, tam religiose quam seculares, nec non duces, marchiones, comites, barones,
          nobiles, milites et laici, communia civitatum, universitates opidorum, castrorum, villarum
          et aliorum locorum et alie singulares persone civitatum et diocesium ac aliarum partium
          diversarum occuparunt et occupari fecerunt villas et alia loca, terras, domos,
          possessiones, jura et jurisdictiones, nec non fructus, census, redditus et proventus
          rectoris, doctorum, magistrorum et scolarium predictorum et nonnulla alia bona mobilia et
          immobilia, spiritualia et temporalia, ad rectorem, doctores, magistros ac scolares
          predictos spectantia, et ea detinent indebite occupata seu ea detinentibus prestant
          auxilium, consilium vel favorem; nonnulli etiam civitatum dictarum et partium predictarum,
          qui nomen domini in vacuum recipere non formidant, eisdem rectori, doctoribus, magistris
          ac scolaribus super predictis castris, villis et locis, aliis terris, domibus,
          possessionibus, juribus et jurisdictionibus, fructibus, censibus, redditibus et
          proventibus eorundem et quibuscunque aliis bonis, mobilibus et immobilibus, spiritualibus
          et temporalibus, ac aliis rebus ad eosdem rectorem, doctores, magistros ac scolares
          spectantibus multiplices molestias et injurias inferunt et jacturas. </p>
            <p>Quare dicti rector, doctores, magistri et scolares nobis humiliter supplicarunt, ut, cum
          iisdem valde reddatur difficile pro singulis querelis ad apostolicam sedem habere
          recursum, providere ipsis super hoc paterna diligentia curaremus. </p>
            <p>Nos igitur adversus occupatores, detentores, presumptores, molestatores et injuriatores
          hujusmodi illo volentes eisdem rectori, doctoribus, magistris ac scolaribus remedio
          subvenire, per quod ipsorum compescatur temeritas et aliis aditus committendi similia
          precludatur, discretioni vestre per apostolica scripta mandamus, quatenus vos vel duo aut
          unus vestrum, per vos vel alium seu alios, etiamsi sint extra loca, in quibus deputati
          estis conservatores et judices, prefatis rectori, doctoribus, magistris ac scolaribus
          efficacis defensionis presidio assistentes non permittatis eosdem super hiis et
          quibuslibet aliis bonis et juribus ad rectorem, doctores, magistros ac scolares predictos
          spectantibus ab eisdem vel quibusvis aliis indebite molestari vel eis gravamina vel damna
          seu injurias irrogari, facturi dictis rectori, doctoribus, magistris ac scolaribus, cum ab
          eis vel procuratoribus suis aut eorum aliquo fueritis requisiti, de predictis et aliis
          personis quibuslibet super restitutione hujusmodi castrorum, villarum, terrarum et aliorum
          locorum, jurisdictionum, jurium et bonorum, mobilium et immobilium, reddituum quoque ac
          proventuum et aliorum quorumcunque bonorum, nec non de quibuslibet molestiis, injuriis
          atque damnis presentibus et futuris in illis videlicet, que judicialem requirunt
          indaginem, summarie de plano, sine strepitu et figura judicii, in aliis vero, prout
          qualitas eorum exegerit, justitie complementum, occupatores quoslibet et rebelles,
          cujuscunque dignitatis, status, gradus, ordinis vel conditionis extiterint, quandocumque
          et quotienscumque expedient, auctoritate nostra per censuram ecclesiasticam appellatione
          postposita compescendo, invocato ad hoc, si opus fuerit, auxilio brachii secularis, non
          obstantibus tam felicis recordationis <persName>Bonifacii pape VIII</persName>,
          predecessoris nostri, in quibus cavetur, ne aliquis extra suam civitatem vel diocesin,
          nisi in certis exceptis casibus et in illis ultra unam dietam a fine sue dioceseos ad
          judicium evocetur, seu ne judices et conservatores a sede predicta deputati extra
          civitatem et diocesin, in quibus deputati fuerint, contra quoscunque procedere sive alii
          vel aliis vices suas committere aut aliquos ultra unam dietam a fine dioceseos eorundem
          trahere presumant, dummodo ultra duas dietas aliquis autoritate presentium non trahatur,
          seu quod de aliis quam de manifestis injuriis et violentiis ac aliis, que judicialem
          requirunt indaginem penis in eos, si secus egerint, et in id procurantes, adjectis
          conservatores nullatenus se intromittant, quam aliis quibuscunque constitutionibus a
          predecessoribus nostris, Romanis pontificibus, tam de judicibus delegatis et
          conservatoribus quam personis ultra certum numerum ad judicium non vocandis, aut aliis
          edictis, que nostre possent in hac parte jurisdictioni aut potestati ejusque libero
          exercitio quomodolibet obviare, seu si aliquibus communiter vel divisim a predicta sit
          sede indultum, quod excommunicari, suspendi vel interdici seu extra vel ultra certa loca
          ad judicium evocari non possint, per literas apostolicas non facientes plenam et expressam
          ac de verbo ad verbum de indulto hujusmodi et eorum personis, locis, ordinibus et
          nominibus propriis mentionem, et qualibet alia dicte sedis indulgentia generali vel
          speciali, cujuscunque tenoris existat, per quam presentibus non expressam vel totaliter
          non insertam nostre jurisdictionis explicatio in hac parte valeat quomodolibet impediri et
          de qua cujusque toto tenore de verbo ad verbum habenda sit in nostris literis mentio
          specialis. </p>
            <p>Ceterum volumus et auctoritate apostolica decernimus, quod quilibet vestrum prosequi
          valeat articulum etiam per alium inchoatum, quam quidem inchoans nullo fuerit impedimento
          canonico prepeditus, quodque a dato presentium sit vobis et unicuique vestrum in premissis
          omnibus et eorum singulis ceptis vel non ceptis, presentibus et futuris, perpetua potestas
          et juris dictio attributa, ut eo vigore eaque firmitate possitis in premissis omnibus
          ceptis et non ceptis, presentibus et futuris, et pro predictis procedere, ac si predicta
          omnia et singula coram vobis cepta fuissent, et jurisdictio vestra et cujuslibet vestrum
          in predictis omnibus et singulis per citationem vel alium modum legitimum perpetuata
          extitisset, constitutione predicta super conservatoribus et alia qualibet in contrarium
          edita non obstante, presentibus post septennium minime valituris. </p>
            <p>Datum <placeName>Rome apud sanctum Petrum</placeName> VI kal. aprilis pontificatus nostri
          anno sexto.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
