<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">4</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14231019001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Den Tyske Ordens arkiv i Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                        <collection>XX. HA, Ordensbriefarchiv (OBA)</collection>
                        <idno>nr. 04169 (tidligere signaturnr. XIX LS Nr. 2)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Papir. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Koncept</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Napiersky, Index corporis historico-diplomatici Livoniae, Esthoniae, Curoniae, nr. 1094,
      p. 242 (regest)</bibl>
               <bibl>Hildebrand, Liv.-, Est.- u. Curländ. Urkundenb. VII, nr. 42, p. 26 (udtog)</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4667</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter <ref>Hildebrand l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1423-10-19"
                  notBefore="1423-10-19"
                  notAfter="1423-10-19"
                  cert="high">1423. 19. oktober</date>
            <placeName cert="high">Marienburg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Højmesteren for Den Tyske Orden skriver til den livlandske ordensmester. </ab>
            <ab>Højmesteren meddeler, at storkomturen havde i sinde at ledsage kong Erik 7. af Pommern til
      mødet i Breslau mellem kong Erik og den romerske konge Sigismund. Imidlertid har kong
      Sigismund aflyst mødet, idet kong Sigismund ikke kan forlade Ungarn grundet truslen fra
      tyrkerne. </ab>
            <ab>Endvidere meddeler højmesteren, at kong Sigismund har opfordret kong Erik til at rejse til
      Ofen for at holde mødet dér. Dette har kong Erik dog afslået, og han er nu rejst fra Landsberg
      tilbage til Pommern, hvor han vil tilbringe vinteren. Om muligt vil kong Erik rejse fra sit
      vinterkvarter i Pommern til Marienburg for at besøge højmesteren dér. </ab>
            <ab>Højmesteren meddeler endvidere, at kong Erik ved sit sendebud har meddelt kong Sigismund, at
      han ønsker et nyt møde med den romerske konge i Breslau, og kong Erik venter nu på svar
      desangående fra kong Sigismund. </ab>
            <ab>For det tilfælde at mødet imellem kong Erik og kong Sigismund kommer i stand, har kong Erik
      bedt højmesteren om at lade Den Tyske Ordens storkomtur ledsage kongen til Breslau. Omend
      dette vil indebære store omkostninger for Den Tyske Orden, vil højmesteren og dennes
      ordensherrer efterkomme kong Eriks ønske. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-06-01" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-06-01. </change>
         <change when="2018-06-01" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-06-01. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve"><q>[HM.] an den OM. von Livland: wie der OM. wisse, sei der Grosscomtur bestimmt gewesen den
        Kg. von Dänemark zum Tage von Breslau zu begleiten. Jetzt habe der römische Kg. die
        Zusammenkunft abgesagt, da er wegen der Türkengefahr Ungarn nicht verlassen könne, und den
        Kg. von Dänemark aufgefordert, zu ihm nach Ofen zu kommen. Hierauf sei letzterer nicht
        eingegangen und von Landsberg nach Pommern zurückgezogen, wo er den Winter zu verbringen
        gedenke und von wo aus er den HM. vielleicht in Marienburg besuchen werde.</q></p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve"><q>Der Kg. von Dänemark habe sich dem römischen gegenüber durch seine Botschaft nochmals zu
        einer Zusammenkunft in Breslau bereit erklärt und erwarte jetzt Antwort; auch habe derselbe
        für den Fall des Zustandekommens des Tages den HM. ersucht, ihm den Grosscomtur als
        Begleiter mitzugeben.</q></p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"><q>Ungeachtet der grossen Kosten wollten der HM. und seine Gebietiger dem Kg. darin zu Willen
        sein.</q></p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">[....]</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><q>Marienburg, 1423 Oct. 19</q> (am dinstage noch Luce).</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
