<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">499</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">11</num>. Translation, number of words: <num n="words">647</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">11</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2012</date>
            <idno type="dd">14240506003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2012, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Notarialinstrument af Anthonius Bartholomei Franchi de Pisis ("Kejserprocessen")</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Egenhændig afskrift ved Jacob Langebek 1771</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>P. F. Suhms rettede udgave af Langebeks afskrift i SRD VII 1792, p. 332f</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brevet er i notarialinstrumentet forsynet med overskriften <q>Item
                                alterius instrumenti seu litere tenor sequitur videlicet</q> og
                        efterskriften <q>Que quidem litera seu instrumentum sigillata erat sigillo
                                parvo etcetera ut in registro cause</q>. Det er endvidere omtalt i
                        redegørelsen for mødets forløb i notarens register <q>Item alio instrumento
                                transscripto per dictum officialem et publicum notarium predictum in
                                quo Woldemari regis litera sive indultum continetur per dictos
                                testes perspecto et diligenter considerato iidem testes sub eodem
                                juramento literam manum signum et notarium ac sigillum officiale ut
                                supra recognoverunt cujus quidem instrumenti transsumpti tenor
                                inferius est insertus</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SRD VII 332-334</bibl>
               <bibl>Reg. 3402</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter Aa1a. Det transsumerede brev er trykt i Dipl. Dan. 1. rk. V. nr. 54.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1424-05-06"
                  notBefore="1424-05-06"
                  notAfter="1424-05-06"
                  cert="low">1424. 6. maj<note>I det store register over forløbet af Erik af Pommerns proces for
                kejseren om retten til Sønderjylland, som blev udfærdiget af den kejserlige
                protonotar Anthonius Bartholomei Franchi de Pisis, er også optaget de fra kongens og
                holstensk side indgivne akter. Blandt de af kongen påberåbte akter er tre vidisser
                udstedt af ribebiskoppens official, Anders Brok. Vidisserne må alle være fra den
                samme dag og være udfærdiget af den samme offentlige notar, selvom teksten er
                dårligt overleveret, ligesom det øvrige register. Dette brev angives at være udstedt
                den 6. maj i det Herrens år 1424, i den første indiktion og i pave Martin 5.s sjette
                embedsår. Indiktionen og embedsåret stemmer overens, men året er i så fald 1423.
                Årstallet 1424 må imidlertid fastholdes, da brevet tydeligvis indgår i Erik af
                Pommerns kamp for Sønderjylland og sammen med andre breve er fremlagt ved et
                retsmøde i Flensborg den 9. maj 1424. Det berammede retsmøde er den sandsynligste
                anledning til brevets udfærdigelse, og en datering til den 6. maj 1424 må
                foretrækkes. Den forkerte indiktion og det forkerte embedsår må skyldes en fejl fra
                notarens side</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Ribe domkirkes kirkegård</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Anders Brok, official for Ribebiskoppen, transsumerer Valdemar 2. Sejrs brev 
                til nonnerne i Sankt Nikolaj Kloster i Ribe af 1215. 3. januar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2012-06-01" who="#alk">Filen etableret af #alk 2012-06-01. </change>
         <change when="2012-06-07" who="#alk">1. korrektur af #alk 2012-06-07. </change>
         <change when="2012-06-12" who="#alk">2. korrektur af #alk 2012-06-12. </change>
         <change when="99999999" who="#mh">3. korrektur af #mh 99999999. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">In nomine domini amen ♦</p>
            <p n="a#2">Universis et singulis Christi fidelibus presentes literas seu presens
                        instrumentum publicum inspecturis seu audituris nos Andreas
                                Brok officialis domini episcopi
                                Ripensis in spiritualibus generalis salutem in domino
                        sempiternam ♦</p>
            <p n="a#3">Ad vestram omnium et singulorum noticiam deducimus per presentes publice in hiis
                        scripturis testantes quod coram nobis in judicio et notario publico ac
                        testibus infrascriptis personaliter <app>
                  <lem>constitut<supplied>u</supplied>s</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>constitutis</q>, Aa1a</rdg>
               </app> honorabilis vir dominus Nicolaus Christiani
                        canonicus ecclesie Ripensis habens a monialibus ad
                                sanctum Nicolaum Ripis ad infrascripta
                        mandatum speciale exhibuit et produxit quasdam literas illustrissimi domini
                                Woldemari Danorum Slavorumque regis sigillo
                        sigillatas quondam venerabilis patris et domini Nicolai Sleswicensis episcopi nobis idem dominus Nicolaus
                        canonicus antedictus humiliter supplicavit quatenus eandem literam regalem
                        per aliquem notarium publicum copiari exemplari et transsumi ac in publicam
                        formam redegi mandaremus nostramque interponeremus auctoritatem <app>
                  <lem>ordina<supplied>ri</supplied>am</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>ordinandam</q>
                  </rdg>
               </app> et decretum ♦</p>
            <p n="a#4">
               <app>
                  <lem>
                     <supplied>Unde</supplied>
                  </lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>Verum</q>, Aa1a</rdg>
               </app> nos Andreas officialis antedictus ad instanciam domini Nicolai
                        antedicti et supplicacionem super hoc petentis predictam literam regalem
                        legi fecimus et notario infrascripto presentavimus transsumendi cujus tenor
                        sequitur et est talis ♦</p>
            <p n="a#5">In nomine sancte et individue trinitatis. Ego Woldemarus dei gracia Danorum
                        Slavorumque rex universis Christi fidelibus, presentibus et futuris, salutem
                        in vero salutari (etcetera = Valdemar 2. Sejrs brev til nonnerne i Sankt
                        Nikolaj Kloster, 1215. 3. januar, Dipl. Dan. 1. rk. V. nr. 54) ♦</p>
            <p n="a#6">Qua quidem litera regali producta lecta et presentata eam tam in scripturis quam
                        sigillis una cum notario et testibus infrascriptis inspeximus et
                        examinavimus diligenter ipsamque cum sigillis solitis et consuetis
                        sigillatam invenimus sanam integram omnique vicio suspicionis carentem dicti
                        illustrissimi principis et domini ♦</p>
            <p n="a#7">Quapropter nos Andreas officialis antedictus precibus antedicti domini Nicolai
                        sumus inclinati prefatam literam regalem diligenter ut premittitur
                        examinatam et in omnibus ac singulis suis circumstanciis auscultatam
                        mandavimus per notarium publicum infrascriptum copiari <app>
                  <lem>ex<supplied>empl</supplied>ari</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>examinari</q>, Aa1a</rdg>
               </app> et transsumi ac in formam publicam redegi instrumenti nostramque
                        interposuimus ac tenore presencium interponimus auctoritatem ordinariam ac
                        decretum ♦</p>
            <p n="a#8">Volumus et decernimus quod de cetero hujusmodi <app>
                  <lem>transsumpt<supplied>o</supplied>
                  </lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>transsumptus</q>, Aa1a</rdg>
               </app> in omnibus et per omnia in judicio et extra sicud et originali
                        prefato integra fides adhibeatur et perfecta ♦</p>
            <p n="a#9">In quorum omnium et singulorum premissorum evidens testimonium et ad perpetuam
                        rei memoriam presens transsumptum seu publicum instrumentum diligenter
                        examinatum habita collacione cum dicta litera originali regali fecimus ex
                        certa nostra sciencia sigilli officialatus nostri appensione roborari
                        ♦</p>
            <p n="a#10">Datum et actum Ripis in cimiterio dicte
                                ecclesie Ripensis sub anno domini mccccxxiiii indiccione
                        prima mensis may die sexta hora quinta vesperorum <app>
                  <lem>pontific<supplied>atu</supplied>s</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>pontificis</q>, Aa1a</rdg>
               </app> sanctissimi in Christo patris et domini nostri domini
                                Martini divina providencia pape v anno sexto
                        presentibus honorabilibus et discretis viris Meynardo
                                Petri clerico Roskildensis
                                diocesis Hinrico Preen nec non Hinrico
                                Johannis laico Ripensi ad hec vocatis specialiter et
                        rogatis ♦</p>
            <p n="a#11">Et ego Theodoricus Bomgarde clericus
                                Monasteriensis publicus imperiali <app>
                  <lem>auctoritat<supplied>e</supplied>
                  </lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>auctoritatis</q>, Aa1a</rdg>
               </app> notarius quia predictarum literarum regalium productioni exhibicioni
                        supplicacioni examinacioni auscultacioni collacioni auctoritatis ordinarie
                        interposicioni et <app>
                  <lem>decret<supplied>i</supplied>
                  </lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>decreto</q>, Aa1a</rdg>
               </app> omnibusque aliis et singulis <app>
                  <lem>d<supplied>um</supplied>
                  </lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>dominis</q>, Aa1a</rdg>
               </app> sic ut premittitur per supra dictum dominum Andream officialem et
                        coram eo agerentur et fierent una cum prenominatis testibus presens interfui
                        eaque omnia et singula sic fieri vidi et audivi <app>
                  <lem>i<supplied>de</supplied>oque</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>imoque</q>, Aa1a</rdg>
               </app> hoc presens publicum instrumentum de mandato dicti domini officialis
                        exinde confeci publicavi et in hanc formam publicam redegi quam notis meis
                        solitis et consuetis unacum appensione sigilli dicti domini officialis
                        signavi requisitus et rogatus in fidem et testimonium omnium et singulorum
                        premissorum ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I Herrens navn amen.</p>
            <p n="b#2">Vi Anders Brok, generalofficial for hr. biskoppen af Ribe i åndelige anliggender,
                        til alle og hver enkelt troende kristen, som ser eller hører dette brev
                        eller dette offentlige instrument, evindelig hilsen i Herren.</p>
            <p n="b#3">Vi bringer det ved dette brev til jeres kundskab, alle og hver enkelt, og
                        bevidner offentligt ved dette brev, at den hæderværdige mand, hr. Niels
                        Kristensen, kannik ved Ribe domkirke, der havde et særligt mandat til det
                        nedennævnte fra nonnerne ved Skt. Nikolaj i Ribe, fremstod personligt for os
                        i retten og for den offentlige notar og nedennævnte vidner og fremviste og
                        forelagde et brev fra den berømmelige herre, Valdemar, de Danskes og Venders
                        konge, beseglet med den hedengangne ærværdige fader og herre, biskop Niels
                        af Slesvigs segl; og samme hr. Niels, førnævnte kannik, ansøgte os ydmygt
                        om, at vi ville give befaling til at lade dette kongebrev kopiere, afskrive
                        og transsumere ved en offentlig notar og bringe det i offentlig form, og at
                        vi ville gøre brug af vor almindelige myndighed og beslutning dertil.</p>
            <p n="b#4">Derfor har vi, Anders, førnævnte official, efter indtrængende anmodning og
                        ansøgning af førnævnte hr. Niels, som bad herom, ladet førnævnte kongebrev
                        læse og overdraget det til nedennævnte notar til transsumering; dets ordlyd
                        følger og er således:</p>
            <p n="b#5">I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Valdemar, af Guds nåde de
                        Danskes og Venders konge, til alle troende kristne, nulevende og
                        tilkommende, hilsen med den sande frelser (o.s.v. = DRB I 5 nr. 54).</p>
            <p n="b#6">Efter at dette kongebrev var fremvist, forelagt, læst og overgivet, har vi,
                        sammen med notaren og de nedennævnte vidner set og undersøgt det
                        omhyggeligt, og fundet det velbevaret, helt uden nogen mistænkelig brist, og
                        beseglet med nævnte berømmelige fyrstes og herres vante og sædvanlige
                        segl.</p>
            <p n="b#7">Derfor har vi, Anders, førnævnte official, som bøjer os for førnævnte hr. Niels'
                        bønner, befalet, at føromtalte kongebrev – som før nævnt omhyggeligt
                        undersøgt og i alle og hver af dets omstændigheder påhørt – skal
                        kopieres, afskrives og transsumeres og bringes i et offentligt dokuments
                        form ved nedennævnte offentlige notar, og vi har gjort og gør med dette
                        brevs ordlyd brug af vor almindelige myndighed og beslutning.</p>
            <p n="b#8">Vi ønsker og bestemmer, at der for fremtiden skal vises denne transsumpt hel og
                        fuldstændig tiltro i alt og overalt, både i og udenfor retten, lige så fuldt
                        som førnævnte original.</p>
            <p n="b#9">Til åbenbart vidnesbyrd om alt og hvert af det ovennævnte og til evig erindring
                        om sagen har vi med vor fulde viden ladet denne transsumpt eller offentlige
                        instrument – omhyggeligt undersøgt ved sammenholdelse med nævnte
                        originale kongebrev – bekræfte ved vedhæftelse af vort
                        officialembedes segl.</p>
            <p n="b#10">Givet og forhandlet i Ribe på kirkegården ved nævnte domkirke i Ribe i det
                        Herrens år 1424, i den 1. indiktion, den 6. dag i maj måned, i den 5. time
                        om eftermiddagen, i det 6. embedsår for den allerhelligste fader i Kristus
                        og vor herre, hr. Martin, ved det guddommelige forsyn den 5. pave (af dette
                        navn), i nærvær af de hæderværdige og gode mænd, Mejnard Pedersen, klerk fra
                        Roskilde stift, Henrik Preen, og tillige Henrik Jensen, lægmand fra Ribe,
                        særligt tilkaldt og anmodet herom som troværdige vidner.</p>
            <p n="b#11">Og jeg Theodoricus Bomgarde, klerk fra Münster stift, ved kejserlig bemyndigelse
                        offentlig notar, fordi jeg sammen med de ovennævnte vidner har været til
                        stede ved førnævnte kongebrevs fremdragelse, forevisning, ansøgning,
                        undersøgelse, påhør, sammenholdelse, meddelelse af almindelig myndighed og
                        beslutning og alt og hvert af det førnævnte, mens det forhandledes og skete
                        som førnævnt ved den ovennævnte official hr. Anders og for ham, og har set
                        og hørt det, alt og hvert, udført således, har jeg derfor udfærdiget og
                        offentliggjort dette offentlige instrument på befaling af nævnte hr.
                        official, og opsætter det i denne offentlige form, som jeg har signeret med
                        mine vante og sædvanlige tegn sammen med vedhængningen af nævnte hr.
                        officials segl, specielt opfordret og tilkaldt til vitterlighed og vidne om
                        alt og hvert af det ovenstående.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
