<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">559</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14240315001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Tabt</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Notarialinstrument udfærdiget af Antonius de Pisis,
                           tabt</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>SRD VII p. 311-12</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SRD VII l.l.</bibl>
               <bibl>Reg. nr. 3388</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa1</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1424-03-15"
                  notBefore="1424-03-15"
                  notAfter="1424-03-15"
                  cert="high">1424.
               15. marts <note>Teksten synes til en vis grad forvirret, således som det er tilfældet for hele
                  det i SRD VII overleverede notarialinstrument med akterne forud for Ofen-dommen
                  28. juni 1424. cf. Suhms indledende bemærkning p. 263: "Ex autographo chartaceo in
                  Archivo Regio, sed ita male scripto, ut nonnullæ hinc atque illinc voces, minoris
                  tamen ut plurimum momenti, sollertiam Langebekii, qui illud 1771 propria manu
                  exscripsit, effugerint. Has, ut mos erat viro indefesso, repetitæ diligentiæ
                  relictas, restituere non permisit interveniens mors immatura. Nonnullas harum,
                  quarum lectio dubia non videbatur, suis locis inseruimus, ceteris punctis
                  indicatis; sic enim et veritati et utilitati factum satis arbitramur"</note>
            </date>
            <placeName cert="unknown">Krakow</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern udnævner Erik Krummedige, hofmester, Aksel Pedersen, ridder,
               Oluf Jensen, skjoldbærer og riddersmandsmand, og Jens Pedersen, kannik i Lund og Roskilde
               og kongens kansler, til prokuratorer i retssagen med de holstenske grever i
               nærvær af Antonius de Pisis frem til den endelige domsafsigelse. Som sådan skal de
               alle som en kunne begære stævning, fremlægge alle former for beviser, føre vidner,
               modtage vidnernes ed, afhøre modpartens vidner og procedere imod modparten. Hvad en af prokuratorerne påbegynder,
               kan en anden fuldføre. Hertil giver kongen fuldmagt og garanterer at ville overholde
               og respektere alt, hvad prokuratorerne måtte gøre, beslutte og fastsætte. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">Filen etableret af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">1. korrektur af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">In nomine domini amen. Anno nativitatis ejusdem MCCCCXXIIII, indictione secunda,
                        papatus vero sanctissimi in Christo patris et domini nostri, domini Martini
                        divina providencia pape quinti anno VII, regnante serenissimo et
                        invictissimo principe et domino nostro, domino Sigismundo dei gracia
                        Romanorum rege semper Augusto ac Ungarie, Bohemie, Dalmacie, Croacie etc.
                        rege gloriosissimo, die vero mercurii XV marcii, illustrissimus princeps et
                        dominus, dominus Ericus dei gracia Dacie, Swecie et Norwegie etc. rex in mei
                        Antonii notarii et testium infrascriptorum presencia omni jure, modo et
                        forma, quibus magis et melius potuit, fecit, constituit et ordinavit suos
                        veros, legitimos et indubitatos procuratores, nuncios speciales, strenvos,
                        magnificos et egregios dominos, dominos Ericum Krumedike magistrum curie sue
                        regalis, Absolonem Petri militem, Olawum Jonsson scutiferum et militarem ac
                        Johannem Petri canonicum Lundensem et Roskildensem ipsius domini regis
                        cancellarium presentes et sponte suscipientes et quemlibet eorum in solidum,
                        ita quod non sit melior condicto occupantes, sed quod unus eorum receperit,
                        alter nichilominus prosequi valeat et finire ad comparendum et se
                        personaliter presentandum coram commissario seu commissariis constitutis per
                        serenissimum et invictissimum principem et dominum nostrum, dominum
                        Sigismundum, regem prefatum, supremum judicem, superarbitrum et potentem
                        pronunciatorem nominatum et electum ab illustrissimo principe domino, domino
                        Erico dei gracia Dacie etcetera rege prefato parte ex una, et illustribus
                        principibus Hinrico, Adolfo et Gherardo ducibus Sleswicensibus et comitibus
                        de Holsten etc. parte ex altera, per literas ipsarum parcium, hinc inde
                        datas et sigillatas, de et super certis litibus, causis et questionibus ac
                        dissensionibus inter se exortis, causa et accione terre dicte Jutlande,
                        Gottorpe, Silve Danice, Alsen terrarum et districtuum Frisonicarum
                        aliarumque terrarum, insularum et terre Ymbrie cum omnibus eorum
                        pertinenciis et limitibus ac nonnullorum aliorum, prout in ipsarum parcium
                        literis contineri dixit. Et coram ipso commisso vel commissariis litem
                        causam et questionem predictam seu lites, causas et questiones predictas
                        prosequendum et procedendum et alia faciendum, prout in ipsa commissione
                        per omnia continetur, usque ad diffinitivam sententiam exclusive, citaciones
                        quaslibet petendum et fieri faciendum, terminos et loca eligendum et eligi
                        ac statui petendum, testes, instrumenta, documenta, privilegia, literas,
                        scripturas et quelibet genera probacionum inducendum, exhibendum,
                        producendum et dandum, ac induci, exhiberi, produci et dari videndum,
                        opponendum et contradicendum, et ipsorum testium juramenta prestari
                        faciendum et videndum, attestacionibus et dictis testium partis adverse et
                        eorum personis opponendum et excipiendum, copias petendum et recipiendum, et
                        quelibet crimina et defectus proponendum opponendum et allegandum et
                        probandum, et ad predicta vel aliquid eorum unum procurare vel plures
                        substituendum et surrogandum ac eciam revocandum, presenti mandato
                        nichilominus in suo robore permanente; et generaliter ad omnia et alia
                        singula faciendum, gerendum et procurandum, que ad predicta pertinent, et in
                        quibus ea fieri et explicari non possent. Dans eisdem procuratoribus in
                        solidum et substituendum ab eis vel altero eorum plenam potestatem ac plenum
                        et liberum mandatum, promittens viro Antonio notario infrascripto tanquam
                        persone publice, stipulanti et recipienti pro omnibus et singulis, quorum
                        interest vel intererit, se firmum, ratum et gratum habiturum totum et
                        quicquid fecerint in predictis et contra non faciet vel veniet sub
                        obligacione bonorum suorum omnium. Actum Cracovie regni Polonie in Camera
                        domus residencie ipsius domini regis Dacie, posita in circulo ipsius
                        civitatis, presentibus ibidem illustribus, magnificis et venerabilibus
                        dominis Barnym duce Stetynensi et de Wolgast et principe Ruye Harmunzio
                        comite de Ewersten Nougard et Johanne preposito Caminensi, testibus ad
                        premissa vocatis specialiter et rogatis. Ego Anthonius Bartholomeus Franchi
                        de Pisa notarius publicus apostolica et imperiali etccetera.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                        tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
