<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">794</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14240509019</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>tabt</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Notarialinstrument udfærdiget af Antonius de Pisis,
                           tabt</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>SRD VII p. 336-38</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SRD l.l</bibl>
               <bibl>Reg. nr. 3405</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa1</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1424-05-09"
                  notBefore="1424-05-09"
                  notAfter="1424-05-09"
                  cert="high">1424.
               9. maj<note>Teksten synes i nogen grad forvirret, cf. udgiveren Suhms bemærkning til
                  hele det i SRD VII udgivne notarialinstrument (p. 263 ff.): "Ex autographo
                  chartaceo in Archivo Regio, sed ita male scripto, ut nonnullæ hinc atque illinc
                  voces, minoris tamen ut plurimum momenti, sollertiam Langebekii, qui illud 1771
                  propria manu exscripsit, effugerint. Has, ut mos erat viro indefesso, repetitæ
                  diligentiæ relictas, restituere non permisit interveniens mors immatura. Nonnullas
                  harum, quarum lectio dubia non videbatur, suis locis inseruimus, ceteris punctis
                  indicatis; sic enim et veritati et utilitati factum satis arbitramur"
               </note>
            </date>
            <placeName cert="unknown">Flensborg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Elleve navngivne personer aflægger ed sammen med kong Erik 7. af Pommerns
               prokuratorer på følgende anklagepunkter imod holstenerne:  </ab>
            <ab>1. De holstenske herrer Heinrich, Adolf og Gerhard tilbageholder slottet Gottorp og
               det øvrige Sønderjylland omfattende Frisland, Dänischwold og Als m.m., som hører til
               den danske krone og det danske rige, og altid har gjort dette. Sønderjylland angives
               at være territoriet til linien, der udgøres af Ejderen, Lewensau og Dannevirke.  </ab>
            <ab>2. Fremdeles har de holstenske herrer besat Gottorp, og hvad som helst, de besidder
               i Sønderjylland, har de besat og besætter i strid med Danmarks riges lov og ret til
               stor skade for riget og kongen.  </ab>
            <ab>3. Så lang tid der har været lov og ret i Danmarks rige, har det været almindeligt,
               at sager i Sønderjylland blev afgjort i overensstemmelse med dansk lov og ret.  </ab>
            <ab>4. Fremdeles må ingen ifølge Danmarks riges lov og ret sidde inde med Sønderjylland
               omfattende Gottorp slot og de øvrige tilliggender uden udtrykkeligt samtykke fra
               Danmarks konge og hans råder.  </ab>
            <ab>5. Fremdeles i det tilfælde, nogen skulle påstå, at Sønderjylland var et len, og at
               det var blevet overdraget til de holstenske herrer som et arveligt sådant, skal
               siges, at det aldrig har været eller er sådan, at nogen, det være sig kongen eller
               andre, kunne overdrage Danmarks riges gods, jorder eller slotte som arveligt len til
               nogen andre. Ingen kan få, anmode om eller opnå at få deres arvegods overdraget som
               len i riget.  </ab>
            <ab>6. Fremdeles er det ikke tilladt Danmarks riges konge at formindske omfanget af
               rigets gods, slotte, byer indtægter, besiddelser og domæner, fordi han har aflagt ed
               på ikke at ville formindske disse, men derimod at ville forøge dem. Dette gælder dog
               ikke gejstlige institutioner. Særlige grupper må gerne modtage privilegier, og kongen
               kan også gøre jord skattefri.  </ab>
            <ab>7. Fremdeles skal man, hvis man retmæssigt skal besidde gods eller jord i Danmark,
               erhverve dette med ret køb med god tro og fra godsets eller jordens retmæssige
               ejermand.  </ab>
            <ab>8. Fremdeles er det sådan, at hvis nogen uretmæssigt har besiddet nogen form for
               gods eller ejendom, og dette bliver ham afvundet ad rettens vej, skal han betale en
               kompensation til sagsøger og indtægter af godset fra det tidspunkt, retsstriden herom
               begyndte. Sagsøger og sagsøgte kan dog indgå forlig vedr. indtægterne under sagsøgtes
               ed herom.  </ab>
            <ab>9. Fremdeles er det sådan, at enhver, der sagsøges for skade eller skyld, er
               forpligtet til at angive, om han er skyldig eller ej, således at han ikke kan
               undskylde sig med manglende kendskab til søgsmålet; tværtimod tvinges han til at
               rense sig i overensstemmelse med rigets love.  </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">Filen etableret af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">1. korrektur af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Tenor cedule supra, qua dicti procuratores et testes infradicti jurarunt, talis
                        est videlicet: Articuli producendi pro intencione serenissimi domini regis
                        Dacie juxta peticionem suam in causa contra principes Holsacie sunt isti: ♦</p>
            <p>I. Quod castrum Gottorp et quecunque alia, que domini Holsacie Hinricus, Adolffus et
               Gerardus habent, detinent ac in detencione sua occupant in australi Jucia ab antiquo
               et a tempore, cujus contrarium in memoria hominum non existit, omnia et singula
               spectarunt, pertinuerunt et jacuerunt ac hodie spectant et pertinent ad infra
               limites, fines et terminos regni Dacie, et spectant ad coronam et regnum pleno jure,
               quodque Jucia australis predicta fuit et est pars regni Dacie una cum dicto castro
               Gottorp ac ceteris castris, terris, districtibus et insulis contentis in eadem usque
               ad fluvios Eyderen et Lewingesanow et ad fossatum Danewerk, similiter et insula Alsse
               cum castris et pertinenciis suis ac universis terris, insularibus dictis Freeslant et
               Silva Danica, wulgariter Denischwald nuncupata, et sic fuit et est verum. ♦</p>
            <p>II. Item quod domini de Holsacia prenominati vi occupaverunt et detinuerunt et hodie
               occupant et detinent dictum castrum Gottorp et quiquid in dicta australi Jucia aduc
               in detencione sua plus tenent quam leges et constituciones dicti regni in ipsorum
               domini regis et regni prejudicium non modicum et jacturam, et sic fuit et est verum. ♦</p>
            <p>III. Item quod a tempore, quo primum per reges Dacie constituciones et leges edite
               fuerunt in regno, semper in causis emergentibus judicari et diffiniri conswetum est
               in terris et districtibus illis secundum constituciones et leges Danicas, et sic fuit
               et est verum. ♦</p>
            <p>IV. Item de jure et consuetudine regni Dacie fuit et est, neminem dictam australem
               Juciam cum castro Gottorp ac aliis pertinenciis suis de jure et justo tytulo tenere
               vel possidere posse nisi de approbata et expressa regum, procerum et consiliariorum
               regni Dacie omnium voluntate et concessa, et sic fuit et est verum. ♦</p>
            <p>V. Item in tantum eventum, quo aliquis seu aliqui dicunt, dictam australem Juciam
               fore venalem et ipsis dominis Holsacie in hereditarium feudum concessam, dicitur in
               regno Dacie nunquam fuisse vel esse, quod aliquis sive rex sive alius, cujuscunque
               dignitatis, preeminencie sive status fuerit, bona aliqua, possessiones, terras,
               castra regni Dacie alicui dare habuit sew habet aut concedere in feudum hereditarium.
               Nec quisquam hic in regno bona sua hereditaria in feudum petere vel recipere tenetur
               a quocunque, et sic fuit et est verum. ♦</p>
            <p>VI. Item non licet regi bona, castra, civitates, redditus, possessiones seu regni
               dominia predicti alienare vel minuere in prejudicium et fraudem regni, precipue quia
               eciam ex juramento rex tenetur augere regnum et non minuere. Nichilominus quidem
               potest fundare, donare, erigere ecclesias et domos dei augere et sustentare divinum
               cultum temporalibus bonis in eisdem, nec non privilegiare nobiles et subditos suos ac
               non liberam libertatem dare secundum quod sibi. ♦</p>
            <p>VII. Item consilio suo pro honore dei, commodo et utilitate regni visum fuerit
               expedire, tamen secundum leges dicti regni Dacie, ad hoc, ut aliquis prescripcionem
               legittimam et possessionem pacificam in aliquibus possessionibus siue bonis regni
               Dacie ullo unquam tempore consequi et obtinere possit et valeat, requiritur, quod per
               justum tytulum et bonam fidem ac vero et legitimo possessore habeat, obtineat, et sic
               fuit et est verum. ♦</p>
            <p>VIII. Item secundum jura et constituciones ejusdem regni fuit et est, quod quicunque
               domum, agrum, terras, castra, civitates, loca vel concessionem, alias res seu bona
               detinet, accipit vel usurpat et ab hujusmodi illicita detencione per justiciam evicta
               fuerint vel evicta, victus talis condempnabitur victori in expensum propter hoc
               factum ac aciam de fructibus restituendis a tempore mote litis perceptis et qui
               percipi potuerunt, si tamen super excipiendis fructibus hujusmodi partes ipse inter
               se requisiverunt concordare, condemnatus per juramentum suum hoc modificare potuit,
               et sic fuit et est verum. ♦</p>
            <p>IX. Item de jure fuit et est prenominati regni, quod quicunque pro damno interesse
               vel debitis a quocunque inpetatur, ille tenetur respondere affirmative, vel negative,
               vel ita vel non, nec per allegacionem ignorancie, quod hoc sibi sit incognitum, si
               pretenderit, excusatur; ymno ad purgacionem secundum leges regni compellitur, et <app>
                  <lem>sic</lem>
                  <rdg resp="#mh">
                     <q>si</q> Aa1</rdg>
               </app>
               fuit et est verum. ♦</p>
            <p>Scripti sunt isti articuli et oblati in Flensborg egregio et commendabili viro domino
               Luduico de Cattaneis, legum doctorum eximio, serenissimi et invictissimi domini
               Sigismundi Romanorum et Hungarie etc. regis commissario in hac causa specialiter
               deputato et huc transmisso. Anno domini millesimo CCCCXXIIII, die martis proxima post
               dominicam misericordiam domini, que est dominica prima post quasimodogeniti. Testes
               producti pro parte serenissimi regis Dacie etc. solummodo examinentur et
               interrogentur super predictis. Et alia contenta in peticione domini regis prefati
               super damnis videlicet et aliis relinquantur disposicioni juris. Nomina testium, qui
               una cum dictis procuratoribus juraverunt super capitulis predictis, sunt hec,
               videlicet:  ♦</p>
            <p>Michahel Cantor Haderslefdensis.♦ </p>
            <p> Nicolaus Canonicus Haderslefdensis. ♦</p>
            <p>
               Olauus Canonicus Roschildensis. ♦ </p>
            <p>Olauus Canonicus Lundensis.  ♦</p>
            <p>Richmannus de Lancken. ♦</p>
            <p>
               Ywarus Foss.  ♦</p>
            <p>Ericus Petri. ♦ </p>
            <p>Heinricus Ransouw.  v</p>
            <p>Joseph Johannis proconsul Ripensis. ♦</p>
            <p>
               Mathias Guets.  ♦</p>
            <p>Heinricus Attorp proconsul Flensborgensis.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                        tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
