<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">333</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>. Translation, number of words: <num n="words">492</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014</date>
            <idno type="dd">14240215001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>E Donatione Variorum 53 folio, f. 69v-70r; gl. paginering: lxi-lxii</msName>
                        <msName>Århusbogen</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskriften har overskriften <q>Juramentum eleccionis domini Ulrici
                                episcopi</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. nr. 3387</bibl>
               <bibl>SRD VI 464-465</bibl>
               <bibl>Corpus Codicum Danicorum II 138-139</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1424-02-15"
                  notBefore="1424-02-15"
                  notAfter="1424-02-15"
                  cert="high">1424. 15. februar</date>
            <placeName cert="high">Århus domkirke</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Den offentlige notar Arnold Nielsen bevidner i et notarialinstrument den 
                ed, som hver enkelt af kannikkerne ved Århus domkirke har aflagt vedrørende den 
                fremtidige embedsførelse, hvis den pågældende vælges ved det kommende 
                bispevalg efter biskop Bo Mogensens død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-12-09" who="#alk">Filen etableret af #alk 2013-12-09. </change>
         <change when="2013-12-15" who="#alk">1. korrektur af #alk 2013-12-15. </change>
         <change when="2014-01-08" who="#th">2. korrektur af #th 2014-01-08. </change>
         <change when="2014-02-13" who="#alk">3. korrektur af #alk 2014-02-13. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">In nomine domini amen ♦</p>
            <p n="a#2">Anno a nativitate ejusdem mcdxxiiii die quindecima februarii pontificatus
                        sanctissimi in Christo patris ac domini domini <persName>Martini</persName>
                        divina providencia pape quinti anno septimo indictione secunda in
                                <placeName>domo capitulari in ecclesia Arusiensi</placeName> in mei
                        notarii testiumque subscriptorum presencia personaliter constituti
                        honorabiles viri et domini <persName>Ericus Laurentii</persName>
               <placeName>archidiaconus</placeName>
               <persName>Johannes Lywngh</persName>
               <placeName>cantor</placeName> loco domini <persName>Olavi</persName>
                        prepositi tunc in via de <placeName>Roma</placeName> procuratorio nomine
                        habens <app>
                  <lem>mandatum</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Tilføjet over linjen Aa</rdg>
               </app> ratum et gratum etcetera Johannes Lywng cantor loco proprio
                                <persName>Nicolaus Buze</persName>
               <persName>Paulus Johannis</persName>
               <persName>Andreas Falst<ex>er</ex>
               </persName>
               <persName>Johannes Kanuti</persName> loco domini
                                <persName>Eskilli</persName> tunc in via de Roma habens mandatum
                        ratum et gratum etcetera <persName>Nicolaus Johannis</persName>
               <persName>Petrus Swenonis</persName>
               <persName>Johannis Stigoti</persName> Johannes Kanuti loco proprio
                                <persName>Jacobus Johannis</persName>
               <persName>Marquardus Skiærnow</persName> et <persName>Ulricus
                                Styke</persName> canonici ecclesie Arusiensis tractantes negocium
                        eleccionis futuri pontificis post mortem domini <persName>Boecii</persName>
               <placeName>episcopi</placeName> bone memorie taliter concorditer juraverunt
                        ut sequitur et quilibet eorum singillatim juravit ita dicens ♦</p>
            <p n="a#3">Si deus annuerit quod omnes fratres in me consenserint nominaverint et elegerint
                        in ecclesie nostre Arusiensis episcopum et pastorem juro et firmiter tenere
                        promitto sic juvat me deus et omnes sancti ejus primo quod restituam bona
                        capituli per antecessores meos minus juste occupata nec amplius me cum illis
                        intromittam ♦</p>
            <p n="a#4">Item bona altarium si alicubi per antecessores meos inveniri poterunt detenta
                        restituam ♦</p>
            <p n="a#5">Item quod ecclesie nostre Arusiensis et personarum ejus jura et privilegia
                        servabo illesa ♦</p>
            <p n="a#6">Item juro quod non defendam <app>
                  <lem>personam</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Tilføjet over linjen Aa</rdg>
               </app>
               <persName>Johannis Magni</persName> fratris domini Boecii episcopi nec ejus
                        causas contra ecclesiam nostram Arusiensem et ejus libertatem ♦</p>
            <p n="a#7">Item quod beneficiis <placeName>ecclesie nostre Arusiensis</placeName>
                        conferendis consensum capituli requiram ♦</p>
            <p n="a#8">Item abusiones disswetudines et corruptelas exstirpabo pro posse ♦</p>
            <p n="a#9">Super quibus omnibus juramentis sic sollempniter factis et juratis me publicum
                        notarium requisiverunt petentes sibi super hoc confici unum publicum
                        instrumentum seu quotquot forent illis necessaria in evidenciam firmiorem et
                        testimonium omnium premissorum . dominis <persName>Henrico
                                Tis<ex>øn</ex>
               </persName> et <persName>Johanne Nicolai</persName>
                        presbiteris et altaristis ecclesie Arusiensis testibus ad hoc vocatis
                        specialiter et rogatis sub sigillo capituli ♦</p>
            <p n="a#10">
               <figure>
                  <figDesc>Til venstre herfor plads til Arnold Nielsens notarmærke, der dog er 
                        udeladt i Århusbogen</figDesc>
               </figure>Et
                        ego <persName>Arnoldus Nicolai</persName> clericus <placeName>Arusiensis
                                dyocesis</placeName> publicus imperiali auctoritate notarius
                        predictis juramentis omnibus aliis premissis dum sic agerentur et fierent
                        presens interfui eaque sic fieri vidi et audivi ideo hoc presens publicum
                        instrumentum per alium fidelem aliis negotiis occupatus conscribi feci
                        signoque meo et nomine solitis et conswetis signavi una cum appensione
                        sigilli capituli dicte ecclesie rogatus et requisitus in fidem et
                        testimonium omnium premissorum . ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I Herrens navn amen.</p>
            <p n="b#2">I år 1424 efter sammes fødsel, den 15. dag i februar, i den allerhelligste fader
                        og herre, ved det guddommelige forsyn pave, hr. Martin 5.s syvende embedsår,
                        i den anden indiktion, i kapitelshuset ved Århus domkirke, i nærvær af mig i
                        min egenskab af notar og de nedennævnte vidner, fremstod personligt de
                        hæderværdige mænd og herrer Erik Larsen, ærkedegn, Jens Lyng, kantor, på
                        vegne af og med gyldig og anset fuldmagt osv. fra provsten hr. Oluf –
                        på dette tidspunkt på vej fra Rom – Jens Lyng, kantor, på egne vegne,
                        Niels Busse, Poul Jensen, Anders Falster, Jens Knudsen på vegne af og med
                        gyldig og anset fuldmagt osv. fra hr. Eskil – på dette tidspunkt på
                        vej fra Rom – Niels Jensen, Peder Svendsen, Jens Stigsen, Jens
                        Knudsen på egne vegne, Jakob Jensen, Markvard Skjernov og Ulrik Stygge,
                        kannikker ved Århus domkirke, der behandlede spørgsmålet om det fremtidige
                        bispevalg efter hr. biskop Bos død, from ihukommelse; de svor i enighed
                        således, som følger – og hver af dem svor enkeltvis – idet de
                        sagde således:</p>
            <p n="b#3">Hvis Gud tilsteder, at alle brødre indvilliger i, foreslår og vælger mig til
                        biskop og hyrde for vor domkirke i Århus, sværger jeg og lover fast at
                        overholde – så hjælpe mig Gud og alle hans helgener – for det
                        første, at jeg vil tilbagegive domkapitlets gods, som mine forgængere med
                        urette havde sat sig i besiddelse af, og ikke yderligere befatte mig med
                        det.</p>
            <p n="b#4">Ligeledes vil jeg tilbagegive altrenes gods, hvis det nogetsteds kan ses at være
                        tilbageholdt af mine forgængere.</p>
            <p n="b#5">Ligeledes at jeg vil bevare privilegier og rettigheder for vor domkirke i Århus
                        og dens personer uskadte.</p>
            <p n="b#6">Ligeledes sværger jeg, at jeg ikke vil forsvare personen Jens Mogensen, broder
                        til hr. biskop Bo, og heller ikke hans sagsanlæg mod vor domkirke i Århus og
                        dens privilegier.</p>
            <p n="b#7">Ligeledes at jeg vil søge domkapitlets samtykke til tildelingen af ledige
                        beneficier ved vor domkirke i Århus.</p>
            <p n="b#8">Ligeledes vil jeg udrydde misbrug, uskikke og fordærv efter bedste evne.</p>
            <p n="b#9">Vedrørende alle disse således højtideligt aflagte og svorne eder har de hidkaldt
                        mig som offentlig notar, idet de herom udbad sig udfærdigelsen af et
                        offentligt instrument under domkapitlets segl – eller så mange der
                        ville være nødvendige for dem – til stærkere bevis og vidnesbyrd om
                        alt det førnævnte, med hr. Henrik Thiessen og hr. Jens Nielsen, præster og
                        alterpræster ved Århus domkirke, som særligt indkaldte og udbedte vidner
                        hertil.</p>
            <p n="b#10">Og jeg Arnold Nielsen, klerk i Århus stift, ved kejserlig autoritet offentlig
                        notar, som var til stede ved de førnævnte eder og alle de andre førnævnte
                        ting, mens de blev udført og foregik således, og så og hørte dem udført
                        således, har – opfordret og hidkaldt dertil – af den grund
                        ladet dette offentlige instrument affatte af en anden pålidelig mand, da jeg
                        var optaget af andre anliggender, og jeg har underskrevet det med mit
                        sædvanlige og vante mærke og navn sammen med vedhængelsen af nævnte
                        domkirkes kapitels segl til sikkerhed og vidnesbyrd om alt det
                        førnævnte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
