<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">535</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14240625001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Tabt</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Notarialinstrument udfærdiget af Antonius de Pisis, tabt</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>SRD VII p. 386-87</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SRD l.l</bibl>
               <bibl>Reg. 3428</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Aa1</ref>.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1424-06-25"
                  notBefore="1424-06-25"
                  notAfter="1424-06-25"
                  cert="high">1424. 25. juni<note>Teksten synes til en vis grad forvirret, således som det er tilfældet
                     for hele det i SRD VII overleverede notarialinstrument med akterne forud for
                     Ofen-dommen 28. juni 1424, cf. Suhms indledende bemærkning p. 263: "Ex
                     autographo chartaceo in Archivo Regio, sed ita male scripto, ut nonnullæ hinc atque
                     illinc voces, minoris tamen ut plurimum momenti, sollertiam Langebekii, qui illud
                     1771 propria manu exscripsit, effugerint. Has, ut mos erat viro indefesso, repetitæ
                     diligentiæ relictas, restituere non permisit interveniens mors immatura. Nonnullas
                     harum, quarum lectio dubia non videbatur, suis locis inseruimus, ceteris punctis
                     indicatis; sic enim et veritati et utilitati factum satis arbitramur"</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Ofen</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Erik (Segebodsen) Krummedige og provst Johannes af Cammin, den danske konges prokuratorer, indfinder sig 
                hos kong Sigismund for at protestere mod vidnesbyrd, der var blevet aflagt for Sigismund af den holstenske
                part hhv. 22. og 24. juni. </ab>
            <ab>For det første fordi fremlæggelsen af vidnesbyrdene i form af
                        skrifter, erklæringer og vidneudsagn for kong Sigismund i hans egenskab
                        af voldgiftsdommer eller for hans befuldmægtigede ikke har overholdt den fornødne tidsfrist; ejheller
                        for modparten (dvs. den danske part) er disse vidnesbyrd blevet fremlagt inden for fristen. </ab>
            <ab>For det andet fordi nogle af punkterne, vidnerne har aflagt erklæring på, ikke er omfattet af holstenernes 
                beseglede anklageskrift. </ab>
            <ab>For det tredje, fordi vidnerne ikke er blevet stævnet, ikke har aflagt eden og ikke er blevet afhørt af den
                danske konges part, kong Sigismund i dennes egenskab af voldgiftsdommer eller hans befuldmægtigede. </ab>
            <ab>Den fjerde grund er, at de holstenske vidner havde aflagt forklaring om, hvordan de nuværende holstenske
                grevers fader, grev Gerhard, var blevet forlenet med hertugdømmet Slesvig, hvilket er i modstrid med sandheden,
                eftersom der ikke eksisterer et særskilt hertugdømme, og eftersom arveligt lensgods ikke findes
                i kongeriget Danmark. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">Filen etableret af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">1. korrektur af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Die dominica vigesima quinta mensis juni de mane, existente serenissimo et
                        invictissimo principe et domino nostro, domino Sigismundo rege prefato Bude
                        in domo habitacionis reverendi in Christo patris et domini, domini Fernandi,
                        dei gracia Lucensis episcopi, apostolici nuncii, comparuit coram eodem
                        domino nostro rege dominus Ericus Krumdik procurator illustrissimi domini
                        regis Dacie et dicto procuratorio nomine pro dicto domino suo, quandam
                        cedulam, quam habebat in manu, que incipit contra articulos et scripturas
                        etcetera realiter et de facto eidem domino nostro rege dedit et exhibuit, dicens
                        per os domini prepositi Caminensis, et faciens ut in illa, cujus tenor
                        inferius inseretur, quam cedulam idem dominus noster rex recipiens michi
                        tradidit registrandam et in actis presentis cause describendam. Tenor cedule
                        supra producte talis est. ♦ </p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Contra articulos, scriptura et certorum testium
                        dicta et literas pro parte excellencium principum dominorum Hinrici, Adolfi
                        et Gerardi comitum Holtzacie etcetera coram serenissimo principe et domino,
                        domino Sigismundo Romanorum rege etcetera arbitro per dictos dominos comites et
                        serenissimum principem dominum Ericum regem Dacie etcetera super querelis et
                        controversiis inter ipsos dominos comites et dictum dominum regem super
                        terra Jucie et castro Gottorp ac aliis, impeticione domini regis Dacie
                        descriptis, motis electo et assumpto in festum gloriosissimi corporis domini
                        nostri Jesu Christi et sancti Johannis Baptiste proxime preteritis horis
                        terciarum, vel <app><lem>quasi</lem><rdg resp="#mh"><q>quia</q> Aa1</rdg></app> productos et producta Ericus Krumdik miles, procurator
                        et procuratorio nomine dicti serenissimi principis domini regis Dacie etcetera
                        excipiendo dicit et proponit, ipsos et ipsa esse nullos et nulla, nec ipsi
                        regi aut juri suo nullum seu nulla posse nec debere prestare impeditum seu
                        impedita. ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">I. Primo ex eo, quod articuli, scripture, testimonia et litere non
                        fuerunt in termino nec coram dicto domino arbitro nec suo commissario nec
                        parte dicti domini regis ad hoc vocata producti et producta. ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">II. Item quod
                        dicti articuli, super quibus certi testes per ipsos dominos comites producti
                        et examinati dantur in peticione dictorum dominorum comitum sigillata et in
                        judicio coram dicto domino Romanorum rege et arbitro presentata non
                        continentur, sed nunc de novo facti sunt et producti, quod ipsis ultra eorum
                        peticionem <app><lem>sigillatam</lem><rdg resp="#mh"><q>sigillatum</q> Aa1</rdg></app> de jure non liceret. ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">III. Item quod nec per testes aut
                        ipsorum dicta pro parte dictorum dominorum comitum productos et producta
                        nullum poterit dicto domino regi Dacie sive juri ipsius fieri impedimentum
                        ex eo, quod dicti testes nec citati nec jurati nec parte dicti domini regis
                        Dacie ad hoc vocata seu citata coram dicto domino, domino rege Romano et
                        arbitro seu ipsius commissario, aut per aliquem ipsorum examinati fuerunt. ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">
                        IV. Item quod dicti testes et eorum dicta non sunt admittendi ex eo, quod
                        deposuerunt excellentem principem dominum quondam Gerardum comitem Holsacie,
                        patrem dictorum Hinrici, Aoldphi et Gerardi comitum modernorum, a domino
                        quondam Olavo tunc et nunc Erico regibus Dacie in locis per ipsos comites in
                        articulis descriptis de dicto ducatu Sleswicensi hereditario infeudatos
                        fuisse et esse, quod tamen contrariatur veritati, cum dictus ducatus
                        Sleswicensis non sit, nec unquam fuit feudum hereditarium alicujus, nec in
                        regno Dacie aliqua feuda hereditaria existunt, prout impeticione dicti
                        domini regis Dacie et responsione sua ad impeticionem partis adverse factam
                        sufficienter est deductum, et per testes pro parte ipsius domini regis
                        productos creditur sufficienter probatum. Hec dat dictus procurator nomine,
                        quo supra, salvo sibi jure addendi, muniendi, corrigendi etcetera prout modus
                        est.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                        tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
