<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">644</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">26</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14250603001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt. Registreret i København. Rigsarkivet. De ældste arkivregistraturer.
      Registratur B over Viborg stifts breve (1574), f. 51r, i afsnittet <q>Fleskomherritt</q>. Den
      aktuelle indførsel er endvidere registreret i København. Det Kgl. Bibliotek. NKS 1567, fol.
      Gamle Fortegnelser paa Retsdokumenter angaaende Aars-, Fleskum- og Hellumherred i 15de og 16de
      Aarh. (fragment, tidligst fra 1550, af en registratur over breve angående Fjends, Års, Fleskum
      og Hellum herreder), f. 20v, hvis ordlyd er næsten identisk med B-reg</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>Langebeks Dipl.; tidl. sign. Topogr. Saml. p. Papir, Viborg. 242b</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskriften har som overskrift og regest: <q>Bisp Lauge. Velbyrdig fru Idde
        Lyderdatters her Lyder Kabels ridders gafve bref paa Gudumlund, som hun gaf bisp Lauge oc
        hans efterko<ex>m</ex>mere til biscop borden.</q> Efter afskriften følger en notits om Ide
      Lydersdatter og godset Gudumlund: <q>Denne frue Ide Lydersdatter hafde tilforn haft Lauritz
        Gloop biscop Niels Gloops forfader / Hvilken Laurids Gloop hafde kiøbt Guthinglund af Peder
        Lodvigsøn oc hans søster domicella Margreta / som begge to var her Ludvig Albretsøn rigens
        mars hans børn / men Peder Ludvigsøn oc hans søster domicella hafde kiøbt Gutinglund af Jens
        Andersøn som kaldes Ryning udi kong Waldemars tid . Skiøden derpaa er dateret 1345 . hellig
        korsis dag</q> (dvs. 1345. 3. maj eller 14. september) <q>/ vidissen paa samme skiøde hafde
        kong Erich af Pommern gifvet bemelte fru Ide Laurids Gloop paa herredagen som da holdtes i
        Horsens 1406 dagen for s. Michelsdag</q> (dvs. 1406. 28. september) <q>udi biscop . . .
        Boecii af Aars [s tilføjet m. blyant, herefter slettet haus] Cristen Vendelbo hr Jens
        Nielsøn af Avensberg / Jacob Trugelsøn oc Sven Udsøn deris nærværelse</q>. Ingen af disse
      breve kendes i dag</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>KB</repository>
                        <collection>NKS</collection>
                        <idno>1192b kvart</idno>
                        <msName>Christen Sørensen Testrup, Om Klostrene i Viborg 31</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Referat uden dag</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6195</bibl>
               <bibl>ÆA II 327 L 184</bibl>
               <bibl>Dipl. Viberg. 345 (Ab)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Aa</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1425-06-03"
                  notBefore="1425-06-03"
                  notAfter="1425-06-03"
                  cert="high">1425. 3. juni</date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Fru Ide Lydersdatter (Holck), hr. Lyder (Lydersen) Kabels hustru, skænker som sjælegave for
      sig selv, sine forfædre og sine frænder sin hovedgård Gudumlund samt alt sit andet gods i
      Gudum sogn, Gug sogn og Ferslev sogn og i landsbyen Visse (Nøvling sogn) i Fleskum herred og
      sit gods i Egebjerg i Ejsing sogn i Ginding herred til biskop Lave (Glob) af Viborg, der nylig
      med samtykke af kapitlet sammesteds har overladt Krejbjerg sogn (Rødding herred), som ligger
      til bispebordet, til fru Ide og hr. Lyder for deres levetid. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-01" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-01. </change>
         <change when="2021-05-10" who="#alk">1. korrektur af #alk 2021-05-10. </change>
         <change when="2021-05-27" who="#alk">2. korrektur af #alk 2021-05-27. </change>
         <change when="2021-06-16" who="#alk">3. korrektur af #alk 2021-06-16. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Omnibus præsens scriptum cernentibus <persName>Ide Lydersdatter</persName> uxor domini
        <persName>Lyderi Kabel</persName> militis de <app><lem><placeName>Torp</placeName></lem><rdg wit="#Aa"><q>tor</q>, Aa, rettet i margin</rdg></app> salutem in domino / ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Notum facio universis quod nuper venerabilis pater dominus <persName>Lagho</persName> dei
      gratia <placeName>episcopus Vibergensis</placeName> cum consilio et consensu dilecti sui
        <placeName>capituli</placeName> quandam <placeName>parochiam Kreiberg</placeName> dictam ad
      mensam episcopalem <placeName>ecclesiæ suæ Vibergensis</placeName> spectantem ad dies dilecti
      domini mei Lyderi Kabel et meos liberali animo et concessit ei per <app><lem>apertas</lem><rdg wit="#Aa"><q>aptas</q>, Aa</rdg></app> suas literas <app><lem>astrinxit</lem><rdg wit="#Aa"><q>astinxit</q>, Aa</rdg></app> se et suos successores episcopos Vibergenses unam perpetuam missam facere celebrari in
      ecclesia cathedrali Vibergensi in remedium animæ meæ parentumque meorum et aliorum amicorum
      meorum. ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Idcirco ego Ide Lydersdatter antedicta cupiens saluti meæ animæ ob remissionem peccatorum
      meorum progenitorum amicorumque meorum salubriter providere ad mensam episcopalem ecclesiæ
      Vibergensis curiam meam principalem <placeName>Gudumlund</placeName> dictam una cum aliis
      bonis meis omnibus et singulis in parochiis <placeName>Guding</placeName>
      <placeName>Gugh</placeName> et <placeName>Fersløf</placeName> in provincia
        <placeName>Fleskumherred</placeName> / sicut sequitur / ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Primo in parochia Guding curiam meam Gudumlund dictam cum molendino dam et damsbond cum
      duabus aalegaarde meis antedictam meam curiam Gudumlund spectantibus / ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Item unam curiam in qua <persName>Michael Dyngen</persName> residet duas oras anonæ ad
      reditum annuatim valentem . cum duabus oris anonæ ad holskorn et duobus jumentis . ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Item unam curiam in qua <persName>Jens Nielsen</persName> residet unam oram anonæ ad reditum
      valentem et tantum ad holskorn cum uno jumento . ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Item unam curiam in qua <persName>Nis Swensøn</persName> residet duas oras anonæ ad reditum
      et tantum holskorn cum duobus jumentis / ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Item unam curiam in qua <persName>Niels Iensøn</persName> residet unam oram anonæ ad reditum
      et tantum ad holskorn cum uno jumento . ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Item unam curiam in qua <persName>Oluf Baggy</persName> residet unam oram anonæ ad reditum et
      tantum ad holskorn cum uno jumento . ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Item unam curiam in qua residet <persName>Knud Aslofsøn</persName> cum una ora anonæ et
      tantum ad holskorn cum uno jumento . ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Item unam curiam in qua <persName>Petrus Burth</persName> residet unam oram anonæ ad reditum
      et tantum holskorn cum uno jumento . ♦</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">Item unam curiam in qua <persName>Jens Salemonsøn</persName> residet unam oram anonæ ad
      reditum et tantum ad holskorn cum uno jumento. ♦</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">Item unam curiam in qua <persName>Laurents Jepsøn</persName> residet unam oram anonæ ad
      reditum . ♦</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">Item unam curiam in qua <persName>Canutus Smid</persName> residet unam oram anonæ ad reditum
      cum <app><lem>una lagena</lem><rdg wit="#Aa"><q>uno log</q>, Aa</rdg></app> butyri . ♦</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve">Item in villa <placeName>Vese</placeName> unam curiam in qua <persName>Jens
        Nafnsøn</persName>
      <app><lem><supplied>residet</supplied></lem><rdg wit="#Aa">Mangler, men med markering af lakune, Aa</rdg></app> duas oras anonæ ad reditum valentem et tantum ad holskorn cum duobus jumentis.
      ♦</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve">Item unam curiam in qua <persName>Michel Pedersøn</persName> residet cum quatuor solidis
      anonæ ad reditum et tantum ad holskorn cum uno jumento . ♦</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve">Item bona desolata mea ad curiam Gudumlund spectantia primo curiam
        <placeName>Kieldgaard</placeName> / ♦</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve">Item to boel in Gudding . ♦</p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve">Item duas curias in Vese desolatas . ♦</p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve">Item <placeName>Bastgaard</placeName> et <placeName>Østergaard</placeName> / ♦</p>
            <p n="a#21" xml:space="preserve">Item unam lanboefeste in Vese desolatum . ♦</p>
            <p n="a#22" xml:space="preserve">Item quatuor curias meas ædificatas in <placeName>Egeberg</placeName> in <placeName>parochia
        Oxning</placeName> provinciæ <placeName>Gyddingherret</placeName> duodecim solidos anonæ
      annuatim ad redditum valentem / ♦</p>
            <p n="a#23" xml:space="preserve">Item unam curiam desolatam ibidem cum omnibus præscriptorum bonorum pertinentiis <app><lem>mobilibus et immobilibus</lem><rdg wit="#Aa"><q>momilibus et immomilibus</q>, med to prikker under de forkerte
          <q>m</q>’er, Aa</rdg></app> cum agris pratis silvis pascuis piscatura humido et sicco nullis penitus exceptis / ex
      consilio voluntate et consensu perdilecti mariti mei domini Lydderi Cabel militis et aliorum
      cognatorum et amicorum meorum dono scoto libereque resigno tenore meo perpetuo possidendi
      faciens et constituens venerabilem dominum Laghonem episcopum et ecclesiam suam Vibergensem
      suosque successores veros et legitimos dominos et reales possessores omnium et singularium
      præscriptorum bonos / obligans me <app><lem>meosque</lem><rdg wit="#Aa"><q>meoque</q>, Aa</rdg></app> hæredes per præsentes præfato domino Laghoni episcopo et suis succesoribus omnia et
      singula bona prædicta appropriare ab impetitione quorumcumque penitus liberare / ♦</p>
            <p n="a#24" xml:space="preserve">Item obligo me meosque hærredes firmiter in his scriptis ad scotandum præfato domino Laghoni
      episcopo in <placeName><app><lem>generali</lem><rdg wit="#Aa"><q>gnali</q>, Aa</rdg></app> placito Vibergensi</placeName> omnia et singula bona prædicta quocunque die petierit
      / ♦</p>
            <p n="a#25" xml:space="preserve">Item obligo me et meos hæredes / si supervixero domino meo Lydero Kabel militi marito meo
      perdilecto statim post mortem meam parochia Kreiberg cum decimis et utensilibus ac omnibus et
      singulis suis pomeriis exceptis meis auro et argento et vestimentis armis et equis quæ erunt
      pro voluntate episcopi Vibergensis / qui pro tempore fuerit reducere et restituere cum effectu
      sine conditione et impedimento qualicunque . ♦</p>
            <p n="a#26" xml:space="preserve">Datum anno domini milesimo quadringentesimo vicesimo quinto . dominica trinitatis meo sub
      sigillo una cum sigillis domini mei Lyderi Kabel militis mariti mei perdilecti discretorumque
      virorum dominorum <persName>Johannis <app><lem>Canuti</lem><rdg wit="#Ab"><q>Laurentii</q>, Ab</rdg></app></persName>
      <persName>Nicolai Krabbe</persName> de <placeName>Nesum</placeName> militis <persName>Nicolai
        Erichsøn</persName> de <placeName>Asdal</placeName> \ <persName>Johannis Kale</persName>
      <persName>Johannis Kaas</persName>
      <persName>Pauli Stigsøn</persName> et <persName>Laurentii Thomæsøn</persName> armigerorum
      præsentibus est appensum (!) in evidens testimonium omnium et singulorum <app><lem>promissorum</lem><rdg wit="#Aa">Man venter <q>præmissorum</q></rdg></app> et cautelam firmiorem . 1425 . ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
