<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">315</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">13</num>. Translation, number of words: <num n="words">293</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">13</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2012</date>
            <idno type="dd">14250718001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2012, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2930</idno>
                        <msName>tidl. Ribe Kapitel Stiftskisten 181; L 15 - 290</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 25.8 × 8.7 (plica: 1.1). <ab>Skrevet med samme hånd som 1425. 17. juli, nr. <ref target="14250717001">14250717001</ref>
                        </ab>
                        <ab>Brevet har på bagsiden påskriften <q>Paa Vellung oc
                                    Ry<ex>n</ex>gkøpi<ex>n</ex>g mark Breni<ex>n</ex>g Skaryldt
                                 Staffning Feling Noo etc. Skifftebreff emellom Hans Bag<ex>es</ex>
                                 arffue</q>
                        </ab>1. Segl for Klaus (Niels?) Kristensen (Frille) af ufarvet voks i
                                 perg.rem, DGS 862. 2. seglsnit. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Brevet er registreret i Ribe kapitels reg. (1553), trykt ÆA V 406 nr.
                           45</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6200</bibl>
               <bibl>Harsyssels Dipl. s. 25-26 nr. 23</bibl>
               <bibl>Vejledende Arkivreg. XVIII 273 nr. 284</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1425-07-18"
                  notBefore="1425-07-18"
                  notAfter="1425-07-18"
                  cert="high">1425.
               18. juli</date>
            <placeName cert="high">Sankt Barbaras kapel i Ribe domkirke</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Klaus Kristensen, provst i Jellingsyssel, og Anders Brok, kannik i
                           Ribe, bevidner, at borgmester Gødeke Bake, Henneke Piksten og Jon Tulesen
                           skiftede arven efter Hans Bake i venskabelighed, og offentliggør, hvilket
                           gods der tilfaldt Henneke Piksten; uskiftet er dog stadig Tranmosegård og
                           Klapmølle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2012-08-09" who="#alk">Filen etableret af #alk 2012-08-09. </change>
         <change when="2012-08-10" who="#alk">1. korrektur af #alk 2012-08-10. </change>
         <change when="99999999" who="#alk">2. korrektur af #alk 99999999. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p n="a#1">Allæ mæn thettæ b<ex>re</ex>ff see æll<ex>e</ex>r høre læsæ helsæ wẏ Claws
                  C<ex>ri</ex>stierns<ex>øn</ex> p<ex>ro</ex>wæst j Jelyngsysæl och h<ex>er</ex>
                  And<ex>er</ex>s Brok canẏk j Ribæ ewy<ex>n</ex>nelich m<ex>eth</ex> Guth oc
                  ku<ex>n</ex>gøræ allæ mæn ath æfftær wors h<ex>er</ex>ræ aar thwsænd firæ
                  hu<ex>n</ex>dræth fæmtæ oc tiuwæ then næstæ oth<ex>e</ex>nsdagh æfft<ex>er</ex>
                  sa<ex>n</ex>ctæ Kethæls dagh j sa<ex>n</ex>ctæ Barbaræ capellæ war<ex>e</ex>
                  besketh<ex>e</ex>n mæn støfftæth soso<ex>m</ex> war Gødik Bagæ borghemæstær j Ribæ
                  Hæ<ex>n</ex>nykkæ Pigsteen och Jon Twlys<ex>øn</ex> apa sinæ och apa sinæ
               sythskæns wægnæ hwẏlkæ skifftæ wẏnlich j mællæm th<ex>e</ex>m th<ex>et</ex>
               jorthæ gotz so<ex>m</ex> th<ex>e</ex>m til arff war fallæt
                  æfft<ex>er</ex> Ha<ex>n</ex>s Bagæs døth hwæs siæl Gwth hawæ och forliktæs the
                  so<ex>m</ex> hær æfft<ex>er</ex> skriw<ex>et</ex> star j so madæ ath for<hi rend="sup">de</hi> Hæ<ex>n</ex>nẏkkæ Pigsteen fæk til syn deel so deert
               jorthgotz so<ex>m</ex> h<ex>er</ex> æfft<ex>er</ex> skriw<ex>et</ex> staar ♦</p>
            <p n="a#2">Først en bygd garth j Wælyng sogh<ex>e</ex>n so<ex>m</ex> Boo j boor ♦</p>
            <p n="a#3">Item vj øthæ garthæst<ex>eth</ex> j th<ex>et</ex> samæ sogh<ex>e</ex>n ♦</p>
            <p n="a#4">Item en bygd garth j Bregny<ex>n</ex>g sogh<ex>e</ex>n j hwilkæn
                  Pæth<ex>e</ex>r Palls<ex>øn</ex> j boor ♦</p>
            <p n="a#5">Item en bygd garth j Fylly<ex>n</ex>g sogh<ex>e</ex>n j hwilkæn Nisse
                  Laur<ex>e</ex>ns<ex>øn</ex> j boor och alt th<ex>et</ex> øthæ gotz som for<hi rend="sup">de</hi> Ha<ex>n</ex>s Bagæ i th<ex>et</ex> samæ sogh<ex>e</ex>n hathæ
               ♦</p>
            <p n="a#6">Item so deert so<ex>m</ex> han hathæ j Skarill sogh<ex>e</ex>n m<ex>eth</ex>
               møllæstæth och skugh ♦</p>
            <p n="a#7">Item so deert øthæ gotz som han hathæ j Snedbergh sogh<ex>e</ex>n ♦</p>
            <p n="a#8"> Item so deert gotz som han hathæ j Staffny<ex>n</ex>gh sogh<ex>e</ex>n bygd
               och wbygd ♦</p>
            <p n="a#9">Item hans øthæ gotz j Noo sogh<ex>e</ex>n ♦</p>
            <p n="a#10">Item ha<ex>n</ex>s øthæ gotz apa Ryn<ex>nu</ex>m mark och
               Rynkøby<ex>n</ex>gs mark m<ex>eth</ex> allæ for<hi rend="sup">de</hi> gotzæs
               tillythælsæ soso<ex>m</ex> ær ag<ex>er</ex> ok æng fæga<ex>n</ex>g skwgh och fyskæwan
               wot och thyrt æntæ vntagh<ex>et</ex> til ew<ex>er</ex>thelich eghæ ♦</p>
            <p n="a#11">Item worthæ alt th<ex>et</ex> jorthæ gotz skifft j mællæm them so<ex>m</ex>
               the hathæ vdæn Tra<ex>n</ex>mosæ garth m<ex>eth</ex> synæ tilhør<ex>e</ex>lsæ
                  so<ex>m</ex> ligg<ex>er</ex> j Wæli<ex>n</ex>g sogh<ex>e</ex>n och Clappe
                  møllæst<ex>eth</ex> / ♦</p>
            <p n="a#12">Och ath so worthæ skifft th<ex>et</ex> soghæ wẏ och hørthæ och
                  th<ex>et</ex> wy<ex>n</ex>næ wẏ m<ex>eth</ex> wort jnciglæ ♦</p>
            <p n="a#13">Giw<ex>et</ex> aar dagh och st<ex>eth</ex> so<ex>m</ex> for ær
                  skriw<ex>et</ex> ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Alle mænd, der ser dette brev, eller hører det læse, hilser vi Klaus
               Kristensen, provst i Jellingsyssel, og hr. Anders Brok, kannik i Ribe, evindelig med
               Gud, og kundgør for alle mænd, at i år 1425 efter Vor Herres fødsel, onsdag efter
               sankt Kelds dag i Sankt Barbaras kapel, var stævnet de forstandige mænd, nemlig
               Gødeke Bake, borgmester i Ribe, Henneke Piksten og Jon Tulesen, på deres egne og
               deres søskendes vegne, som venligt skiftede det gods imellem sig, som var tilfaldet
               dem som arv efter Hans Bakes død – hvis sjæl Gud have! – og de forligtes, som
               herefter står skrevet, således at førnævnte Henneke Piksten som sin del fik det
               jordegods til evig eje, som herefter står skrevet:</p>
            <p n="b#2">Først en bebygget gård i Velling sogn, i hvilken Bo bor.</p>
            <p n="b#3">Ligeledes 6 øde gårdsteder i det samme sogn.</p>
            <p n="b#4">Ligeledes en bebygget gård i Brejning sogn, i hvilken Peder Pallesen bor.</p>
            <p n="b#5">Ligeledes en bebygget gård i Sønder Felding sogn, i hvilken Nisse Lauridsen
               bor, og alt det øde gods, som førnævnte Hans Bake havde i det samme sogn.</p>
            <p n="b#6">Ligeledes sådant gods som han havde i Skarrild sogn med møllested og
               skov.</p>
            <p n="b#7">Ligeledes sådant ødegods som han havde i Snejbjerg sogn.</p>
            <p n="b#8">Ligeledes sådant gods som han havde i Stavning sogn, bebygget og
               ubebygget.</p>
            <p n="b#9">Ligeledes hans ødegods i No sogn.</p>
            <p n="b#10">Ligeledes hans ødegods på Rindum mark og Ringkøbings mark, med alle
               førnævnte gods' tilliggender, nemlig ager og eng, fægang, skov og fiskevand, vådt og
               tørt, intet undtaget til evigt eje.</p>
            <p n="b#11">Ligeledes blev alt det gods, som de havde, skiftet imellem dem, med
               undtagelse af Tranmosegård med dens tilliggender, som ligger i Velling sogn, og
               Klapmølle møllested.</p>
            <p n="b#12">At der blev skiftet således, det så og hørte vi, og det bevidner vi med vore
               segl.</p>
            <p n="b#13">Givet år, dag og sted som ovennævnt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
