<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">592</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">11</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14260116001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>TKUA. Livland: Akter og dokumenter vedrørende det politiske forhold til Livland</collection>
                        <idno>A I. Breve til danske konger 1. 1533-65. No. 1.i. s. 13-17</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Kopi fra midten af det 16. årh., bekræftet af notaren Jacob
      Rohlant</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. *4756</bibl>
               <bibl>Bunge, Archiv f. Geschichte Liv.-, Esth.- u. Curlands I 301-4 nr. 11</bibl>
               <bibl>Bunge, LECUB VII 281-282 nr. 405 (i udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter <ref>Aa</ref>. De transsumerede breve er udgivet som 1319. 3. januar, DD 2.VIII.83 og <ref target="14210507001">DD 1421. 7. maj, nr. 14210507001</ref>.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1426-01-16"
                  notBefore="1426-01-16"
                  notAfter="1426-01-16"
                  cert="high">1426. 16. januar</date>
            <placeName cert="high">Valga/Valka</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Henningus, ærkebiskop i Riga, transsumerer såvel pave Martin 5.s befaling af 1421. 7. maj om
      at undersøge retsgrundlaget for katedralskolen i Reval som kong Erik 6. Menveds privilegium af
      1319. 3. januar, der forbyder Revals borgere at benytte nogen anden skole end denne, og
      stadfæster derefter med pavelig myndighed katedralskolens særret. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-10" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-10. </change>
         <change when="2021-02-22" who="#alk">1. korrektur af #alk 2021-02-22. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve"><persName>Henningus</persName> miseratione divina, sanctæ <placeName>Rigensis ecclesiæ
        archiepiscopus</placeName> ac commisarius, et executor unicus, ad infrascripta, a
        <placeName>sede apostolica</placeName>, specialiter deputatus, universis Christi fidelibus
      præsentibus et futuris salutem in domino, et præsentibus fidem indubiam adhibere. ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Litteras sanctissimi in Christo patris ac domini nostri, domini <persName>Martini</persName>
      digna Dei providentia papæ quinti, ejus vero bulla plumbea in cordula canabis inpendent:
      bullatas, sanas, salvas ac integras, non vitiatas, vel in aliqua sui parte suspectas, sed omni
      prorsus vitio, et suspitione carentes, nobis per venerabilem, et discretum virum,
        <persName>Henricum de Beke</persName>, <placeName>decanum ecclesiæ Revaliensis</placeName>,
      coram notario publico, et testibus infrascriptis præsentatas, nec non et quoddam transsumptum,
      sigillo reverendi in Christo patris ac domini, domini <persName>Theodorici</persName>
      <placeName>ecclesiæ Tarpatensis episcopi</placeName> sigillatum, et per quendam
        <persName>Ludolphum Gilersbutel</persName>, clericum <placeName>Hildenshemensis
        dyocæsis</placeName>, notarium publicum, subscriptum, ejusque nomine et signo consignatum,
      et in formam publici instrumenti redactum, interpositionem decreti habens, ac tenorem
      quarundam litterarum, olim clare memorie <persName>Erici</persName>
      <placeName>Dacie regis</placeName> illustris que in judicio et extra sicut et ipsis litteris
      originalibus, ipsius regis sigillo munitis, quarum tenorem in se continebat et continet, plena
      fides merito est <app><lem>adhibenda nos</lem><rdg resp="#alk"><q>adhibenda. Nos</q>, Aa</rdg></app> ea qua decuit reverentia noveritis recepisse, quarum quidem litterarum apostolicarum
      tenor, de verbo ad verbum sequitur et est talis. ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"><placeName>Martinus</placeName> episcopus servus servorum Dei, venerabili fratri
        <placeName>archiepiscopo Rigensi</placeName>, salutem et apostolicam benedictionem (etc. =
      <ref target="14210507001">DD 1421. 7. maj, nr. 14210507001</ref>) ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Tenor vero litterarum regiarum, in prænominato transsumpto seu instrumento insertus est
      talis. ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><persName>Ericus</persName> dei gratia <placeName>Danorum</placeName>
      <placeName>Schlavorumque</placeName> rex omnibus et singulis <placeName>Estoniam</placeName>
      et <placeName>Revaliam</placeName> inhabitantibus, salutem et graciam. (etc. = 1319. 3.
      januar, DD 2.VIII.83) ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Post quarum quidem litterarum apostolicarum et transumpti hujusmodi præsentationem et
      receptionem, per dictum dominum Henricum decanum nomine ipsius decani et <placeName>capituli
        Revaliensis</placeName> debita cum instantia fuimus requisiti, quatenus ad dictarum
      litterarum apostolicarum, et contentorum in eisdem, executionem juxta traditam et commissam
      nobis formam procedere curaremus. ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Nos igitur Henningus archiepiscopus commissarius et executor præfatus attendentes
      requisitionem hujusmodi fore justam et consonam rationi, volentesque mandatum apostolicum
      nobis in hac parte directum, reverenter exequi, ut tenemur. ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Nos de omnibus et singulis in prædictis litteris, tam apostolicis quam regiis contentis,
      authoritate apostolica, diligenter informavimus, et per diligentem informationem, statutum et
      ordinationem, ac alia in eisdem litteris contenta in utilitatem dicte ecclesiæ Revaliensis
      vergere invenimus, nostram per prædictum dominum nostrum papam oneratam conscientiam, penitus
      et omnino exonerantes, statutum et ordinationem hujusmodi, ac omnia inde secuta, non
      obstantibus omnibus, que dominus noster papa prædictus in suis litteris voluit non obstare,
      authoritate apostolica prædicta approbavimus et confirmavimus, ac tenore præsentium, eadem
      authoritate approbamus pariter et confirmamus. ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">In quorum omnium et singulorum fidem et testimonium omnium præmissorum, præsentes nostras
      litteras, seu præsens publicum instrumentum, tenore dictarum litterarum, tam apostolicarum
      quam regalium, in se continentes sive continens per notarium nostrum publicum infrascriptum
      subscribi, et publicari mandavimus, sigillique nostri <app><lem>fecimus</lem><rdg wit="#Aa">I venstre margin med henvisningstegn, Aa</rdg></app> appentione communiri. ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Datum et actum in opido <placeName>Walke</placeName>
      <placeName>Tarpatensis dyocæsis</placeName>, in <placeName>domo habitationis
        nostre</placeName> ibidem, anno a nativitate domini m.cccc.xxvi indictione quarta die
      mercurii, decima sexta mensis januarii, hora quasi tertia, pontificatus sanctissimi in Christo
      patris, ac domini nostri domini Martini divina providentia papæ quinti prædicti, anno nono,
      præsentibus ibidem honorabilibus ac discretis viris, dominis <persName>Hildebrando
        Holthusen</persName> præsbitero, <persName>Islaco</persName> clerico <app><lem>Revaliensi</lem><rdg wit="#Aa">Tilføjet over linjen, Aa</rdg></app> et <persName>Johanne Grunaw</persName>
      <app><lem>clerico</lem><rdg wit="#Aa">Tilføjet over linjen, Aa</rdg></app>
      <placeName>Mindensis diocæsis</placeName>, testibus ad præmissa vocatis specialiter et
      rogatis. ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Et ego <persName>Theodericus Wischardt</persName> de <placeName>Plettenberch</placeName>,
      clericus <placeName>diocæsis Coloniensis</placeName> publicus, apostolica et imperiali
      authoritatibus notarius, qui prædictarum litterarum apostolicarum, et transsumpti
      præsentationi, receptioni, requisitioni, lectioni, informationi, conscientiæ exonerationi,
      executioni, approbationi et confirmationi, omnibusque aliis et singulis, cum sic ut
      præmittitur, agerentur et fierent, una cum prænominatis testibus præsens fui, eaque omnia et
      singula, sic fieri vidi et audivi, ideo hoc præsens publicum instrumentum per alium, me aliis
      perpedito negotiis, fideliter conscriptum exinde confeci, subscripsi, publicavi, et in hanc
      publicam formam redegi, signoque et nomine meis solitis et consuetis, una cum reverendissimi
      in Christo patris ac domini, domini Henningi archiepiscopi præfati, sigilli appensione,
      communiter signavi, rogatus et requisitus, in fidem et testimonium omnium et singulorum
      præmissorum. ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
