<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">317</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14270903001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>3029-c</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Vidisse optaget i notarialinstrument af 28. maj 1428</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                        <collection>XX. HA, Ordensbriefarchiv (OBA)</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Udateret afskrift. Ikke forefundet 2021</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ac">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Udateret afskrift. Ikke forefundet 2021</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ac1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Udateret afskrift. Ikke forefundet 2021</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. I:8, nr. 244, p 181-182</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 6326 (vedr. A)</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 6363 (vedr. Aa)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1427-09-03"
                  notBefore="1427-09-03"
                  notAfter="1427-09-03"
                  cert="high">1427. 3. september</date>
            <placeName cert="high">Greifswald</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Skrivelse fra Walrabe v. Hünsbach, Den Tyske Ordens øverste marskal, til kong Erik 7. af
      Pommern, hvori han beretter om det ringe udbytte af forhandlingerne i Stralsund. </ab>
            <ab>Walrabe v. Hünsbach har nu i flere dage ventet forgæves på, at de holstenske herrer skulle
      indfinde sig i Stralsund, men de er ikke kommet. Derimod har han netop modtaget et brev fra
      dem, hvori de erklærer, at de er villige til at lade højmesteren for Den Tyske Orden træffe en
      afgørelse i striden mellem dem og kong Erik. Betingelsen herfor er dog, at kong Erik lader dem
      blive ved det, som de opfatter som deres fædrene arv, nemlig Gottorp og hertugdømmet
      Slesvig. </ab>
            <ab>Endvidere meddeler Walrabe v. Hünsbach, at han har drøftet dette med hansestæderne, som har
      erklæret over for ham, at de for det første ikke kan træffe beslutninger i denne sag uden om
      de holstenske herrer, da de er i et forbund med de holstenske herrer, og at de for det andet
      også er villige til at lade højmesteren for Den Tyske Orden træffe en afgørelse i striden
      mellem dem og kong Erik, såfremt kong Erik vil lade de holstenske herrer blive ved deres
      fædrene arv. </ab>
            <ab>Endvidere meddeler Walrabe v. Hünsbach, at hansestæderne nu har sendt en skriftlig erklæring
      herom til højmesteren for Den Tyske Orden. I forlængelse heraf vil Walrabe v. Hünsbach, som er
      på vej tilbage til højmesteren, drøfte denne sag med højmesteren, når han er kommet
      tilbage. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-23" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-23. </change>
         <change when="2021-02-05" who="#smb">1. korrektur af #smb 2021-02-05. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Allerdurchluchtegester furste und grosmechtiger k{oe}nig, allergnedigester herre.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Noch deme also ewer konigliche gnade mir und den meinen, di mit mir woren, unser beringe ein
      antwort gab und was wir wedder an de stete solden brengen, darinne habe ich und mit den meinen
      arbeit und vleis getan noch unserm hogesten vormogen, und haben bis an dese czit czum
        <placeName>Stralessunde</placeName> gelegen und mencherleye tage gewartet, so doch das czum
      leisten leider nichtis wil uf dese tzit hirus werden.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Der hern von Holsten antwort durch ire brife ist di: m{oe}chten si bliben bi irem veterlichen
      erbe, das ist <placeName>Gotdorf</placeName> und das hertziktum von
        <placeName>Sleswik</placeName>, do si meinen das si gotis recht und grose gute bewisunge
      obir habin und mit rechte besiczen, so wolden si di andern schelinge, czwischen ewren gnaden
      und in gewandt, gerne gen czu unserem homeister ader wen her dorczu wurde schikken.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Dergelichen haben mir und den minen ouch de stete czu antworte gegebin: si hetten sulche
      czusose und vorbunt mit den hern von <placeName>Holsten</placeName>, das si ir mit nichte
      mochten losen in desen geschefften; sunder mochten die hern von <placeName>Holsten</placeName>
      bi sulchen gnaden bliben und bi iren veterlichem erbe, also och oben ist beruret, so wolden si
      irer andern sachen czwischen ewren gnaden, den hern von <placeName>Holsten</placeName> und in
      gewandt, ganez und mechtiglich gen czu unserem homeister adir wen her dor czu wurde senden;
      m{oe}chte adir das jo also nicht gesein, so were in allen von herczen leit, das si mit ewren
      gnaden mussen krigen.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Allergenedigster herre.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Dy stete haben ires willen gancze meinunge unserem homeister geschribin: so bin ich itczunt
      uf dem wege heimwert czu reithen und wil mit im doruf redin: wirt her irkennen, das is ewren
      gnaden nutcze wirt sein, so wirt her ewrn koniglichin gnaden wol des selbin brifes ene
      abeschrifft sendin.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Gebin czum Gryfeswalde <app><lem>am</lem><rdg><q>am - marszchalk</q>, mangler i Ab, Ac og Ac1; tilføjet efter Aa</rdg></app> mitwoche vor nativitatis Marie im 27. jore.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Euwer gnoden andechtiger bruder Walraben von Hunsbach, duchszkes ordens obirster
      marszchalk.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
