<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">606</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">12</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14280205001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv zu Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                        <collection>XX. HA, Ordensbriefarchiv (OBA)</collection>
                        <idno>nr. 04898 (tidligere Livland Schubl. XV, nr. 6)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Papir. <ab>Adresse på bagsiden: <q>Deme erwirdighen geistliken hern, Pawel Rusdorff,
        Dutsches ordens to Pruszen homeistere, unsem besundergen leuen vrunde, hec</q>. Endvidere
      påtegnet i Den Tyske Ordens kancelli i Marienburg: <q>Gekomen czu Marienburg am montage noch
        quasimodogeniti im xxviij<hi rend="sup">ten</hi> jore</q>
                        </ab>1. Spor efter kong Eriks brevlukkende segl. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Napiersky, Index corporis historico-diplomatici Livoniae, Esthoniae, Curoniae, nr. 1240,
      p. 269 (regest)</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4827</bibl>
               <bibl>Styffe, Bidrag till Skandinaviens historia II, nr. 92, p. 229-232</bibl>
               <bibl>Hildebrand, Liv-, Esth- u. Curländ. Urkundenb. 7, nr. 689, p. 469-470</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hildebrand l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1428-02-05"
                  notBefore="1428-02-05"
                  notAfter="1428-02-05"
                  cert="high">1428. 5. februar</date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern skriver til højmesteren for Den Tyske Orden Paul v. Rusdorf. </ab>
            <ab>Kong Erik meddeler, at han for nylig har haft besøg af udsendinge fra nogle af hans fjender,
      nemlig udsendinge fra Novgorod samt andre russiske udsendinge. Disse udsendinge fremsatte det
      krav over for kong Erik, at han enten skulle overdrage russerne de lande, som kong Eriks
      forfædre for længe siden havde erobret fra russerne, hvorved de pågældende lande vel at mærke
      var blevet bragt til den kristne tro, eller lave en evig fredsaftale med russerne. Såfremt
      kong Erik ikke går ind på nogen af russernes krav, vil det ifølge de russiske udsendinge
      betyde, at der er åben krig imellem kong Erik og russerne efter 23. maj 1428. </ab>
            <ab>Kong Erik meddeler endvidere højmesteren, at han blev meget forbavset over denne trussel om
      krig fremsat af de russiske udsendinge, idet russerne ikke tidligere har fremsat sådanne krav
      og trusler. Dog fik kong Erik i nærværelse af sit råd og den romerske konges udsending at vide
      af de russiske udsendinge, at årsagen til, at de nu optrådte på denne måde, var, at de
      hanseatiske købmænd i Novgorod havde tilskyndet dem til at fremsætte både det nævnte krav og
      truslen om åben krig. Således kan højmesteren ifølge kong Erik se, hvorledes hanseaterne, som
      er kong Eriks fjender, ikke alene forsøger at vende kristne fyrster og byer imod kong Erik,
      men også hedninge, hvorved hanseaterne bevidst svækker den kristne tro samt styrker
      hedningene. </ab>
            <ab>Endvidere meddeler kong Erik, at han, idet det er meget ubelejligt for ham på nuværende
      tidspunkt at føre krig mod både russerne og hansestæderne, ønsker at høre, hvad højmesteren
      mener om russernes krav om en evig fred imellem kong Erik og russerne. I denne forbindelse
      gør kong Erik højmesteren opmærksom på, at denne uheldige situation alene er opstået på grund
      af, at de hanseatiske købmænd har opildnet og styrket russerne i deres sag. </ab>
            <ab>Endelig meddeler kong Erik, at han af sine råder i Sverige er blevet gjort opmærksom på, at
      hans svenske undersåtter, som rejser til og fra højmesterens områder og havne i både Preussen
      og Livland bliver chikaneret samt udsat for overgreb af såvel hanseater som højmesterens folk,
      hvilket kong Erik er blevet meget forbavset over. Af den årsag beder kong Erik højmesteren om
      at sikre, at overgrebene på hans undersåtter ophører, samt at de af hans
      undersåtter, som har været udsat for overgreb, får erstatning herfor. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-24" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-24. </change>
         <change when="2019-04-03" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-04-03. </change>
         <change when="2019-10-24" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-10-24. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Ericus, Dei gracia Dacie, Swecie, Norwegie, Sclavorum Gothorumque rex et dux Pomeranie.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Unsen besunderghen vruntliken grut mit erwerdicheit.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Erwerdighe unde besunderghe leve gunnere unde vrunt.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Wii begheren juwer erwerdicheit to wetende, als nw bii uns was ere erebare bodescopp, dat
      dosulvest to uns quemen achtbare sendeboden der van <placeName>Grote Nougarden</placeName>
      unde anderer russen, unser viende, de uns anlegeden mit gans ernstliken degedingen unde
      gesinnen an uns, dat wii ene de lande, de unse vorevadere en in vortiden affgewunnen unde to
      den cristenen loven bracht hebben, wolden weddergeven unde volgen laten, edder ok dat wii uns
      mit en vorbinden unde richten wolden, dat se unde ere land unser vortan unde unser
      nakomelinghe muchten velich unde seker bliven, uffte se wolden mit uns neen bestant edder
      vrede lengher holden wen bette <app><lem>pingxsten</lem><rdg>dvs. 23. maj 1428</rdg></app> negest komende, dat de utgande dach is des bestandes, dar wii mit en ane stan.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Unde als uns to sodaner ernstliken dedinge unde wise vremmede unde wunderliken was, wente wii
      der bette herto ungewone van en sint gewesen, so wurde wii hiir under des an en geware, alse
      se vor uns in jegenwardicheit unses rades unde unses levesten omes, des romischen koninges,
      sendeboden openbare bekanden, dat de dutschen kopman to <placeName>Nougarden</placeName> van
      der vorscreven stede, unser viande, weghene se hiirto herdet unde trostet hadde.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Darane doch juwe erwerdicheit und alleswe enkede irkennen mach, wo de vorscreven stede dat
      kenlike unrecht, darmede se unse unde unser rike vyende worden sintt, sich vlitigen to stande,
      to holdende wedder uns nicht allene vormiddelst der hulpe, de se wedder uns suken unde vinden
      mank cristenen fursten unde steden, unde mit deme vorderffliken scaden, den vele lande unde
      lude darover nemen, sunder ok mit deme neddervellinge des cristenen loven unde toherdinghe der
      unkristenen, de se wedder uns reyssen, alse vorscreven is.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Unde na deme male, dat uns to desser tiid unbelegen is, mit den vorscreven steden an deme
      enen unde mit den russen an deme anderen dele geliken krich to vorende, so hebbe wii so vor
      dat beste uns nw vor dat erste mit en to ener tiid togedaghet unde vredet, umme hiir enbynnen
      unse berad to nemende, wffte wii uns vurder na erer begeringe dor sodanes bedrivendes willen <app><lem>der vorgescreven stede</lem><rdg><q>den vorgescreven steden</q>, A</rdg></app> to ewigen tiden vreden edder vorbinden willen, edder ok to vorbeidende unde to
      ervarende, wffte wii des mit gelimpe vorhaven unde vorlaten moghen bliven. Dat wii juwer
      erwerdicheit darumme vorkundigen, klagen unde to kennende geven, uffte wii sodanes wes, alse
      uns de vorscreven russen van sodanem vorbunde angesinnen, to rade wurden, dat sich dat allene
      saket van der toreyssunge unde bedrivende der stede vorgescreven.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Unde hiirumme so bidde wii de vorscreven juwer erwerdicheit mit alleme vlite, dat se gerueke
      dat to herten to nemende unde dat so to betrachtende, alse nicht allene uns, sunder ok er
      sulven, eren landen unde luden unde der gantzen kristenheit dar macht ane licht, unde uns eren
      guden rat hiirto mededelen unde den wedderschriven willen.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Vurdermer beghere wii juwer erwerdicheit to wetende, dat etlike unse redere unses rikes to
      Sweden uns eygentliken berichtet hebben, wo dat unse undersaten unses rikes to
        <placeName>Sweden</placeName> vorscreven ut juwen havenen juwer lande to
        <placeName>Prussen</placeName> unde <placeName>Liifflande</placeName> unde dar wedder in van
      den steden unde ok den juwen swarliken beschedighet worden, des uns na der handelinghe, dar
      wii mit malkanderen ane stan, sere vorwundert.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Unde bidden darumme desulve juwe erwerdicheit, dat se dat so beide in
        <placeName>Prussen</placeName> unde in <placeName>Liifland</placeName> bestellen wille, dat
      unsen armen luden dat ere wedder werde unde en neen not sii sich vortan des unde desgelikes to
      besorgende. Dat wille wii al tiid gerne wedder jw vorsculden.</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Darmede bevelen wii jw Gode.</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">Screven to <placeName>Kopenhaven</placeName> in sunte Aghaten daghe, der hilgen juncvrouwen,
      under unseme secrete, anno Domini etcetera <app><lem>xxviij</lem><rdg>tilføjet efter Styffe l.l.; Hildebrand l.l. læser <q>28</q></rdg></app>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
