<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1204</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">28</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14280417001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR 3022-b</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>45.7 × 48.5. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. I:8 nr. 419 p. 277 ff.</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 6355</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>A.</ref>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1428-04-17"
                  notBefore="1428-04-17"
                  notAfter="1428-04-17"
                  cert="high">1428.
               17. april</date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Notarialinstrument om Nicolaus Stocks overrækkelse af den romerske konges stævning
               til de krigsførende stæder. </ab>
            <ab>Nicolaus Stock red ud 200 skridt i Øresund nær København i nærheden af 11
               orlogsskibe under ledelse af de holstenske høvedsmænd Ditlev Alefeld, Hartwig Split
               og Joachim Breyde samt Herman Westfal og Johann Bere fra Lübeck, Heinrich Quekel fra
               Stralsund, Johann Buro fra Rostock og øvrige råder fra Wismar, Lüneburg og Hamburg.
               Han anmoder om frit lejde for sig selv og for kong Erik 7. af Pommerns forhandlere
               til et møde i Falsterbo, som han hævder, man på rådhuset i Lübeck den 18. marts havde
               lovet ham, således at borgmestre og rådmænd ville indfinde sig i de holstenske
               grevers navn og på egne vegne. Mødet skulle finde sted 11. april eller, hvis man blev
               forhindret af vind og vejr, 18. april. Mødet, hævdede Stock, var fastsat i henhold
               til et brev om forhandlinger imellem kong Erik på den ene side og de krigsførende
               stæder og holstenerne på den anden. Det brev havde Stok overrakt stæderne, hvilket
               notaren (dvs. Paulus Gumprecht) selv bevidnede, havde fundet sted. </ab>
            <ab>Ditlev Alefeld svarede ham, at hverken holstenske grever eller de førnævnte byer
               vidste noget om et møde, ej heller havde borgmestre og råd i byerne givet dem besked om et
               sådant møde, men Stock ville altid have frit lejde. </ab>
            <ab>Og Ditlev og Johann Ber tilføjede, at de i sandhed vidste, at ingen kom til møde i Falsterbo på vegne af holstenerne eller byerne.
               Derimod var de givet i opdrag af førnævnte byers borgmestre og rådmænd at modtage et nyt
               lejdebrev fra kongen af Danmark, når et sådant blev fremlagt, og at befordre dette
               videre til de nævnte byer. </ab>
            <ab>Da overrakte Stock en kopi af førnævnte beseglede brev til rådsudsendingene fra
               Lübeck. Han hævdede, at det var skrevet med Lübecks byskrivers egen hånd, og at det
               endda var byerne selv, der havde dikteret det. </ab>
            <ab>De svarede ikke noget hertil, og han forlangte brevet tilbage for at kunne bevise
               sin anklage, når det blev nødvendigt, som han sagde, og tilføjede, at han ikke havde
               forladt Lübeck uden holstenernes og byernes beseglede breve om mødet, hvis han havde
               vidst, at de ikke ville overholde, hvad de sagde, og han havde ikke stillet sig
               tilfreds med ord alene. </ab>
            <ab>Ordlyden af brevet på tysk gengives herefter. </ab>
            <ab>Stock læste nu ordlyden af kongen af Danmarks
               beseglede lejdeskrivelse, som han hævdede at have overdraget førnævnte rådsudsendinge og rådmænd i Lübeck. </ab>
            <ab>Ordlyden af brevet gengives herefter. </ab>
            <ab>Overdragelsen og oplæsningen af disse breve står ganske fast for notaren (dvs.
               Paulus Gumprecht). </ab>
            <ab>Stock tilføjede, hvorledes stæderne selv var blevet enige med ham om tid og sted for
               mødet, hvilket udtrykkeligt fremgik af ordlyden af den første skrivelse. </ab>
            <ab>Atter tilføjede Stock over for råderne og rådsudsendingene, at kongen af Danmark var
               rede til at adlyde den romerske konges beseglede breve med befaling om at indgå fred
               i overensstemmelse med det, han selv (dvs. Stock) havde sagt til greverne og stæderne
               på rådhuset i Lübeck. </ab>
            <ab>Ditlev svarede ham i førnævnte byers navn, at byerne selv ville adlyde, men de havde
               dog sagt til hr. doktoren, at de hverken ville forhandle om lejde til kongen eller til doktoren selv. </ab>
            <ab>Stock spurgte, hvordan byerne kunne sige, at de ville adlyde, når han selv i
               romernes konges navn såvel mundtligt som skriftligt havde befalet de holstenske
               grever og nævnte byer under rigens band og andre straffe, at de skulle trække deres
               soldater til lands og til vands tilbage og fuldstændigt afholde sig fra at strides og kæmpe med
               kongen af Danmark og hans undersåtter og stille sig tilfreds med retten; men Stock
               havde set det stik modsatte, nemlig at holstenerne og byerne var draget imod Danmarks
               rige med hele deres krigsmagt, havde forårsaget brand, tilfangetagelse og drab på
               kongen af Danmarks undersåtter og fremdeles gjorde dette. </ab>
            <ab>Stock tilføjede, at ingen af byerne havde nævnt noget yderligere i denne sag til
               ham, efter de havde modtaget nævnte breve, hvorefter han straks havde forladt Lübeck. </ab>
            <ab>Efter ordvekslingen erklærede Stock dem for ulydige og fremrakte romernes konges
               stævning til byerne repræsenteret ved rådmanden Johann Bere fra Lübeck, som, da han
               så det kongelige segl, straks ville give den tilbage til Stock, som imidlertid
               insisterede på, at han skulle beholde den. </ab>
            <ab>Derpå sagde Ditlev Alefeld til nævnte Johann Bere, at han skulle smide stævningen i
               vandet; de omkringstående råbte, at den skulle placeres på ankertovet. </ab>
            <ab>På Stocks gentagne opfordring til at læse stævningen nægtede de og forsøgte at få ham til at tage den tilbage. </ab>
            <ab>Derpå forkyndte Stock stævningen mundtligt. Han sagde, at den romerske konge
               stævnede byerne til at komme til sit hof hundrede dage, efter at de havde modtaget
               stævningen, for at forsvare, hvorfor de ikke adlød hans befaling. </ab>
            <ab>Derpå spurgte Hermann Westfal og Johannes Ber, hvorfor Stock ikke havde præsenteret
               stæderne for stævningen i Lübeck. </ab>
            <ab>Stock svarede: Fordi stæderne ved den lejlighed havde sagt at de ville adlyde den
               romerske konges befaling; men nu havde han erfaret det stik modsatte, hvorfor han gav
               dem stævningen nu. </ab>
            <ab>Derpå erklærede Stock, at han havde opfyldt sin mission og drog bort fra
               skibene. </ab>
            <ab>Ordlyden af stævningen på tysk følger herefter. </ab>
            <ab>Stock anmodede om at få udfærdiget et instrument om begivenhederne. </ab>
            <ab>Datoformel. </ab>
            <ab>Notarerklæring af Paulus Gumprecht. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">Filen etableret af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">1. korrektur af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="2019-02-27" who="#nil">2. korrektur #pbh 2019-02-27. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">In nomine domini amen ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Anno nativitatis ejusdem millesimo
                        quadringentesimo vicesimooctavo indiccione sexta decimaseptima die mensis
                        aprilis hora vesperorum vel quasi pontificatus vero sanctissimi in Christo
                        patris et domini nostri domini <persName>Martini divina providencia pape quinti</persName> anno
                        undecimo venerabilis et egregius vir <persName>Nicolaus Stok decretorum doctor</persName> ac
                        arcium liberalium magister serenissimi et invictissimi principis et domini
                        domini <persName>Sigismundi dei gracia Romanorum ac Hungarie Boemie Dalmacie atque
                        Croacie etcetera regis</persName> consiliarius ac ambasiator personaliter constitutus
                        super equo griseo in regno<placeName> Dacie</placeName> ante opidum <placeName>Haffnense</placeName> per ducentos passus
                        modicum citra vel ultra in mari <placeName>Ursunt</placeName> coram undecim navibus in quibus
                        fuerunt cum pluribus ceteris armigeris <persName>Dittlevus de Anefelt miles</persName> <persName>Hartwicus
                        Split</persName> <persName>Joachym Breyt</persName> nobiles . generosorum dominorum <persName>Adolphi</persName> et<persName> Gherhardi</persName>
                        comitum Holsacie armigeri et consiliarii / ac prudentes viri <persName>Hermannus Westfal .</persName>
                        <persName>Johannes Ber</persName> de <placeName>Lubecke</placeName> <persName>Heynricus Queckel</persName> de<placeName> 
                           Stralessund</placeName> <persName>Johannes Buro</persName> de
                        <placeName>Rostock</placeName> ac alii de <placeName>Hamburg</placeName> <placeName>Wismaria</placeName> et <placeName>Lunenburg</placeName> civitatum plures
                        consiliarii / a quibus manifeste et instanter dictus dominus doctor peciit
                        salvum conductum pro se suis familiaribus ac eciam pro familiaribus /
                        illustrissimi principis et domini domini <persName>Erici dei gracia Dacie Swecie
                        Norweygie Gotthorum et Schlavorum regis atque Pomeranie ducis</persName> . ad opidum
                        <placeName>Ffalsterbode</placeName> in <placeName>Schanea</placeName> navigandi ad diem placiti quem asseruit sibi feria
                        quinta proxima ante dominicam Judica proxime preterita in <placeName>pretorio Lubicensi</placeName>
                        promisisse et expresse dixisse civitatum predictarum proconsules et consules
                        nomine dictorum comitum Holsacie et pro civitatibus dictis ex una cum
                        illustrissimo principe et domino . domino Erico rege Dacie etcetera prefato ex
                        alia parte in dicto opido Ffalsterbode in Schanea in dominica qua cantatur
                        Quasimodogeniti proxime preteritam et si impedirentur a vento vel aliis
                        causis racionabilibus ad octo dies post dictam dominicam velle servare juxta
                        tenorem littere quam asseruit tradidisse civitatibus proprio sigillo suo
                        appendente sigillatam / de cujus tradicione michi notario constat ad
                        tractandum inter easdem partes de concordia et treugis gwerrarum inter
                        dictas partes prochdolor exortarum ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Cui dictus miles Dittlevus
                        de Anefelt respondit / quod comitibus Holsacie et consulibus dictarum
                        civitatum non constaret de aliqua die placiti servanda nec proconsules et
                        consules dictarum civitatum aliquid de tali die ipsis notificassent sed
                        ipse dominus doctor prefatus esset omni tempore securus ab eis et ab omnibus
                        eis adherentibus ♦ </p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Et subjunxerunt miles et
                        Johannes predicti quod revera scirent quod nullus nomine comitum Holsacie
                        predictorum aut nomine civitatum predictarum veniret ad diem et locum
                        Ffalsterbode ad aliquid placitandum sed eis esset commissum a proconsulibus
                        et consulibus dictarum civitatum cum aliqua littera nova salvi conductus eis
                        a rege Dacie presentaretur istam deberent acceptare et eam civitatibus
                        dictis dirigere ♦ </p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Tunc ad inducendum eosdem et ad informandum
                        animos ipsorum dictus dominus doctor tradidit dictis duobus consulibus de
                        Lubeke . videlicet Hermanno Westfal et Johanni Ber copiam littere . quam
                        asseruit tradidisse ipsis civitatibus predictis sigillo suo sigillatam ad videndum
                        et legendum et quam asseruit manu propria scriptoris civitatis Lubicensis esse scriptam atque
                        ipsas civitates met eandem dictasse ♦ </p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Ea visa et lecta et cum
                        penitus nichil super ea responderunt repeciit eandem ad intentum suum cum
                        necessitas immineret ut asseruit probandum addens si scivisset quod verbis
                        ipsorum noluissent satisfacere . ipse certe a civitate Lubicensi non
                        recessisset nisi litteras dominorum Holsacie et civitatum sigillatas super
                        die et loco placiti de quibus supra servanda habuisset nec nudis verbis
                        ipsorum fuisset contentus ♦ </p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Tenor littere de qua supra in
                        Almanico est iste ♦ </p>
            <p>Ik Nicolaus Stok (<ex>etc. = <ref target="14280319001">DD 1428. 19. mar., nr.
                     14280319001</ref>
               </ex>) ♦ </p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Rursum dictus
                        dominus doctor legit predictis consiliariis et consulibus copiam littere
                        salvi conductus domini regis Dacie prefati ejus regali secreto sigillatam
                        quam asseruit se tradidisse dictis civitatibus in civitate Lubicensi cujus
                        tenor in wlgari sequitur et est talis ♦ </p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Wy Erik (<ex>etc. =
                           <ref target="14280131001">DD 1428. 31. jan., nr. 14280131001</ref></ex>) 
                        ♦ </p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">De quarum litterarum tradicione et dictatura michi notario
                        constat evidenter ♦ </p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Insuper dictis copiis litterarum lectis
                        dominus doctor informavit animos ipsorum consiliariorum et consulum verbo
                        qualiter et quomodo ipsi civitatenses concordassent cum eo de die et loco
                        placiti expressis juxta tenorem copie littere prime ♦ </p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">Et iterum
                        subjunxit dictus dominus doctor dictis consiliariis et consulibus omnibus
                        dicendo qualiter ipse dominus rex Dacie in omnibus vellet hodie obedire
                        litteris sigillatis regis Romanorum mandatum treugarum continentibus
                        secundum quod ipse dominis comitibus Holsacie et ipsis civitatibus
                        supradictis oretenus in pretorio Lubicensi dixisset ♦ </p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">Cui
                        dictus miles respondit nomine civitatum prefatarum / quod ipse civitates
                        vellent eciam esse obedientes sed tamen dixissent domino doctori quod
                        <app><lem>nollent</lem><rdg rendition="#mh"><q>nullent</q>, A</rdg></app> super talibus litteris salvi conductus regis Dacie nec super littera
                        domini doctoris cum rege Dacie aliquid placitare ♦ </p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">Replicando
                        dixit dominus doctor quomodo ipse civitates essent obedientes / cum ipse
                        nomine serenissimi regis Romanorum prefati cum litteris regalibus sigillatis
                        et verbis sibi per eundem dominum regem Romanorum commissis mandasset
                        comitibus Holsacie et dictis civitatibus sub banno imperiali et aliis penis
                        in jure expressis quod ipsi suos armigeros et soldatos sive essent in terris
                        sive in aquis revocarent ad domos suas et totaliter a lite et gwerris cum
                        domino rege Dacie prefato regnis suis atque subditis desisterent et juris
                        ordine essent contenti modo facto videret oppositum quia
                        venissent Holsati et civitates cum potenciis et armigeris ipsorum ad regna
                        domini regis Dacie et potencias ipsorum in cremando captivando et
                        interficiendo subditos dicti domini regis expost extendissent et hodie
                        quantum in eis esset extenderent ♦ </p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve">Et iterum subjunxit idem
                        dominus doctor quod post recepcionem dictarum litterarum nullus nomine
                        civitatum amplius de hac materia sibi verbum fecisset cum immediate a dicta
                        civitate Lubicensi recessisset ♦ </p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve">Et post talia verba prolata .
                        asseruit eos inobedientes porrigendo citacionem domini regis Romanorum ipsis
                        civitatensibus supradictis et signanter uni consuli de Lubek nomine Johannes
                        Ber qui videns sigillum regale mox voluit dictam citacionem dicto domino
                        doctori restituere sed idem rennuit eam rehabere / ♦ </p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve">Immediate
                        dixit et dictus miles Dittlevus de Anefeld dicto Johanni Ber quod proiceret
                        eam ad aquam ceteri multi idem clamantes reliqui vero ut deberet poni super
                        valanga ad aquam / ♦ </p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve">Demum subjungendo dixit idem dominus doctor
                        legatis citacionem et ea lecta habeo vobis aliqua nomine domini regis
                        Romanorum referre ♦ </p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve">Ipsi vero nolentes eam legere sed petentes
                        quatinus dictus doctor citacionem econtra ab eis recipere vellet / ♦
                        </p>
            <p n="a#21" xml:space="preserve">Tunc dixit idem dominus doctor ♦ Ego dicam vobis tenorem predicte
                        citacionis breviter / dominus meus graciosissimus rex Romanorum citat
                        vos civitates supranominatas ut debeatis comparere in curia sua regali
                        centesima die a presentacione hujus citacionis ad dicendum causam quare non
                        sitis obedientes ♦ </p>
            <p n="a#22" xml:space="preserve">Insuper Hermannus Westfal et Johannes Ber
                        consules Lubicenses predicti . a domino doctore prefato causam quesierunt
                        quare citacionem prefatam civitatibus predictis in Lubeke non presentasset /
                        ♦ </p>
            <p n="a#23" xml:space="preserve">Respondit idem dominus doctor quia civitates predicte semper
                        verbo dixissent in Lubeke se velle obedire mandato domini regis Romanorum
                        sed quod modo facto oppositum videret ideoque eam loco et tempore ut supra
                        eis presentasset ♦ </p>
            <p n="a#24" xml:space="preserve">Demum protestatus fuit prefatus dominus
                        doctor de diligencia sue legacionis in hac causa gwerrarum ut supra per eum
                        facta et de presentacione litterarum et verborum hinc inde factorum et
                        tandem a navibus recessit ♦ </p>
            <p n="a#25" xml:space="preserve"> Tenor citacionis de qua supra in
                        Almanico est iste / ♦ </p>
            <p n="a#26" xml:space="preserve">Wir Sigmund (<ex>etc. =
                           <ref target="14270707001">DD 1427. 7. jul., nr. 14270707001</ref></ex>) ♦ </p>
            <p n="a#27" xml:space="preserve">Super
                        quibus omnibus et singulis supradictis venerabilis et egregius vir Nicolaus
                        Stok decretorum doctor ac arcium liberalium magister me notarium publicum
                        infrascriptum debita cum instancia requisivit ut sibi super hec unum vel
                        plura conficerem instrumentum vel instrumenta ♦ </p>
            <p n="a#28" xml:space="preserve">Acta sunt hec
                        anno die loco pontificatu et aliis quibus supra presentibus ibidem strenuo
                        et provido viro Andrea Negelshem milite Vicke de Vitzen Roskildensis
                        Alberto Detenburg Swerinensies nobilibus et Theodorico Raw Coloniensis Petro
                        de Allstein Heylspergensis diocesium laicis cum pluribus aliis fidedignis
                        astantibus testibus una mecum ad premissa vocatis specialiter et
                        rogatis.</p>
            <p>(<ex>Til venstre notarmærke tilhørende Paulus Gumprecht</ex>) Et ego <persName>Paulus Gumprecht
                  de Nyssa clericus Wratislaviensis diocesis . apostolica ac imperiali auctoritate
                  publicus notarius</persName> . quia omnibus et singulis supradictis dum sic ut
               premittitur fierent et agerentur una cum testibus prenotatis presens interfui eaque
               omnia et singula sic fieri vidi et audivi ideoque hoc presens publicum instrumentum
               manu propria exinde confeci et ad hanc publicam formam conscriptam redegi signoque et
               nomine mei solitis et consvetis signavi rogatus et requisitus in fidem et testimonium
               premissorum.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                        tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
