<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <forename type="middle">Bruun</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">316</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14290506001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>NKR 3043-b</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 22.1 × 46.9 (plica: 2.9). <ab>Bagsidepåskrift (arkivpåtegning fra Ribe domkapitel): <q>Super curia
                                 in Høm in parochia Seem ♦ Super bonis in E<ex>m</ex>merleff
                                 ♦ Super marca Lubicensi ad custodem horologii
                              ♦</q>
                        </ab>1. Seglsnit, hvorved biskop af Ribe Christian Hemmingsens
                                 stadfæstelse af 9. december 1429 var hæftet sammen med nærværende
                                 dokument vha. biskop Christians segl og seglrem. 2. Otto Bosens segl (beskadiget) af rødt voks i ufarvet i perg.rem.,
                                    DGS 855
                              . 3. Ribe domkapitels segl og kontrasegl i brunt voks i ufarvet i
                                 perg.rem, hvorved domkapitlets stadfæstelse af 9. december 1429 er
                                 hæftet sammen med nærværende dokument, DGS 836 og DGS
                                    837
                              . </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret i Registratur over Breve i Ribe Kapitels Arkiv (1553 og
                           senere), trykt ÆA V 431 nr. X. 19</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6392</bibl>
               <bibl>Erslev, Testamenter nr. 86</bibl>
               <bibl>Vejledende Arkivreg. XVIII 274 nr. 293</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter <ref>A</ref>. Det vidimerede brev er udgivet i <ref target="14270501002">DD 1427. 1. maj, nr. 14270501002</ref>.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1429-05-06"
                  notBefore="1429-05-06"
                  notAfter="1429-05-06"
                  cert="high">1429.
               6. maj <note>Til dokumentet er hæftet stadfæstelser af biskop i Ribe Christian
                  Hemmingsen og Ribe domkapitel, begge fra 12. december 1429 (<ref target="14291209001">DD nr. 14291209001</ref> og <ref target="14291209002">DD
                     nr. 14291209002</ref>), og på bagsiden er tilføjet et notarialinstrument om
                  kodicil af 15. maj 1436 (<ref target="14360515001">DD nr.
                  14360515001</ref>)</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Lübeck domkirke</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Notarialinstrument, hvorved offentlig notar Bertoldus Lodder bevidner kannik i Ribe,
               Slesvig og Lübeck og provst i Vardesyssel Otto Bosens præsentation af sit 1. maj 1427
               udfærdigede testamente og den sammes erklæring om at dette testamente ved en hvilken
               som helst ret skal være at anse for hans sidste vilje; samtidig vidimeres
               testamentet. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-31" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-31. </change>
         <change when="2020-01-10" who="#pbh">1. korrektur af #pbh 2020-01-10. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">In nomine domini amen ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Anno nativitatis ejusdem millesimo quadringentesimo vicesimo nono indiccione septima mensis
      maji die veneris sexta hora vesperorum vel quasi pontificatus sanctissimi in Christo patris et
      domini nostri domini Martini divina providencia pape quinti anno duodecimo in mei notarii
      publici testiumque infrascriptorum ad hoc specialiter vocatorum et rogatorum presencia
      personaliter constitutus honorabilis vir dominus et magister <persName>Otto Boecii</persName>
      presbiter <placeName>Ripensis</placeName>
      <placeName>Slesvicensis </placeName><placeName>Lubicensis</placeName>que ecclesiarum canonicus
      . ac prepositus in <placeName>Wartzsysel</placeName> . in predicta ecclesia Ripensi quandam
      papiri cedulam in medium produxit . dixitque quod contenta in eadem vellet habere pro suo
      testamento et sua ultima voluntate ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Cujus quidem cedule tenor de verbo ad verbum sequitur et est talis ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">In nomine domini <q>(etc. = <ref target="14270501002">DD 1427. 1. maj, nr.
        14270501002</ref>)</q> ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Et protestans si non valet jure testamenti valet tamen jure codicillorum vel alterius ultime
      voluntatis cujuscumque reservans eciam potestatem quam diu sit in humanis minuendi corrigendi
      et †insungendi† etcetera volensque omnia premissa rata et grata firmiter et incussa habere et
      tenere donec notorie et expresse revocaret ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">In cujus rei testimonium evidens prefati domini magistri Ottonis canonici sigillum suum
      presentibus est appensum ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Super quibus omnibus et singulis premissis predictus magister Otto me notarium publicum
      infrascriptum requivit ut sibi super hiis unum vel plura publicum vel publica conficerem
      instrumentum seu instrumenta ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Acta sunt hec in <placeName>ecclesia Lubicensi</placeName> anno indiccione mensis die hora pontificatu et aliis
      quibus supra presentibus discretis viris dominis <persName>Paulo Crumzee</persName> et <persName>Gotfrido Homoed<!-- Godfridus Homod (Homud) optræder flere gange i UBBL med stavemåderne Homud, Hom{oe}t, Hom{ou}dt --></persName> perpetuis
      vicariis in ecclesia Lubicensi testibus ad premissa vocatis specialiter et rogatis ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve"><figure><figDesc>Til venstre herfor Bertoldus Lodders notarmærke)</figDesc></figure> Et
      ego <persName>Bertoldus Lodder</persName> clericus <placeName>Halb<ex>er</ex>stadensis</placeName> diocesis publicus imperiali auctoritate
      notarius quia predicte cedule presentacioni productioni protestacioni et requisicioni
      omnibusque aliis et singulis premissis dum sic ut premittitur fierent et agerentur unacum
      prenominatis testibus presens fui eaque sic fieri vidi et audivi ideoque presens publicum
      instrumentum per alium fideliter scriptum exinde confeci / quod signo et nomine meis solitis
      unacum appensione sigilli prefati domini et magistri Ottonis signavi in fidem et testimonium
      omnium premissorum rogatus et requisitus . ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve"><gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</gap></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
