<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1155</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14290620001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Vidisse udstedt af provst Joachim Clitzing 24. juli 1506. Ikke forefundet
      2019</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Staphorst, Hist. Eccles. Hamb. Dipl. I, 2. oplag, p. 259-261</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4853</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Staphorst l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1429-06-20"
                  notBefore="1429-06-20"
                  notAfter="1429-06-20"
                  cert="high">1429. 20. juni</date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Otto v. d. Hoya, provst ved Mariæ Kirke i Hamburg, stadfæster Markvard Breides oprettelse af
      et nyt vikarie i sognekirken i Rendsborg, hvortil er henlagt landsbyen Nübbel i Rampen sogn i
      Slesvig stift. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-31" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-31. </change>
         <change when="2019-08-21" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-08-21. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="nil">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Allen und besondrigen den jenen, de unse jegenwordige breue werden sehen, edder h{oe}ren, to
      entbeden wy <persName>Otto van der Hoya</persName>, van Gades gnaden prawest Marien der
      hilligen jungfruwen kercken to <placeName>Hamborg</placeName>, heil by unser aller
      heiland.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Jdt vordert de wyse, des vernunftes, dat id sulvige, welche to vermehrung Gadesdeenstes und
      der seelen salicheit, van den gelowigen werdiglich angebaden wert (up dat id nicht dorch
      vorlop und vorachtinge des tides vers{ue}met edder vergeten w{ue}rde) dorch schriffte solle
      best{ae}diget werden, dar{ue}mme wille wy, to alle und enes ideren erkentnisse, de de
      jegenwerdig und tok{ue}mpftig sind, gebracht hebben, wo dat de veste getr{ue}we,
        <persName>Marquart Breide</persName>, wapener bremischen stifftes, uns mit geb{oe}rliker
      wyse heft vorstan laten, dat, umme einen heilsamen weg to bereidende, dorch <app><lem>g{oe}tliche</lem><rdg><q>g{oe}ztliche</q>, Staphorst l.l</rdg></app> gnade verhapende, de jrdische tom hemlischen, und de vorgengliche tom ewigen, mit
      gel{ue}ckseliger buting to verandernde, vor sick und siner huszvro{ue}wen
        <persName>Abelen</persName>, eren voroldern, eruen und blotvorwanden, van eren tydliken
      g{ue}dern, ehnen van Gade vorlenet, und vorworuen, to laue und ere des allmechtigen Gades und
      siner unbefleckeden moder, junckfruwen Maria, und der hilligen apostel, und Matthiae erer
      patronen, ock to siner und siner gemelten huszfruwen seelensalicheit, umme to makende,
      stifftende und uprichtende ene nye <app><lem>und</lem><rdg><q>uud</q>, Staphorst l.l</rdg></app> ewige vicarie in der carspelkerken to <placeName>Rendesborg</placeName> upgemeltes
      stifftes unser prawesten, in der capellen belegen an dem marckede tom altar der hilligen
      jungfruwen Marien, mit uthgedr{ue}ckeden willen des ehrw{ue}rdigen mannes, hr.
        <persName>Johannis Kunter</persName>, predigern ehrgedachtes caspels to
        <placeName>Rendesborg</placeName>, den noch mit wille siner erven und weme daran gelegen syn
      schal in tok{ue}nfftigen tyden, hefft mit vullen rechten to bescheden, ein d{oe}rp, geheten
      und gen{oe}met <placeName>Nubbel</placeName>, im carspel to <placeName>Rampen</placeName>,
      schleswickes stifftes, belegen, mit negen houen plochackers, dar ein ider houe jarliks gelt,
      rede betalt, ein dr{oe}mpt roggen mit allen sinen togeh{oe}rigen jnk{ue}mpften, upkumpften,
      fruchten, weiden, b{ue}schen, kr{oe}ken, wischen, hauen, diecken, waterfleten, und dat ein
      ider van den buwl{ue}den und h{oe}uenern in dem upgemelten dorpe, dem vicario in der tyd
      wesende, schuldig syn schall, am dage s{ue}nte Martens 8 schilling rente to betalende,
      uthgesondert ene wische, de man n{oe}mt de hanenwische, und ein hoff, den man n{oe}mt den
      hoppenhoff, welcker de vorben{oe}mde <persName>Marquard</persName>, van den upgemelten
      g{ue}der, vor sinen kindern und eruen in tok{ue}mpftigen tyden vorbeholden hefft, darvor he,
      effte sine negeste oldeste menlike erue de upgemelte b{ue}wel{ue}de und ehr ben{oe}mede
      g{ue}der, allerwegen wert, schuldig und geholden syn, to besch{ue}tten und bescharmen.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Wert ock de vorben{oe}mede <persName>Marquard</persName> efte sine negeste, edder wo he sy,
      sine erue an den vorben{oe}meden dorpl{ue}den und buwl{ue}den, nen recht in jenigerlei wyse
      averholden, id sy dan, dat he dorch den vicarium gefodert und {oe}pentlick gebeden sy; schal
      ock nene uthh{oe}ringe, effte bede, effte beschwerunge, edder jennige ander walt jennigerlei
      wyse doen, id were mit rechte edder mit der dath in dems{ue}lvigen d{oe}rpe, dorpl{ue}den und
      buwl{ue}den dess{ue}lvigen d{oe}rpes, und effte he id dede (dat ferne sy) so schal he berovet
      syn darumme sines rechtes, welcker tho dem negesten dess{ue}lven geschlechtes vorfallen wert,
      hefft he den dat ehr ben{oe}mede dorp, mit alles, wo v{oe}rgesecht is, Gade und uns
      upgeopfert, frywilligen van sinen h{aen}den upgelaten, solckes up dat wy gn{ae}digen daruth
      eine vicarie to dem vorben{oe}meden altar macken, uprichten und stifften, ock de ehrgesechte
      g{ue}der und upk{ue}mpfte des vorben{oe}meden d{oe}rpes, under geistlicker und unser
      besch{ue}ttinge und bescharminge annehmen, und to der vorsechten vicarien tho stifftende,
      ewigen tholeggen wolden: Dar{ue}mme wy andechtigen bewilligende (wo wy des van rechtswegen
      schuldig sint) des gottseligen wille und begerde, des erben{oe}meden
        <persName>Marquardes</persName>, ock tolatende, de erben{oe}meden upk{ue}mpfte und g{ue}der
      des vorben{oe}meden dorpes, des{ue}lvigen ewigen annehmende, under geistlicher besch{ue}ttinge
      und bescharminge, hebben wy de vicarien tho dem ehrgesegten altare Marien der hilligen
      jungfruwen in der capellen, up dem marckede der vorben{oe}meden stadt
        <placeName>Rendesborg</placeName>, in der maten gestifftet, dor anropinge des namens Christi
      ewigen best{ae}diget, also dat nemandes gebruck (wo bauen gesecht is) den to des vicarii, de
      an der tyd syn wert, vort mehr mocht geh{oe}ren.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Demnach gn{ae}digen g{oe}nnende, dem vorben{oe}menden <persName>Marquarden</persName> und
      sinen erwen, dat se hebben sch{oe}len dat jus patronatus und praesentandi, dat is, dat recht
      eines vorw{ae}sers und vorst{ae}nders, wen de vicarie leddig wert, nu und wenner dat sy, uns
      und unsen nak{oe}melingen, billiger wyse tho m{oe}gen v{oe}rstellen, mit dem beschede, dat na
      d{oe}dlichen afgang des erben{oe}meden <persName>Marquardes</persName> sine rechte echte
      s{oe}ne, edder s{oe}ns s{oe}ne, s{ue}sz anders de negeste und oldeste menlike eruen van den
      Breiden geschlechte, dat jus praesentandi, dat is dat recht, vortostellende einen bequemen
      prester, de de prester is, edder de binnen jares to presterschop geordnet werde, de de ock nen
      ander lehen besete, up den vorben{oe}meden vicarien jegenwardigen waren wolde, denn wo he en
      ander lehen krege, edder sine residentie, dat is dars{ue}lvest to wanende unde darup to
      warende nicht dade, so sy he darmit der ehrben{oe}meden vicarie entsettet. Solckes ock, dat de
      besitter der vorben{oe}meden vicarien, de in der tyd darto ben{oe}met is, schal mit namen und
      mit der dadt ein vicarius syn in der upgemelten caspelkercken to
        <placeName>Rendesborg</placeName>, den pastoren bystande, wenneer und so vaken he darumme
      angelanget, schall syn in g{oe}ttlichen aembten, to vesper und to missen, vigilien und metten.
      Solckes dat he dem pastoren, de in der tydt syn schall, nicht schall sch{ae}dlich und
      wedderstreuig syn, sunder gudwillig to allen dingen, to welckeren tyden de erben{oe}mede
      vicarius wird siner vicarien denst plegen an sinen altar, wenn he dess{ue}lven dages dartho
      bereidet syn schall, alsbalde darna, wenn id geendiget syn schall tom hilligen geste, und
      nicht v{oe}r edder nah, schal he sine misse allene lesende holden, id were denn, dat des
      patrons edder kerkenwyingefest bejegende, alsdenn mag he lesende effte singende de misse, unde
      dat g{oe}ttlicke amt holdende, dat schall ock allerlei offre dem pastorn effte sinen
      stadtholder truwlich anbeden, so schal ock de erben{oe}mede vicarius sick glickm{ae}tig holden
      in tolagen und andern gewanheiden, uns prawesten alse de andere vicarien dorch unse
      prawesten.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">To witlicker t{ue}ckenisse disser dingen hebbe wy geheten, unse segel dissen jegenwardigen
      antohangende.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Gegeuen und geschehen im jare unses heren, dusend veerhundert negen und twintig, den
      twintigesten dag des mandes junii.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
