<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pz">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Zeeberg</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">220</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">3</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14290513002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>London</settlement>
                        <repository>National Archives</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>Close Rolls 7 Henry VI, membr. 8 d</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rymer <ref>Foedera</ref>, ed. Holmes IV 143-144</bibl>
               <bibl>Dipl. Norv. bd. 20, s. 50, nr. 776</bibl>
               <bibl>
                  <ref>Calendar of the Close Rolls preserved in the Public Record Office, Henry VI</ref>, vol. 1, 464</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. 3489</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter Rymer.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1429-05-13"
                  notBefore="1429-05-13"
                  notAfter="1429-05-13"
                  cert="high">1429. 13. maj</date>
            <placeName cert="unknown">Westminster</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Henry 6. af England meddeler sine sheriffer kong Erik 7. af Pommerns ordre om, at ingen
      englændere må sejle til Finmarken eller andetsteds i kongens riger for at købe fisk, men kun
      til Bergen, hvor kong Erik har oprettet en stabelplads. Kong Henry befaler, at dette påbud skal overholdes. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2020-12-08" who="#pz">Filen etableret af #pz 2020-12-08. </change>
         <change when="2020-12-08" who="#pz">1. korrektur af #pz 2020-12-08. </change>
         <change when="2021-09-30" who="#mh">2. korrektur af #mh 2021-09-30. </change>
         <change when="2021-09-30" who="#pz">3. korrektur af #pz 2021-09-30. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve"><ex>Henry VI af England skriver til sheriffen i York:</ex></p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">... Cum, carissimus Consanguineus noster, Rex Daciæ, ut accepimus, nuper Ordinaverit, et in
      Regno <placeName>Daciæ</placeName>, ac aliis Territoriis, Dominiis, et Jurisdictionibus suis, certis de causis, ipsum
      Consanguineum nostrum moventibus, fecerit proclamari, Quod omnes et singuli Anglici, Ligei
      nostri, volentes ad Partes illas accedere, pro Excercitio aliquarum Mercandisarum, sive pro
      Piscibus optinendis, applicent et veniant ad <persName>Villam de Norbarn</persName>, et nullatenus apud <placeName>Fynmark</placeName>,
      nec alibi infra Regnum, Territoria, Dominia, et Jurisdictiones sua prædicta, nisi ad dictam
      <persName>Villam de Norbarn</persName>, ubi idem Consanguineus noster Stapulam suam, pro Excercitio hujusmodi
      Mercandisarum, cum Ligeis nostris prædictis ordinavit specialiter et fecit stabiliri, Nos
      igitur, Volentes Præmissa ad notitiam eorumdem Ligeorum nostrorum deduci, ne ipsi (quod absit)
      in contrarium hujusmodi Ordinationis et Proclamationum dicti Consanguinei nostri, praesertim
      cum idem Consanguineus noster de Amicitia nostra dictique Regni nostri existat, aliqualiter
      præsumant aut attemptent, Tibi Præcipimus, districtius quo possumus, firmiter injungentes,
      quod in singulis Portibus et Locis intra Ballivam tuam, ubi magis expediens videris et
      necesse, publice ex parte nostra proclamari facias, Ne quis Ligeorum nostrorum, sub
      Forisfactura omnium quæ nobis forisfacere poterit, ad Partes prædictas, aut ad earum aliquam,
      seu Locum aliquem in eisdem, pro Excercitio aliquarum Mercandisarum hujusmodi habendo, sive
      Piscibus optinendis, se divertat, nisi dumtaxat ad dictam <persName>Villam de Norbarn</persName>, ubi Stapula
      prædicta, ex causa prædicta, ut præmittitur, habita est et stabilita; Et hoc nullatenus
      omittas. ...</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"><ex>Breve af samme indhold er sendt til 13 andre sheriffer.</ex></p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
