<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">406</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14291113001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Danzig</settlement>
                        <repository>Danziger Ratsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Adresse på bagsiden: <q>Den ersamen borgermeisteren vnde rathmannen der stath
        Dantzik mynen leuen frunden vnde gunneren mid aller werdickeit</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Styffe, Bidrag till Skandinaviens historia, bd. II, nr. 96, p. 238-239</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4862</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Styffe l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1429-11-13"
                  notBefore="1429-11-13"
                  notAfter="1429-11-13"
                  cert="high">1429. 13. november</date>
            <placeName cert="high">Stockholm</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Hans Kröpelin, høvedsmand i Stockholm, skriver til rådet i Danzig vedrørende de skibe og
      det gods tilhørende borgere fra Danzig, som er blevet beslaglagt i Stockholm. </ab>
            <ab>Hans Kröpelin meddeler, at han først den 18. oktober er vendt hjem fra et besøg hos kong
      Erik 7. af Pommern, hvorfor han ikke tidligere har fået oplysninger om de beslaglagte skibe og
      det beslaglagte gods. </ab>
            <ab>Endvidere meddeler Hans Kröpelin, at de pågældende skibe og det pågældende gods ved hans
      hjemkomst ikke længere befandt sig i Stockholm. Endvidere meddeler han, at han endnu
      ikke har kunnet få oplyst, om der er blevet handlet med de pågældende skibe eller det
      pågældende gods i Stockholm. </ab>
            <ab>Endelig meddeler Hans Kröpelin, at de pågældende skibe og det pågældende gods blev taget
      af en hob løse folk, som kom fra mange forskellige lande. Størsteparten heraf blev, da de
      ville sejle til Øresund med skibene og godset, fanget af folk fra hansestæderne og slået
      ihjel. Som kompensation for de tab, som borgerne fra Danzig måtte have lidt, sender Hans
      Kröpelin nogle fade osmundjern til Danzig, idet han forsikrer rådet i Danzig om, at
      borgerne i Danzig meget gerne må føre gods fra Danzig til Stockholm. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-05" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-08-05. </change>
         <change when="2019-08-28" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-08-28. </change>
         <change when="2019-11-11" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-11-11. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Minen gar fruntliken grut to voren mid vormoghe alles guden ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Ersamen leuen frunden ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Juwen breff gescreuen to <placeName>Dantsik</placeName> des sonnauendes vor Michaelis an my
      gesent, entfangen des dages negest sancte Luce ewangelisten hebbe ik lefliken vnd woll vor
      nomen dar juwe ersamycheit inne scriuen wo dat etlike juwer metborger to
        <placeName>Dantsik</placeName> in deme sittenden stole des rades vor iw sin gekomen vnd to
      irkennende hebben gegeuen also wo en welke schepe vnde guder also desse nagescreuen
        <persName>Johan Kamper</persName>, <persName>Eggerd Peen</persName>
      <persName>Bartelmeus Rode</persName> vnde <persName>Oloff Vochs</persName> de seglen scholden
      kegen <placeName>Reuell</placeName> in <placeName>Liflant</placeName>, van etliken myns heren
      des koninges mannen vnde vndersaten genomen sind vnde hir tom <placeName>Holme</placeName> als
      juwe geleue vornomen heft, gefuret sind etcetera dat, God vnser herre woll weet, dat my dat
      van herten let is dat iw efte den juweren jennich vordret vnde vngemak edder schade geschud
      van den vnsen hijr vt den landen wo doch juwe geleue woll vornomen heft, dat ik van dessem
      somer nicht bin to hus gewesen vnde by myns heren des koninges gnaden vnde sy nicht eer to hus
      gekomen er nw an sancte Luce dage vorgeroret vnde do ik to hus quam do vant ik hir neynen de
      de schepe vnde guter genomen hadden ok kan ik noch nicht dervaren, dat de seluen guter hir tom
      Holme vorkoft, efte gesloten sint, doch so wil ik gerne mit allen vlite vmme juwer geleue
      willen dar na truwliken arbeiden vnde horen vnde my dar vord ane bewisen dat vterste vnde
      hogeste ik kan vnde gi my to betruwen ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Doch de suluen de de scheper vnde guter nemen dat was ein los hop vnde hadden sik van allen
      landen to samende geworpen vnde do se wedder na <placeName>deme Orsunde</placeName> seilen
      solden do ward de meiste hop gevangen vnd slagen van den vt den steden dat mach ik iw vor de
      warheit scriuen ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Doch leuen vrunde wes ik vmme juwer geleue willen don mach dar sole gi my alle wege gudes
      willich an vinden na mynen besten vormogen ok leuen frundes so sende wy dar nw myns heren
      borgers vnde ik ichte wat ozemundes to juwer stat, <app><lem>worvmme</lem><rdg><q>vorvmme</q>, Styffe</rdg></app> bidde wy eft icht were dat se wedder begerende weren van dar to furende dat juwe geleue
      des gunnende sy, welke myn begere is to juwer gheleue . ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Anders nicht men Gode dem almechtigen side ewich beuolen to my to beden wesen ik vormach also
      to juwen getruwen, ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Gegeuen vp <placeName>Stocholm</placeName> anno domini M<hi rend="sup">o</hi>cdxxix am
      sondage na sunte Mertinii ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve"><persName>Johannes Kropelin</persName> ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Houetman vp <placeName>Stokholme</placeName> ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
