<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">553</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">452</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2016</date>
            <idno type="dd">14290317001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <idno>NKR 3042-c</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. <ab>På plica: <q>Ad mandatum domini regis expressit presente domino
                                Arnoldo Clementis Johanne Petri.</q> På bagsiden med senere hånd:
                        <q>the</q>tt<q>e b</q>re<q>ff luder paa Knubbelyck berck</q>
                        </ab>1. Unionssekretet i seglrem, DKS 62. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6389</bibl>
               <bibl>Gammeldanske Diplomer 2r III p. 164 ff</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>A</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1429-03-17"
                  notBefore="1429-03-17"
                  notAfter="1429-03-17"
                  cert="high">1429. 17. marts</date>
            <placeName cert="high">Kalundborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik overdrager gods på Lolland til Herman vamme Hagen som livsvarigt pant som følge af dennes ydede tjeneste. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk. </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2016-02-02" who="#mh">Filen etableret af #mh 2016-02-02. </change>
         <change when="2016-04-11" who="#mh">1. korrektur af #mh 2016-04-11. </change>
         <change when="2016-06-24" who="#mh">2. korrektur af #mh 2016-06-24. </change>
         <change when="2016-08-15" who="#alk">3. korrektur af #alk 2016-08-15. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p n="a#1">Wy Erik meth guts nathe Danm<ex>ar</ex>ks Swerig<ex>es</ex> Norg<ex>es</ex>
                        Wend<ex>es</ex> ok God<ex>es</ex> konu<ex>n</ex>g ok h<ex>er</ex>tugh i
                        Pomern helsse alle nærwerende ok til komende the th<ex>et</ex>te
                        b<ex>re</ex>ff see ell<ex>e</ex>r høre ewin<ex>n</ex>elighe meth wor
                        h<ex>er</ex>ræ ok ku<ex>n</ex>gøre at fore troschap ok willich<ex>et</ex> ok
                        tro thiæniste som thenne wor ælschelica man ok radh H<ex>er</ex>ma<ex>n</ex>
                        va<ex>m</ex>me Haghen oss ok wor kære husfrue ok riken h<ex>er</ex> til
                        gyort ok bewist haffuer ok h<ex>er</ex> epter trolike gøre ok bewise schal
                        oss ok henne ok rikin ok wor fath<ex>er</ex>brothers<ex>søn</ex>
                        h<ex>er</ex>tugh Buggetslaff aff Pomern effter oss vm guth thet swo foreseet
                        haffu<ex>er</ex> at wy vten echte børn ell<ex>e</ex>r barn aff gangende wordhe ok
                        wore effterkomere konu<ex>n</ex>ge ♦</p>
            <p n="a#2"> Tha sætte wy ok
                        beb<ex>re</ex>ffue hano<ex>m</ex> ok hans husf<ex>ru</ex>e Kirstine
                        Hartwiksdott<ex>er</ex> som han nw haffu<ex>er</ex> th<ex>ettæ</ex>
                        efft<ex>er</ex>sc<ex>re</ex>ffne wort ok kronene gots i Laland liggende til
                        pant fore sæx hundrethe lubiske m<ex>ar</ex>k i swo dane
                        pen<ex>n</ex>i<ex>n</ex>ge ok mu<ex>n</ex>t som i Danm<ex>ar</ex>k ære
                        geffue ok gænge swosom ære først alle the gots ok gardhe i Thoreby sogn ok
                        Radhestædhe sogn liggende hwilke wy Raffn Barnekouw tilforen forlænt haffde
                        ok H<ex>er</ex>ma<ex>n</ex> nw aff oss i syne wær<ex>e</ex> hau<ex>er</ex>
                        ♦ Item Lang ok Enehøwe i Nørrehereth ligge<ex>n</ex>de i Laland
                        ♦ Item eet gots i Røtheby th<ex>e</ex>r Ies
                        Pæth<ex>er</ex>s<ex>søn</ex> pa boor ♦ Item eet gots i Buckehaue
                        th<ex>e</ex>r Peth<ex>er</ex> Houeth vti boor ♦ Item eet gots i
                        Thorslu<ex>n</ex>de th<ex>e</ex>r Thorkil pa boor ♦ Item eet gots i
                        Asmyndebøle ♦ Item eet gots i Schowby i Iærindeleffue sogn ok tw gots
                        i Ingestoffte ♦ </p>
            <p n="a#3"> Th<ex>et</ex>te foresc<ex>re</ex>ffne gots ok
                        gardhe meth alle ther<ex>es</ex> tilliggelsse ok meth all
                        konu<ex>n</ex>glich ræt for<hi rend="sup">de</hi> H<ex>er</ex>ma<ex>n</ex>
                        ok hans husf<ex>ru</ex>e Kirstine athaffue ok beholde fore eet brukelicht
                        pant ok ey aff thøm att løses swo længe noker there leffuer men nar the døø
                        oc affgaa tha schal th<ex>et</ex> løses aff hans børn ok aff begg<ex>es</ex>
                        ther<ex>es</ex> børn ell<ex>e</ex>r aff ther<ex>es</ex> børnæ arffue / fore
                        th<ex>en</ex>ne foresc<ex>re</ex>ffne swm pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ge sæx
                        hu<ex>n</ex>drethe lubiske m<ex>ar</ex>k som for<ex>e</ex> ær sagdt with oss
                        ell<ex>e</ex>r wore affui<ex>n</ex>ge ok efft<ex>er</ex>komere
                        ♦</p>
            <p n="a#4"> Schede thet oc swo at for<hi rend="sup">de</hi>
                        H<ex>er</ex>ma<ex>n</ex> ok Kirstine ey lode barn ell<ex>er</ex> børn
                        efft<ex>er</ex> sich leffue<ex>n</ex>de th<ex>et</ex> guth forbyuthe tha
                        schal th<ex>et</ex>te for<hi rend="sup">ne</hi> gots ok gardhe meth all
                        ther<ex>es</ex> tilliggelsse til oss ok wore arffui<ex>n</ex>ge ok
                        efft<ex>er</ex>komere ok til kronen friit oc vbeworet i gen kom<ex>m</ex>e
                        genist efft<ex>er</ex> bægg<ex>es</ex> ther<ex>es</ex> døth vten
                        pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ge ok hinder ok længer tøffring ♦ </p>
            <p n="a#5">
                        Framdel<ex>es</ex> ken<ex>n</ex>es wy at for<hi rend="sup">de</hi>
                        H<ex>er</ex>ma<ex>n</ex> meth hans medhe arffui<ex>n</ex>ge swosom ære
                                for<hi rend="sup">de</hi> Raffn Barnekowes børn haffde aff oss
                        fyrehu<ex>n</ex>drethe lubiske m<ex>ar</ex>k tilfor<ex>e</ex>n i pant i
                        th<ex>et</ex>te forsc<ex>re</ex>ffne gots før æn th<ex>et</ex>te
                        b<ex>re</ex>ff vtgaffs ok ey meræ huilke wy haue for<hi rend="sup">de</hi>
                        H<ex>er</ex>ma<ex>n</ex> nw fornøyet swo thet han oss fore thet pant ok
                        pen<ex>n</ex>i<ex>n</ex>ge swm quit ok led<ex>ig</ex> holde schal
                        ♦</p>
            <p n="a#6"> Til wyth<ex>er</ex>licheet ok stadhfestelsse thette pantes
                        haue wy wort secret buthet with<ex>er</ex>lica heng<ex>es</ex> fore
                        th<ex>et</ex>te b<ex>re</ex>ff ♦</p>
            <p n="a#7"> Datum in castro nostro
                        Calu<ex>n</ex>dborch anno domini m<hi rend="sup">o</hi>cd<hi rend="sup">o</hi> vicesimo nono feria quinta ante dominicam palmarum. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Vi Erik, af Guds nåde Danmarks, Sveriges, Norges, de Venders og Goters konge,
                        hertug i Pommern, hilser alle nærværende og kommende, der ser eller hører
                        dette brev, evindelig med Vor Herre. Vi gør følgende vitterligt
                        angående den troskab, villighed og tro tjeneste, som denne vor elskede mand
                        og rådgiver, Herman vamme Hagen, har gjort og udvist os og vor kære hustru
                        og riget og som han fremdeles vil yde over for os, hende og vor fætter
                        hertug Bugislav af Pommern, som skal efterfølge os, om Gud vil det således,
                        at vi dør uden ægte børn eller barn, og som han fremdeles vil udvise over
                        for vore efterkommere kongerne: </p>
            <p n="b#2"> Vi pantsætter og bebrever ham og
                        hans hustru, som han nu har, Kirstine Hartvigsdatter vort og kronens gods på
                        Lolland for 600 mark lybsk i sådanne penge, som er gængse og gæve i Danmark.
                        Først alle gårde og gods i Toreby og Radsted sogne, som vi først havde
                        forlenet til Ravn Barnekow, og som Herman nu får af os til sin retmæssige besiddelse. Fremdeles
                        øerne Lang og Enehøje i Nørherred på Lolland. Fremdeles noget gods i Rødby, hvorpå Jes
                        Pedersen bor. Fremdeles noget gods i Bukkehave, hvorpå Peder Hoved bor.
                        Fremdeles noget gods i Torslunde, hvorpå Thorkil bor. Fremdeles noget gods i
                        Assenbølle. Fremdeles noget gods i Skovby i Errindlev sogn og to stykker gods i
                        Engestofte.</p>
            <p n="b#3"> Dette førskrevne gods og disse førskrevne gårde med alle
                        deres tilliggender og med al kongelig ret pantsatter og bebrever vi til
                        førnævnte Herman og hans hustru Kirstine til at have og beholde som et
                        brugeligt pant. Det kan ikke indløses af nogen, så længe en af dem lever, men
                        når de dør og går heden, da skal det indløses fra hans og deres begges børn
                        eller fra deres børns arvinger for den førskrevne sum penge, seks hundrede
                        lybske mark som sagt, ved os eller ved vore arvinger og efterkommere.</p>
            <p n="b#4">
                        Skulle det ske, at førnævnte Herman og Kirstine ikke efterlader sig levende
                        børn - det Gud forbyde - da skal dette førskrevne gods og de
                        førskrevne gårde med alle deres tilliggender straks efter deres død falde
                        tilbage til os, vore arvinger og efterkommere og kronen, frit og upåtalt,
                        uden pengebetaling, uden opsættelse og yderligere tøven.</p>
            <p n="b#5"> Fremdeles
                        erklærer vi, at førnævnte Herman med sine medarvinger, nemlig førnævnte Ravn
                        Barnekows børn, havde dette førnævnte gods i pant af os for 400 mark og ikke
                        mere, før end dette brev blev udstedt. Disse 400 mark har vi betalt
                        førnævnte Herman, så han skal holde os kvit og fri for pantet og
                        pengesummen.</p>
            <p n="b#6"> Til vitterlighed og stadfæstelse af dette pant har vi
                        yderligere befalet vort sekret hængt for dette brev. </p>
            <p n="b#7">Givet på vort
                        slot Kalundborg i det Herrens år 1429 på torsdagen før palmesøndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
