<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2016</date>
            <idno type="dd">14300524001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt. Den tyske ordens prokurator i Rom, Caspar Wandofens, kopi</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt. Kopi sendt til ordensmesteren i Livland, følgebrevet transsumeret i Aa2 og
                  trykt i Bunge, Liv.-, Esth.- u. Curländisches Urkundenb. VIII 197 nr. 340</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa2">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz</repository>
                        <idno>XX. HA, OBA nr. 5509 (tidl. Königsberg, Staatsarchiv, Ordensarchiv, Schublade
                  IIa Nr. 54)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Papir. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Kopi sendt til højmesteren for Den Tyske Orden sammen med flere andre breve,
                  regest af følgebrevet trykt i Bunge, Liv.-, Esth.- u. Curländisches Urkundenb.
                  VIII 208 nr. 358 (de øvrige breve sstds. nr. 174 og 333)</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 427 nr. 1582</bibl>
               <bibl>Bunge, Liv.-, Esth.- u. Curländisches Urkundenb. VIII 131 nr. 220</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Bunge l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1430-05-24"
                  notBefore="1430-05-24"
                  notAfter="1430-05-24"
                  cert="high">1430. 24.
          maj</date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern skriver til pave Martin 5. </ab>
            <ab>Han meddeler, at det går ham selv og hans riger godt, men at dronning Filippa er død, og
          han beder om nyt fra kurien. </ab>
            <ab>Han meddeler endvidere, at brevets overbringer, Heinricus, kapellan for biskop
          Christianus (Koband) i Øsel, har underrettet ham om, at Den Tyske Orden i Livland har
          indtaget nogle af biskoppens borge i dennes fravær, og han udtrykker sin ærgrelse, dels
          over, at der er opstået tvedrag mellem kirken en og religiøs orden, dels over, at han ikke
          tidligere har fået underretning derom, da han ellers ville have kunnet forhindre
          striden. </ab>
            <ab>Han beder derfor paven om at forsøge at mægle mellem parterne, således at biskoppen i
          Øsel bliver holdt skadesløs. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-09-19" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-09-19. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Sanctissimo in Cristo patri, domino <persName>Martino</persName> divina
          providencia sacrosancte Romane et universalis ecclesie summo pontifici, domino meo
          graciosissimo. </p>
            <p>Beatissime pater et domine reverendissime. Cum submisse cervicis tam devota quam debita
          humiliacione affectuosa pedum oscula beatorum.</p>
            <p>Prohibente nimirum humilitatem meam appostolice sublimitatis dingnitate insolliti
          familiaris alloquii crebo verba prorumpere, swadent tamen, ymmo jubent, contracte dudum
          familiaritatis federa ac innati propinquitas sangwinis amico atque cognato, eciam si ad
          celi cardines subleventur, inviolande amicicie jura non denegare, ex quo fit, ut quod
          silencio tegendum fore illa suggerit, hec inpaciencie dissimulacionem eruptuare per
          intervalla compellant. </p>
            <p>Unde transitum nuper faciente per regna mea domino <persName>Heinrico</persName>
          capellano reverendi patris, domini <persName>Cristiani episcopi Osiliensis</persName>,
          presencium exhibitore, de statu meo regnorumque meorum, de quorum integritate <app>
                  <lem>successu<supplied>u</supplied>m</lem>
                  <rdg>således rettet i Bunge</rdg>
                  <rdg>
                     <q>successum</q> Aa2</rdg>
               </app> vestram beatitudinem gratulari non dubito, hoc saltem ei non immerito significandum
          fore judicavi, me unacum prescriptis regnis meis et subditis, divina propicia pietate,
          prospere et sub illesa concordia vitam agere <persName>serenissimamque principem, vestre
            sanctitatis devotam filiam, consortem meam carissimam</persName> felicis memorie, cujus
          gratissimo me privavit altissimus contubernio, vestre beatitudinis piis oracionibus sub
          ultima valediccione spiritum suum devotissime commendasse. </p>
            <p>Et cum inter solacia hoc unum precipuum michi reputem, de vestre beatitudinis votiva
          sospitate incolumique statu gratas frequenter suscipere posse novitates, ipsi vestre
          beatitudini humiliter supplico, quatenus de ipsius tam personali quam curie statu sub
          temporis oportunitate <app>
                  <lem>me<supplied>a</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>således rettet i Bunge</rdg>
                  <rdg>
                     <q>me</q> Aa2</rdg>
               </app> desideria suis litteris <app>
                  <lem>saciare</lem>
                  <rdg>således rettet i Bunge</rdg>
                  <rdg>
                     <q>saciarem</q> Aa2</rdg>
               </app> quandoque dignetur. </p>
            <p>Preterea, beatissime pater, audito ex prefati domini episcopi supramemorati cappellani
          narracione, preceptores ordinis Theotonicorum terre <placeName>Livonie</placeName> castra
          prefate ecclesie Osiliensis nuper in absencia pastoris cepisse atque detinentes occupare,
          captus non modica admiracione, non solum de ipsorum episcopi et ecclesie ejus dampnis
          atque dispendiis, verum eciam de hujusmodi discordie inter clerum et religiosos eventu, et
          quod non ante res ipsa michi innotuisset, non modice dolui, quippe cui ante hujusmodi
          operis perpetracionem facile deo cooperante, ne ad effectum <app>
                  <lem>conceptum</lem>
                  <rdg>således rettet i Bunge</rdg>
                  <rdg>
                     <q>conceptuum</q> Aa2</rdg>
               </app> malum, si precognitum habuissem, duceretur, sufficiencia et congrua media <app>
                  <lem>occurre<supplied>re</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>således rettet i Bunge</rdg>
                  <rdg>
                     <q>occurre</q> Aa2</rdg>
               </app> potuissent.</p>
            <p>Quoniam igitur, stantibus rebus ut nunc, supramemoratis episcopo et ecclesie ejus tucius
          quam ad vestre beatitudinis umbram, cui eorum causam fideliter recommissam <app>
                  <lem>haberi</lem>
                  <rdg>således rettet i Bunge</rdg>
                  <rdg>
                     <q>foret</q> Aa2</rdg>
               </app> desidero, refugium nusquam patet, obnixis eam precibus supplicibus inploro,
          quatenus ipsas partes ad amicabilem concordiam sub indempnitate prefatorum episcopi et
          ecclesie ejus, si et in quantum fieri poterit, reducere aut reduci per alios ordinare
          dignetur, meam operam, sicubi in hac parte aut alias deservire sibi posse existimet,
          habitura de bono corde paratam, <app>
                  <lem>attendens</lem>
                  <rdg>således rettet i Bunge</rdg>
                  <rdg>
                     <q>attendentes</q> Aa2</rdg>
               </app> potissimum, quam periculosum sit ipsi tocius ecclesie corpori sub harum utique <app>
                  <lem>malicia<supplied>ru</supplied>m</lem>
                  <rdg>således rettet i Bunge</rdg>
                  <rdg>
                     <q>maliciam</q> Aa2</rdg>
               </app> tempore inter clerum atque religiosos hujusmodi pullulare discordias, cum
          prochdolor in pluribus jam locis tam clerus quam religio aliunde perniciosius pati
          videantur. </p>
            <p>Scriptum in castro meo <placeName>Haffnensi</placeName> anno domini 1430<hi rend="sup">o</hi> mensis maji die 24., meo sub secreto. </p>
            <p>Sanctitatis vestre filius et devotus <persName>Ericus</persName> dei gracia Dacie,
          Swecie, <app>
                  <lem>
                     <supplied>Norwegie,</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>tilf. i Bunge</rdg>
               </app> Sclavorum <app>
                  <lem>
                     <supplied>G</supplied>othorumque</lem>
                  <rdg>således rettet i Bunge</rdg>
                  <rdg>
                     <q>Schotorumque</q> Aa2</rdg>
               </app> rex et dux Pomeranie etc.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
