<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">290</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">3</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14301124001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Tabt</settlement>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>London</settlement>
                        <repository>Public Record Office, French Rolls 9 Henry VI. m.
                           11</repository>
                        <collection/>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Med overskriften <q>De potestate tractandi</q>. Afskriften afsluttes med <q>Per breve de privato sigillo</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rymer, Foedera, ed. Holmes, IV pars IV 167</bibl>
               <bibl>Dipl. Norv. XX 55 nr. 782</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Arkivalske oplysninger og tekst efter Dipl. Norv. l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1430-11-24"
                  notBefore="1430-11-24"
                  notAfter="1430-11-24"
                  cert="high">1430.
               24. november</date>
            <placeName cert="unknown">Westminster</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Henry 6. af England udnævner magister og dr. jur. William Sprever og væbneren
               John Grymesby til sine befuldmægtigede ambassadører med henblik på at forhandle en
               traktat med kong Erik 7. af Pommern og hans lande, riger og undersåtter. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">Filen etableret af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">1. korrektur af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">
                        Rex omnibus ad quos <app><lem>etcetera</lem><rdg resp="#mh">formodentlig = <q>Henricus dei gracia rex Anglie et Francie et dominus Hibernie omnibus ad quos presentes littere pervenerint salutem</q></rdg></app> salutem. ♦ 
                        Sciatis quod nos de discrecione dilectorum nostrorum magistri 
                        Willelmi Sprever legum doctoris ac Johannis Grymesby armigeri 
                        plenarie confidentes, eosdem Willelmum et Johannem fecimus, 
                        constituimus, creavimus et ordinavimus nostros veros, legitimos, 
                        sufficientes et indubitatos procuratores, actores, negociorum gestores, 
                        ac eciam nuncios, ambassiatores, et commissarios nostros 
                        speciales, videlicet ad tractandum, disponendum, faciendum contrahendum, 
                        et concludendum perpetuo vel ad tempus nomine 
                        nostro et pro nobis regnis et dominiis nostris pro nobis et successoribus nostris, 
                        ac pro nostris vasallis et subditis cum serenissimo principe, fratre, et avunculo nostro carissimo, 
                        rege Dacie, 
                        Norwegie et Swecie etcetera ipsiusque regnis et dominiis, heredibus et successoribus suis ac 
                        pro suis vasallis et subditis necnon 
                        cum ipsius regis procuratore seu procuratoribus nunciisque specialibus ab eo habentibus ad 
                        infrascripta plenam et sufficientem 
                        potestatem quoscumque tractatus, confederaciones, pacta, convenciones, allegancias, amicicias, 
                        pacciones, promissiones, federa et 
                        ligamina quecumque et omnia alia et singula, que in premissis 
                        et circa premissa necessaria fuerint seu eciam oportuna, prout 
                        ipsis procuratoribus, ambassiatoribus sive commissariis nostris 
                        visum fuerit expedire. ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Damus insuper et concedimus dictis procuratoribus sive commissariis nostris 
                        plenam et liberam potestatem 
                        et speciale mandatum premissa omnia et singula cum dependentibus ex eis emergentibus, incidentibus et connexis faciendi, firmandi, roborandi ac eciam vallandi per juramentum vel juramenta aut alias qualitercumque, prout predictis ambassiatoribus 
                        procuratoribus sive nunciis nostris visum fuerit expedire. ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Que omnia et singula supradicta per prefatos commissarios, procuratores sive nuncios 
               nostros tractata vel tractanda firmata vel firmanda, roborata vel roboranda, vallata vel vallanda seu alias 
                        facianda in premissis et circa ea et eorum quodlibet promittimus 
                        nos in verbo regio ratum gratum et firmum perpetuo habituros 
                        ac eciam inviolabiliter observare. ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">In cujus <app><lem>etcetera</lem><rdg resp="#mh">formodentlig = <q>In cujus rei testimonium has litteras nostras fieri fecimus patentes</q></rdg></app>. ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Teste prefato 
                        custode apud Westmonasterium xxiiij die novembris. 
                        
                       
                </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                        tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
