<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">498</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14310815001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>Externa, Danica</collection>
                        <idno>Nr. 193c</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 1. Kong Erik 7. af Pommerns segl, DKS 62
                              . </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tilbageleveret fra Sovjetunionen i 1990</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4922</bibl>
               <bibl>UBStL 7, nr. CDLXIX, p. 449</bibl>
               <bibl>Hanserec. 2:I, nr. 64, p. 40 (udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>UBStL l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1431-08-15"
                  notBefore="1431-08-15"
                  notAfter="1431-08-15"
                  cert="high">1431. 15. august</date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommerns lejdebrev for udsendingene til det fredsmøde i Nykøbing Falster,
      som højmesteren for Den Tyske Ordens udsendinge har arrangeret. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-10-01" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-01. </change>
         <change when="2019-12-09" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-12-09. </change>
         <change when="2020-04-30" who="#smb">2. korrektur af #smb 2020-04-30. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wy <persName>Erik</persName>, van Godes gnaden to <placeName>Denemarken</placeName>,
        <placeName>Sweden</placeName>, <placeName>Norwegen</placeName>, der Wende vnde Goten koning
      vnde hertoge tho <placeName>Pomern</placeName> bekennen vnde betugen openbare in vnde mit
      desseme breue vor allesweme, dat, alze de erbare gheistlike here <persName>Walter
        Kirskorp</persName>, cumpthur to <placeName>Dantzike</placeName>, vnde de erbaren vnde
      strengen her <persName>Hans van Bayszen</persName>, ridder, vnde <persName>Borchard van
        Ghuntersberg</persName>, knape, by vns geweset zynt alze vulmechtige sendeboden des
      erwerdigen vnde mechtigen heren, heren <persName>Pauls van Rusdorff</persName>, homeisters
      Dudesches ordens, mit machtbreuen vnde weruen des aldedorluchtigesten fursten vnde hern, hern
        <persName>Sigemundes</persName>, Romischen etcetera koninges, vnde oc mit breuen vnde weruen
      des ergenomeden hern homeisters, vmme vrede vnde eyndracht to bearbeidende twischen vns, vp de
      enen, vnde den hochgebornen forsten, heren <persName>Alue</persName> vnde heren
        <persName>Gherde</persName>, greuen to <placeName>Holsten</placeName>, vnde den steden
        <placeName>Lubeke</placeName>, <placeName>Hamborch</placeName>,
        <placeName>Luneborch</placeName> vnde <placeName>Wismer</placeName> mit erer partye, vp de
      andern sijden, vnde van vns begereden, weret dat se de erbenomeden hern van
        <placeName>Holsten</placeName> vnde de ergenomeden stede vormogen konden, dat se samentliken
      edder erer welke besunderen ere sendeboden auersenden wolden to
        <placeName>Nicopinge</placeName> in <placeName>Falster</placeName>, vmme tho vorsokende, eft
      alle vnwillen vnde twidracht twischen vns van beiden partien wesende vormiddelst der hulpe
      Godes, dede is eyn gheuer des vredes vnde alles gudes, icht mochten hengelecht vnde to eynen
      saligen ende gebracht werden, dat wij denne sodanen der ergenomeden hern vnde stede sendeboden
      seker geleide vnde vulle velicheid gheuen wolden, dar se vnde de yenne, dede se mit sik
      bringende worden, mit eren hauen vnde guderen vullenkomeliken ane vorwared weren, des wij erer
      redeliken begeringe volghaftich geworden zin, vnde gheuen mit craft desses breues den
      sendeboden, de de erbenomeden hern greuen van Holsten vnde de ergenomeden stede
        <placeName>Lubeke</placeName>, <placeName>Hamborch</placeName>,
        <placeName>Luneborch</placeName> vnde <placeName>Wismer</placeName> na vorgeroreder wise nw
      sendende werden to <placeName>Nicopinge</placeName> in <placeName>Falster</placeName>, vnse
      seker geleide vnd vulle velicheid, alzo dat se vnde de, de se mit sich bringende werden, vnde
      mit eren hauen vnde guderen vp der reyse vt vnde wedder to huss vnde to
        <placeName>Nicopinge</placeName> in <placeName>Falster</placeName> in sekerem geleyde
      vullenkomeliken scholen vorwaret zin vor vns vnde alle de jennen, de vmme vnsen vnde vnser
      rike willen d{oe}n vnde laten willen vnde scholen, sunder alle argh vnde gheuerde.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Vnde weret ock, dat se wedder vnde wynd vorsl{oe}ge edder vorsette, dat se samentliken edder
      etlike van en anderswor vnder vnse land efte in andere vnse hauene quemen vppe der
      vorscreuenen reyse to edder aff, wor se denne alzo komende werden, darsulues scholen se sunder
      argh to vnde aff bet in ere behold in guder velicheid vnde sekerem geleide och vorwared zin
      vor vns vnde alle de jenne, de vmme vnsen vnde vnser rike willen d{oe}n vnde laten willen vnde
      scholen.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Vnde beden och mit craft desses breues strengeliken alle den vnsen, dar de vorscreuenen
      sendeboden samentliken edder besunderen efte ere gesynde in desser reyse vt vnde to huss to
      komen, dat se de mit eren hauen vnde guderen vngehindert laten varen vnde theen vnde se mit
      dem besten na ereme vorm{oe}ghende v{oe}rderen.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">In tuchnisse der warheid vnde orkunde desses vnses geleides hebbe wij koningh
        <persName>Erik</persName> erbenomed vnse secret ingesegel hengen heten vor dessen breff, de
      ghegeuen vnde screuen is to <placeName>Copenhauen</placeName>, na Godes bordt MCDXXXI jar, in
      deme daghe Assumpcionis vnser leuen Vrouwen.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
