<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">298</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14310324001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Danzig</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv zu Danzig (nu Gdansk, Archiwum Panstwowe w Gdansku)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>Missive II, fol. 2</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Med overskrift: <q>Versus Lubeke</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4904</bibl>
               <bibl>Hanserec. 2:I, nr. 5, p. 5-6</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1431-03-24"
                  notBefore="1431-03-24"
                  notAfter="1431-03-24"
                  cert="high">1431. 24. marts</date>
            <placeName cert="high">Danzig</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Danzig meddeler rådet i Lübeck, at de hanseatiske udsendinge, som har været til møde
      med kong Erik 7. af Pommern i Danmark, grundet en storm på havet har søgt tilflugt i
      Danzig. </ab>
            <ab>Under de hanseatiske udsendinges ophold i Danzig har de forhandlet med de preussiske stæder
      om opretholdelsen af hansestædernes privilegier i Danmark, Sverige og Norge. </ab>
            <ab>Endvidere meddeler rådet i Danzig, at det er villigt til at sende udsendinge til et
      hansemøde i Lübeck. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-09-26" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-09-26. </change>
         <change when="2019-11-25" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-11-25. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Post salutem.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Ersamen leven vrunde.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Also de erliken hern radessendeboden juwer stad und <placeName>Lunenborch</placeName>, de to
      dem hern koninge van <placeName>Dennemarken</placeName> to dage gewest weren, van anvalles
      windes und wedders wegen, hir to uns quemen, so geven se uns etliker mathe wol to kennen, wo
      sik de saken tusschen en und dem hern koninge upp dem sulven dage vorlopen hadden, so dat wii
      dat to uns nemen und wolden dat bii de anderen stede disses landes vortsetten, und also
      schire, als unse homeister bii de hand komen wurde, wolden wii mit den anderen steden disses
      landes to unsem hern teen, und synen gnaden de sulve zake ok vorleggen.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Also, leven frunde, syn wii nu k{oe}rtliken mit den anderen steden desses landes bii unses
      hern gnaden gewest, und hebben em und synen gebiedigeren de zaken vorbracht und en gebeden,
      dat he uns dar to redlick und behulpen syn wulde, dat de stede desses landes bii sulken
      fryheiden und olden privilegien, de dit gancze land und de gemeyne hense in den riiken und
      anderswor van olders gehat hebben, muchten bliven.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Darupp unse here, in kegenwerdicheit syner gebedeger, uns sulke antwert hefft gegeven, dar
      uns wol ane genuget.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Hirumme, leven frunde, weret zake, dat gii to rade wurden, dat gii alle stede der gemeynen
      hense to samene verboden worden und eynes dages vorramen, dat uns allen ok wol nutte und
      profiitlick duchte, dar to wii de unsen ok gerne schicken wolden, wes denne dar van den
      gemeynen steden mittenander vor dat beste und nutteste erkant und geeynet wurde, dar wille wii
      uns inne also bewiisen, dat de gebreke an uns nicht sal gefunden werden.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Wes gii furder hir inne vor dat beste erkennen, setten wii to juwer ersamen wisheit, de de
      almechtige Got etcetera.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Datum in vigilia palmarum anno etc. 31.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
