<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">384</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14310511001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Danzig</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv zu Danzig (nu Gdansk, Archiwum Panstwowe w Gdansku)</repository>
                        <collection>Missive II</collection>
                        <idno>fol. 6b</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Overskrift: <q>Versus Lubeke littera responsiva super duabus
      litteris</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. 2:I, nr. 15, p. 11-12</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4911</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1431-05-11"
                  notBefore="1431-05-11"
                  notAfter="1431-05-11"
                  cert="empty">1431. 11. maj</date>
            <placeName cert="unknown">Danzig</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Danzig meddeler rådet i Lübeck, at det har forbudt sine skippere at sejle gennem
      Øresund, før der er kommet nye efterretninger om Flensborgs belejring. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-09-27" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-09-27. </change>
         <change when="2019-11-28" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-11-28. </change>
         <change when="2020-04-30" who="#smb">2. korrektur af #smb 2020-04-30. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Post salutem.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Ersamen leven vrunde.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Juwe twe breve uns gesandt, den enen <app><lem>des sonnavendes vor jubilate</lem><rdg>dvs. 21. april 1431</rdg></app>, den anderen <app><lem>des sonnavendes vor Philippi und Jacobi</lem><rdg>dvs. 28. april 1431</rdg></app> gescreven, hebben wii gutliken entfangen und wol vornomen.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">In welkeme juweme ersten gii schriven, dat gii de gemenen stede van der Dudschen hense upp <app><lem>sunte Johannis baptisten dach</lem><rdg>dvs. 24. juni 1431</rdg></app> negest komende bynnen juwer stad <placeName>Lubeke</placeName> to dage vorbodet hebben,
      begerende van uns, dat wii mit den gemenen steden diss landes bearbeiden willen, dat se den
      vorgeschreben dach besenden etcetera.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Alse, leven vrunde, hebben wii van stund an, als uns juwe breff geentwert wart, den steden
      diss landes de zake vorkundiget, und enes dages kortliken tosamen to komen darupp vorramet,
      dar wii denne gerne in den vorgescreven zaken dat beste doen willen, alse wii fordest konen
      und mogen, alse uns dat gebort.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Und hebben vort den Liifflandeschen breeff mit dem ersten boden, den wii hebben mochten, over
      landt to <placeName>Rige</placeName> geschikt, de stad <placeName>Rige</placeName> biddende in
      unsem breeffe, dat se mit den steden in <placeName>Liifflande</placeName> bestellen, dat se de
      dachvart besenden und des in keynerley wiise laten; der gliken so hebben wii ok vorschreven
      enen breeff der stad <placeName>Rige</placeName> to water wert, umme des willen, dat wii uns
      besorgen, dat den Liifflandeschen steden de tiid gancz kort wii vallen, effte de to watere eer
      kunde overkomen wen de to lande, und dat schipp is rede mit syme ersten winde to segelen.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Und alse gii vort in juwem anderen breeffe under anderen worden beruren, dat gii juwe schepe
      und l{ue}de mit juwer were vor <placeName>Flenszborg</placeName> senden etcetera, begerende
      van uns, to bestellen, dat de schepe, de kortliken dorch <placeName>den Sund</placeName>
      segelen willen, etlike tiid mochten get{oe}vet werden und liggende bliven etcetera, alse,
      leven vrunde, hebben wii dat ok bestellet, dat de sulven schepe liggende bliven beth de
      negeste vorgadderynge der stede diss landes gescheen is, dar wii denne de sulve zake vor de
      stede bringen wellen, dat bynnen der tiid van hir in <placeName>den Sund</placeName> nymmand
      segelt, und na.juwer begeringe uns <app><lem>in</lem><rdg>mangler i Aa</rdg></app> den vorgeschreven saken bearbeiden willen des besten wii mogen, effte de dinge mochten
      vortogen werden beth tor tiid, dat man warhafftige tiidinge hebben mochte, wo sik de dinge
      twisschen dem hern koninge und jw worden verlopen.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Und wes wii jw und den juwen forder to willen und beheglicheit doen konen, dar sole gii uns
      gutwillich und bereit inne finden to allen tiiden.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Actum feria sexta post ascensionis Domini anno etcetera 31.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
