<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pz">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Zeeberg</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">255</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">143131002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <repository/>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <repository/>
                        <collection>Nich. Jordanis privilegiesamling</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <collection/>
                        <idno>Bartholin D, 45-52</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. 6516</bibl>
               <bibl>Reg. *4924</bibl>
               <bibl>Dipl. Norv. IX, 243-44</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter Dipl. Norv.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1431-08-31"
                  notBefore="1431-08-31"
                  notAfter="1431-08-31"
                  cert="high">1431. 31. august</date>
            <placeName cert="high">Odense</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Biskop Herman af Viborg bekendtgør for gejstligheden i provinsen Dacia
      paverne Eugenius IVs og Alexander IVs breve angående minoriterordenens fritagelse for ydelsen af den kanoniske andel af gaver til samme
      og påbyder en punktlig overholdelse deraf. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-08-04" who="#pz">Filen etableret af #pz 2021-08-04. </change>
         <change when="2021-08-04" who="#pz">1. korrektur af #pz 2021-08-04. </change>
         <change when="2021-09-30" who="#mh">2. korrektur af #mh 2021-09-30. </change>
         <change when="2021-10-01" who="#pz">3. korrektur af #pz 2021-10-01. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">... litteras siquidem sanctissimi in Christo patris ac domini nostri,
      domini <persName>Evgenii</persName> divina providentia pape iiijti, ejusdemque vera bulla
      plumbea cum cordula canopis more Romane curie impendente bullatas,
      sanas et integras, non vitiatas, non cancellatas, nec in aliqua sui parte
      suspectas, sed omni prorsus vitio et suspicione carentes, nobis per
      religiosum virum fratrem <persName>Vilhelmum Jacobi</persName> ordinis fratrum Minorum, pro
      et ex parte fratrum ejusdem ordinis provincie Datie procuratorio nomine, coram testibus infrascriptis presentatas, nos cum ea qua decuit
      reverentia noveritis recepisse, tenoris et continentie subsequentis. ... Post quarum quidem litterarum apostolicarum
      presentationem et receptionem, fuimus pro parte dictorum fratrum, per
      memoratum fratrem <persName>Vilhelmum</persName>, tanquam per legitimum procuratorem
      fratrum predictorum coram nobis personaliter constitutum, humiliter ac
      debita cum instantia requisiti, quatinus ad ipsarum litterarum apostolicarum cognitionem, intentionem et executionem, et contentorum in
      eisdem secundum traditam seu directam per eas a dicta sede nobis
      formam procedere dignaremur, Nos igitur <persName>Hermannus</persName> episcopus Vibergensis et executor prefatus, volentes mandatum apostolicum nobis in
      hac parte directum reverenter exequi ut tenemur, auctoritate apostolica
      nobis in hac parte commissa, juxta vim formam et tenorem literarum
      apostolicarum dictarum nobis directarum, et contentorum in eisdem,
      servatis servandis, adhibitis nobis viris venerandis discretis et jurisperitis, dominis, <persName>Nicholao Møørk</persName> priore monasterij sancti Kanuti Ottonie,
      <persName>Tukone</persName> officiali venerabilis in Christo patris ac domini domini <persName>Naffnonis</persName>
      episcopi Ottoniensis, et <persName>Nicholao Thørnberg</persName> canonico ibidem, ex quorum
      consilio et informatione rite legitimeque procedentes, habitaque per nos
      ac viros venerandos jurisperitos antefatos summaria cognitione, ac diligenti examinatione litterarum apostolicarum felicis recordationis <persName>Alexandri</persName> pape iiij, de quibus ut supra nobis facta est commissio specialis,
      quarum quidem litterarum apostolicarum tenor sequitur et est talis. ...</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
