<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">762</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14320316001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                        <collection>XX. HA, Ordensbriefarchiv (OBA)</collection>
                        <idno>nr. 06008 (tidligere signaturnr. XXXIa 7)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. <ab>Bagsidepåskrift: <q>Konig Dennemark, czu Marienburg am donrstage nach Georgii
        im 32. jor</q>. Endvidere: <q>Von schaden der Engelschen eyn entwert</q>
                        </ab>1. Kong Eriks segl, jf. DKS 62 og DKS 63
                              . </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hans. Urkundenb. VI, nr. 1008, p. 561-563</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hans. Urkundenb. l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1432-03-16"
                  notBefore="1432-03-16"
                  notAfter="1432-03-16"
                  cert="high">1432. 16. marts</date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern skriver til Paul v. Rusdorf, højmester for Den Tyske Orden. </ab>
            <ab>Kong Erik forsvarer over for Paul v. Rusdorf, at skipper Mathias Negendanks skib, som
      strandede ud for København, er blevet beslaglagt af kongens mænd. </ab>
            <ab>Endvidere klager kong Erik til Paul v. Rusdorf over, at skipperen Albrecht v. Borken i strid
      med sit løfte til kong Erik er sejlet bort med gods, som tilhører kong Eriks fjender. I den
      forbindelse beder kong Erik Paul v. Rusdorf om at arrestere Albrecht v. Borken eller andre
      folk, som på denne skadelige måde hjælper kong Eriks fjender. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-10-04" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-04. </change>
         <change when="2020-01-09" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-01-09. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Erik van Godes gnaden der rike Dennemarke, Sweden, Norwegen, der Wende unde der Gothen koning
      unde hertoge to Pomeren.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Unsen vruntliken grut mit begerunge alles guden vorgescreven.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Erwerdiger unde besunderge leve vrund unde gunre.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Alse uns juwe erwerdicheit nuu vor lange toscrifft, wo se underrichtet sii, alse <app><lem>dat</lem><rdg>overstreget i A</rdg></app> nuu <app><lem>an sunte Pawels dage</lem><rdg>dvs. 25. jan. 1432</rdg></app> latest vorleden en schipp scholde bleven wesen vor unser havenen to
        <placeName>Kopenhaven</placeName>, dar schipper aff scholde wesen sin <persName>Mathias
        Negendank</persName>, unde wo unse hovetman darsulvest to <placeName>Kopenhaven</placeName>
      scholde den schipperen mit synem volke ute deme schepe gedreven hebben, de dat schipp, alse
      juu is vorgekomen, anders wol gereddet hadden etcetera, so begeren wii dersulven juwer
      erwerdicheit to wetende, dat wii darupp unsen hovetman vorgescreven eigentliken unde
      gruntliken vorhoret hebben, de uns an jegenwardicheit veler anderer vromer loffwerdiger lude,
      den de vorgerurde schichte witlik scholde wesen, uppe syne warheit unde tostande der
      vorgescreven vromer lude alsus berichtet hefft, wo de vorscreven schipper, alse he boven dat
      he beden was unde secht hadde, dat he vor de vorscreven unse havene setten wolde, mit wrevele
      wolde sin vortan gesegelt umme etliker lude willen, de he, alse dat der warheit wol liket, in
      syneme schepe hadde ut <placeName>Engeland</placeName>, de erbare prelaten, riddere unde
      knechte unses rades ut <placeName>Norwegen</placeName> an deme latesten vorgangen somere uppe
      der see beschediget unde berovet hadden; so benam em dat overlast van weddere unde anval van
      iise, so dat he wedder moste wenden unde settede vor unse havene vorscreven, dar he do mit
      deme iise drivende wart unde vorlosz also sin schipp, dat unse h{oe}vetman vorgescreven mit
      dem gude, dat daraff unvorloren bleff, alse wrak unde unser cronen to
        <placeName>Dennemarken</placeName> vorvallene gud anverdighede, darvan wii doch dor juwer
      leve willen den schipperen hebben weddergeven des schepes takel unde ok van deme wande, alse
      he juwer erwerdicheit lichte wol wert berichtende.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Vordermer alse juwer erwerdicheit mach vordenken, wo wii beide vormiddelst unsen breven unde
      muntliken bodeschoppen se hebben gebeden unde bidden laten, dat se mit eren undersaten
      vormogen wolde, dat se nicht schepeden ere gudere uppe unser vyende bodeme edder unser vyende
      gudere uppe ere bodeme, wente wii uns dar nicht ane wusten to vorwarende, ufft ere gut also
      lichte van den unsen mit unser vyende gud undermisschet wurde gevunden, so begere wii nuu
      juwer vorscreven erwerdicheit weten, dat nicht lank gekomen is en holk uth
        <placeName>Engeland</placeName> vor unse slot to <placeName>deme Croke</placeName>, darynne
      geschepet was, alse wii des van loffliken vromen luden enkede underrichtet weren, gudere unde
      ware, dat unsen vyenden scholde tohoren, dar wii deme schippheren geheten <persName>Albrecht
        van Borken</persName> umme tospreken, esschende, dat he uns dat gud, dat unsen vyenden
      tohorede, overantwordede, uppe dat he unde andere koplude, unse vrunde, nenen schaden darover
      nemende wurden. Doch wente unse leve broder de koning van <placeName>Engeland</placeName> unde
        <placeName>Francrike</placeName> synen boden, de uns sine breve bracht hadde, unde unse
      antwordesbreve, de do rede weren, vorbeidende was, unde ok wente wij willen hadden unse egene
      bodeschopp undereniges mede na <placeName>Pruszen</placeName> to v{oe}rderende, so hete wii
      den schipperen muntliken, dat he dre edder vere stunden darna scholde beyden, wij wolden eme
      sodanen willen wedder bewisen; wes he to der tiid in syneme schepe hadde van unser vyende
      gude, dat scholde syner darane geneten unde scholde velich wesen unde bliven vor uns unde alle
      de unsen, dar he uns upp segede unde lovede, dat he willichliken beiden wolde; des he doch
      nicht geholden hefft, sunder, alse alle dink rede was, dar wy ene umme hadden heten beiden
      unde nicht hadde behoff ene halve stunde to beidende edder to settende, so ramede he, alse he
      sich sulven hefft duncken laten, synes sunesten unde want syn segel upp unde makede sik van
      steden.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Alsusdane stucke unde vele dergeliken sint uns van den juwen, alse wii dat enkede bevunden
      unde juwer erwerdicheit vortides dat wol bebben to kennende geven, to velen tiden geschen, dat
      wii doch dor juwer leve willen hebben geduldichliken overseen; uffte dat nuu hirna also
      geville, dat desse vorbenante <persName>Albrecht van Borken</persName>, de uns unser viende
      g{uo}d alsus van der hand gebrocht hefft unde darover uns mit sodanem wrevele entsegelt is,
      edder andere van den juwen, de des gelikes ut unser rosteringe vortides mit wrevele gesegelt
      sint, edder ok de gennen, dar wii edder de unsen unser vyende g{uo}ter bii vindende werden,
      darover van den unsen get{oe}vet worden edder to schaden quemen, zo bidde wii juwe
      erwerdicheit uns dat nicht to vorkerende, wente uns nicht steit lenger also dat mit en edder
      mit anderen overtoseende, unsen vyenden to vromen unde uns sulven to schaden.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Juwe erwerdicheit bevele wii den almechtigen Gode.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Gescreven uppe unseme slote <placeName>Copenhaven</placeName> under unseme secrete des 16.
      dages in Marcio in deme 32. jare.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
