<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2016</date>
            <idno type="dd">14321016001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <idno>SDHK-nr. 21907</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Transsumpt af <ref target="14330305001">1433. 5. marts, DD
                  14330305001</ref>
                        </ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <idno>0201, A 20 fol. 88r</idno>
                        <msName>Vadstena klosters stora kopiebok</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Papir. <ab>Kun teksten fra <q>graviter offenso</q> er bevaret; første del af brevet
                        har stået på f. 87v, som er forsvundet</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Afskriftens forlæg kan ikke med sikkerhed bestemmes, men det er sandsynligst at
                  det har været enten Aa eller en efterkommer heraf</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Weibull, Dipl. Dioc. Lund. III 114 nr. 123</bibl>
                           <bibl>Lindblom, Akter rörande ärkebiskopsvalet i Uppsala 1432, s. 33-35</bibl>
                           <bibl>APD III 42 nr. 1668</bibl>
                           <bibl>SDHK nr. 21843</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1432-10-16"
                  notBefore="1432-10-16"
                  notAfter="1432-10-16"
                  cert="high">1432. 16.
          oktober</date>
            <placeName cert="high">Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Peder (Lykke), ærkebiskop i Lund, meddeler pave Eugenius 4. at kapitlet i
                  Uppsala har valgt en ærkebiskop uden kongens samtykke og imod hans ønsker, hvilket
                  strider mod sædvanen og er til stor skade for kongen, idet Uppsalas ærkebiskop har
                  den højeste plads i rigsrådet, og han frygter at dette kan bringe kongen i strid
                  med den svenske kirke; i sin egenskab af Sveriges primas beder han derfor paven om
                  at imødekomme hans egne og kongens bønner og trække valget af ærkebiskoppen
                  tilbage </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-10-10" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-10. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-05-19" who="#pbh">Tekst skrevet ind</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Sanctissimo in Christo patri ac domino domino <persName>Eugenio</persName> divina
          providencia sacrosancte Romane ac universalis ecclesie summo pontifici reverendissimo suo
          domino presentetur hec humiliter debitam cum devota subjeccione obedienciam ac prona pedum
          oscula beatorum ♦</p>
            <p>Beatissime pater ac domine reverendissime quam sit modernis temporibus sancta mater
          ecclesia per orbem fere christianitatis lacessita discordiis concussa angustiis atque
          diversis convulsa et oppressa miseriis quis ad plenum exprimere quis condigne dolere aut
          quis demum ne tanta mala quod minari videntur tandem efficiant sufficiat satis prospicere
          / armatur iam ubique contra innocenciam forcioris seva potencia emulatur alterius fortunam
          mordax consortis invidia tantaque licencius quod libet attemptare non dubitans quo sue
          temeritatis violenciam sub quesiti pretextu coloris qualicumque occasione palliare se
          posse presumit ♦</p>
            <p>Cui ejusmodi occasioni ut in parte saltem tollatur occasio nichil consulcius nichilque
          compendiocius arvitror quam sine causa de de non causa causam non facere atque nocere
          valentes absque evidenti juris presidio atque contra inducte consuetudinis vim minime
          provocare ♦</p>
            <p>Quod beatissime pater tanto premiserim quia vestre sanctitatis devoto filio serenissimo
          videlicet principe domino meo Dacie Swecie Norwegie et cetera regem ab
            <placeName>Upsalensis</placeName> ecclesie capitulo propter inconsultam incautamque sine
          regio scitu consensu atque consilio ymmo in ejus contemptum ac contra regis jura et utique
          hiis temporibus oportunam regni Swecie consuetudinem factam nuper de novo archiepiscopo
          eleccionem nec minus propter imminencia ex hac eadem re regnis ejus grandia pericula
          graviter offenso multorum materiam malorum finibus hiis nisi vestre sanctitatis quantocius
          sopiatur providencia intueor preparacionem / presertim ex eo quod quicumque pro tempore
          archiepiscopus fuerit Upsalensis ille semper primus post regem
            <placeName>Swecie</placeName> summus fuerat consiliarius habitus et reputatus /
          suspicari nimirum haberet regia celsitudo si circa latus suum sessurus in ipsius
          consiliarium suus adversarius deputetur prout eandem vestram sanctitatem ex prefati domini
          mei regis ac quorundam venerabilium fratrum meorum provincie <placeName>Dacie</placeName>
          episcoporum jam pridem et nunc iterum secundo eiden vestre sanctitati destinatis litteris
          sufficienter de hiis informatam esse / et consequenter pro tantorum suppressione malorum
          ad complacendum ipsius domini mei regis ac prefatorum venerabilium fratrum meorum obnixis
          supplicacionibus graciose utique se inclinare velle confido ♦</p>
            <p>Verumtamen beatissime pater quoniam michi licet indigno hujus rei tamquam primati Swecie
          cujus regni regisque atque subjectarum ecclesiarum quarum potissimum in hac parte res
          agitur singularum incumbit cura cui eciam de mente prefati domini mei regis et concepta
          ejus contra prefatum Upsalensis ecclesie capitulum displicencia satis constare credo
          prefate vestre sanctitati pro exoneracione presertim consciencie mee hoc unum
          significandum fore judicavi quod <app>
                  <lem>
                     <damage>...</damage>
                  </lem>
                  <rdg>lakune på ca. 3 cm i Aa, svarende til højst omkring 15 tegn</rdg>
                  <rdg>
                     <q>in casu quo prefatus dominus</q>, Aa1</rdg>
                  <rdg>Lindblom foreslår <q>censeo si serenissimus dominus</q>
                  </rdg>
                  <rdg>Weibull foreslår <q>credo si dominus</q>
                  </rdg>
               </app> meus rex ipsam que inolevit de non faciendis in provinciis regnorum suorum sine
          consensu aut consilio regio archiepiscoporum aut episcoporum eleccionibus et precipue in
          Upsalensi ecclesia consuetudinem infirmari senciens graciosas ac protectrices manus suas a
          supramemorata Upsalensi ecclesia primum retrahere aut contra eam ut timendum est
          convertere eas ceperit non solum illi verum eciam omnibus aliis regnorum suorum ecclesiis
          et universo eorum clero non levem metuendam fore ruinam ♦</p>
            <p>Quocirca beatissime pater / ut hujus mali eventum vestre sanctitatis aures non audiant
          uel mee senectutis oculi non videant eidem vestre sanctitati iteratis precibus ex intimis
          precordiis humillime supplico quatinus suppressis continuo de apostolice plenitudine
          potestatis inchoatis vel inchoandis super memorata eleccione aut desuper obtenta
          confirmacione litibus tam instantivas prefati domini mei regis measque ac prefatorum
          venerabilium fratrum eorum super hac materia iteratas supplicaciones clementer admittere
          atque graciosum eis prebere dignetur assensum ad sacrosancte matris ecclesie prosperos
          votivosque successus divina protegente clemencia cui eandem sanctitatem vestram devocius
          recommendo feliciter valituram ♦</p>
            <p>Scriptum <placeName>Lundis</placeName> anno domini millesimo quadringentesimo tricesimo
          secundo mensis octobris die decima sexta meo sub secreto ♦</p>
            <p>Ejusdem sanctitatis vestre humilis et devotus suffragator <persName>Petrus</persName> dei
          et apostolice sedis gracia archiepiscopus Lundensis ac Swecie primas / ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
