<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">2402</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">16</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14321224001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR 3130-b, udtunget foroven</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 43.4 × 50.5-55.2 (plica: 3.2). <ab>På bagsiden med senere hånd <q>Confederats emellom koning aff
                              Engelandt och koning Erick af Denmarck viij</q>. På første tunge står 
                              <q>Erikcus dei gracia Dacie Swecie Norwegie
                                 rex etcetera</q>. På anden tunge står <q>... cus</q>. På tredje tunge står
                           <q>Henricus</q>. På fjerde tunge står <q>...cus</q>. På femte tunge står <q>...cus.</q>
                        </ab>1. Robert Shottesbrooks segl i rødt i ufarvet indkapslet voks. 2. William Spreuers segl i rødt i ufarvet indkapslet voks. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Dipl. Norv. XX 79 nr. 800</bibl>
               <bibl>Norges gamle Love 1386-1604 I 129-37</bibl>
               <bibl>Sverges Traktater III nr. 446</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>A</ref>.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1432-12-24"
                  notBefore="1432-12-24"
                  notAfter="1432-12-24"
                  cert="high">1432. 24. december</date>
            <placeName cert="unknown">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Traktat mellem Danmark, Norge og Sverige på den ene side og England på den anden.
                        Efter indledningen og redegørelsen for forhandlernes mandater falder traktaten i syv artikler. </ab>
            <ab>1. Kongen af England skal sørge for at retsforfølge dem, der sidste år havde overfaldet biskop Audun af Stavanger,
                        ridderen Endrid
                Erlandsson og øvrige af Norges rigsråder, da de var på vej til forhandlinger i København. Kongen af Englands undersåtter
                skal yderligere anstille undersøgelse af, hvor overfaldsmændene holder til, og hvilke havne de benytter, hvem de var,
                og hvor de boede og bor. 
                Således skal kongen af England udvirke erstatning til de berørte rigsråder. </ab>
            <ab>2. Hvad angår de skader, der blev forvoldt af engelske købmænd i Norges rige, særligt på Island, Finmarken 
                        og Hålogaland og i særdeleshed på biskop Johannes
                af Skálholt, skal disse straffes; ellers vil det være til skade for traktaten. </ab>
            <ab>3. De, der er blevet bortført fra Danmark, Norge og Sverige, skal frigives,
                        og de skal have en kompensation for deres arbejde og tjeneste.  </ab>
            <ab>4. Hvad angår arvingerne til dem, der blev myrdet af englænderne i Norges rige, skal de have en retfærdig arv. 
                        Hvad angår de skader, der er blevet
                forvoldt mod Norges riges fiscus, skal kongen af Danmark, Norge og Sverige skrive venskabeligt til kongen af England. </ab>
            <ab>5. Hvis engelske handelsfolk har lidt skade siden William Sprewer og John Grymesby var i København, skal den danske konge
                udrede erstatning herfor. </ab>
            <ab>6. De fem artikler skal stadfæstes, og kongen af Danmark, Sverige og Norge og dennes efterfølgere 
                        på den ene side og kongen af England og dennes efterfølgere på den anden
                skal fortfarende elske hinanden. Kongen af England vil ikke tillade nogen af sine undersåtter at skade kongen af Danmark. 
                Hvis dette sker, vil det blive betragtet som
                majestætsfornærmelse. Hvis kongen af England bliver klar over at noget er under opsejling,
                vil han advisere kongen af Danmark, Sverige og Norge så hurtigt som muligt. Denne
                skal forholde sig på samme måde over for kongen af England. Traktaten skal ikke være til hinder for kongen af Danmarks,
                Sveriges og Norges støtte til paven, 
                den romerske, ungarske og polske konge og Den tyske Orden. Kongen af England 
                skal på sin side kunne støtte paven og romernes og Portugals konger, uden det skader traktaten.
                Kongen af Danmarks, Sveriges og Norges og kongen af Englands undersåtter skal frit kunne handle på hinandens riger,
                dog for kongen af Englands undersåtters vedkommende
                ikke på Island, Finmarken og Hålogaland og andre forbudte havne. Ligeledes må danske købmænd ikke handle på forbudte 
                havne i England; de må dog godt søge ind til dem,
                hvis de er i havsnød. </ab>
            <ab>7. Hvis det alligevel skulle ske, at nogen går imod traktatens bestemmelser, skal traktaten ikke
                        være brudt hermed. Går nogen imod traktatens bestemmelser, skal de 
                straffes; hvis de respektive konger ikke vil gøre dette, kan man med rette bebrejde dem. 
                Traktaten skal bekræftes med et kongebrev udstedt af hver af kongerne. Selv om
                dette ikke skulle ske, skal traktaten gælde alligevel. Særligt den engelske konge skal sørge for,
                at der ikke sker skade på Norges riges undersåtter. Der skal på 
                ingen måde lægges skjul på eventuelle krænkelser af traktaten. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">Filen etableret af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">1. korrektur af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">In nomine sancte et individue trinitatis patris et filii et
                        spiritus sancti amen ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve"> Quoniam ut experiencia rerum magistra
                        docet concordia minime res crescunt / discordia autem maxime
                        dilabuntur idcirco pro concordiarum pacis et amiciciarum continuacione
                        auctore deo inter serenissimos principes et dominos
                        Ericum Dacie Swecie Norwegie Sclavorum Gothorumque regem
                        et ducem Pomeranie ex una et Hinricum Anglie et Ffrancie
                        regem ac dominum Hybernie ex altera partibus utriusque 
                        successores heredes regna terras dominea homines vasallos ligeos
                        et subditos quoscunque tam posteros quam presentes / nos 
                        Johannes Roschildensis et Thomas Strengenensis divina miseracione
                        ecclesiarum episcopi Arnoldus electus confirmatus ad ecclesiam
                        Bergensem Absolon Petri Ericus Nicolai Benedictus Stenonis
                        Anundus Sture et Esgerus Brock milites ad hoc specialiter per
                        serenissimum Dacie etcetera regem prenominatum deputati ex una
                        et nos Robertus Schottesbrok miles ac magister Willelmus
                        Spreuer legum doctor graciocissimi domini nostri Hinrici Anglie
                        et Ffrancie regis cristiannissimi ambasiatores et nuncii speciales
                        ex altera partibus auctoritate et vigore procuratoriorum
                        et potestatum nobis a regalibus sedibus hinc inde commissorum 
                        quorum copie ad majorem evidenciam presentibus inseruntur 
                        materiam damnorum / gravaminum / injuriarum / discordiarum / et 
                        displicenciarum quorumcunque inter predictorum regum homines et
                        subditos in hunc diem ortorum illatorum et passorum inter nos
                        amicabiliter tractavimus / laboravimus et ad infrascriptos articulos
                        concorditer quantum per nos est appunctuavimus ♦ Submittimus
                        tamen ipsos humiliter regum et dominorum nostrorum 
                        predictorum ratihabicioni approbacioni et consensui ut ipsis et eorum
                        regalibus sedibus eciam in hoc debitus honor et reverencia merito
                        deferantur ♦ Tenores vero dictorum procuratoriorum sequuntur et
                        sunt tales ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">
                         
                        Ericus dei gracia Dacie Swecie Norwegie Sclavorum Gothorumque 
                        rex et dux Pomeranie (<q>etc. = <ref target="14321028002">DD 1432, 10. okt., nr. 14321028002</ref></q>) ♦
                        
                        </p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">
                        Hinricus dei gracia rex Anglie et Ffrancie et dominus Hybernie
                        omnibus ad quos presentes littere pervenerint salutem ♦
                        Sciatis quod nos de discrecione dilectorum et fidelium nostrorum
                        Roberti Schottesbroke militis et magistri Willelmi Spreuer legum
                        doctoris plenarie confidentes eosdem Robertum et Willelmum
                        fecimus constituimus creavimus et ordinavimus nostros veros
                        legitimos sufficientes et indubitatos procuratores actores 
                        negociorum gestores ac eciam nuncios ambasiatores et commissarios
                        nostros speciales / videlicet ad tractandum / ordinandum / disponendum /
                        ineundum / faciendum / contrahendum / et concludendum perpetuo vel ad tempus
                        nostro nomine et pro nobis regnis et domineis nostris pro nobis
                        et successoribus nostris ac pro nostris
                        vasallis et subditis cum serenissimo principe fratre et avunculo
                        nostro carissimo / rege Dacie Norwegie Swecie etcetera ipsiusque
                        regnis et dominiis heredibus et successoribus suis ac pro suis
                        vasallis et subditis necnon cum ipsius regis procuratore seu 
                        procuratoribus nunciisque specialibus ab eo habentibus ad 
                        infrascripta plenam et sufficientem potestatem quoscunque tractatus /
                        confederaciones / pacta / convenciones alligancias / amicicias 
                        pacciones / promissiones / federa / et ligamina quecunque et omnia alia
                        et singula que in premissis et circa premissa necessaria fuerint
                        seu eciam oportuna prout ipsis procuratoribus ambasiatoribus
                        seu commissariis nostris visum fuerit expedire ♦ Damus insuper
                        et concedimus dictis procuratoribus seu commissariis nostris 
                        plenam et liberam potestatem et speciale mandatum premissa omnia
                        et singula cum dependentibus ex eis emergentibus incidentibus
                        et connexis / faciendi / firmandi / roborandi / ac eciam vallandi per
                        juramentum vel juramenta aut alias prout predictis ambasiatoribus 
                        procuratoribus seu nunciis nostris visum fuerit expedire ♦
                        Que omnia et singula supradicta per prefatos procuratores 
                        commissarios seu nuncios nostros tractata vel tractanda firmata vel
                        firmanda / roborata vel roboranda / seu alias facienda in premissis
                        et circa ea ac eorum quodlibet promittimus nos in verbo regio
                        ratum gratum et firmum perpetuo habituros ac eciam inviolabiliter observaturos ♦ In cujus rei testimonjum has literas nostras
                        fieri fecimus patentes ♦ Teste me ipso apud Westmonasterium
                        xxi<hi rend="sup">a</hi> die julii anno regni nostri decimo ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">
                                Tenores predictorum articulorum secuntur in hec verba ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">
                        Articulus primus de dampnis injuriis et contumeliis illatis per Anglicos 
                        venerabilibus dominis et patri Audoeno episcopo Staffuangrensi Endredo Erlendson militi ceterisque regni
                        Norwegie consiliariis et nobilibus anno proxime preterito in via
                        veniendi ad vocacionem regiam versus civitatem Haffnensem pro
                        tractatibus pacis et amiciciarum inter regna predicta Dacie videlicet et 
                        Anglie etcetera provideat serenissimus rex Anglie et Francie
                        etcetera cum suo venerando consilio quatinus fiat diligens et 
                        effectualis inquisicio de hiis qui hujusmodi rem illicitam commiserunt /
                        et in quos fines seu portus Anglie intraverunt ♦ Et subditi circa
                        fines seu portus hujusmodi demorantes ulterius investigent / et
                        et exponant qui et cujus condicionis fuerint et ubi moram trahere 
                        consueverint et nunc morantur ♦ Et sic serenissimus Anglie
                        etcetera rex extorqueri faciat de talibus injuriantibus emendam et
                        satisfaccionem justas et honestas dominis predictis de Norwegia
                        qui sic sub bona fide et regia vocacione dampnificati necnon
                        injuriis et contumeliis affecti sunt faciendas adeo ut regi vocanti
                        vel materiam istam agentibus imputandum non veniat ut eciam
                        in eo precipue fraterna et regalis caritas ostendatur .. ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">
                        Articulus secundus / de dampnis injuriis gravaminibus
                        per Anglicos in terris Iislandie Halghalandie Finmarchie et ceteris terris ac portubus 
                        prohibitis in regno Norwegie postquam
                        magister Willelmus Spreuer legum doctor et Johannes Grymmesby armiger anno preterito 
                        fuerunt hic Haffnis illatis et
                        presertim si ut fama tenet venerabilis in Christo pater dominus
                        Johannes episcopus Schalholtensis in Iislandia vel sui familiares
                        anno currenti dampna vel injurias perpessi sint provideatur effectualiter per regem 
                        Anglie etcetera suumque regale consilium quod
                        horum actores si qui reperiri vel deprehendi possint ita legali
                        et racionabili pena castigentur / prout fraternus regum amor requirit et transgressorum 
                        pena aliis transeat in exemplum ♦ Alias
                        verisimiliter pertimetur quod pax et amicicie inter reges et regna
                        predictos sic solide servari non possunt quemadmodum utilitas
                        reipublice et fraternalis regum amor expostulat et requirit .. ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">
                        Articulus tercius de hominibus quos Anglici abduxerant
                        de regnis Dacie Swecie et Norwegie specialiter autem de terris
                        Iislandie Ffinmarkie Halghalandie et aliis quibuscunque terris
                        regni Norwegie provideat cum effectu rex Anglie etcetera illustrissimus 
                        unacum venerando consilio suo quod hujusmodi abducti
                        absque fraude dolo et quovis quesito colore ubicunque et apud
                        quoscunque sunt aut reperiri possunt in Anglia / liberi dimittantur
                        sic quod proprias eorum terras nativas vel alias ubi placuerit
                        ad et in regna Dacie Swecie Norwegie expedite et absque impedimento quolibet 
                        cum primum voluerint / reverti poterint et
                        laborum ac serviciorum suorum premia congrua consequi cum
                        effectu ♦ Et articulus iste publice proclamari ac notificari debet
                        per civitates villas et loca insignia Anglie infra annum a die
                        dati presencium sic quod iste idem articulus ad dictorum abductorum noticiam indubitanter 
                        valeat devenire .. ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">
                        Articulus quartus de hominibus in regno Norwegie ab
                        Anglicis injuriose et injuste interfectis si qui tales sint provideatur per regem Anglie suumque venerandum consilium quod
                        eorum heredibus et propinquis querulantibus emenda et satisfaccio congrue 
                        ab interfectoribus prebeantur et effectualiter impendantur ♦ Si eciam illi de Norwegia spoliati fuerint bonis suis
                        per Anglicos quorum actores sunt manifesti provideat rex Anglie
                        cum suo venerando consilio quod superinde querulantibus conveniens et racionabilis satisfaccio tribuatur ♦ Super dampnis autem
                        que mercatores Anglie irrogaverant fisco regni Norvegie quantum
                        ad ejus annuas pensiones et tributa scribit rex Dacie Swecie
                        Norwegie etcetera illustrissimo regi Anglie etcetera amicabiliter sicud fratri ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">
                        Articulus quintus si qui de Anglia dampna injurias seu
                        alias indebitas hominum occisiones in finibus aut terris regni
                        Norwegie a subditis regis Dacie etcetera citra tempus quo fuerunt
                        hic Haffnis anno preterito magister Willelmus Spreuer legum
                        doctor et Johannes Grymesby armiger perpessi sint provideatur effectualiter per regem Dacie etcetera quod eorum heredibus
                        et propinquis querulantibus fiat emenda prout equum fuerit atque
                        justum ♦</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">
                        Articulus sextus ad laudem et gloriam omnipotentis dei
                        per quem reges regnant et regna subsistunt sueque celestis curie
                        universis christifidelibus presertim in hiis orbis finibus specialiter
                        autem serenissimis principibus dominis Erico Dacie Swecie Norwegie
                        illustrissimo / necnon et Hinrico Anglie et Francie christianissimo regibus eorum consiliariis
                        ceterisque prelatis et nobilibus regnorum predictorum ad gaudium et complacenciam regnis
                        ipsis et eorum inhabitatoribus ad pacem . quietem . amiciciam /
                        profectum et eterne vinculum caritatis predictis quinque articulis
                        in forma qua premittitur observandis / ffirmamus contrahimus et
                        in perpetuum auctore domino duraturum stabilimus . et solidamus
                        inter prefatos illustrissimos reges eorumque heredes et successores
                        regna terras dominia quecunque / necnon vasallos / homines et
                        subditos quoscunque tam posteros quam presentes pacis amiciciarum ligarum
                        federum et concordiarum vinculum sempiternum
                        integrum et perfectum / sic quod dominus rex Anglie et Ffrancie
                        etcetera ex omni corde suo amabit regem Dacie Swecie Norwegie
                        etcetera eritque eidem et succesoribus suis bonus fidelis et perpetuus
                        amicus et non procurabit aut inferet nec quantum in eo erit
                        ullo umquam tempore inferri consenciet eidem regi regnis terris
                        dominiis ligeis seu vasallis suis / dampnum aliquod in personis
                        vel rebus et presertim ac in specie / quod non consenciet nec
                        quantum in eo erit permittet subditos suos eciam ad vadia seu
                        stipendia sua propria vel alterius cujuscunque / transire in obsequium vel auxilium cujuscunque domini vel persone adversus seu
                        contra prefatum regem Dacie Swecie Norwegie etcetera suos successores regna terras seu dominia sua ♦ Si quis autem subditorum
                        suorum contrafecerit puniet eum rex Anglie etcetera et puniri faciet
                        tamquam sibi rebellem inobedientem ac regie majestatis offensorem ♦ Ac insuper si quid dampni vel prejudicii tractari avisari
                        seu proponi noverit aut intellexerit contra predictum regem Dacie
                        Swecie Norwegie etcetera suos successores ac ipsorum honorem et
                        statum quamcicius commode poterit ipsis hoc intimari faciet et
                        procurabit ♦ Et eodem modo per omnia dominus rex Dacie Swecie Norwegie etcetera ligas 
                        observabit domino regi Anglie et Ffrancie etcetera proviso tamen quod presentibus alliganciis 
                        non obstantibus possit et valeat rex Dacie Swecie Norwegie etcetera juvare dominum summum pontificem pro tempore sanctam Romanam
                        ecclesiam reges Romanorum / Hungharie atque Polonie necnon
                        et magistrum ordinis sancte Marie Theutunicorum in Prusia et
                        eorum quemlibet ac ipsorum successores et regna atque terras ♦
                        Similiter cauto quod hiis alliganciis non obstantibus possit et
                        valeat dominus rex Anglie juvare dominum papam sanctam
                        Romanam ecclesiam ac Romanorum et Portugalie reges et eorum
                        quemlibet ac eorum successores et eorum regna dominia atque
                        terras ♦ Ceterum mercatores et alii utriusque partis homines ac
                        subditi confidenter et pacifice tam per terras quam per mare se
                        mutuo visitare possunt in locis et portubus non prohibitis 
                        suasque mercancias legaliter exercere ita tamen quod faciant et exhibiant debita uniuscujusque loci ad quem pervenerint secundum
                        quod ibidem debeat exhiberi ♦ Caveant nichilominus omnino mercatores et alii quicunque homines et subditi regis Anglie et
                        Ffrancie etcetera ne de cetero sub pena amissionis vite et bonorum
                        visitare presumant terras Iislandie Ffinmarchie Halghalandie
                        seu alias quascunque terras prohibitas aut portus illegales in regnis Dacie Swecie et Norwegie ♦ Similiter caveant homines et
                        subditi regis Dacie Swecie Norwegie etcetera sub pena premissa terras seu portus prohibitos et illegales regis Anglie etcetera visitare
                        nisi hos vel illos evidens maris periculum aut tempestatum impulsus coegerint ubi tunc sub pena predicta minime mercari
                        licebit ♦</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">
                        Articulus septimus si contigerit in futurum quod absit
                        alicujus parcium predictarum homines aut subditos alterius homines vel subditos notabiliter gravare seu dampnificare propter
                        hoc predictarum pacis et amiciciarum vinculum inter sepedictos
                        reges eorum successores et regna minime dissolvi vel rumpi debet /
                        quin pocius in suo vigore stabiliter permanere ♦ Sed pars que
                        hujusmodi dampna seu gravamina intulit ubi et quando deprehensa vel impedita fuerit castigari et satisfacere debet juxta leges
                        terre ubi talia dampna seu gravamina fuerint perpetrata ♦ Si
                        quis autem regum predictorum aut eorundem successorum requisitus juste satisfaccionis complementum de reis ministrare noluerit
                        seu alias dissimulauerit extunc culpa sibi non immerito veniet
                        imputanda ♦ In finem et effectum ut predictarum pacis et amiciciarum vinculum eo firmius atque solidius servari et manuteneri
                        valeat inoffensum hos pretactos articulos sub modo et forma premissis nos supradictorum regum deputati commissarii et nuncii
                        ad ipsorum ratihabicionem ac confirmacionem pleniorem ita appunctuavimus sperantes firmiter quod eorum magnificencie sic
                        illos servare et per eorum homines ac subditos servari facere
                        velint ac regiis hincinde literis confirmare ♦ Quod si facere recusaverint aut eorum alter recusaverit nichilominus stabunt inter
                        dictos reges eorum succesorses regna dominia vasallos homines
                        et subditos firme et solide pax et amicicie ♦ Et si qua parcium predictarum alteram super 
                        jam pretactis dampnis offensis vel injuriis
                        impetere voluerit fiat conquerentibus hincinde justitia juxta qualitatem et 
                        quantitatem excessuum ac leges terrarum ubi excessus
                        iidem sunt commissi ♦ Specialiter autem providere et consulere
                        dignetur rex Anglie serenissimus effectuali conplemento justitie indempnitati 
                        et subditorum regni Norwegie ne sic de cetero sicud
                        hactenus multis jam retroactis temporibus corona ledatur et subditi per illicitas 
                        Anglicorum navigaciones ad terras regni Norwegie
                        prohibitas molestentur ♦ Nequaquam enim salvis honore regio legibus et libertatibus 
                        ejusdem regni sicud nec prefatarum pacis et
                        amiciciarum vinculo et alliganciis sustineri vel dissimulari poterint amplius hujusmodi 
                        navigaciones Anglicorum ad sepedictas
                        terras prohibitas et exinde secuta dampna et lesiones corone necnon invasiones et offense 
                        subditorum 
                        ♦</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve"> Acta sunt hec in civitate
                        Haffnensi Roschildensis diocesis anno ab incarnacione domini
                        millesimo quadringentesimo tricesimo secundo mense decembris
                        die vicesima quarta ♦</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve"> Et in majorem evidenciam confecte sunt
                        desuper due scripture dentate ejusdem tenoris manus et sensus
                        omnino / nisi quod in earum una anteponitur nomen et tytulus
                        regis Dacie Swecie Norwegie etcetera et ejus procuratorium et in
                        altera nomen et tytulus regis Anglie et Ffrancie etcetera cum pro-
                        curatorio suo ♦</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve"> Et hec sigillata sigillis nostrorum Roberti militis
                        et magistri Willelmi doctoris prefatorum in fidem et testimonium
                        premissorum etcetera.
                        
                </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                        tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
