<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2016</date>
            <idno type="dd">14330903001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>or. perg. RA 0101</collection>
                        <idno>SDHK nr. 22000</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 31 × 36.5. <ab>Påskrift på bagsiden: <q>Littera capituli Upsalensis ad collegium cardinalium
                      pro domino Olavo archiepiscopo Upsalensi</q>
                        </ab>1. Uppsala domkapitels segl påtrykt bagsiden. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Lindblom, Akter rörande ärkebiskopsvalet i Uppsala 1432, s. 88-91</bibl>
                           <bibl>Diplomatarium Norvegicum XVII 961 nr. 1014</bibl>
                           <bibl>APD III 61 nr. 1708</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1433-09-03"
                  notBefore="1433-09-03"
                  notAfter="1433-09-03"
                  cert="high">1433. 3.
          september</date>
            <placeName cert="high">Uppsala</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Petrus, ærkedegn, Nicolaus, dekan, Olavus, scolasticus, og domkapitlet i
                  Uppsala skriver til kardinalkollegiet; de beklager at deres bønskrift først nu er
                  nået frem, idet deres tidligere sendebud først er blevet taget til fange og
                  berøvet brevene, siden er omkommet i et skibsforlis; dernæst beder de kollegiet om
                  at tage kirkens gamle privilegier i betragtning, navnlig retten til at vælge
                  biskop, og de giver en fremstilling af hvordan tidligere valg af ærkebiskop ikke
                  har været afhængige af kongens samtykke, hvorfor de uden betænkelighed året
                  forinden på sædvanlig vis valgte Olavus (Laurentii) til ærkebiskop; endivdere
                  meddeler de at Arnoldus, der hævder at være biskop i Bergen, og som selv vil være
                  ærkebiskop i Uppsala, har bevæget kong Erik til at gå imod kapitlets valg og
                  indtrænge Arnoldus i embedet; de beklager de ulykker, som valget af denne til
                  ærkebiskop vil medføre for kirken, og de beder kardinalkollegiet om at beskytte
                  kirkens privilegier </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-10-17" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-17. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-05-24" who="#pbh">Tekst indskrevet osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Reverendissimis in Christo patribus sancte Romane ecclesie cardinalibus dominis
          nostris graciosissimis <persName>Petrus</persName> archidyachonus
            <persName>Nicolaus</persName> decanus <persName>Olavus</persName> scolasticus et
          capitulum ecclesie Upsalensis omnimodam subjeccionem cum reverencia tam debita quam devota
          ♦ </p>
            <p>Reverendissimi patres et domini cum debeat semperque <app>
                  <lem>consuevit</lem>
                  <rdg>
                     <q>= consueverit</q>
                  </rdg>
               </app> vestrum venerandum collegium unumquemque in sua confovere justicia et ne
          intolerabile contingat scandalum providere reverendissimis paternitatibus vestris flexis
          genibus cordis et corporis instantissime et devotissime supplicamus quatinus dignemini pia
          compassione et paterna providencia attendere angustias oppressiones et miserias quibus
          Upsalensis ecclesia pastoris solacio destituta nunc premitur in eo quod contra deum et
          justiciam antiqua ejusdem ecclesia previlegia et consuetudines perturbantur cum reverendus
          pater dominus Olavus dei et apostolice sedis gracia paternitatum vestrarum consilio et
          assensu in archiepiscopum Upsalensem nuper justissime et canonice promotus deici queritur
          . nulla id sua exigente culpa quod deo et reverendissimis paternitatibus vestris
          suspiriose conquerimur ♦ </p>
            <p>In ipso enim ecclesie Upsalensis negocio veritas potenter opprimitur ut non sit qui
          audeat testimonium perhibere veritati ymmo ob metum eciam quidam contra voluntatem et
          conscienciam suis scriptis et sigillis notorie adversantur et contraveniunt veritati
          ♦ </p>
            <p>Ac denique in maximum ipsius cause prejudicium sic ab adversariis cause nostre et regni
          hostibus observamur et circumcingimur ut non nisi cum extremo periculo documenta aut
          nuncios de patria valemus emittere . ymmo cogimur longissimos et difficilimos viarum
          circuitus querere propter que quidam nuncius noster semel captus et omnibus spoliatus
          aliaque vice cum magna parte documentorum cause naufragio periit ♦ </p>
            <p>Non mirentur ergo dominaciones vestre quod preces nostre ad aures vestras tardius debito
          perferuntur ♦ </p>
            <p>Et quia sic veritas in terra opprimitur justiciam de celo a sancta videlicet sede
          apostolica et a vestro venerando collegio ad nostrum patrocinium imploramus ♦ </p>
            <p>Dignentur igitur reverendissime paternitates vestre attendere previlegium felicis
          recordacionis <persName>Lucii tercii</persName> Upsalensi ecclesie datum ac
            <persName>Innocencii quarti</persName> archiepiscopo Upsalensi ejusque suffraganeis et
          toti clero regni Swecie concessum et litteris executoriis ejusdem Innocencii desuper datis
          et domino archiepiscopi Lundensi directis munitum / quorum privilegiorum tenores idem
          reverendus pater dominus Olavus archiepiscopus Upsalensis modernus dominacionibus vestris
          sub sigillis quorundam episcoporum provincie Upsalensis et manu publica <app>
                  <lem>
                     <supplied>scriptos</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>tilføjet af Lindblom</rdg>
               </app> exhibebit / vigore quorum privilegiorum et statuti non solum capitulum ecclesie
          Upsalensis sed et cetera capitula ecclesiarum cathedralium dicte provincie fuerint a tanto
          tempore cujus inicii seu contrarii memoria hominum non existit ymmo ut verisimiliter
          presumitur a ducentis annis citra in possessione juris eligendi prout et hodie existunt
          sine vocacione nominacione licencia vel consensu regis pro tempore et alterius cujuscumque
          ♦</p>
            <p>Et adhuc multis constat et de hoc est publica vox et fama quomodo post obitum quondam
            <persName>Birgeri</persName> archiepiscopi Upsalensis capitulum Upsalense elegit dominum
            <persName>Henricum</persName> tunc canonicum Upsalensem in archiepiscopum sine vocacione
          nominacione licencia et consensu domini <persName>Alberti</persName> regis
            <placeName>Swecie</placeName> in opido <placeName>Stocholm</placeName> a civitate
          Upsalensi per unam dietam distante tunc residentis et constituti ♦ </p>
            <p>Post cujus Henrici obitum dictum capitulum Upsalense elegit quendam
            <persName>Andream</persName> tunc prepositum Upsalensem sed illum prevenerunt nuncii
          illustrissimi principis domini <persName>Erici</persName> regis nostri moderni qui pro
          domino <persName>Johanne Jerechini</persName> paucissimis diebus postquam domini
          cardinales a domino <persName>Gregorio vii</persName> in civitate
            <placeName>Lucana</placeName> constituto recesserant Upsalensem ecclesiam impetrarunt
          ♦ </p>
            <p>Deinde post ejusdem Johannis privacionem in curia Romana factam ad instanciam tam
          serenissimi principis domini Erici regis moderni quam capituli Upsalensis provisum est
          fratri <persName>Johanni Haquini</persName> ♦ </p>
            <p>Post ipsius vero obitum nos Petrus archidyaconus Nicolaus decanus Olavus scolasticus et
          capitulum Upsalense concorditer et canonice ac per viam inspiracionis vocatis et
          interessentibus ac uno spiritu unaque voce consencientibus omnibus et singulis . qui
          vocari debuerunt . elegimus reverendum patrem dominum Olavum archiepiscopum modernum qui
          quidem dominus Olavus vigore eleccionis hujusmodi necnon confirmacionis ac provisionis
          apostolice desuper obtente recepit anno domini mccccxxxii die xiiii augusti possessionem
          dicte ecclesie Upsalensis cum summa congratulacione atque gaudio omnium commorancium in
          civitate et dyocesi Upsalensi ymmo et tocius regni ♦ </p>
            <p>Nunc autem reverendissimi patres et domini dolentes accepimus quod quidam dominus
            <persName>Arnoldus</persName> qui pro <placeName>Bergensi</placeName> episcopo se gerit
          spiritu ut creditur ambicionis instigatus inflammaverat dictum serenissimum principem
          dominum nostrum regem contra prefatum reverendum patrem dominum nostrum archiepiscopum ut
          ipse dominus Arnoldus in Upsalensem ecclesiam imprimeretur ♦ </p>
            <p>Sed reverendissimi patres ♦ attento quod idem dominus noster archiepiscopus existit
          in possessione archiepiscopatus et capitula Upsalensis provincie in possessione juris
          eligendi necnon quod ipse omnibus in regno Swecie natis gratus et acceptus existat sitque
          de dicto regno oriundus ♦ attento rursus ex adverso quod super jure nostro ac eciam
          libertate ecclesie tollendi laboratur ♦ attento eciam quod episcopi et alii prelati
          per potenciam principum preter eleccionem et maxime si sint extranei prout dictus Arnoldus
          existit ad regimen venientes non curant clericos ad litterarum studia promovere ymmo
          pocius ut tyrannidem in subjectos exerceant litteratis preferunt ydiotas ex quo
          consequenter status fidei et ecclesie periclitatur dum qui custodes et defensores fidei et
          libertatis ecclesiastice esse deberent fuerint tepidi et ignari / ♦ </p>
            <p>Attentis reverendissimi patres hiis omnibus si memoratus archiepiscopus noster omnibus
          dilectus et tamquam Aaron electus sufficiens et ydoneus amoveretur et predictus Arnoldus
          alienigena regnicolis ingratus quem in ecclesiam et nos si promoveretur seviturum minime
          dubitamus institueretur / de gravi scandalo et innumeris periculis est verisimiliter
          formidandum / ♦ </p>
            <p>Quocirca reverendissimi patres ex intimis cordis desideriis dominaciones vestras humilime
          deprecamur quatinus dignentur dominaciones vestre sepedictum dominum Olavum archiepiscopum
          nostrum in statu et honore in quos deus et apostolica sedes ex consilio et consensu vestro
          eundem provexit confovere ac Upsalensem ecclesiam et nos contra servitutem que pro nunc
          ecclesie et nobis ingeri temptatur in antiquis nostris privilegiis et statutis et
          presertim in eligendi libertate paternaliter conservare / ♦</p>
            <p>Altissimus reverendissimas paternitates vestras ad sancte ecclesie gubernacionem
          feliciter dirigat et conservet ♦ </p>
            <p>Scriptum <placeName>Upsalie</placeName> anno domini millesimo quadringentesimo xxxiii die
          tercia septembris sub sigillo capituli Upsalensis ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
