<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pz">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Zeeberg</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">267</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14341106001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Danzig</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv zu Danzig (nu Gdansk, Archiwum Panstwowe w
                           Gdansku)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>skuffe XXVI, nr. 20</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Foliohefte på 50 blade</ab>
                        <ab>bl. 1-10 med overskriften <q>Recessus Anglicanus</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Köln</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv zu Köln</repository>
                        <collection/>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Håndskrift indeholdende Acta Anglicana 1434-1521</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. *5071</bibl>
               <bibl>Hanserecesse von 1431-1476 I 298-302</bibl>
               <bibl/>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter Hanserecesse l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1434-11-06"
                  notBefore="1434-11-06"
                  notAfter="1434-11-06"
                  cert="high">1434.
               6. november</date>
            <placeName cert="high"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Klageskrivelse fra Paul von Rusdorf, højmester for den tyske orden, og hansestæderne
               til Henry 6. af England. Blandt andet klager rådet i Hamburg over, at englænderne
               trods en opfordring fra Hamburg om det modsatte fra 1427 har støttet Erik 7. af
               Pommern med soldater og skibe og sammen med ham har angrebet hamburgske handelsmænd
               til søs, dræbt 200 og taget 600 til fange. Herved har Hamburgs råd og borgere lidt et
               tab på 100.000 nobler i form af våben, skibe og varer, der er beslaglagt af danskerne
               og englænderne. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-08-30" who="#pz">Filen etableret af #pz 2021-08-30. </change>
         <change when="2021-08-30" who="#pz">1. korrektur af #pz 2021-08-30. </change>
         <change when="2021-09-30" who="#">2. korrektur af mh# 2021-09-30. </change>
         <change when="2021-09-30" who="#">3. korrektur af pz# 2021-09-30. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Querele egregii domini, domini <persName>Pauli de Rosdorph</persName>, ordinis beate Marie
      Iherosolomitanorum magistri generalis, ac civitatum et <app><lem>opidorum</lem><rdg>mangler i Aa og Ab</rdg></app> universarum partium orientalium in confederacione, que vulgo Allemanorum hansze
      nuncupatur, existencium nomine suorum mercatorum contra serenissimum principem, dominum
        <persName>Henricum</persName>, regem <placeName>Anglie</placeName> sextum, suosque subditos
      etc.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">...</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">20. Item conqueruntur consules, proconsules, cives et inhabitatores <placeName>civitatis
        Hamburgensis</placeName>, quod anno Domini 1427 cum ipsi nomine illustrium principum ducum
      Sleswicensium suorum dominorum in arduis guerris et discensionibus cum illustrissimo principe
      domino <persName>Erico</persName>, regnorum Dacie, Swecie, Norwegie etc. rege, predictorum
      suorum dominorum jura defendendo et injuriis resistendo fuerunt constituti, venerabiles
      consulatus <placeName>Lubicensis</placeName>, <placeName>Luneburgensis</placeName> et
        <placeName>Wysmariensis</placeName> civitatum, que dicto domino regi Dacie gwerras et
      hostilitates anno eodem intimabant, amicabiles litteras serenissimo domino
        <persName>Hinrico</persName> regi Anglie sexto destinarunt, humiliter et attenter
      supplicantes universos et singulos sue regie majestatis subditos ac mercatores de quacunque <app><lem>nacione essent in regno suo Anglie</lem><rdg>Ab: <q>nacione sua in regno Anglie</q> Aa</rdg></app> existentes graciose fideliterque muniendo, ne cum navibus, bonis et mercandisis suis ad
      regna supradicta dictum dominum regem fortificando se declinarent quoquo modo; si quis autem
      illorum post municionem prescriptam quidquam in contrarium attemptaret et in navibus, bonis et
      mercandisis suis dampna, gravamina seu inconvenientia alia de nostratibus <app><lem>sustineret</lem><rdg>Aa: <q>sustinerent</q> Ab</rdg></app> ad illorum dampnorum, gravaminum et expensarum refusionem vellent esse non astricti.
      Qua peticione, ut premittitur, facta dicti domini regis Anglie fideles et regnicoli prenarrato
      domino regi Dacie cum armatis viris et navibus operam <app><lem>dederunt</lem><rdg>Aa: <q>dederant</q> Ab</rdg></app> ac sub bona fide una cum Danis nostrates in mari hostiliter invaserunt, de quibus
      ducentos interfecerunt ac sexcentos captivaverunt, nec non arma, naves et bona ad dominum
      ducem <persName>Barnemen</persName>, quem cum omnibus suis complicibus nostrates debellaverunt et quasi
      captivaverunt, dicti Anglici et Dani secum penitus receperunt. Que dampna proconsulibus,
      consulibus, civibus et inhabitatoribus predicte civitatis Hamburgensis non contigissent, si
      Anglici prelibati operam Danis non dedissent. Ista vero dampna <app><lem>ad 100000 nobulos se extendunt</lem><rdg>i Ab tilføjet af en senere hånd: <q>summa summarum 143240 ℔</q></rdg></app>.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">...</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
