<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">423</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2016</date>
            <idno type="dd">14340630003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt. Kopi sendt af biskopperne Thomas og Sigge, hhv. af Strängnäs og Skara, til
                  den svenske gejstlighed vedlagt <ref target="14340720001">DD 1434. 20. jul., nr.
                    14340720001</ref>
                        </ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>0201</collection>
                        <idno>A 20 (tidl. A 26) fol. 272v</idno>
                        <msName>Vadstena klosters stora kopiebok</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Overskrift: <q>Tenor excepcionis contra collectorem semidecime per concilium
                      Basiliense imposite factus per dominos episcopos regnorum istorum</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD VII 331 nr. 5816</bibl>
               <bibl>Reg. *5057</bibl>
               <bibl>Weibull, Dipl. dioc. Lund. III 150 nr. 154</bibl>
               <bibl>Diplomatarium Norveg. VI 486 nr. 457</bibl>
               <bibl>Acta Pont. Svec. 1.II 317 nr. 1158</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa1.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1434-07-10"
                  notBefore="1434-06-30"
                  notAfter="1434-07-20"
                  cert="low">[1434. 30.
          juni - 20. juli<note>Det fremgår af brev af 20. juli 1434 (<ref target="14340720001">DD
              1434. 20. jul., nr. 14340720001</ref>) fra Thomas og Sigge, biskopper i hhv. Strängnäs
            og Skara, til den svenske gejstlighed, at Erik Bondesen mødte personligt frem på mødet i
            Vordingborg og fremviste Baselkonciliets bulle, og at de sendte en kopi af
            ærkebiskoppernes klage vedlagt. Derfor må sidste mulige udfærdigelsesdag for
            ærkebiskoppernes klage være 20. juli. Ifølge hansestædernes reces om mødet (<ref target="14340618001">DD 1434. 18. jun., nr. 14340618001</ref>) begyndte
            forhandlingerne 30. juni, og dateringen bliver derfor [1434. 30. juni - 20. juli]. Jf.
            desuden Baselkonciliets udnævnelse af Erik Bondesen til kollektor, <ref target="14340219001">DD 1434. 19. feb., nr. 14340219001</ref>
               </note>
            </date>
            <placeName cert="low">Vordingborg]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Peder (Lykke) og Aslak (Bolt), ærkebiskopper i hhv. Lund og Nidaros, protesterer på
          vegne af rigernes gejstlighed mod Baselkonciliets valg af kannik i Slesvig Erik Bondesen
          til kollektor af den halvtiende, som konciliet har pålagt alle gejstlige, idet han som
          kannik i Slesvig hører til rigernes fjender, og de frygter derfor dels, at pengene vil
          komme til at finansiere holstenernes krig mod rigerne, dels, at han vil benytte sin sin
          opgave som kollektor til at bedrive spionage, og de gør opmærksom på, at der inden for
          rigernes grænser findes adskillige egnede personer, der kan foretage kollektionen i
          stedet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-10-24" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-24. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-11-14" who="#pbh">Tekst indskrevet, dato ændret osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Universis etcetera ♦ </p>
            <p>Cum in rebus ambiguis et difficilibus interposita quandoque protestacio tueri soleat
          protestantem hinc est quod nos <persName>
                  <app>
                     <lem>P</lem>
                     <rdg>
                        <q>= Petrus</q>
                     </rdg>
                  </app>
               </persName>
               <placeName>Lundensis</placeName> et <persName>
                  <app>
                     <lem>A</lem>
                     <rdg>
                        <q>= Aslacus</q>
                     </rdg>
                  </app>
               </persName>
               <placeName>Niderosiensis</placeName> ecclesiarum archiepiscopi etcetera pro nobis et
          ceteris comprovincialibus nostris coepiscopis et fratribus ob certas causas in hoc
          parlamento non presentibus totoque clero et ecclesia provinciarum Lundensis Upsalensis et
          Niderosiensis melioribus forma via et jure <app>
                  <lem>quibus</lem>
                  <rdg>herefter slettet <q>pro</q>
                  </rdg>
               </app> possumus excipiendo et protestando dicimus et proponimus quod licet
            <placeName>sacrosanctum generale Basiliense concilium</placeName> universalem ecclesiam
          representans cui fideliter adherere et humiliter obedire volumus sicut et tenemur . cuidam
          domino <persName>Erico Bundonis</persName> canonico <placeName>Slesswicensi</placeName>
          sub certis modo penis et processibus per suas bullatas litteras vices et auctoritatem
          commiserit exigendi levandi et colligendi vicesimum denarium seu semidecimam quorumcumque
          fructuum reddituum proventuum et emolumentorum ecclesiasticorum et spiritualium ad
          quascumque personas ecclesiasticas seculares et regulares qualitercumque et quibuscumque
          tytulo jure et modo spectancium et alia omnia et singula faciendi gerendi et exercendi que
          hujusmodi colleccionis officium requirit prout in ipsis sacri concilii litteris lacius
          continetur . ♦ </p>
            <p>Verumtamen cum dictus dominus Ericus de terra et dominio capitalium inimicorum
          serenissimi principis domini nostri regis regnorum et subditorum suorum existat videlicet
          de <placeName>comitatu Holzacie</placeName> . potestatemque habeat gravissimas in nos
          fulminandi sentencias invocandi eciam auxilium brachii secularis / contra ejusdem domini
          Erici Bundonis personam quam ex causa premissa vehementer suspicatam habemus excipiendo
          dicimus quod ipsum ad hujusmodi collectoris officium admittere formidamus eciam quia
          collecta tanta pecuniarum summa venire posset ad manus inimicorum et sic fortassis
          contingeret nos ipsos parare regnis nostris flagellum ♦ </p>
            <p>Quamvis insuper nichil notamenti posset inferre regnis stantibus treugis istis
          temporalibus tamen timemus exploracionem terrarum que treugis exspirancibus in prejudicium
          et dampnum regnorum redundare posset unde verisimiliter presumendum quod sacrum generale
          concilium si hec attendisset nequaquam illi persone saltem in hiis regnis hujusmodi
          auctoritatem et officium et specialiter fulminandi in nos tam graves et penales sentencias
          commisisset ♦ </p>
            <p>Et causam hujusmodi suspicionis parati sumus probare in continenti ♦ </p>
            <p>Quod si dictus dominus Ericus huic nostre excepcioni legitime stare noluerit sed nos
          clerum et ecclesiam vigore commissionis sibi facte ulterius vexare seu infestare voluerit
          protestamur de appellando ymmo tenore presentis cedule a tam periculoso gravamine ad
          prefatum sacrum Basiliense generale concilium appellamus provocamus in hac materia sanius
          informandum / presertim cum infra provincias nostras reperiantur alie sufficientes et
          ydonee persone que sine suspicione et periculo supradictis ad hujusmodi mandatum
          sufficiant exequendum ♦ </p>
            <p>Protestamur insuper quod has nostras excepciones et appellaciones non interponimus animo
          subtrahendi sacro concilio reverenciam quam tenemur et obedienciam vel ipsius resistendi
          mandatis cui firmiter ut prefertur adherere et obedire volumus sicut et tenemur . sed
          animo gravaminibus et periculis verisimiliter imminentibus juris remediis providendi
          ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
