<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">167</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">240</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2012</date>
            <idno type="dd">14340605001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2012, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Original på pergament, SDHK-nr. 22166</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. <ab>På bagsiden påskriften <q>Recognicio presentacionis citacionis
                                abbate et confessoris ad consilium Basiliense</q>
                        </ab>1. Segl for biskop Navne af Odense i
                                perg.rem, DGS 527. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6695</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1434-06-05"
                  notBefore="1434-06-05"
                  notAfter="1434-06-05"
                  cert="low">[Tidligst 1434. 5. juni]<note>I brevets afsluttende datering angives det at være udstedt "ovennævnte
                Herrens år, dag og sted", men der er ikke nogen indledende brevdatering. Da der
                imidlertid redegøres for tidsforløbet 2.-5. juni 1434, må den sidstnævnte dag være
                den tidligst mulige udstedelsedato</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Maribo kloster</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Navne af Odense bevidner Maribo klosters modtagelse af en indkaldelse 
                til konciliet i Basel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2012-10-25" who="#alk">Filen etableret af #alk 2012-10-25. </change>
         <change when="2012-10-25" who="#alk">1. korrektur af #alk 2012-10-25. </change>
         <change when="2012-10-26" who="#alk">2. korrektur af #alk 2012-10-26. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Universis sancte matris ecclesie filiis ad quorum noticiam presentes pervenire
                        poterunt ac sua putaverint quomodolibet interesse
                                Naffno dei gracia episcopus
                                Ottoniensis cum salute in domino perpetua
                        virtutum continuum incrementum ♦</p>
            <p n="a#2">Carissimorum in Christo filiorum confessoris generalis et
                                fratrum monasterii sanctarum Marie virginis et Birgitte in
                                Mariebo ordinis sancti Augustini sancti salvatoris
                        nuncupati nostre dyocesis cujus disponente sede
                        apostolica judex et visitator existimus supplicacione et supplici
                        requisicione veritati testimonium perhibentes significamus quod ipsi de anno
                                m°cd°xxx°quarto presenti mensis junii die secunda que fuit quarta
                        feria hora quasi vesperorum venerabilis Basiliensis
                                sinodi super citacionibus et generalium ordinis sui
                        confessorum vocacionibus per religiosum virum fratrem Conradum van
                                den Bornen laycum monasterii
                                Mariencrone prope Stralesundis
                        conventualem sibi directas litteras cum reverencia susceperunt quinta vero
                        feria confessor ipse insinuari legi et publicari omnibus et singulis
                        monasterii utriusque sexus personis fecit sexta feria de nuncio juxta dicti
                        fratris Conradi dirigentis informacionem disposuit et sabbato immediate <app>
                  <lem>sequent<supplied>e</supplied>
                  </lem>
                  <rdg wit="#A">
                     <q>sequentibus</q> A</rdg>
               </app> eum ut ad monasterium in Dantzke ordinis
                        antedicti sub festinacione qua posset celerius portaret easdem et ob id
                        tantum a se dimisit expeditum ♦ </p>
            <p n="a#3">Secretum nostrum presentibus jussimus apponi in veritatis evidenciam premissorum
                        ♦</p>
            <p n="a#4">Datum anno domini die et loco supradictis ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Navne, af Guds nåde biskop i Odense, til alle den hellige moderkirkes sønner,
                        hvem dette brev kommer til kundskab og på enhver måde vedrører, med evig
                        hilsen i Herren og vedvarende fremgang i dyder.</p>
            <p n="b#2">Vi erklærer – efter ansøgning og på ydmyg opfordring af de meget kære
                        sønner i Kristus, generalkonfessoren og brødrene i Jomfru Marias og den
                        hellige Birgittas kloster i Maribo af den hellige Augustins orden, kaldet
                        den hellige frelsers orden, i vort stift, hvis dommer og visitator vi ved
                        det apostolske sædes bestemmelse er – idet vi aflægger vidnesbyrd om
                        sandheden, at disse – i nærværende år, 1434, den 2. dag i juni måned,
                        som var en onsdag, i timen for vespersang eller deromkring – af den
                        fromme mand, broder Konrad van den Bornen, lægbroder, klosterbroder i
                        klostret Marienkrone ved Stralsund, med ærbødighed modtog det til dem
                        rettede brev<note>Det kan ikke afgøres, om det drejede sig om et eller flere
                                breve.</note> fra den ærværdige synode i Basel<note>Konciliet i
                                Basel (1431-1449).</note> med indkaldelser og tilkaldelser fra deres
                        ordens generalkonfessorer; og at konfessoren om torsdagen personligt lod det
                        meddele, læse og offentliggøre for alle og hver af klosterets personer af
                        begge køn; og om fredagen traf bestemmelse vedrørende sendebuddet, i
                        overensstemmelse med den nævnte broder Konrads oplysninger, og den følgende
                        lørdag – for at han med størst mulig hast kunne bringe det til
                        førnævnte ordens kloster i Danzig – derfor lod ham drage uhindret
                        bort.</p>
            <p n="b#3">Til sikkerhed for sandheden af det ovennævnte har vi befalet, at vort segl skal
                        hænges ved dette brev.</p>
            <p n="b#4">Givet ovennævnte Herrens år, dag og sted.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
