<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">727</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">20</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14360801001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Danzig</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv zu Danzig</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>skuffe XXV A nr. 2b</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskrift udfærdiget i Lübeck</ab>
                        <ab>Forsynet med overskriften: <q>Consulibus Lubicensibus</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Reval</settlement>
                        <repository>Rathsarchiv zu Reval</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskrift udfærdiget i Danzig</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. II:1, nr. 609, p. 551-552</bibl>
               <bibl>Reg. *5148</bibl>
               <bibl>SDHK nr. 22627</bibl>
               <bibl>Finlands Medeltidsurkunder nr. 2184</bibl>
               <bibl>Svenska Medeltidsregester nr. 451</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l. l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1436-08-01"
                  notBefore="1436-08-01"
                  notAfter="1436-08-01"
                  cert="high">1436. 1. august</date>
            <placeName cert="high">Kalmar</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>De lybske rådsudsendinge skriver til Lübeck om forligsforhandlingerne i Kalmar mellem kong
      Erik 7. af Pommern og svenskerne og meddeler, at hansestæderne er blevet fritaget for tolden
      ved Krogen. Derfor skal enhver skipper, som kommer fra en af de hansestæder, som privilegierne
      omfatter, fastgøre et flag med sin bys våben på en stage eller et spyd på skibet, når han
      sejler forbi Krogen, således at han har fri passage. Endvidere meddeler de, at kong Erik har
      lovet dem, at han vil føre sag mod Rostock, hvis byen ikke overholder det, som nu er blevet
      aftalt. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-11-15" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-15. </change>
         <change when="2017-04-27" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-04-27. </change>
         <change when="2017-10-30" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-10-30. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Post salutacionem.</p>
            <p n="a#2">Erbaren leven heren, gunstigen vrunde.</p>
            <p n="a#3">Juwe erbarheide willen weten, dat wii, des God geloved sy, <app>
                  <lem>in sunte Jacobs avende</lem>
                  <rdg>dvs. 24. juli</rdg>
               </app> nyest verleden, gesund unde mit beholdener have qwemen bynnen
        <placeName>Calmeren</placeName>, unde do legen nicht verne van hire to watere de sendeboden
      der Sweden, alse de herre bisschoppe van <placeName>Strengenis</placeName> unde van
        <placeName>Abo</placeName>, hern <persName>Cristiern Niggelsson</persName>, mit anderen eren
      vrunden; unde de worden verbodet van deme Denschen rade to komende bynnen
        <placeName>Calmeren</placeName>.</p>
            <p n="a#4">Doch in sunte Jacobs dage qwemen se in eyn juncfrowencloster hard vor
        <placeName>Calmeren</placeName>, dar se to komende geveliged worden, unde dar gingen de
      Densche rad unde wy by se in dat closter. Unde dar entfengen se uns, der stede sendeboden,
      leffliken unde dankeden uns hochliken, dat wy dar umme eren unde erer vrunde leve willen
      gekomen weren; se wolden dat tegen unse stede, uns unde de unsen to ewigen tiiden vordenen,
      wormede se konden unde mochten; unde beden den Denschen rad unde uns umme Godes willen, dat
      wii se besorgeden an zekerer vorwaringe, alse se uns totruweden, unde besunderen beden se uns
      allene, bii uns wesende, dat wii se besorgeden, wente se sunderges unde tovoren an uppe unsen
      loven dar gekomen weren.</p>
            <p n="a#5">Unde na velen reden unde degedingen isset mit der hulpe Godes so verne gekomen, dat de here
      koning unde de Sweden alle schelinge, unwillen unde twedracht, twisschen en wesende, in rechte
      edder vrundschoppe to vorschedende gesat hebben by des riikes rat van
        <placeName>Denemarken</placeName> unde uns, der stede sendeboden, unde umme bede willen des
      heren koninges unde der Sweden hebben de Densche rad unde wii dat also angenamet, mit
      medewerkinge des hilgen gestes unde na unser macht deme also to donde.</p>
            <p n="a#6">Unde darupp unde uppe den utsproke, den wii noch donde werden twisschen beyden partyen, is
      hir eyn ewich vrede opembarliken utghekreyered.</p>
            <p n="a#7">Aver er wii dat annamen wolden unses deles, de beyden partye na vorscrevener wiise to
      vorschedende, moste uns de here koning opembarliken zegen, dat he uns unse privilegia
      truweliken holden unde holden laten wolde, unde dergeliik den, de der van rechtes wegen
      geneten unde bruken scholen, alse uns dat besegheld were, unde besunderen mit dem tolne to
        <placeName>Orekroke</placeName> schal men idt holden, alse wii jw alrede gescreven hebben,
      unde ok von der wegen, eft God wil, muntliken wol berichten willen.</p>
            <p n="a#8">Doch, leven heren, moge gii dit vorkundigen den steden in <placeName>Prutzen</placeName> unde
      dem copmanne to <placeName>Vlanderen</placeName> unde to <placeName>Bergen</placeName> in
        <placeName>Norwegen</placeName>, also dat eyn yszlik schiphere, de uthe den steden is, de in
      unseme privilegio begrepen sint, siner stad wapen achter uthsteke uppe dem castele mit eyner
      stangen efte glevyen, wanne he vor <placeName>Orekrok</placeName> henne segheld, unde zegele
      darmede vry sines weges.</p>
            <p n="a#9">Van der Rostocker wegen heft he uns gesecht vor sineme rade, weret, dat se id nicht en
      helden, alse he en nascreff, darvan wii jw copien gesant hebben, so wii he se vorvolgen na
      inneholde der pevestliken unde keiserliken bode unde breve, dar he mede geesschet is; unde na
      unser begeringe hete he sineme rade, dat se se ok also vorvolgen scholen, unde desulve rad to
      dersulven tiid hebben uns deme also to donde gesecht unde geloved etc.</p>
            <p n="a#10">Unde umme de vredebrake schal men id holden, alse dat begrepen is, unde dar wille he de sinen
      tovogen, de dat helpen in vruntschoppe efte in rechte sliten etc.</p>
            <p n="a#11">Vorder, leven heren, so hebben beide vorscrevene partye eyne der anderen beseghelde
      machtbreve gegeven, truweliken to holdende, wes wii alrede twisschen en gedegedinged hebben
      unde noch vortan utsprekende werden.</p>
            <p n="a#12">De Densche rad unde wii hebben ok de heren hertogen van <placeName>Pomeren</placeName> unde
      van <placeName>Bard</placeName> gebeden, efte wii erer unde erer redere in der verschedinge
      rades unde hulpe begereden, dat se darto willich syn. De van <placeName>Bard</placeName> heft
      des riikes rad van <placeName>Denemarken</placeName> unde uns to gaste gehat, unde dede uns
      mit rechter vrolicheid gantz gutliken, unde he heft uns van <placeName>Lubeke</placeName>
      sunderges ghunst unde vruntlike handelinge togesecht etc.</p>
            <p n="a#13">Unde hir qwam ghisterne avende <persName>hertoge Barnym van Wolgast</persName> mit 120
      personen. Unde wo id hir vortvorende wert, wille wii jw, eft Got wil, gerne benalen, <app>
                  <lem>so wii erst konen</lem>
                  <rdg>I Ab efterfulgt af <q>etcetera. Actum pro die sancti Petri ad vincula, anno etcetera
            36. Hynrik Rapesulver, Tymme Hadewerke und Paulus Oldenborch</q>
                  </rdg>
               </app>. Unde dit moge gii, leven heren, <app>
                  <lem>unsen</lem>
                  <rdg>
                     <q>unse</q>, Aa</rdg>
               </app> vrunden van <placeName>Hamborch</placeName>, <placeName>Luneborch</placeName> unde
        <placeName>Wiszmer</placeName> vort benalen.</p>
            <p n="a#14">Wii bevelen jw dem almechtigen Gode.</p>
            <p n="a#15">Screven to <placeName>Calmeren</placeName>, uppe sunte Petri dage ad vincula, under
        <persName>meister Pawels</persName> ingesegel, des wii samentliken hirto bruken.</p>
            <p n="a#16">Leven heren, hadde gii tidinge uthe <placeName>Vlanderen</placeName> unde uthe anderen
      jeghenen, bidde wii, dat gii uns de scriven, wanne id jw steden kan.</p>
            <p n="a#17">Juwe willigen <persName>Hinrik Rapesulver</persName>, <persName>Tymme Hadewerk</persName>
      unde <persName>Paulus Oldemborch</persName>.</p>
            <p n="a#18">Dit sint de van dem Denschen rade, dede hir sint: <persName>Bischop Olrik van
        Arhusen</persName>, <persName>her Erick Crummendiik</persName>, <persName>Hans
        Cropelyn</persName>, <persName>her Anders Nygelsson</persName>, <persName>her Steen
        Basse</persName>, <persName>her Esghe Brok</persName>, <persName>her Yons Grym</persName>,
        <persName>her Luder Cabel</persName>, <persName>Otte Nigelsson</persName>, <persName>Rode
        Yesse Erickesson</persName>, <persName>Herman vam Hagene</persName>, <persName>Oleff
        Axelssone</persName>, <persName>Albert Budelsbach</persName>.</p>
            <p n="a#19">Dit sint de sendeboden van Sweden: De twe bischoppe erbenomd, <persName>her Cristiern
        Nigelsson</persName>, <persName>Nickel Yonsson</persName>, <persName>Karl Bonde
        Tordsson</persName>, <persName>Knwt Karlsson</persName>, <persName>Magnus Gren</persName>,
        <persName>Nyels Stensson</persName>, <persName>Gotstaff Laurensson</persName> unde
        <persName>Bent Ludekensson</persName>.</p>
            <p n="a#20">De rat van Norwegen en is hir nicht.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden 1. januar 2017 til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
        tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
