<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1170</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">20</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14360603002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt. Det svenske rigsråds eksemplar</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="B">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt. Kong Erik 7. af Pommerns eksemplar</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="C">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Papir. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt. Stædernes eksemplar</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>B 7 fol. 60v RA 0202</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ca">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>ASA Externa, Suecica</collection>
                        <idno>Nr. 0337</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Papir. <ab>Nedertysk oversættelse sandsynligvis udført på baggrund af C (jf. <ref target="14360603001">DD 1436. 3. jun., nr. 14360603001</ref>)</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. II:1 nr. 592 p. 525-528</bibl>
               <bibl>Reg. *5139</bibl>
               <bibl>Sverges Traktater III nr. 474</bibl>
               <bibl>Hadorphs Rijm-Crönikor II p. 106-109</bibl>
               <bibl>Svenska Medeltidsregester nr. 414</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l. l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1436-06-03"
                  notBefore="1436-06-03"
                  notAfter="1436-06-03"
                  cert="high">1436. 3. juni<note>Mødet i Vadstena 3. juni 1436 er desuden behandlet i Karlskrøniken (se
    Klemming (udg.), 1866, Svenska Medeltidens Rim-Krönikor II, v. 3010 -
    3073)</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Vadstena</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Reces fra mødet i Vadstena 3. juni 1436, hvor udsendingene fra de fire hansestæder Lübeck,
      Hamburg, Wismar og Lüneburg, nemlig Timme Hadewerk, rådmand i Lübeck, og Peter Wilde,
      borgmester i Wismar, mægler et forlig mellem kong Erik 7. af Pommerns sendebud hr. Morten
      Jensen (Gyrsting), ridder, og Hans Krøpelin, væbner, på vegne af kongen på den ene side og det
      svenske rigsråd på den anden side. I forliget aftales en fred mellem kong Erik og det svenske
      rigsråd, som skal vare 14 dage fra brevets udstedelsestidspunkt. </ab>
            <ab>Endvidere fastsættes et nyt møde med voldgift, som skal afholdes i Kalmar 15. juli 1436. I
      den forbindelse aftales det, at fire af kong Eriks mænd og fire svenske rigsråder under alle
      omstændigheder skal komme til Kalmar til det aftalte møde med beføjelse til at udskyde mødet,
      såfremt enten kong Erik eller det svenske rigsråd er lovligt forhindret i at komme til
      mødet. </ab>
            <ab>Endvidere aftales det, at de folk, som befinder sig på kong Eriks slotte skal forsynes med
      frisk mad og alt, hvad de ellers måtte have behov for til livets opretholdelse. </ab>
            <ab>Endvidere aftales det, at der fra brevets udstedelsestidspunkt og frem hverken må bygges
      mere foran slottene eller på slottene. </ab>
            <ab>Endelig aftales det, at hhv. kong Eriks sendebud og det svenske rigsråd skal gøre alt, hvad
      de kan, for at de tilfangetagne på begge sider kan få midlertidig løsladelse indtil det
      aftalte møde i Kalmar. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-11-14" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-14. </change>
         <change when="2017-03-30" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-03-30. </change>
         <change when="2017-10-27" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-10-27. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">In nomine Domini amen.</p>
            <p n="a#2">In deme jare na Godes bord dusend v{ee}rhunderd ses unde dortich uppe der hilligen
      drevaldicheyd sondach do weren hir to Waczsten hochgeboren vorstes unde heren, hern Erikes von
      Godes gnade Danmarks, Sweden, Norwegen, Wendes unde Gotes konynges unde hertoge in Pomeren
      sendeboden, alse her Merten Jonisson, riddar, unde Hans Kropelin, van wapen, unde de erlike
      stede sendeboden van Lubeke, Hamborch, Wiismer unde Luneborch, her Tymme Hadewerk, radman to
      Lubeke, unde her Peter Wilde, borgermester tor Wismer, van vorbenomeden ver stede wegen, to
      des riikes rade van Sweden umme de twedracht, alse upgestan is tuschen erbenomeden hochgeboren
      vorsten, hern koning Erik, uppe de ene siide unde des riikes rad, man unde inwoneren in Sweden
      uppe de anderen siide.</p>
            <p n="a#3">Do boden vorbenomede hochgeborens vorsten, hern koning Eriks, sendeboden den hochgeboren
      heren unde vorste, vorbenomede here koning Erik, vor des riikes rade unde man in Sweden, alse
      hir nw tosamende weren, unde vor vorbenomede stede sendeboden to rechte, ere unde alle
      redelicheyd to komen up eyne legelike stede unde up eynen vrundliken dach vor erwerdige unde
      wolgeborne man, vorbenomed heren koning Eriks riikes rad van Denemarken unde Norwegen unde vor
      de erlike stede sendeboden.</p>
            <p n="a#4">Unde do werveden erlike sendebode van vorbenomeder stede wegen to des riikes rad van Sweden,
      dat se hadden gewest by vorbenomeden koning Erike, dat he hadde gebleven al sin recht by des
      riikes rade van Denemarken unde Norwegen unde by de ver stede, <app>
                  <lem>so</lem>
                  <rdg>
                     <q>so so</q>, Ca</rdg>
               </app> dat se vorbenomede here koning Erik vulmechtich sin to ere, recht unde all
      redelicheyd.</p>
            <p n="a#5">Vor welk des riikes rad in Sweden vorbenomede stede vele dankeden, dat se siik mit den werven
      bekummeren wolden, unde antwerden de dar so to, dat des riikes rad van Denemarken unde
      Norwegen unde de vorbenomede v{ee}r stede scholden desgelikes erer ok vulmechtich wesen to
      ere, rechte unde alle redelicheyd.</p>
            <p n="a#6">Unde darup is eyn vrede begrepen, geloved unde vorwissed tuschen vorbenomeden hochgeboren
      vorsten, hern koning Erike, unde sine denere, man unde medehelpere uppe de eyne siide unde
      tuschen des riikes rad, man unde inwoneren in Zweden unde ere medehelpere uppe de andere
      siide, welk vrede nw scal anghan v{ee}rteyn dage negest na dat desse breff is gegeven, unde
      schal stede unde vast bliven to <app>
                  <lem>sunte Olafs daghe</lem>
                  <rdg>dvs. 29. juli</rdg>
               </app> negest tokomende sunder all argh, so dat eyn jewelk mach varen to unde aff hir in den
      riiken, so lange desse vrede ward, sunder de utgenomen sin in degedingen, alse hirna werd
      gerored.</p>
            <p n="a#7">Unde in dessen vrede is begrepen unde vorramed eyn vrundlik dach, alse wesen schal to Calmarn
      uppe <app>
                  <lem>alle apostelle dach, alse men hyt divisionis apostolorum</lem>
                  <rdg>dvs. 15. juli</rdg>
               </app>, negest komende.</p>
            <p n="a#8">Doch so wered sake, dat beyde deele, alse is forbenomede hochgeboren vorste, hern koninges
      Erik, unde des riikes rad van Sweden, edder erer eyn, dorch rechtelikes vorvalles wille, uppe
      den vorbenomeden dach divisionis apostolorum nicht <app>
                  <lem>komen konnen</lem>
                  <rdg>
                     <q>komen komen</q>, Ca</rdg>
                  <rdg>
                     <q>komma kunne</q>, Hadorph</rdg>
               </app>, dat se bynnen verteyn dagen negest navolgende unvorsumed bliven uppe beyden siiden,
      doch so dat vere van vorbenomeden hochgeboren vorsten heren koning Eriks rad unde man unde
      vere van des riikes rade in Sweden scolen jo wesen dar uppe den vorbenomeden aposteldach to
      Calmarn sunder hinder.</p>
            <p n="a#9">Unde de vorbenomeden achte scholen vulmechtich wesen vordermer vorwaringe to makende, den
      vrede unde dach to vorlengen, alse nutte unde behoff deyt uppe dat, dat alle vorbenomede werve
      unvorsumed bliven.</p>
            <p n="a#10">Ok alle, de den vorbenomeden dach soken uppe beyden siiden, scholen wesen velich dar to unde
      aff, velich ere werve dar to wervende unde eyn jewelk velich in sin behold, sunder all
      argh.</p>
            <p n="a#11">Unde so scholen de slote stan, dat de dar uppe sint, dar uppe bliven scholen so lange, dat de
      dach is gesleten, doch in sodaner mate, dat dat blive sunder all argh van veyde wegen unde dar
      nicht affghan edder varen sunder mit erem love, de dar sin hovedlude buten v{oe}r.</p>
            <p n="a#12">Ok schal men dat so maken tuschen dyt unde <app>
                  <lem>sondage over achte dage</lem>
                  <rdg>dvs. 17. juni</rdg>
               </app>, dat de alz uppe unseme gnedigen heren koninge Eriks slote sint, de nu bestalled sint,
      dat dar scholen werden geschicked twe ingeborne man to islikeme slote, unde schicken en uppe
      de slote versche spiise unde anders, wad en gebrecht to erer vodinge, umme ere geld unde
      anders nicht, to der tiid dat de dach is gesloten to Calmarn.</p>
            <p n="a#13">Unde dat dat so schal schen, hebben des riikes rad unde man in Sweden, de hir nu sint,
      geloved to bewesende sik dat uterste se konen to den anderen, de nicht nu by sint, ok hebben
      dat alle tolaten, also vele to en steyt, de hir nu sint.</p>
            <p n="a#14">Unde nemand schal buwen vor de slote mer den nw gebuwed is, unde de alz uppe den sloten sin,
      scholen nicht mer buwen.</p>
            <p n="a#15">Ock schal vorbenomede her Merten Jonisson unde Hans Kropelin bewesen sick darane, dat beste
      se konen, dat alle vangen scholen dach hebben <app>
                  <lem>bet</lem>
                  <rdg>
                     <q>bett</q>, Ca</rdg>
               </app> dat de vorbenomede dagh gesleten werd, alz gegrepen sin in der vorbenomeden twedracht
      van den vorbenomeden unses gnedigen heren koning Eriks denre, <app>
                  <lem>seder gedegedinged was to Stocholme</lem>
                  <rdg>dvs. 15. november 1434, se <ref target="14341115001">DD 1434. 15. nov., nr.
            14341115001</ref>
                  </rdg>
               </app>; unde des riikes rad in Sweden scholen bewisen sik dar in dat beste, dat se konen, dat
      de gegrepen sin uppe de andere siide, dat de scholen ok dach hebben to der vorbenomeden
      tiid.</p>
            <p n="a#16">Desse vorbenomede vrede unde dach to <app>
                  <lem>holdende</lem>
                  <rdg>
                     <q>hollende</q>, Ca</rdg>
                  <rdg>
                     <q>at holla</q>, Hadorph</rdg>
               </app> in aller mate sunder all argh, alse vorgescreven steyt, hebben geloved uppe hochgeboren
      vorsten unde hern koning Erikes unde sine man, denre unde medehelpere wegen uppe de ene siide
      vorbenomede her Merten Jonisson, ridder, unde Hans Kropelin, van wapen, unde uppe des riikes
      rades, man unde inwoneren in Sweden unde ere medehelpere wegen uppe de andere siide hebben
      geloved erwerdige vedere in Gode, alse is biscop Swen van Schare, biscop Thomas van
      Strengenes, unde wolgeborne man Karll Knwtzsson, van wapen, des riikes marsk, her Niclis
      Erengizslasson, ridder unde laghman in Sudermannelande, Knut Joansson in Westergotlande,
      Arffvid Swan, lagman in Smalande, Erengizsel Niclisson, Boo Knutzsson, Otte <app>
                  <lem>Wlfson</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ulff</q>, Hadorph</rdg>
               </app> unde Magnus Green, van wapen.</p>
            <p n="a#17">Dyt vorgescreven hebben desse vorbenomede hochgeboren vorsten, heren koning Eriks, sendeboden
      her Merten Jonisson, Hans Kropelin unde vorbenomede erwerdige vedre <app>
                  <lem>in</lem>
                  <rdg>
                     <q>inz</q>, Ca</rdg>
                  <rdg>
                     <q>med</q>, Hadorph</rdg>
               </app> Gode unde wolgeborne man, riddere unde knechte, alse vorbenomed sin, geloved uppe
      beyden siiden, unbrekelik to <app>
                  <lem>holdende</lem>
                  <rdg>
                     <q>hollene</q>, Ca</rdg>
                  <rdg>
                     <q>at holda</q>, Hadorph</rdg>
               </app> sunder all argh, in jegenwardicheyd desser wolgeborne manne, alse hirna benomed sin,
      Benct Udzson, Birger Trulle eldre, Birger Trulle <app>
                  <lem>junge</lem>
                  <rdg>
                     <q>vryge</q>, Ca</rdg>
                  <rdg>
                     <q>unge</q>, Hadorph</rdg>
               </app>, Philippus Bonde, Harald Stensson, Torbern Kerlyngh, Holmsten Joansson, Niclis
      Benctson, Knut Stensson, Erik Stensson, Ragwald Puke, <app>
                  <lem>Helge</lem>
                  <rdg>
                     <q>Sjelge</q>, Ca</rdg>
                  <rdg>
                     <q>H{ae}lge</q>, Hadorph</rdg>
               </app> Sixtensson, Magnus Jonisson, Andres Knutzson unde Merten Swan, van wapen, unde mennige
      andere gude mans bywesende, de hir nicht benomed sint.</p>
            <p n="a#18">Welk vorgescreven l{oe}fte hebben se to truwer hand segd, loved unde vorwillekored
      vorbenomede her Tymme Hadewerke, radman to Lubeke, unde her Peter Wilde, borgermeyster tor
      Wismer, van der stede wegen, dat se dat stedeliken, vaste unde umbrekelik sunder alle
      argheliste edder ennyge hulperede uppe beyden siiden holden willen.</p>
            <p n="a#19">To merer tuchnisse unde beter vorwaringe so sin desse breve dre, twe uppe permynt gescreven,
      unde erer en <app>
                  <lem>beholden</lem>
                  <rdg>
                     <q>behollen</q>, Ca</rdg>
                  <rdg>
                     <q>behollar</q>, Hadorph</rdg>
               </app> vorbenomede hochgeboren vorsten, heren koning, Eriks, sendeboden, her Merten Jonisson,
      ridder unde Hans Kropelin, van wapen, unde den anderen des riikes rad van Sweden, unde den
      dorden uppe pappir, unde den beholden vorbenomede stede sendeboden, her Tymme unde her Peter,
      ens ludende word van worde, under vorbenomede l{oe}vers ingesegelle.</p>
            <p n="a#20">Datum anno, die et loco supradictis.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden 1. januar 2017 til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
        tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
