<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1683</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">43</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14360701001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wismar</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Wismar</repository>
                        <collection>receshåndskrift 2</collection>
                        <idno>p. 637-648</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Forsynet med overskriften: <q>In Kopenhaven 36</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. II:1, nr. 603, p. 535-538</bibl>
               <bibl>Reg. *5144</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l. l., hvorfra også de arkivalske oplysninger
                  stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1436-07-01"
                  notBefore="1436-07-01"
                  notAfter="1436-08-23"
                  cert="high">1436.
               1. juli - 23. august</date>
            <placeName cert="low">[Kalmar]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Indberetning fra de hanseatiske udsendinge vedrørende forhandlingerne med kong Erik
               7. af Pommern i København, hvor også herren af Barth og herren af Pommern deltog
               sammen med deres råd, og vedrørende forhandlingerne mellem kong Erik og svenskerne i
               Kalmar. </ab>
            <ab>Det meddeles, at udsendingene sejlede ud af Trave 1. juli, og at de ankom til
               København 3. juli, hvor de blev venligt modtaget af kong Erik. Efter tre uger i
               København, hvor udsendingene forhandlede med kong Erik om fredsbrud og om Rostock,
               sejlede de videre mod Kalmar, hvortil de ankom 24. juli. I Kalmar blev de modtaget af
               kong Erik, svenskerne og de andre herrer. De hanseatiske udsendinge var imidlertid
               kun interesserede i at optræde som voldgiftsmænd i sagen mellem kong Erik og
               svenskerne, såfremt kong Erik ville overholde de løfter vedrørende tolden ved Krogen
               (dvs. Øresundstolden) og Rostock, som han havde givet hansestæderne, hvortil kong Erik
               højtideligt erklærede, at han ville holde alt, hvad han havde lovet
               hansestæderne. </ab>
            <ab>Endvidere meddeles det, at svenskerne bad kong Erik om, at han måtte tage dem til
               nåde, og at de erklærede, at de ville have kong Erik som konge, og at de ikke ønskede
               en retssag med kongen, hvorpå kongen svarede, at svenskerne skulle bestemme,
               hvorledes deres venskabelige aftale med ham skulle se ud. Derefter udfærdigede
               svenskerne en skrivelse om, at riget Sverige var blevet påført stor skade grundet
               dårlig regeringsførelse, og at de derfor ønskede, at kong Erik lod det svenske rige
               være ved sin lovbog, sine skriftlige rettigheder, sine privilegier og sine gode,
               gamle sædvaner, sådan som kongen havde lovet dem. Hertil svarede kong Erik både
               mundtligt og skriftligt, at han aldrig havde gjort svenskerne uret eller fortræd
               eller påført dem vold, men at han derimod havde vist dem ære, godhed og velvilje. Det
               meddeles i den forbindelse, at der således gik megen tid med den slags skrivelser og
               taler, som dog ikke førte til noget frugtbart. Derfor sagde hr. Erik Krummedige på
               vegne af voldgiftsmændene til kong Erik og svenskerne, at de nu havde udfærdiget
               skriftlige klager og skriftlige modsvar, men at de endnu ikke havde udfærdiget en
               tekst, som kunne bruges som aftale imellem dem, og derfor ville voldgiftsmændene
               skriftligt udfærdige en venskabelig aftale, som kunne være begge parter til behag, og
               ligeledes skulle hver part inden for en bestemt periode udfærdige sine klager mod den
               anden part, eftersom voldgiftsmændene efter klager og svar ville udsige, hvad der var
               ret, såfremt parterne alligevel ikke kunne finde behag i den af voldgiftsmændene
               udfærdigede venskabelige aftale, eftersom den nuværende situation var til skade for
               alle. Derpå gav begge parter deres skriftlige klager til voldgiftsmændene, men
               svenskerne sagde, at de ikke havde forventet en retssag, og at de heller ikke havde
               forstået det sådan ved mødet i Vadstena, hvorfor de på nuværende tidspunkt ikke kunne
               nævne alle de nødvendige artikler, fordi de ikke havde fået dem med til mødet i
               Kalmar. Derpå gik voldgiftsmændene op på slottet til kong Erik for at bevæge ham til
               at modtage svenskernes venskab, for de kunne alle fornemme, at en retssag imellem
               kong Erik og svenskerne hverken ville føre til venskab, enighed eller fred imellem
               dem. Derefter svarede kong Erik på det, som svenskerne havde skrevet om, at han
               skulle besætte landet og slottene med svenske folk og ikke med udenlandske folk, at
               han ikke ville have den evige skam hængende over sig, at alle skulle sige om ham, at
               han havde accepteret, at danskere, tyskere og nordmænd, som svenskerne altså anså for
               at være udlændinge, skulle fordrives fra riget, eftersom han ikke havde modtaget
               riget fra Margrethe på den måde, og derfor skulle man fratage ham det med ret. Derpå
               havde kong Erik, Erik Krummedige og Heinrich Rapesülver en længere diskussion, og til
               sidst sagde Heinrich Rapesülver, at hvis kongen kun ville følge sit eget hoved, og
               det så kom til en krig mellem kongen og svenskerne, og kongen så alligevel ikke kunne
               få sin vilje, så ville kongen være evigt forbandet, men hvis kongen ville følge sit
               råds råd, og hvis rådet så gav ham et dårligt råd, så ville rådet og ikke kongen være
               forbandet. Derfor lod kong Erik alle de danske folk kalde op på slottet for at høre,
               om de ville råde ham til at acceptere svenskernes krav, og derefter blev også
               svenskerne og hansestædernes udsendinge kaldt op på slottet. Her takkede svenskerne
               kong Eriks råd og hansestæderne for alt, hvad de havde opnået, og formanede rigsrådet
               om, at de alle måtte blive sammen som brødre, og at de hver især ville respektere
               hinandens rettigheder, privilegier og gode, gamle sædvaner. Dertil svarede Heinrich
               Rapesülver med det samme, at det var hansestædernes ønske, at de, eftersom de havde
               hjulpet til med at få en aftale i stand mellem kong Erik og svenskerne, gerne ville
               betragtes som søstre, således at hansestædernes privilegier og gode, gamle sædvaner
               også ville blive overholdt. Dertil svarede Erik Krummedige, at alt, hvad man havde
               lovet hansestæderne, ville blive overholdt. </ab>
            <ab>Derefter blev det den 23. august aftalt, at man skulle bringe kong Erik og
               svenskerne sammen, således at svenskerne kunne falde på knæ for kongen og bede om at
               blive taget til nåde. Derfor lod kongen samme dag alle folk samle på markedet, idet
               han lod alle klokkerne ringe. Derefter gik kong Erik sammen med herren fra Pommern og
               voldgiftsmændene, således at de stod i en kreds, og deromkring stod alle folk.
               Derefter kom svenskerne og faldt på knæ for kongen og bad om, at han måtte tage dem
               til nåde. Da ville kongen rejse dem op med sine hænder, men de ville ikke stille sig
               op. Derfor satte kongen sig selv ned på knæ og rejste dem op på den måde. På grund af
               denne ydmyge handling begyndte mange af de omkringstående at græde. Derefter bad kong
               Erik svenskerne om, at de for Guds skyld måtte tilgive ham, såfremt han havde handlet
               ilde mod dem, og derefter gik kongen sammen med sit råd og svenskerne op til rådhuset
               for at fuldbyrde venskabet. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-11-15" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-15. </change>
         <change when="2017-04-04" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-04-04. </change>
         <change when="2017-10-30" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-10-30. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">
               <supplied>1</supplied> Int jar unsirs Heren dusent verhundert darna in deme ses unde
               drittichghesten jare seghelde wi ut <placeName>der Travene</placeName>
               <app>
                  <lem>an unser vrowen avende der vanding</lem>
                  <rdg>dvs. 1. juli</rdg>
               </app>, unde quemen des dinxtedaghes <app>
                  <lem>darna</lem>
                  <rdg>
                     <q>dar</q>, Aa</rdg>
                  <rdg>dvs. 3. juli</rdg>
               </app> van Gades gnaden mit beholdener have to <placeName>Kopenhaven</placeName>, dar
               wi vunden den heren koning mit sinem rade, <persName>den heren van Bart</persName>,
                  <persName>den heren van Pomeren</persName> mit eren rederen, unde ok de redere ut
               ichteswelken eren steden, alzo by namen de van <placeName>Stargharde</placeName> unde
               van <placeName>Trepetow</placeName>.</p>
            <p n="a#2">Unde de here koning bat uns alle willekome, gutliken entfanghende.</p>
            <p n="a#3">Wes dar, leven heren, vurder vorhandelt wart mit dem heren koninghe unde
               sinem rade, is jwer erzamicheid <cit>
                  <quote>van der schrift weghen</quote>
                  <bibl>dette brev er imidlertid gået tabt; jf. <ref target="14360801001">DD 1436.
                        1. aug., nr. 14360801001</ref>
                  </bibl>
               </cit>, de jw van dar van des weghen ghesant wart, alzo wi vormoden, wol <app>
                  <lem>vordacht</lem>
                  <rdg>
                     <q>vordracht wart</q>, Aa</rdg>
               </app>, darumme is n{ee}n behuff, dat men dat aver vorhale.</p>
            <p n="a#4">
               <supplied>2</supplied> Darna seghelde wi, leven heren, do wi to
                  <placeName>Kopenhaven</placeName> bi dren weken gheleghen hadden, unde mannighe
               sprake umme de vredebrake unde de van <placeName>Rostoke</placeName> mit dem heren
               koninghe unde sinem rade gheholden hadden, mit demesulven heren koninghe unde sinem
               rade, mit <persName>dem heren van Bart</persName>, mit <persName>dem heren van
                  Pameren</persName> unde eren rederen, na <placeName>Kalmeren</placeName>, alzo dat
               wi van Gades gnaden mit beholdener have doch mit ichteswelkeme waters vordrete to
                  <placeName>Kalmeren</placeName> quemen in de havene unde vor de brugghe <app>
                  <lem>an sunte Jacobes avende</lem>
                  <rdg>dvs. 24. juli</rdg>
               </app>, wo de here koning, de Sweden unde de anderen heren uns untfinghen, unde wo wi
               mit deme heren koninghe unde sinem rade unde mit den Sweden tosamende quemen uppe dat
               hus, dat <placeName>de Cristoffer</placeName> hed.</p>
            <p n="a#5">Dar de here koning unde de Sweden <persName>den r{ae}d van
                  Dennemarken</persName> unde der stede sendebaden beden, dat wi se in alzodaner
               scheling unde twedracht, de b{ee}t <app>
                  <lem>herto</lem>
                  <rdg>
                     <q>to her to</q>, Aa</rdg>
               </app> twischen en gheweset were, wolden in vruntscop ofte rechte vorscheden.</p>
            <p n="a#6">Dar na berade her Erik Krummedik van des Denschen rades weghen, dat also
               annamende, ja to sede.</p>
            <p n="a#7">Van der sendebaden weghen aver der stede sede <persName>her Hinrik
                  Rapesulver</persName> na berade, wi sint jwen gnaden to willen unde to denste
               gherne ghevolghet ersten to <placeName>Kopenhaven</placeName> unde nu hir to
                  <placeName>Kalmeren</placeName>, unde denen to jwer gnaden besten gherne na unsem
               vormoghe, doch dat jwe gnade uns ghelovet unde besegheld unde gheswaren hefft, dat en
               wart uns nicht gheholden, nameliken also alze van dem tolne <placeName>tom
                  Kruk</placeName> unde den van <placeName>Rostocke</placeName>; scholde wi jwe
               gnade in dat hus unde to vreden deghedinghen unde uns sulven buten deme huse unde
               deme vrede besluten, dat en wolde vor uns nicht wesen.</p>
            <p n="a#8">Dar sede de koning apemb{ae}r unde sw{oe}r, wes he den steden ghesecht unde
               ghelavet hadde, dat wolde he en vul unde al holden in guden truwen.</p>
            <p n="a#9">Alzo annamede wi do ok de schedinghe van unser weghen.</p>
            <p n="a#10">
               <supplied>3</supplied> Wes <app>
                  <lem>nu</lem>
                  <rdg>
                     <q>uns</q>, Aa</rdg>
               </app> dar furder mer unde <app>
                  <lem>int</lem>
                  <rdg>
                     <q>mit</q>, Aa</rdg>
               </app> erste vorhandelt wart twischen den heren koninghe unde den Sweden, is jwer
               ersamicheit in schriften wol benaled.</p>
            <p n="a#11">Des worden na velen spraken unde handelinghen de here koningh unde <app>
                  <lem>
                     <supplied>de</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>de</q> mangler i Aa</rdg>
               </app> Sweden, alzo <app>
                  <lem>by</lem>
                  <rdg>
                     <q>by by</q>, Aa</rdg>
               </app> namen: de erwerdighen in Gade vedere unde heren, <persName>biscop Thomas van
                  Strengnisse</persName>, <persName>biscop Magnus to Abow</persName>, unde de
               strenghen, <persName>her Cristier Nigelsson</persName>, droste, <persName>her Nighels
                  Eringisselsson</persName>, rittere, <persName>Nigels Jonsson</persName>,
                  <persName>Knud Karlsson</persName>, <app>
                  <lem>
                     <persName>Karle Bunde Tordzsson</persName>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>Bunde Torlss Tordzsson</q>
                  </rdg>
               </app>, <persName>Gregors Magnusson</persName>, <persName>Magnus Gregen</persName>,
                  <persName>Bend Udinsson</persName>, <persName>Gregor Trulle</persName> unde
                  <persName>Bend Ludensson</persName>, knapen, tosamende bracht in jeghenwardicheit
                  <persName>der heren van Bart unde van Pameren</persName> unde erer redere unde der
               schedesheren, also bi namen van des koninghes weghen: de erwerdighe in Gade vader
               unde here, <persName>her Olrik, biscop to Arhusen</persName>, unde de strenghe
                  <persName>her Erik Krummedik</persName>, <persName>her Trut Hasse</persName>,
                  <persName>her Anders Nighelsson</persName>, <persName>her Eseke Brok</persName>,
                  <persName>her Luder Kabel</persName>, <persName>her Jons Grym</persName>, rittere,
                  <persName>Hans Cropelin</persName>, <persName>Otto Nigelsson</persName>,
                  <persName>Hermen van deme Haghene</persName>, <persName>Oleff Axelsson</persName>,
                  <persName>Albert Budelsbak</persName> unde <app>
                  <lem>
                     <persName>Aghe Lunghe</persName>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>Aghel Unghe</q>, Aa</rdg>
               </app>, knapen; van der stede weghen: <persName>her Hinrik Rapesulver</persName>,
               borghermester, <persName>her Tymme Hadewerk</persName>, radman to Lubeke;
                  <persName>her Clawes Meyer</persName>, radman, <persName>her Hermen
                  Langhe</persName> to Hamborch; <persName>her Peter Wilde</persName>, borghemester,
                  <persName>her Johan Stenbeke</persName>, radman, tor Wismer; <persName>her Johan
                  Sprinkintgud</persName>, <persName>her Hartwich Schomaker</persName>, radman to
               Lunenborch.</p>
            <p n="a#12">
               <supplied>4</supplied> Also dat de Sweden deme heren koninghe otmodighen to vote
               villen, biddende umme Gades willen, dat he se to gnaden neme, se wolden ene vor enen
               mechtighen konink holden unde hebben, unde synen gnaden vruntliken enjeghen gan,
               wente <app>
                  <lem>rechtghank</lem>
                  <rdg>
                     <q>rechghank</q>
                  </rdg>
               </app> were en mit sinen gnaden nicht wol bequeme.</p>
            <p n="a#13">Dar de here konink to antwarde, de Sweden scholden utstikket de vruntscop,
               dar se em mede wolden entjeghen ghan.</p>
            <p n="a#14">
               <supplied>5</supplied> Darup nemen se ere berad unde vorrameden ene schrift,
               inneholdende mank anderen worden, wo <placeName>dat rike to Sweden</placeName> van
               quades regimentes weghen to groten vorderfliken schaden were kamen, darumme begherden
               se, dat sin gnade se unde dat rike wolde laten bi erem lachboke, beschrevenen rechte,
               privilegien unde alder guder wanheit, welke he en bestedeghet unde darup gheswaren
               hedde, biddende de schedesheren, dat se syne gnade underwiseden, dat he dat van en
               alzo wolde annamen unde bewisede en gnade, gunst unde leve, zo wolden se syne gnade
               mit alles rikes inwaneren hebben unde holden vor enen vulmechtighen koning, de wile
               he levede, unde wolden em bewiset horsam, truwe unde wilghen denst.</p>
            <p n="a#15">Hiirto antwardede de here koning, beide schriftliken unde muntliken, tomale
               sere sik entschuldeghende, dat he den Sweden niworlde unrecht, walt noch jenych
               vordret ghedan hedde men ere, gud unde vordernisse.</p>
            <p n="a#16">Mit alzodanen schriften unde reden ward vele tid toghebracht, dar doch nicht
               profites wes noch endelkes van en quam.</p>
            <p n="a#17">
               <supplied>6</supplied> Darumme sede <persName>her Erik Crummedik</persName> na berade
               van aller schedesheren weghen deme heren koninghe unde den Sweden, dat se geven
               scrifte over unde jeghenscrifte, doch so were noch nen scrift ghegheven, dar men wat
               enkedes mede ramen mochte, ofte dat men to ichteswelkem ende mede kamen konde,
               darumme wolden de schedesheren ramen ener vruntscop in ener schrift up erer beider
               behach, unde dat eyn eslik binnen der tiid sine tosprake, de he mende to deme anderen
               to hebbende, rede makede, wente wolde de vruntscop sik nicht vinden edder en nicht
               behaghen, so wolden se na claghe unde antwarde recht affsegghen unde utspreken, wente
               idermanne vordrote, alzo to ligghende.</p>
            <p n="a#18">Alzo gheven se deme heren koninghe de enen unde <app>
                  <lem>den</lem>
                  <rdg>
                     <q>de</q>, Aa</rdg>
               </app> Sweden de anderen scrift, all ens van worde to worde ludende: Dit is dat
               vorrament, als uns dunket (etc. = <ref target="14360724001">DD 1436. [24. jul. - 23.
                  aug.], nr. 14360724001</ref>)</p>
            <p n="a#19">
               <supplied>7</supplied> Darup nemen se ere berad.</p>
            <p n="a#20">Welke vruntscop na berade noch dem heren koninghe noch den Sweden behaghede,
               alzo gheven beide partien over den schedesheren <cit>
                  <quote>ere tosprake</quote>
                  <bibl>se <ref target="14360724002">DD 1436. [24. jul. - 23. aug.], nr.
                        14360724002</ref> og <ref target="14360724003">DD 1436. [24. jul. - 23.
                        aug.], nr. 14360724003</ref>
                  </bibl>
               </cit>.</p>
            <p n="a#21">Unde de Sweden seden, se hadden sik rechtghanghes nicht vormodet, wi hadden
               dat ok alzo nicht vorstan to <placeName>Wastene</placeName>, dar de dach begrepen
               wart, darumme konden se alle artikule, der en wol nod were, nu tor tiid nicht
               schriven, wente se <app>
                  <lem>hedden</lem>
                  <rdg>
                     <q>hedde</q>, Aa</rdg>
               </app> vele to hus, des se <app>
                  <lem>jeghenwardich</lem>
                  <rdg>
                     <q>jeghewardich</q>, Aa</rdg>
               </app> nicht en hedden.</p>
            <p n="a#22">
               <supplied>8</supplied> Alzo ghinghen de schedesheren to deme heren koninghe uppe dat
               slot, sine gnade to underwisende, dat he vruntscop van den Sweden neme, wente se
               konden alle merken, dat rechtgank twischen en beiden noch vruntscop noch endracht
               noch vrede maken konde.</p>
            <p n="a#23">Dar sede de here koning alzo to, alzo de Sweden screven, dat he dat lant
               unde de slote scholde besetten mit inlendeschen, unde nicht mit utlendeschen, dat he
               den ewighen vluk nicht over sik behalden wolde, dat alle man <app>
                  <lem>scholde</lem>
                  <rdg>
                     <q>scholde scholde</q>, Aa</rdg>
               </app> segghen, dat he hedde overgheven, dat Densch Dudesch Norman, de de Sweden vor
               utlendesche lude holden, scholden ut deme rike to Sweden vordreven unde utghewiset
               wesen na dem male, dat he dat rike van <persName>vrowe Margreten saligher
                  dechtnisse</persName> also nicht entfanghen hedde, darumme scholde me em dat mit
               rechte affsegghen.</p>
            <p n="a#24">Dar dem heren koninghe <persName>her Erik Crummedik</persName> unde
                  <persName>her Hinrik Rapesulver</persName> mannigherhande wort enjeghen seden unde
               he wedder jeghen se.</p>
            <p n="a#25">Des sede int leste <persName>her Hinrik</persName> erghenomet: gnedighe
               here, oft jwe gnade jwem rade nicht en volghet men jwen eghenen hovede unde
               guddunkende, unde den van den jwen unde den Sweden dusent edder twe vormorden sin
               unde jwen willen denne alleke wol nicht beholden kont, des mot jwe gnade vorwit
               ewighen vl{ue}k unde vorsprekent liden, men do gii na jwes rades rade unde <app>
                  <lem>raden</lem>
                  <rdg>
                     <q>rades</q>, Aa</rdg>
               </app> se jw ovele, des moten se vorwit hebben unde gii nicht; it sint de jwen, de jw
               vor eren heren unde enen weldighen gherne hebben unde holden wilt, darumme rade wi jw
               neghest, dat gii se in vruntscop to gnaden nemen.</p>
            <p n="a#26">Dar sprak ok do mede an <persName>de here van Pameren</persName> unde sin
               rad, de dar do jeghenwardich weren.</p>
            <p n="a#27">Alzo bevol de here konink sinem rade, dat se to sik vorbadeden alle de
               Denschen manscop, de dar jeghenwardich were, unde leten en dat vorstan, <app>
                  <lem>
                     <supplied>ofte id</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>ofte id</q> mangler i Aa</rdg>
               </app> mit erer alre vulbort, rade unde willen were, <app>
                  <lem>dat</lem>
                  <rdg>
                     <q>oft</q>, Aa</rdg>
               </app> he dat overgheven scholde, also vorghescreven is.</p>
            <p n="a#28">
               <supplied>9</supplied> Des vorbadeden se de manscop, de Sweden unde der stede
               sendebaden uppe <placeName>den Cristoffor</placeName>.</p>
            <p n="a#29">Er de mene manscop dar upgheeschet wart, dankeden de Sweden des koninghes
               rade unde den steden, dat se id dar mit arbeide unde vlite to ghebracht hadden,
               vormanende vort des rikes rade, wo se siik tosamende vorbunden, vorseghelt unde
               ghelavet hadden, alse brodere bi enander to blivende, unde en jewelik den anderen bi
               sinem rechte, privilegien unde guden olden wanheiden to beholdende, unde hapeden, dat
               scholde vast bliven to ewighen tiiden; unde dankeden en, dat se dat also wol
               gheholden unde truwelken sik darane bewiset hadden.</p>
            <p n="a#30">Dar sprak do van stunt in <persName>her Hinrik Rapesulver</persName>: leven
               heren unde vrunde, also gii segghen, dat gii willen tosamende bliven alzo brodere,
               dar wi to ghehulpen unde ghedent hebben unde vordan gherne d{oe}n, so weset ok <app>
                  <lem>vordacht</lem>
                  <rdg>
                     <q>vordach</q>, Aa</rdg>
               </app>, wat gii uns ghelavet unde ghesecht hebben, unde latet uns suster mede wesen,
               also dat uns unse privilegia unde guden olden wanheide ok gheholden werden.</p>
            <p n="a#31">Dar antwarde to <persName>her Erik Crummedik</persName> segghende, it were
               al war, wes den steden ghesecht were, dat scholde vull unde all gheholden werden.</p>
            <p n="a#32">
               <supplied>10</supplied> Do vorbadeden se de menen manscop unde gheven en to kennende
               des heren koninghes meninghe in jeghenwardicheit der Sweden unde der stede
               sendebaden. Also ghinghen do aff de Sweden unde de sendebaden der stede <app>
                  <lem>unde leten</lem>
                  <rdg>
                     <q>unde leten unde leten</q>, Aa</rdg>
               </app> de Denen tosamende; dar ward ene scrift up gheramed van worde to worde ludende
               aldus: Wetet gnedighe here, alzo wi ghisterne (etc. = <ref target="14360724004">DD
                  1436. [24. jul. - 23. aug.], nr. 14360724004</ref>).</p>
            <p n="a#33">
               <supplied>11</supplied> Also quemen de schedesheren unde de Sweden uppe
                  <placeName>den Cristoffer</placeName>
               <app>
                  <lem>an sunte Bartholomeus avende</lem>
                  <rdg>dvs. 23. august</rdg>
               </app> vor der maltid.</p>
            <p n="a#34">Dar ward gheramed, dat men den heren koning unde de Sweden scholde tosamende
               bringhen, dat se sinen gnaden to vote villen unde kneval deden, biddende umme sine
               gnade.</p>
            <p n="a#35">Unde dat brachten des heren koninghes rad bi den koning.</p>
            <p n="a#36">
               <supplied>12</supplied> Dessulven daghes na der maltid leet de here koning alle heren
               unde guden lude unde menliken alle volk vorgadderen also tor bursprake, unde leet de
               klocken slan als to storme, also vorsammelde sik alle volk up dem markede.</p>
            <p n="a#37">Do quam de here koning mit <persName>deme heren van Pameren</persName>, unde
               de schedesheren unde alle manscop, de dar do weren, ghinghen st{ae}n in enen kreis,
               dar stunt alle volk ummeheer.</p>
            <p n="a#38">Dar quemen de Sweden unde deden <app>
                  <lem>otmodighen</lem>
                  <rdg>
                     <q>otmoghen</q>, Aa</rdg>
               </app> knival, den heren koningh biddende, dat he se to gnaden neme unde alle
               unwillen, den he to en hedde, umme Gades willen overseghe.</p>
            <p n="a#39">Do wolde he se upteen bii den henden unde <app>
                  <lem>wolden</lem>
                  <rdg>
                     <q>wolde</q>, Aa</rdg>
               </app> node upstan, do sette sik de here konink sulven in de kne unde <app>
                  <lem>nam</lem>
                  <rdg>
                     <q>nem</q>, Aa</rdg>
               </app> se also up.</p>
            <p n="a#40">Dar villen mennighen de tranen ut den oghen van sodanen otmodighen
               gheschefte.</p>
            <p n="a#41">Do beden ok <persName>de heren van Pameren</persName>, des rikes rad unde de
               schedesheren vor de Sweden.</p>
            <p n="a#42">Do bad ok de here koningk de Sweden, oft he en jerne to kort ane daen hadde,
               dat se em dat umme Gades willen vorgheven.</p>
            <p n="a#43">Als nam de here koningh sinen rad unde de Sweden, unde ghink darmede uppe
               dat radhus, alsodane vruntscap vullenkomen to makende.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden 1. januar 2017 til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende
               udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
