<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2016</date>
            <idno type="dd">14360619001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Oblig. 70 fol. 147 og 64 fol. 223v</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD III 87 nr. 1769</bibl>
               <bibl>Weibull, Dipl. dioc. Lund. III 174 nr. 176</bibl>
               <bibl>Acta Pont. Svec. 1.II 325 nr. 1169</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Dipl. dioc. Lund. l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1436-06-19"
                  notBefore="1436-06-19"
                  notAfter="1436-06-19"
                  cert="high">1436. 19.
            juni<note>Umiddelbart i forlængelse af optegnelsen følger <ref target="14370108001">DD
              1437. 8. jan., nr. 14370108001</ref>
               </note>
            </date>
            <placeName cert="high">Bologna</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Det pavelige kancellis optegnelse om at Hans (Laxmand), udvalgt ærkebiskop i Lund,
          gennem sin prokurator Jens Grote, klerk fra Slesvig stift, har lovet at betale servispenge
          til det pavelige kammer og kardinalkollegiet, takseret til 2000 guldfloriner, såvel som de
          fem mindre afgifter, hvoraf den ene halvdel skal betales inden for otte måneder, den anden
          halvdel inden for de derpå følgende otte måneder. </ab>
            <ab>Fordi Jens Grotes prokurationsmandat (bevidnet i notarialinstrument udfærdiget af Jens
          Nielsen, offentlig notar og klerk fra Roskilde stift) ikke er tilstrækkeligt, har han
          forpligtet sig til inden for otte måneder at fremstille et bekræftelsesbrev i den udvalgte
          ærkebiskops navn. </ab>
            <ab>Ved samme lejlighed har Antonio della Casa på vegne af Cosimo og Lorenzo de' Medici
          erklæret at have modtaget Hans Laxmands provisionsbulle på det vilkår, at den skal leveres
          tilbage, hvis ikke han inden for otte måneder betaler 1000 guldfloriner og fremstiller
          ærkebiskoppens bekræftelsesbrev, i hvilket fald han skal have tilbagebetalt én af de
          mindre afgifter, som kammermesteren erklærer at have modtaget. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-11-14" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-14. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-11-29" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Die martis xviiii mensis junii venerabilis vir, dominus <persName>Johannes
            Grote</persName>, clericus <placeName>Slesvicensis</placeName> diocesis, procurator et
          procuratorio nomine reverendi patris et domini <persName>Johannis</persName>, electi
            <placeName>Lundensis</placeName>, de cujus procurationis mandato constat publico
          instrumento, confecto manu <persName>Johannis Nicolai</persName> clerici
            <placeName>Roschildensis</placeName> diocesis, imperiali auctoritate notarii, in camera
          apostolica producto et dimisso, necnon suo proprio et privato nomine et tanquam
          principalis et privata persona vice et nomine ipsius domini electi obtulit camere
          apostolice et collegio reverendissimorum dominorum cardinalium vii pro suo communi
          servitio florenorum auri de camera duo milia, ad quos dicta ecclesia taxata reperitur, et
          quinque minuta servitia consueta.</p>
            <p>Eorundem autem communis et minutorum serviciorum medietatem infra sex menses proxime
          futuros et aliam medietatem infra alios sex menses expost proxime sequentes solvere
          promisit nominibus supradictis.</p>
            <p>Preterea, quia mandatum, de quo supra fit mencio, non dicitur fore sufficiens ad
          suprascripta et <app>
                  <lem>infrascripta facienda</lem>
                  <rdg>således APD</rdg>
                  <rdg>
                     <q>instrumentum faciendum</q> Weibull</rdg>
               </app>, idem Johannes Grote promisit producere <app>
                  <lem>sufficientiorem</lem>
                  <rdg>
                     <q>= sufficientius</q>
                  </rdg>
               </app> videlicet instrumentum ratihabitionis hujusmodi obligationis facte nomine ejusdem
          domini electi ab ipso electo factum infra terminum octo mensium proxime futurorum etc.,
          obligavit, juravit, submisit, renunciavit et juravit in forma.</p>
            <p>Et dominus camerarius supradictus tulit sententias excommunicacionis in scriptis.</p>
            <p>Actum <placeName>Bononie</placeName> in thesauraria apostolica presentibus ibidem
          venerabilibus viris, dominis <persName>Nicolao de Valle</persName>, <persName>Guillelmo de
            Latinis</persName> et aliis dicte camere testibus et me <persName>Phi. de
            Piscia</persName> notario.</p>
            <p>Eisdem anno die mense loco et dictis presentibus testibus <persName>Antonius della
            Casa</persName> mercator Florentinus pro se ipso ac vice et nomine nobilium virorum
            <persName>Cosme</persName> et <persName>Laurencii de Medicis</persName> et sociorum
          suorum Romanam curiam sequencium ex certa sciencia confessus fuit se habuisse, prout in
          veritate manualiter per manus domini Roselli, clerici dicte camere, habuit, in depositum
          bullas provisionis dicte ecclesie facte de persona dicti Johannis et illas tenere ad
          instanciam camere et collegii predictorum usque ad octo menses predictos, quo in termino
          aut solvere dictis camere et collegio florenos mille de camera et producere dictam
          ratihabicionem aut restituere camere predicte dictas bullas, pro quibus etc. obligavit,
          submisit etc., renunciavit, juravit in forma etc. ut supra.</p>
            <p>
               <app>
                  <lem>Versa</lem>
                  <rdg>herfor <q>qua</q> APD</rdg>
               </app> vice prefatus dominus camerarius et dicti clerici camere promiserunt dicto Antonio
          dictis nominibus <app>
                  <lem>stipulante et recipiente</lem>
                  <rdg>
                     <q>stipulantibus et recipientibus</q> APD</rdg>
                  <rdg>
                     <q>stipulare et recipere</q> Weibull</rdg>
               </app> adveniente <app>
                  <lem>casu</lem>
                  <rdg>
                     <q>causa</q> Weibull</rdg>
               </app> restitucionis dictarum bullarum, ut prefertur, fiende, restituere ipsi Antonio ut
          supra, <app>
                  <lem>recipienti</lem>
                  <rdg>således APD</rdg>
                  <rdg>
                     <q>recipere</q> Weibull</rdg>
               </app> unum ex quinque dictis minutis serviciis, quod habuisse et recepisse confessi
          fuerunt, pro quibus omnibus obligarunt se ipsos et eorum heredes ac dictam cameram et
          submiserunt etc. ut supra.
          <!-- Ohlig. 70 fol. 147 og (14 fol. 223 v (udeii større Forskellighccler).
          (Trykt Dipl. dioc. Lund. III, 174—75 og 179.) </p>--></p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
          tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
