<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">921</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">15</num>. Translation, number of words: <num n="words">1259</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">15</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2013</date>
            <idno type="dd">14370227005</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2013, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>206. Særligt stillede landskaber og unionsriger. 1533-1661. 
                        D 2 Slesvig stift 1543-1599. Afskrifter; gl. sign. D 2 Slesvig stift 16</msName>
                        <msName>Copeyen der Priuilegien vnd Confirmationen von den Konigen zu 
                        Dennemarck dem Capittel zu Schlesuig gegeben. Neben andern Documenten, 
                        daraus zu Beweisen, das der Bischoff zu Schleswig des Ertzbischoff zu Lunden 
                        Suffraganen sey. Vnd Das Stifft dem Konigreich Dennemarck Herruret</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Hæfte i pergamentsomslag</ab>
                        <ab>Afskrift af 1437-vidissen i Paul Cypræus' hånd</ab>
                        <ab>Overskrift: <q>4. Transumptum</q>(!) <q>privilegiorum regis Olai et
                                Waldemari ducis Jutziæ annis 1386. et 1339</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>206. Særligt stillede landskaber og unionsriger. 1533-1661. 
                        D 2 Slesvig stift 1543-1599. Afskrifter; gl. sign. D 2 Slesvig stift 16</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Notarielt bekræftet afskrift af breve vedrørende Slesvig stift i et 
                        hæfte i pergamentsomslag, renskrift af Aa</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa2">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Gottorp</settlement>
                        <repository>Landesarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Abt. 7 nr. 6047; tidl. København, Rigsarkivet, Gott. Arch. Cam. 3 
                        Capsa XL: Capitulum Sleswicense nr. 2</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6865</bibl>
               <bibl>Vejledende Arkivreg. XVIII 392 under nr. 23</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa. De vidimerede breve er trykt i Dipl. Dan. 4. rk. III. nr. 37 og 2. rk. XII. nr. 133.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1437-02-27"
                  notBefore="1437-02-27"
                  notAfter="1437-02-27"
                  cert="high">1437. 27. februar</date>
            <placeName cert="high">Svavsted</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Nicolaus af Slesvig vidimerer kong Olufs brev af 1. maj 1386 og hertug 
                Valdemar 5. Eriksen af Sønderjyllands brev af 10. januar 1339, hvori disse stadfæster 
                Slesvig kapitels privilegier, og erklærer seglene for ægte. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-04-25" who="#alk">Filen etableret af #alk 2013-04-25. </change>
         <change when="2013-05-13" who="#alk">1. korrektur af #alk 2013-05-13. </change>
         <change when="2013-06-28" who="#alk">2. korrektur af #alk 2013-06-28. </change>
         <change when="2013-08-15" who="#alk">3. korrektur af #alk 2013-08-15. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">
               <persName>Nicolaus</persName> dei et apostolicæ sedis gratia,
                                <placeName>episcopus Sleswicensis.</placeName> universis et singulis
                        præsens <app>
                  <lem>transumptum</lem>
                  <rdg wit="#Aa">= <q>transsumptum</q> her og i det følgende, Aa</rdg>
               </app> seu publicum instrumentum inspecturis, salutem in domino. ♦</p>
            <p n="a#2">Pridem ad honorabilis viri domini <persName>Erici Bundonis</persName> canonici
                                <placeName>ecclesiæ nostræ Sleswicensis</placeName> citavimus, atque
                        peremptorie citari mandavimus, per nostras literas speciales in
                                <placeName>valvis <app>
                     <lem>cathedralis</lem>
                     <rdg wit="#Aa">Herefter overstreget <q>noster</q>, Aa</rdg>
                  </app> ecclesiæ nostræ Sleswicensis</placeName> debite publicatas,
                        generaliter omnes et singulos, quos infrascriptum tangit negotium seu
                        tangere poterit quomodolibet, in futurum et qui sua putaverint interesse,
                        eorumque procuratores si qui essent in <placeName>civitate nostra
                                Sleswicensi</placeName> pro eisdem. quatenus certo statuto termino
                        in <placeName>Swauestede</placeName> legitime judicialiter comparerent coram
                        nobis ad audiendum per nos judicem ordinarium, mandari judicialiter <app>
                  <lem>transumi</lem>
                  <rdg wit="#Aa">=<q>transsumi</q> her og i det følgende, Aa</rdg>
               </app> transexemplari ac in publicam transumpti formam redigi <app>
                  <lem>quædam</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Rettet i marg. fra <q>quoddam</q>, Aa</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>privilegia</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Rettet fra <q>privilegia</q>, Aa</rdg>
               </app> per quondam piæ memoriæ illustrissimos <persName>Olaum</persName>
               <placeName>Daciæ</placeName>
               <placeName>Norwegiæ</placeName>
               <placeName>Slauorum Gothorumque regem</placeName>, ac
                                <persName>Waldemarum</persName>
               <placeName>Juciæ ducem,</placeName> venerabilibus præposito et capitulo
                        dictæ nostræ ecclesiæ super libertatibus ejusdem data et concessa, quorum
                        tenores de verbo ad verbum inferius sunt inserti nec non ad audiendum et
                        videndum sigilla dictis privilegiis appensa et apposita per testes
                        recognosci, vel causam si quam rationabilem haberent, quare præmissa fieri
                        non deberent allegandum et ostendendum, alioquin in prædicto procederemus
                        negotio prout juris foret dictorum citatorum absentia seu contumacia in
                        aliquo non obstante. ♦</p>
            <p n="a#3">In quo quidem termino comparuit in judicio coram nobis dictus dominus Ericus
                        Bundonis, et citatorum præfatorum non comparentium contumaciam accusavit,
                        ipsosque ad actum hujusmodi contumaces reputari per nos obtinuit
                        pronunciari. et ulterius in eorum contumaciam nonnullos testes idoneos ad
                        ipsius instantiam et de mandato nostro citatos præsentes et comparentes de
                        et super recognitione sigillorum dictorum privilegiorum produxit, quos
                        recepimus, et medio eorum juramento diligenter examinavimus. et deinde
                        privilegia hujusmodi diligenter inspeximus vidimus tenuimus et de suspicione
                        diligenter examinavimus. ♦</p>
            <p n="a#4">Et quia post diligentem examinationem et inspectionem et testium depositionem
                        comperimus privilegia hujusmodi ac sigilla fore sana integra et illæsa, non
                        vitiata non cancellata non abrasa non abolita sed omni prorsus vicio et
                        suspicione carentia, ac sigilla fore vera sigilla illorum quibus
                        asscribuntur et prout in eisdem privilegiis narratur. idcirco nos Nicolaus
                        pro tribunali sedentes in contumaciam dictorum citatorum sigilla hujusmodi
                        privilegiorum pro recognitis habuimus. ♦</p>
            <p n="a#5">Et certis de causis animum nostrum ad hoc moventibus, et ne <app>
                  <lem>aliquis</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Med <q>ali-</q> tilf. o.lin.: </rdg>
               </app> contra nos de nimia præcipitatione suspicaretur pro tunc distulimus
                        ulteriora, sed postmodum ad actus ulteriores in hujusmodi negotio procedendo
                        denuo et ex superabundanti peremptorie citari mandavimus per nostras literas
                        speciales in <placeName>valvis prætactæ ecclesiæ oppidi
                                Swauestede</placeName> debite publicatas, generaliter omnes et
                        singulos, quos infrascriptum tangit negotium, seu tangere poterit
                        quomodolibet in futurum, eorumque procuratores si qui essent in
                                <placeName>oppido Swauestede</placeName> pro eisdem quatenus certo
                        statuto termino competenti ad transumendum et transexemplandum transumi et
                        transexemplari decretumque nostrum interponi ac literas desuper decerni,
                        videndum, vel causam quare hæc fieri non deberent allegandum, comparerent
                        coram nobis. ♦</p>
            <p n="a#6">Quo adveniente termino comparuit iterum in judicio coram nobis dictus dominus
                        Ericus Bundonis et citatorum præfatorum non comparentium contumaciam
                        accusavit, quos per nos ad actum hujusmodi contumaces reputari sigillaque
                        prædicta prout prius recognita fuerant iterato pro recognitis <app>
                  <lem>haberi</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Rettet fra <q>habuimus</q>, Aa</rdg>
               </app> ac <app>
                  <lem>ipsa</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Rettet fra <q>ipsum</q>, Aa</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>privilegia</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Rettet fra <q>privilegium</q>, Aa</rdg>
               </app> transumi, et transexemplari decretumque nostrum ordinarium interponi
                        instanter postulavit: ♦</p>
            <p n="a#7">Idcirco nos Nicolaus episcopus et judex ordinarius pro tribunali sedentes et
                        citatos dictos non comparentes merito prout erant, justitia id dictante et
                        eorum contumacia exigente reputavimus contumaces et in eorum contumaciam
                        præfatorum privilegiorum sigilla habuimus pro sufficienter recognitis, ac
                        ipsa privilegia per Tymonem notarium publicum scribamque nostrum
                        infrascriptum, cui de actu præmisso fidem et relationem fecimus et in eodem
                        primo actu notarium ut eidem Tymoni relationem de præmissis faceret et
                        prothocollum suum ipsi traderet jussimus transumi et transexemplari, ac in
                        publicam transumpti formam redigi mandavimus, ad futuram rei memoriam.
                        ♦</p>
            <p n="a#8">Quorum quidem privilegiorum unius videlicet Olai regis tenor de verbo ad verbum
                        sequitur et est talis. ♦</p>
            <p n="a#9">Olaus dei gratia Daciæ Norwegiæ Slauorum Gothorumque rex, ac verus hæres regni
                                <placeName>Swethiæ,</placeName> omnibus <app>
                  <lem>ad</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Herefter slettet <q>quod</q>, Aa</rdg>
               </app> quos præsens scriptum pervenerit. salutem in omnium salvatore. (etc.
                        = Dipl. Dan. 4. rk. III. nr. 37) ♦</p>
            <p n="a#10">Alterius vero videlicet Woldemari ducis Juciæ tenor sequitur et est talis.
                        ♦</p>
            <p n="a#11">Woldemarus dei gratia dux Juciæ omnibus ad quos præsens scriptum pervenerit,
                        salutem in omnium salvatore. (etc. = Dipl. Dan. 2. rk. XII. nr. 133)
                        ♦</p>
            <p n="a#12">Post quæ omnia et singula supradicta nos Nicolaus præsens transumptum cum ipsis
                        originalibus diligenter auscultari collationari, et concordari fecimus. et
                        quia post diligentem auscultationem et collationem comperimus præsens cum
                        originalibus prædictis in omnibus concordare et in nullo discrepare. idcirco
                        authoritate nostra ordinaria <app>
                  <lem>decrevimus</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Rettet fra <q>decernimus</q>, Aa</rdg>
               </app> et tenore præsentium decernimus, quod præsenti transumpto publico
                        tanquam ipsis originalibus ubique locorum, tam judicialiter quam
                        extrajudicialiter merito possit debeat et valeat plena integra et indubitata
                        fides adhiberi, et talis et tanta, qualis et quanta dictis originalibus
                        adhiberetur, si in medium producerentur. ♦</p>
            <p n="a#13">In quorum omnium et singulorum fidem, et testimonium præmissorum præsentes
                        nostras literas, sive præsens transumptum seu publicum instrumentum exinde
                        fieri, et per notarium publicum infrascriptum subscribi et publicari
                        mandavimus, sigillique nostri jussimus et fecimus appensione communiri.
                        ♦</p>
            <p n="a#14">Acta fuerunt hæc in <placeName>castro nostro Swauestede</placeName> anno domini
                        millesimo quadringentesimo tricesimo septimo mensis februarii die penultima
                        indictione vero decima quinta, hora tertiarum vel quasi. pontificatus
                        Eugenii <app>
                  <lem>papæ</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Tilføjet o. lin., Aa</rdg>
               </app> quarti anno sexto, præsentibus discretis viris dominis
                                <persName>Wlfardo Blomen</persName> ad <placeName>sanctum Laurentium
                                in fforie</placeName> et <persName>Ottone Draken</persName> in
                                <placeName>Horne</placeName> divinorum rectoribus testibus ad
                        præmissa vocatis specialiter et rogatis. ♦</p>
            <p n="a#15">Et ego <persName>Tymo Reimari</persName> clericus <placeName>Bremensis
                                diocesis</placeName> publicus imperiali authoritate notarius quia
                        prædicti primi termini observantiam et sigillorum recognitionem prædictus
                        reverendus in Christo pater et dominus dominus Nicolaus episcopus
                        Sleswicensis mihi vivæ vocis oraculo judicialiter retulit prout etiam de
                        prothocollo honorabilis viri domini <persName>Detlevi
                                Mellinghusen</persName> notarii publici communiter legalis reputati
                        judicialiter extrahi, et personaliter transumptioni transexemplationi et
                        decreti interpositioni omnibusque aliis et singulis præmissis dum sic ut
                        præmittitur fierent et agerentur una cum prænominatis testibus præsens
                        interfui, eaque omnia et singula sic fieri vidi et audivi. ideoque hoc
                        præsens instrumentum manu mea propria conscriptum de mandato dicti reverendi
                        patris subscripsi publicavi, et in hanc publicam formam redegi. quam signo
                        et nomine meis solitis et consuetis, una cum appensione sigilli ejusdem
                        reverendi patris signavi, rogatus et requisitus, in fidem et testimonium
                        omnium <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Tilføjet o. lin., Aa</rdg>
               </app> singulorum præmissorum.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Nicolaus, af Guds og det apostolske sædes nåde biskop af Slesvig, til alle og
                        enhver, der ser eller hører nærværende offentlige instrument eller
                        transsumpt, hilsen i Herren.</p>
            <p n="b#2">Tidligere har vi på anmodning af den hæderværdige mand, hr. Erik Bondesen, kannik
                        i vor kirke i Slesvig, stævnet, og ved vore særlige breve,<note>Eller vort
                                særlige brev; det kan ikke med sikkerhed afgøres, om der er tale om
                                ét eller flere breve.</note> der på tilbørlig vis er offentliggjort
                        på porten til vor domkirke i Slesvig, befalet peremptorisk at stævne i
                        almindelighed alle og enhver, hvem nedennævnte anliggende vedrører, eller på
                        nogen måde kan vedrøre i fremtiden, og som tror, at det vil kunne vedrøre
                        dem, samt deres prokuratorer, hvis der skulle være sådanne for dem i vor by
                        Slesvig, til i Svavsted på en bestemt fastsat termin lovformeligt at møde
                        for os i retten for af os som ordinær dommer ved dom at høre det befalet at
                        transsumere og kopiere og opsætte i transsumptens offentlige form nogle
                        privilegier givne og tilståede den ærværdige provst og det ærværdige
                        domkapitel ved vor nævnte kirke angående deres friheder af de fordum meget
                        berømmelige Oluf, Danmarks, Norges, de Venders og Goters konge, (af from
                        ihukommelse), og Valdemar, hertug af Jylland, (af from ihukommelse) –
                        hvis indhold ord for ord er indsat nedenfor – og tillige at se og
                        høre, at de på nævnte privilegier vedhængte og anbragte segl undersøges af
                        vidner; eller for at påberåbe sig og fremføre grunden – hvis de
                        skulle have en fornuftig sådan – til at de førnævnte ting ikke burde
                        udføres; i modsat fald ville vi fortsætte i førnævnte anliggende, således
                        som det stemte med retten, uanset de nævnte indstævnedes fravær eller
                        trodsige udeblivelse.</p>
            <p n="b#3">Til denne termin mødte nævnte hr. Erik Bondesen for os i retten og anklagede de
                        føromtalte indstævnede, men ikke fremmødte, for for trodsig udeblivelse, og
                        han opnåede, at vi erklærede, at de i denne handling regnedes for trodsigt
                        udeblevne, og i deres trodsige udeblivelse førte han ydermere nogle
                        tilstedeværende, fremmødte, hertil egnede, og efter hans anmodning og ved
                        vores pålæg stævnede, vidner til og om anerkendelsen af seglene på nævnte
                        privilegier, hvilke vidner vi har modtaget og omhyggeligt undersøgt med
                        deres ed om de førnævnte ting; og dernæst har vi omhyggeligt efterprøvet,
                        set og taget disse privilegier i hånden og omhyggeligt undersøgt dem for
                        mistanke.</p>
            <p n="b#4">Og fordi vi efter omhyggelig undersøgelse, efterprøvelse og vidneaflæggelse har
                        erfaret, at privilegierne og seglene er ubeskadigede, hele og uskadte, ikke
                        ødelagte, ikke fordærvede, ikke skrabede, ikke gennemstukne, men ganske fri
                        for fejl og anledning til mistanke, og at seglene er de sande segl for dem,
                        hvem de tilskrives, og således som det angives i samme privilegier. har vi
                        Nicolaus, beklædende dommersædet, derfor – i de nævnte stævnedes
                        trodsige udeblivelse – anset disse privilegiers segl for
                        anerkendt.</p>
            <p n="b#5">Og af visse årsager, der bevæger vort sind til dette, og for at ingen skulle have
                        os mistænkt for alt for stort hastværk, udsatte vi på det tidspunkt sagen
                        yderligere, men dernæst har vi til de senere retshandlinger i den sag, der
                        skal gennemføres, atter og til overflod ved vore særlige breve, der på
                        tilbørlig vis er offentliggjort på porten til ovennævnte kirke i Svavsted
                        by, befalet, at i almindelighed alle og enhver, hvem nedennævnte anliggende
                        vedrører, eller på nogen måde kan vedrøre i fremtiden, samt deres
                        prokuratorer, hvis der skulle være sådanne for dem i Svavsted by, stævnes
                        peremptorisk til på den bestemte, fastsatte og rette termin i Svavsted at
                        møde for os for at se det, som skulle transsumeres og kopieres, blive
                        transsumeret og kopieret og vort dekret blive udstedt, og et brev herom
                        blive dekreteret; eller for at påberåbe sig grunden til, at dette ikke bør
                        udføres.</p>
            <p n="b#6">Til denne termin mødte atter i retten for os den nævnte hr. Erik Bondesen og
                        anklagede de føromtalte stævnede, men ikke fremmødte, for trodsig
                        udeblivelse, og androg indtrængende om, at de af os i denne sag måtte blive
                        regnet for trodsigt udeblevne, og at de førnævnte segl atter måtte blive
                        anset for anerkendt, således som de tidligere var blevet anerkendt, og at
                        vort dekret måtte blive udstedt.</p>
            <p n="b#7">Derfor har vi Nicolaus, biskop og ordinær dommer, siddende på dommersædet, og
                        idet de nævnte indstævnede ikke mødte frem, med rette, når det hændte, som
                        retfærdigheden krævede og på grund af deres trodsige udeblivelse, regnet dem
                        for trodsigt udeblevne, og i deres trodsige udeblivelse har vi anset de
                        føromtalte privilegiers segl for fuldt ud anerkendt, og vi har beordret
                        samme privilegier transsumeret, kopieret og opsat i transsumptens offentlige
                        form til fremtidigt minde om sagen af nedennævnte Timme, offentlig notar og
                        vor skriver, til hvem vi har aflagt troværdig beretning om førnævnte sag; og
                        hvad angår den første handling har vi befalet notaren at aflægge beretning
                        om det førnævnte og overdrage sin protokol til samme Timme.</p>
            <p n="b#8">Det ene af disse privilegiers, nemlig kong Olufs, ordlyd følger ord for ord og er
                        således:</p>
            <p n="b#9">Oluf, af Guds nåde Danmarks, Norges, de Venders og Goters konge og sand arving
                        til Sveriges rige, til alle, der får dette brev i hænde, hilsen i alles
                        frelser. (osv. = DRB IV 3 nr. 37).</p>
            <p n="b#10">Ordlyden af det andet, nemlig hertug Valdemar af Jyllands, følger og er
                        således:</p>
            <p n="b#11">Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, der får dette brev i hænde,
                        hilsen i alles frelser. (osv. = DRB II 12 nr. 133).</p>
            <p n="b#12">Efter alle og enhver af disse ovennævnte ting har vi Nicolaus omhyggeligt ladet
                        denne transsumpt sammenligne, kollationere og afstemme med originalerne, og
                        eftersom vi efter omhyggelig sammenligning og kollationering har erfaret, at
                        denne stemmer overens med førnævnte originaler i alt, og ikke afviger i
                        noget, har vi derfor i kraft af vores ordinære myndighed afgjort, og afgør
                        ved dette brevs indhold, at denne offentlige transsumpt overalt, både i og
                        udenfor retten, med rette kan, bør og fortjener at blive vist fuld, hel og
                        ubetvivlelig tiltro som selve originalerne og fuldt ud den samme tiltro, som
                        ville blive vist nævnte originaler, hvis de blev fremlagt i
                        offentligheden.</p>
            <p n="b#13">Til bekræftelse for og vidnesbyrd om alt og hvert af det førnævnte har vi
                        befalet, at vores nærværende brev, eller nærværende transsumpt, eller
                        nærværende offentlige instrument herpå udfærdiges, og af nedennævnte
                        offentlige notar underskrives og offentliggøres, og vi har befalet og ladet
                        vort segl vedhænge til bekræftelse.</p>
            <p n="b#14">Dette er forhandlet på vor borg Svavsted, i det Herrens år 1437, den næstsidste
                        dag i februar måned, i den 15. indiktion, i timen for tertssangen eller
                        deromkring, i pave Eugenius 4.s sjette embedsår, i nærvær af de gode mænd,
                        hr. Wolfart Blomen, sognepræst ved Skt. Laurentius på Før, og hr. Otto
                        Draken, sognepræst i Horne, som var særligt tilkaldt og opfordret til at
                        bevidne ovenstående.</p>
            <p n="b#15">Og jeg Timme Reimars, gejstlig fra Bremen stift, med kejserlig bemyndigelse
                        offentlig notar, har – fordi den ærværdige fader i Kristus og herre,
                        hr. Nicolaus, biskop i Slesvig, i retten mundtligt fortalte mig om
                        overholdelsen af den førnævnte første termin og anerkendelsen af seglet,
                        således som jeg har uddraget af protokollen tilhørende den hæderværdige mand
                        hr. Detlev Mellinghusen, der almindeligt er kendt som offentlig notar ved
                        retten, og fordi jeg sammen med de føromtalte vidner personligt var til
                        stede ved transsumeringen og kopieringen, ved udstedelsen af dekretet og ved
                        alle og enhver af de andre ovennævnte handlinger, mens de fandt sted som
                        beskrevet, og så og hørte alt og hvert udført således – derfor
                        underskrevet og offentliggjort dette nærværende offentlige instrument, som
                        jeg egenhændigt skrev efter pålæg af den nævnte ærværdige fader, og jeg har
                        opsat det i instrumentets offentlige form, som jeg har signeret med mit
                        sædvanlige og vante mærke og navn, og som samme ærværdige faders segl
                        tillige er hængt ved, opfordret og anmodet dertil til sikkerhed og
                        vidnesbyrd om alt og hvert af det ovenstående</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
