<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="maria.arvidsson">
                  <persName>
                     <forename type="first">Maria</forename>
                     <surname>Arvidsson</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1299</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">11</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14380709002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>Vadstena klosters brevbok, A 20, fol. 207r-v</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. *5196</bibl>
               <bibl>Dipl. Norv. V 478-80 nr. 667</bibl>
               <bibl>SDHK nr. 23025</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Dipl. Norv. V 478-80; de arkivalske oplysninger efter SDHK</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1438-07-09"
                  notBefore="1438-07-09"
                  notAfter="1438-07-09"
                  cert="high">1438. 9. juli</date>
            <placeName cert="high">Kalmar</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gsv">Hovedsprog: gammelsvensk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Sveriges rigsråd svarer det danske rigsråd på dets på kong Erik 7. af Pommerns vegne
      fremsatte anmodninger og forslag i henhold til den i Kalmar sluttede overenskomst. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-12-06" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-12-06. </change>
         <change when="2020-10-01" who="#maria.arvidsson">1. korrektur af #maria.arvidsson 2020-10-01. </change>
         <change when="2020-11-03" who="#smb">2. korrektur af #smb 2020-11-03. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gsv">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Kære herre och godhe venir om the ærenden som j oss oppa war nadughe herra konungens vegna j
      scriffuet haven latet forsta, som hans nade jdher sculle haffua om vthsendh, tha finnom wy
      thet ekke j hans nadhes breff thet han haffuer jdher vth sendh, men han scriffuer at rikesens
      radh aff Danmarke haffuer jdher vtsenth som j her maghin see wtj hans nadhes breff oss ther om
      til scriffuet. ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Nw thog ther til tha giffuom vy jdher togh swar, oppa the ærenden som j til oss worffuet
      haffuen vppa hans nadhes vegna som æpter følgher, togh at vy thæs ey plichtoghe ware at gøre
      for thy atj ære ekke til oss sende som forscriffuat star. ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Thil thet førsta war nadughe herra konungens wærffue som j beretthe oss at hans nade biwdher
      oss alla til al kærlekheth och gønst och takkar medh al kærlek, for kærleghe til scriffuilse
      och til biudilse medh war sendabudh biscop Magnus och Hans Krøpelin for huilkit wy hans nadhe
      ødhmiukelica takka, och som hans nade bidher at vy vile vænda honom then ære och wærdogheth
      til at han ma latha tesse try rike swa frij j kærleghet til samen æpter sich som hans nadhe
      them for sik funnet haffuer. ♦ Ther swara vy swa til ath vy thet gerna gøra vilia och
      æpter alle ware formoghe til hielpa æfter thy bebindelsen mellan riken vtuisar, och hwar vy
      thet forbætra kunnom thet viliom vy medh al kærle(k)het och godhwilie gerna gøra, och bidhiom
      hans nadh ødhmiwkelighen at han ok tæs likis ther til hielpe vilie. ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Och som j sighen at hans nadh ær begærande ath han ma fanga sin landh læn och sloth frij j
      sino wærio igen som han them førra friith hafft hawer, swa och at han ma fanga them j wærio
      hwem han vil, oc ath hans nadh vil gerna gøra och stædhia oss alla igen alt thet som hans
      nadhe aff ære och rettho bør at gøra och stædhia. ♦ Ther swara vy swa til at wy haffuom
      altiidh warit redho ath antwarda hans nadhe all land slot och læn j gen och vntfaa honom medh
      ødhmiwkt som oss borde vntfa war hulla herra och konung effter thy som thet wtstykkath,
      daghtingat och fuldraghet wardh her j Calmarna och for then skyl rikeno och oss allom til
      storan kost och tæringh haffuom wy søght mangen herra dagh och besønnelica til Danmark hans
      nadhe at vndirwisa och ødhmiwkelica bidhia at han ville koma jn j riket och thet anama och
      styra och lathom hanom vndirsta at vy villom honom haffua medh al kærlekhet och ødhmiwkt och
      ther oppa koma vy nw hiith och haffuom her nw lenge lighat thæs forbidhande hopandis at hans
      nadh vilde haffua komit æn nw effter thy daghtingat och saght war, huilkit wy kunnom nw forsta
      at han ey gøra vil effter thy at han her nw nylegha om sighlde til Visby, och haffdhe togh
      hiith godh bør, som han och ytirligha vth trykker j forda artichel at hans nadh begærer at faa
      landen slotten och lænen som han them friith haffuer hafft, och faa them them som han vil, her
      vtinnan mærke vy at han vil antwarda slotten och landen och læn vtlendskom och owærdom och
      sæthia fræmedhe herrer jn, och slotloffuan til hærtogh Bugeslaffs handh som han nw giort
      haffuer j Danmarke och j Norghe, och swasom han och førra giorde om slotloffuan æ medhan han
      riket hær friith haffde j sina værio, och sønnelica sidhan han ath then førsta fredhelica
      daghtingan j mellan hans nadhe och oss giort, bebreffuat och loffuat war j Stockholm och hær j
      Calmarna. ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Item som j sighen at hans nadhe bidher oss alla kærlica, thet wy vilie for hans nadhes
      kærlekhet skyl wænda honom then ære och wærdoghet til thet vy vilie lidha danska men hær jnne
      j riket medh oss som vy hær til kærlighen giort haffuom och effter thy och swa friith som hans
      nadhe thet for sich fan och at alt Danmarks radh later oss kærlica om sama ærende och bidhia.
      ♦ Ther swara vy swa til at vy viliom them gerna kærlica lidha och til vilia wara,
      stædhia och til- hielpa til al thera reth och friiheeth effter thy bebindilsen mellan riken
      och Calmarna daghtingan vtwiser, och bidhiom vy them gerna kærlica at the oss tæss likis gøra
      som vy och stadhelica hopas och fulkomlica tro at the oc gerna gøra. ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Item som j sighen at hans nadhe bidher oss at wænda the godha men thet bedzsta til som for
      hans skyl theras mist haffua, och wtdriffne ære, och at vy vilia giffua them theres j gen och
      lidha them hær j rikit med oss etcetera. ♦ Ther swara vy swa til at vy vithom oss engin
      haffua fordriffuet, heller forjæghat haffua moth retthen, och huilken dandeman her lyster at
      wara och gøra æro och retth for sich som war bescriffne lagh och rikesens retther vtwiser,
      them viliom vy gerna lidha hielpa och foorda til rettha, effter ware formoghe och huilken
      naghat mist haffuer ther om gange som Calmarna daghtingan vtwiser. ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Item som j sighen at hans nadhe bidher thet vy viliom lata alla the godha men faa at niwta
      the læn och ræntho j gen som hans nadhe hær j riket aff hans forlænt haffuer, thær swara vy
      swa til som vy och swarom j the forrørda articula at huar dandeman viliom vy gerna lata niwta
      ther han ær retther vtj, efter thy som war lagh och Calmarna daghtingan vtwiser. ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Item som j sighen at hans nadhe bidher at vy viliom fanga the godha men hans sloth j værio
      jgen som hans nadhe them til forne antwardat haffde, heller och andra j thera stadh huilke
      hans nadh ther til kesande vardher, och som vy forstaa at herra Eric ær for thet ærindet och
      særdelis medh vtsænth som han oss och sielff beretth haffuer, och latit forsta thet hans nadhe
      matthe then æro och wærdoghet skee, thet the matthe fanga naghra vtnepnde sloth j wærio (i)gen
      swa ath the matthe halla thera slotloffuan, tha vil hans nadhe gerna halla Calmarna
      deghtingan. ♦ Thær swara vy swa til thet vy ey kunom forsta huat æro och wærdoghet som
      hans nadhe ther mere aff haffwer, at anama slotthen af them æn aff oss, effter thy ath wy al
      tiidh haffua warith offuerbødhoghe och æn nw æro, swo och om alle andre sloth och land j riket
      swa frampt som han vilde halla Calmarna daghtingan, at antwarda honom all land och sloth som
      dagtingat ær. ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Item som j begæren thet vy sculom læggia ware nadughe herra konunge æn nw en lengre tiidh
      fore och dagh oppa huilken som hans nadhe æn nw hær æpter magha koma hiith jn j riket at anama
      land och sloth j gen effter Calmarna daghtingan vm hans nadhe tekke, kære herra och godhe
      venir. ♦ Ther swara vy swa til thet (vy) villom sielffue scriffua hans nadhe swar ther
      om som hans nadho haffuer sich effter rettha. ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Item som j sighen at hans nadhe bidher oss, kærlica om, thet vy villom senda hans nadhe hans
      ræntha och opbærilse som honom bør at haffue aff hans skatth land, æffter tiith som hans nadh
      ær och som vy hans nadhe sielffue saght haffuom och tilscriffuat sønnelica badhe herra
      Christiern Niclsson och Karl Knutsson etcetera. ♦ Ther swara wy swa til ath haffde hans
      nadhe komat som dagthingat och saght war, tha villom vy haffua giorth honom wnderwisningh aff
      hans och rikesens ræntho och rekinscap som oss haffde bwrdh, j andra matto haffuom vy honom,
      hwadzske saght heller tilscriffuat. ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Thesse swar waro giffuen oppa the forna var nadughe herra konungens wærff til huar artichel,
      anno domini mcdxxxviii<hi rend="sup">o</hi>, in octauis visitacionis Marie virginis i
        <placeName>Calmarna</placeName>. ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
