<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>,
                paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014</date>
            <idno type="dd">14381001001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>or. perg. RA 0101</collection>
                        <idno>SDHK nr. 23069</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. <ab>Påskrift på plica (skriverunderskrift): <q>Bertoldus</q>;
                                        bagsidepåskrift (samtidig arkivpåskrift): <q>Confirmatio
                                            concilii Basiliensis super electione sive postulatione
                                            episcopi Nicolai Vexionensis in archiepiscopum
                                            Upsalensem</q>
                        </ab>1. Hampesnor. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD VI 540 nr. 5183</bibl>
               <bibl>SDHK nr. 23069</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1438-10-01"
                  notBefore="1438-10-01"
                  notAfter="1438-10-01"
                  cert="high">1438. 1. oktober</date>
            <placeName cert="high">Basel</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Konciliet i Basel opfordrer adelen i Sverige, Danmark og Norge til at anerkende
                    valget af den nye ærkebiskop i Uppsala Nils (Ragvaldsson) og til at støtte ham i
                    hans embedsførelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-05-28" who="#pbh">Fil oprettet</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Sacrosancta generalis synodus Basiliensis in spiritu sancto legitime
                    congregata universalem ecclesiam representans dilectis ecclesie filiis nobilibus
                    marescallo et dapifero necnon universis et singulis militibus militaribus et
                    aliis nobilibus regnorum <placeName>Swecie</placeName>
               <placeName>Dacie</placeName> et <placeName>Norwegie</placeName> salutem et
                    omnipotentis dei benedictionem . ♦ </p>
            <p>Sane pridem <placeName>ecclesia Upsalensis</placeName> per obitum bone memorie
                        <persName>Olavi archiepiscopi Upsalensis</persName> qui extra Romanam curiam
                    diem clausit extremum pastoris solacio destituta / dilecti ecclesie filii
                        <persName>Olavus archidiaconus</persName> et capitulum ejusdem ecclesie
                    vocatis omnibus qui voluerunt potuerunt et debuerunt electioni futuri pastoris
                    commode interesse ut moris est convenientes in unum / ac a jure statutis
                    temporibus necnon forma decreti nostri in hiis observatis unanimiter
                    deliberarunt in electionis hujusmodi negocio per viam scrutinii fore procedendum
                    / necnon delectis ecclesie filiis archidiacono predicto ac <persName>Jacobo
                        Nicolai</persName> et <persName>Egardo Conradi</persName> canonicis ejusdem
                    ecclesie qui ut moris est singulorum vota inquirerent / eaque fideliter in
                    scriptis redacta publicarent assumptis iidem archidiaconus et canonici onus
                    assumptionis exequentes comperuerunt (!) quod tam ipsi quam alii jus eligendi
                    habentes in venerabilem <persName>Nicolaum episcopum Wexionensem</persName>
                    concorditer vota sua direxerunt postulantes ipsum episcopum unanimiter et
                    concorditer in eorum ecclesie prefate archiepiscopum et pastorem ipseque
                    episcopus presentato sibi postulacionis hujusmodi decreto / postulacionem ipsam
                    ordinacioni nostre duxit submittendum ♦ </p>
            <p>Nos postulacionis hujusmodi negocium nobis desuper expositum et illius decretum
                    nobis etiam per nuncios prefati capituli presentatum dilectissimis ecclesie
                    filiis <persName>Ludovico tituli sancte Cecilie Arelatensi</persName> / officium
                    cancellarie nostre regenti / et <persName>Dominico tituli sanctorum Johannis et
                        Pauli Terraconensi</persName> wlgariter nuncupatis sancte Romane ecclesie
                    presbiteris cardinalibus / necnon <persName>Amedeo Lugdunensi</persName> et
                        <persName>Nicolao Panormitano</persName> archiepiscopis apud nos constitutis
                    / ad finem et effectum nobis desuper referendi comisimus examinandum diligenter
                    ♦ </p>
            <p>Demum nobis solerti et diligenti examinacione per dictos cardinales et
                    archiepiscopos prehabita / ac nobis super hoc in congregatione nostra generali
                    fideli relacione per organum prefati archiepiscopi Panormitani facta /
                    postulacionem ipsam comperimus de persona ipsius episcopi ad dictam ecclesiam
                    minus canonice quo ad juris positivi solemnitates fore celebratam . ♦ </p>
            <p>Nos nichilominus advertentes quod ipsa postulacio canonice fuit jure naturali
                    inspecto utpote unanimi consensu habencium eligere seu postulare celebrata /
                    necnon ad ipsum episcopum qui congregacionem nostre incorporatus existit et
                        aliqua<supplied>n</supplied>diu nobiscum in vinea domini sollicitos impendit
                    labores consideratis grandium suarum virtutum meritis quibus personam suam
                    dominus eorum largitor multipliciter insignivit / et de quo fidedigna testimonia
                    nobis etiam perhibebantur et quod regimini <placeName>ecclesie
                        Wexionensis</placeName> hactenus laudabiliter prefuit prefatam Upsalensem
                    ecclesiam sciret et posset auctore domino salubriter regere et feliciter
                    gubernare nostre consideracionis dirigentes intuitum ac intendentes quod de
                    persona sua tam ipsi ecclesie Upsalensi quam gregi ejus dominico salubriter
                    provideretur postulacionem hujusmodi / cum disposicio ecclesiarum cathedralium
                    et aliarum propter suspensionem domini <persName>Eugenii pape iiii</persName> ab
                    administracione papatus in spiritualibus et temporalibus ex certis et justis
                    causis per nos factam ad nos devoluta existat / duximus admittendam atque per
                    alias litteras nostras admisimus supplentes nichilominus omnes et singulos
                    defectus siqui intervenerunt in eadem / ac ipsum a vinculo quo ipsi ecclesie
                    Wexionensi preerat tenebatur auctoritate universalis ecclesie absolventes
                    prefate ecclesie Upsalensi prefecimus in archiepiscopum et pastorum et ad eandem
                    ipsam transtulimus et sibi transeundi licenciam tribuimus / curam et
                    administracionem ejusdem Upsalensis ecclesie sibi in spiritualibus et
                    temporalibus plenarie comittendo / sperantes indubie quod dirigente domino actus
                    suos ipsa ecclesia Upsalensis per sue circumspectionis fructuosum studium
                    regeretur utiliter et prospere dirigeretur et grata in eisdem spiritualibus et
                    temporalibus susciperet incrementa / ♦ </p>
            <p>Quocirca universitatem vestram ac omnes et singulos rogamus et exhortamur attente
                    / quatinus eundem postulatum et prefatam ecclesiam Upsalensem sue cure commissam <app>
                  <lem>habentes</lem>
                  <rdg>vel fejl for <q>habeatis</q> (således også rettet i APD)</rdg>
               </app> pro universalis ecclesie quam representamus reverencia accuracius
                    recommendatos ut per vestri favoris assistenciam / in commisso sibi pastoralis
                    cure officio possit deo auctore melius prosperari . vosque proinde eterni vite
                    premium et ejusdem universalis ecclesie benivolenciam mereamini consequi
                    longevam ♦ </p>
            <p>Datum <placeName>Basilee</placeName> kalendis octobris anno a nativitate domini
                    millesimoquadringentesimotricesimooctavo ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               <q>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                        tekster.</q>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
