<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2016</date>
            <idno type="dd">14381231001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Suppl. 346 fol. 172v</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD III 119 nr. 1823</bibl>
               <bibl>Weibull, Dipl. dioc. Lund. III 198 nr. 203</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Dipl. dioc. Lund. l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1438-12-31"
                  notBefore="1438-12-31"
                  notAfter="1438-12-31"
                  cert="high">1438. 31.
            december<note>Jf. <ref target="14381219002">DD 1438. 19. dec., nr.
            14381219002</ref>
               </note>
            </date>
            <placeName cert="high">Ferrara</placeName>
         </creation>
         <abstract>
        <!--        <ab> Hagen Friis får nu provision på prioratet i Dalby kloster. Han oplyser, at dette i 1428
          blev ledigt ved Knud Jensens resignation, og at dernæst ærkebiskop Peder Lykke efter
          klostrets valg stadfæstede ham, der i forvejen var kannik der, som prior. I denne stilling
          havde han skaffet klostret nogle afhændede ejendomme tilbage. 2. december 1437 (nr. 1802)
          havde paven, i tillid til nogle falske anklager fra provsten Peder Akselsen (Thott) i
          Lund, overdraget ærkebiskoppen og kantoren i Lund samt abbeden i Allehelgensklostret ved
          Lund at undersøge disse anklager og, hvis de var sande, overdrage Peder Akselsen prioratet
          (indtægt 25 mark). Hagen Friis, der i kong Eriks ærinde var på vejen til Rom, erfarede
          dette i Nürnberg. Han forestiller nu paven, at han er kongens kapellan, og at han ikke sin
          alder (60 år) bør tvinges til at tigge; desuden har Peder Akselsen, der i forvejen
          besidder mange præbender, indtrængt sig i prioratet uden undersøgelse. Udnævnelsen af
          Peder Akselsen kasseres derfor. Det oplyses, at Hagen Friis i forvejen har ret til
          provstiet i Vestervig (indtægt 20 mark)</ab-->
            <ab>Pave Eugenius 4. bevilger en supplik af Hagen Friis, prior i Dalby kloster i Lund stift.
          om at annullere provst i Lund Peder Axelsen (Thotts) krav på priorembedet i Dalby kloster
          samt alle følger deraf, at stadfæste Hagen Friis' biskoppeligt bevilgede besiddelse af
          priorembedet, og at give Hagen Friis ny provision på priorembedet, skønt han i forvejen
          har rettighed til provstiet i Vestervig kloster i Børglum stift. </ab>
            <ab>I 1428 resignerede Dalby klosters prior Knud Jensen, og den daværende ærkebiskop Peder
          (Lykke) udnævnte efter subprior og konventets ønske Hagen Friis til ny prior; som prior
          skaffede han flere ejendomme tilbage til klostret, som ulovligt var blevet afhændet. I
          1437 fik Peder Axelsen (Thott) imidlertid bevilget en bulle, hvorved han fik retten til
          priorembedet, idet han hævdede, at Hagen Friis havde pådraget sig bandlysning otte år
          tidligere ved at have øvet vold og ved at have frataget klostret en del ejendomme. </ab>
            <ab>Denne anklage var Hagen Friis ikke bekendt med, da han i egenskab af kong Erik 7. af
          Pommerns kapellan var på vej til kurien, og han blev først bekendt med den, da han var i
          Nürnberg. </ab>
            <ab>For ikke at fjerne nogen fra deres ellers ukærede embedsbesiddelse, for ikke at Hagen
          Friis i sin høje alder af 60 år skal tvinges til at tigge, og fordi Peder Axelsen (Thott)
          på den ene side er verdensgejstlig og på den anden side har flere andre kirkelige embeder,
          har Hagen Friis nu indgivet denne supplik. </ab>
            <ab> </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-12-09" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-12-09. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-12-13" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Beatissime pater. </p>
            <p>Vacante dudum de anno domini millesimo quadringentesimo vicesimo octavo prioratu
            <placeName>monasterii Dalbiensis</placeName> ordinis sancti Augustini
            <placeName>Lundensis</placeName> diocesis per liberam resignacionem venerabilis viri
          domini <persName>Kanuti Johannis</persName>, ultimi et immediati dicti prioratus prioris
          bone memorie, <persName>Petrus</persName> archiepiscopus Lundensis, Swecie primas, ad
          eleccionem seu postulacionem subprioris et conventus dicti monasterii devotum oratorem
          vestre sanctitatis <persName>Haquinum Friis</persName>, presbiterum, canonicum professum
          ordinis ejusdem, in priorem, rectorem et administratorem dicti monasterii sua auctoritate
          admisit, approbavit et confirmavit, prefecit pariter et instituit ac possessionem sibi
          realem et actualem dicti prioratus, jurium et pertinenciarum ejus tradidit et assignavit,
          prout in <cit>
                  <quote>litteris dicti domini archiepiscopi</quote>
                  <bibl>Dette brev kendes ikke</bibl>
               </cit>, quarum tenorem etc., plenius continetur, deinde dicto Haquino sic pacifico
          possessore ac procurante nonnulla bona dicti prioratus indebite alienata ea ad jus et
          proprietatem prefati monasterii vendicare, dictos occupatores eorundem in hostes et
          inimicos sibi provocavit et contra quasdam certas sentencias obtinuit, et tandem de anno
          domini millesimo quadringentesimo tricesimoseptimo sanctitas vestra, ut dicitur, ad
          suggestionem cujusdam <persName>Petri Absolonis</persName>, pronunc prepositi ecclesie
          Lundensis, asserentis, dictum oratorem vestrum tempore hujusmodi confirmacionis ordinarie
          propter violentem et enormem manuum injeccionem per octo annos vel circa fore sentencia
          excommunicacionis innodatum et se divinis immiscuisse et propterea irregularitatis maculam
          incurrisse ac nonnulla res et bona ad dictum monasterium pertinencia distraxisse ac
          dilapidasse, eadem sanctitas domimo archiepiscopo Lundensi moderno et abbati Omnium
          sanctorum prope Lundas et cantori ecclesie Lundensis propriis eorum nominibus non
          expressis suis dedit <cit>
                  <quote>litteris</quote>
                  <bibl>
                     <ref target="14371202001">DD 1437. 2. dec., nr. 14371202001</ref>
                  </bibl>
               </cit> in mandatis, quatenus omnes vel duo aut unus eorum, si dictus Petrus eundem
          Haquinum <app>
                  <lem>super</lem>
                  <rdg>rettet af Weibull</rdg>
                  <rdg>
                     <q>sibi</q> Aa</rdg>
               </app> premissis coram eis accusare seque in forma juris inscribere vellet et postquam hoc
          faceret, vocato dicto Haquino et aliis, qui forent evocandi, et diligenti informacione <app>
                  <lem>super</lem>
                  <rdg>rettet af Weibull</rdg>
                  <rdg>
                     <q>sibi</q> Aa</rdg>
               </app> premissis habita, si ea vel eorum aliquod veritate fulciri reperiret, eundem
          Haquinum dicto prioratu sentencialiter privaret et ammoveret, prout de jure foret
          faciendum, et si dictam privacionem fieri contingeret, prioratum predictum, qui curatus et
          conventualis ac electivus existit cujusque fructus etc. vigintiquinque marcharum argenti
          secundum communem extimacionem valorem annuum non excedunt, eidem Petro unacum dicta
          prepositura aliisque suis beneficiis ecclesiasticis, que nunc habet et pro tempore
          obtinebat et exspectabit, usque ad sedis apostolice beneplacitum tenendum, regendum et
          gubernandum commendaret et alia faceret, prout in dictis litteris apostolicis, quarum
          tenorem etc., lacius continetur. </p>
            <p>Verum, pater sanctissime, dictus orator vester pro suis negociis et illustrissimi
          principis domini <persName>Erici</persName>, regis Dacie, Svecie et Norwegie etc., veniens
          ad sanctitatem vestram et Romanam curiam, confisus de diuturna sua possessione et non
          timens per aliquem molestari, percepit maxime, cum fuit in
            <placeName>Nuremberga</placeName>, dictum Petrum litteras hujusmodi ab eadem sanctitate
          obtinuisse, et quia, pater sanctissime, non fuit umquam de mente et visu vestre
          sanctitatis aliquem pacificum et antiquum possessorem a beneficio suo amovere, precipue
          quia dictus Haquinus est prefati domini regis capellanus et sexagesimum annum iam
          excessit, ne cogatur in suo senio mendicare et vitam miserabiliter finire, et attento,
          quod dictus Petrus predicta crimina confinxit et absque vocacione personali dicti
          exponentis se in dictum prioratum, ut dicitur, intrusit et eciam quia clericus secularis
          est, cui beneficium et regimen regulare non convenit commendari et multa alia beneficia
          habet, ex quibus commode et honorifice potest sustentari, supplicat igitur eidem
          sanctitati prefatus Haquinus, quatenus secum paterno conpacientes affectu dictam assertam
          commendam ex certa vestra sciencia revocare, cassare et annullare cum omnibus inde secutis
          ac collacionem, confirmacionem et approbacionem possessionisque adepcionem auctoritate
          ordinaria de dicto prioratu sibi factas ratas et gratas habentes confirmare et approbare
          et eidem supplicanti, si opus est, de novo de eodem prioratu cum supplecione defectuum
          providere, sive premisso sive alio quovismodo aut ex alterius cujuscunque persona seu
          [per] liberam resignacionem aut constitucionem Execrabilis vacaverit seu vacet ad presens,
          eciam si generaliter vel specialiter reservatus, affectus seu devolutus et litigiosus,
          cuius litis statum etc., sit, concedere et indulgere dignemini de special dono gracie,
          constitucione et ordinacione apostolicis, dicta commenda ac jure, quod habet in
          prepositura monasterii in <placeName>Westerwich</placeName> ordinis predicti
            <placeName>Burglanensis diocesis</placeName>, que dignitas conventualis existit cujusque
          fructus etc. viginti marcharum argenti secundum eandem extimacionem valorem annuum non
          excedunt, et dispensacione apostolica super quibusvis inhabilitatibus et generalibus
          sentenciis sibi concessis ac aliis contrariis, eciam si de eis specialis et expressa ac de
          verbo ad verbum foret mencio facienda, non obstantibus quibuscunque et clausulis
          oportunis. </p>
            <p>Concessum de restitucione et nova provisione, ut petitur, constito de intrusione
          adversarii supplicante non vocato, in presencia domini nostri pape <persName>C.
            Ariminensis</persName>. </p>
            <p>Datum <placeName>Ferarie</placeName> pridie kal. januarii anno octavo. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
