<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">643</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">576</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="dd">14390815001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <repository>Haus-, Hof-, und Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Reichsregistratur, Bd. M I/3</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Konceptet er skrevet af Johan Bracht med datering 14.
                        august</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <repository>Haus-, Hof-, und Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Reichsregistratur, Bd. M fol. 68r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Konceptet er korrigeret af en anonym skriver og af Dietrich
                        Ebbracht og derpå indført i registraturbindet af Johan Richter med datering
                        14. august</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>De schauenburgske hertuger af Sønderjylland og grever af Holsten = NKR. 3318-a</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 53.1 × 36.6 (plica: 9.4). <ab>En del slitage og musegnav</ab>
                        <ab>Bagsidepåskrifter: 1) med hånd fra omkr. 1500 <q>Confirmacio der
                                priuilegie konigs Albrects romischen konigs / vff das herczogthum
                                Slesswig</q> (med anden hånd ligeledes fra omkr. 1500)<q> pro herzog
                                Adolff</q>, 2) <q>Ita Johannes Richter</q>, 3) <q> Kischdy bei der
                                Teÿsse ad. 1439 die assumpt. Marie</q>, 4) <q>confirmatio
                                privilegiorum et possessionis pro duce adolpho,</q> 5) <q>Ita
                                privilegia</q>. På plica med hånd identisk med 2): <q>Ad mandatum domini regis Theodericus Ebbrachte</q>
                        </ab>1. Kong Albrechts segl i lysebrunt voks hængende i sorte og
                                gule om hinanden snoede silketråde. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Jahn p. 547 nr. 37</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 7031</bibl>
               <bibl>Reg. nr. 3632*</bibl>
               <bibl>Heinrich Koller, Das Reichsregister König Albrechts II, p. 263 ff. (a og aa)</bibl>
               <bibl>Reg. Imp. XII nr. 1119 (med dato 14. august)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>A</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1439-08-15"
                  notBefore="1439-08-15"
                  notAfter="1439-08-15"
                  cert="high">1439. 15. august</date>
            <placeName cert="unknown">Feltlejren i Kisdy an der Theiss</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Albrecht, romersk konge, bekræfter hertug Adolf i dennes fædrene arv, besiddelser, privilegier og værdigheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2012-03-15" who="#mh">Filen etableret af #mh 2012-03-15. </change>
         <change when="2012-05-05" who="#alk">1. korrektur af #alk 2012-05-05. </change>
         <change when="2012-07-04" who="#mh">2. korrektur af #mh 2012-07-04. </change>
         <change when="2012-08-07" who="#mh">3. korrektur af #mh 2012-08-07. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1">Wir Albrecht von gotes gnaden romischer kunig zuallenziten merer des reichs vnd
                        zu Hungern zu Behem Dalmacien Croacien etc. kunig und herczog zu Osterreich
                        . bekennen und tun kunt offeinbar mit disem brieff allen den die in sehen
                        oder horen lesen ♦</p>
            <p n="a#2">Wiewol das wir zu aller vnser vnd des heiligen reichs fursten vndertanen vnd
                        getrewen nücz vnd gemach furczuwenden von vnser angeborner gute geneigt sein
                        . yedoch meinen wir den furderlicher zu sein / vnd in unser<ex>en</ex> gnade
                        mildiclich mitzuteilen . die vns vnd dem heiligen romischen reiche in
                        merclichen sachen vor andern getrewlicher vnd nüczlicher gedienen mügen .
                        ♦</p>
            <p n="a#3"> Vnd wann nu der hochgeborn<ex>e</ex> Adolff herczoge zu Sleswyck vnser lieber
                        oheim vnd furste mit demutigem fleisse hat bitten lassen . das wir im alle
                        vnd igliche seine priuilegia brieue rechte gnad<app>
                  <lem>
                     <damage>e, freiheite, ere und wirdickeit di</damage>
                  </lem>
                  <rdg wit="#A">Lakune udfyldt efter Koller, aa</rdg>
               </app>e seinen vorfaren herczogen zu Sleswick vber seine vorgenan<ex>te</ex>
                        herczogtum vnd furstentum zu Sleswick vnd seine vorfaren herczogen zu
                        Sleswick geh<app>
                  <lem>
                     <damage>abt und herbracht hant, zu vernewen und auch
                                                die</damage>
                  </lem>
                  <rdg wit="#A">Lakune udfyldt efter Koller, aa</rdg>
               </app> besiczunge die er hat an demselben herczogtum in seinen rechten
                        zubevestnen zubestetigen vnd zuconfirmeren gnediclich geruchten . ♦ </p>
            <p n="a#4">Des haben wir angesehen soliche <app>
                  <lem>
                     <damage>fleissige</damage>
                  </lem>
                  <rdg wit="#A">Lakune udfyldt efter Koller, aa</rdg>
               </app> vnd redliche bete vnd ouch gutlich betrachtet dienst vnd trewe . die
                        derselb herczog Adolff vns vnd demselben reiche wol getun mag vnd sol vnd
                        ouch williclichen vormals erczeigt vnd getan hat in dem sunderlichen . das
                        er den stifftgutere vnd undersassen des bisthumes zu Lubeck dieweile das der
                        erwirdige Johannes bischoff zu Lubeck vnser furste rate vnd lieber
                        andechtiger in vnsern vnd des heiligen reiches sachen gewest ist zu Basel
                        vnd in vnserm dienste getreulichen hat beschirmet und gehanthabet
                        ♦</p>
            <p n="a#5">Vnd haben dorumb mit wolbedachtem müte . gutem rate vnser fursten heren edeln vnd
                        getrewen dem obgenanten herczog Adolffen / die egenan<ex>ten</ex> seine
                        priuilegia brieue rechte gnade freiheite ere vnd wirdickeit / die an sinen
                        vorfaren vnd an im vber daz vorgena<ex>nten</ex> seine herczogtum vnd
                        furstentum vnd lande zu Sleswick gekomen sind vnd sy die redlich gehabt vnd
                        hergebracht haben / von vnser angeborner gute und mildikeite gnediclich
                        vernewet vnd die vnd ouch die obgenan<ex>ten</ex> besiczunge zu seinem
                        rechten beuestnet bestetigt und confirmeret . vernewen beuestnen bestetigen
                        und confirmeren im die mit rechter wissen von romischer kuniglicher macht
                        volkomenheit in krafft disz briefs . und meinen seczen wollen von derselben
                        vnser kuniglicher macht das dieselben seine brieue und priuilegia nü
                        furbasziner ewiclich in allen iren puncten clausulen artikeln begreiffungen
                        vnd meynungen stete veste und vnuerrucket beleiben vnd gancze krafft vnd
                        macht haben sollen gelicherweisz als ob die alle vnd igliche von worte zu
                        worte in diesem brieue begriffen vnd geschriben weren vnd das auch der
                        vorgenan<ex>te</ex> herczog Adolff bey solichen vorgenan<ex>ten</ex> brieuen
                        priuilegien rechten gnaden freiheiten eren besiczunge vnd wirdikeiten bliben
                        vnd der gebrauchen und geniessen solle und moge von allermeniclich
                        vngehindert . doch vnschedlich vns vnd dem reich an vnserm vnd sust yederman
                        an seinem rechten . ♦</p>
            <p n="a#6">Vnd wir gebieten ouch darumb allen vnd iglichen fursten geistlichen und
                        werntlichen grauen freien herren edeln rittern knechten amptluten richtern
                        burgermeistern reten vnd gemeinden der stete merkte vnd dorffere und sust
                        allen andern . vnsern und des reichs vndertanen und getruen ernstlich vnd
                        vesticlich von romischer kuniglicher macht mit disem brieue das sy den
                        vorgenan<ex>ten</ex> herczog Adolffen an den egenan<ex>ten</ex> seinen
                        priuilegien brieuen rechten gnaden freiheiten eren besiczunge vnd
                        wirdikeiten vnd disen vnsern gnaden vnd <app>
                  <lem>
                     <damage>bestetigung</damage>
                  </lem>
                  <rdg wit="#A">Lakune udfyldt efter Koller, aa</rdg>
               </app> hinfur nicht hindern noch irren in dheinweisz sunder in dabey
                        gerulich vnd vngehindert bleiben . vnd in der gebrauchen vnd geniessen
                        lassen als lieb ine und ir<ex>er</ex> iglichen sey vnser vnd des <app>
                  <lem>
                     <damage>reichs swere vn</damage>
                  </lem>
                  <rdg wit="#A">Lakune udfyldt efter Koller, aa</rdg>
               </app>gnade zuuermeyden . vnd bey verliesung einer pene funffczig margk
                        lotigs goldes die ein yglicher der dawider tette als offt vnd dicke . das
                        geschee verfallen sein sol halb in vnser vnd des reichs hannt vnd das ander
                        halbteil dem obgenan<ex>ten</ex> Adolffen vnd seinen erben unleszlich
                        zubezalen . ♦</p>
            <p n="a#7">Mit vrkund disz briefs versigelt mit vnser kuniglichen maiestat insigel .
                        ♦</p>
            <p n="a#8">Geben in vnserm felde zu Kisthdy bey der Teysse nach Crists gepurd
                        vierzehenhundert jar vnd dornach in dem newnvnddrissigistem an vnser lieben
                        fruwen tag assumpcionis . vnser reiche im andern iare . ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Vi Albrecht af Guds nåde romersk konge, til alle tider rigets forøger, konge af
                        Ungarn, Böhmen, Dalmatien, Kroatien og så videre, hertug af Østrig gør
                        vitterligt for alle, der ser eller hører dette brev læst: </p>
            <p n="b#2">Selv om vi af vores medførte gode vilje er velvilligt indstillet med hensyn til
                        at befordre vort riges fyrster, undersåtter og tro mænds nytte, er vi dog
                        mere velvilligt indstillet over for dem og mere tilbøjelige til at meddele
                        vor nåde til disse, som frem for andre mere trofast og nyttigt måtte have
                        tjent os og det hellige romerske rige i store og svære sager. </p>
            <p n="b#3">Således
                        har den højbårne hertug Adolf af Slesvig med ydmyg flid anmodet os om, at vi
                        nådigt ville se til at stadfæste og bekræfte ham i alle hans privilegier,
                        rettigheder, breve og nådesbevisninger, som dennes forfædre, hertugerne af
                        Slesvig, besad, og at bekræfte ham i besiddelsen af samme hertugdømme.
                        </p>
            <p n="b#4">I betragtning af en sådan ydmyg og hæderlig anmodning og i
                        betragtning af den gode tjeneste og troskab, som samme hertug Adolf har ydet
                        og fremdeles vil yde os og riget, og særligt i betragtning af at han i vor
                        tjeneste og med troskab har beskyttet og bestyret Lübeck stiftsgods med
                        Lübeck biskops undersåtter, medens den ærværdige biskop Johannes af Lübeck,
                        vor fyrstelige og vise rådgiver i vore og rigets sager, var i Basel: </p>
            <p n="b#5">Har vi med velberåd hu og efter fyrsters, herrers og tro folks råd af vor
                        medfødte godhed og nåde fornyet de førnævnte privilegier, breve,
                        rettigheder, nådesbevisninger, æresbevisninger og værdigheder for hertug
                        Adolf. Disse og fremdeles de ovennævnte besiddelser har vi fastsat, befæstet
                        og bekræftet og vi fornyer, befæster, stadfæster og bekræfter ham i disse i
                        kraft af dette brev med ret viden og af romersk kongelig magtfuldkommenhed
                        til at være faste og urokkelige. Og vi mener, vi vil og vi fastsætter i kraft af
                        samme vor kongelige magt, at de samme hertug Adolfs breve og privilegier nu,
                        fremover og til evig tid skal forblive bestandig i alle deres punkter,
                        klausuler, optegnelser, ytringer og bestemmelser, og de skal have fuld kraft
                        og magt, som om de alle var nedskrevet i dette brev fra ord til andet.
                        Fremdeles mener, vil og fastsætter vi, at førnævnte hertug Adolf skal og må
                        forblive ved, have og bruge sådanne førnævnte breve, privilegier,
                        rettigheder, nådesbevisninger, friheder, æresbevisninger og værdigheder, dog
                        med forbehold for alle og enhvers ret. </p>
            <p n="b#6">Og vi forbyder fremdeles med dette brev indstændigt og fast af romersk kongelig
                        magtfuldkommenhed alle og enhver, gejstlige og verdslige fyrster, grever
                        friherrer, adelige, riddere, væbnere, embedsmænd, dommere, borgmestre, råder
                        og forsamlinger i byer, på markedspladser og i landsbyer og i det hele taget
                        alle og enhver af vort riges undersåtter, at de hindrer eller på nogen måde
                        obstruerer førnævnte hertug Adolf i førnævnte privilegier, breve,
                        rettigheder, nådesbevisninger, friheder, æresbevisninger, besiddelser og
                        værdigheder, som er indeholdt i dette vort nådige brev, men snarere lader
                        ham forblive roligt i disse og lader ham bruge og have dem. Og lad det være
                        kært for alle og enhver at undgå vort og vort riges unåde: alle og enhver
                        som handler herimod, skal betale en bøde på 50 lødige mark guld, så ofte
                        dette sker, den ene halvdel at betale til vor og vort riges hånd, den anden
                        til ovennævnte hertug Adolf og hans arvinger. </p>
            <p n="b#7">Til yderligere
                        bevidnelse af dette brev er det beseglet med vor kongelige majestæts
                        segl.</p>
            <p n="b#8"> Givet i vor feltlejr Kisdy an der Theiss år 1439 efter Kristi
                        fødsel på vor frues himmelfartsdag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
