<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename>Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14390527001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection/>
                        <idno>NKR c-3311; tidl. L 54-5</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 26,5 × 32,7. <ab>Brudstykke; pergamentet er skåret til, således at hele brevets begyndelse,
                        ca. 2/3 af tekstens højre side og bunden mangler</ab>99999999. . </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Måske registreret i Maribo klosters reg. (1624), ÆA III 254 (således Vejl.
                  Arkivreg.), men sandsynligvis kom brevet allerede til Mariager før reformationen,
                  i hvilket fald det måske er omtalt i Mariager klosters reg. (1584-1602), ÆA V 758,
                  hvor der nævnes privilegier, stadfæstelser o.a., som man ikke fandt det nødvendigt
                  at registrere. Det bevarede brudstykke har været brugt som omslag om Mariager
                  klosters jordebog (1660-1) og blev iflg. en påskrift på bagsiden fundet 22. jun.
                  1880</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection/>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskrift af William Christensen</ab>99999999. . </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 7009</bibl>
               <bibl>Vejledende Arkivregistraturer XVIII 87 nr. 5</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter A. En del af den manglende tekst har kunnet suppleres fra <ref target="14380905001">DD 1438. 5. sep., nr. 14380905001</ref>, som i store træk bliver
          gentaget her; ellers udgør hver lakune omtrent 2/3 af linjen.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1439-05-27"
                  notBefore="1439-05-27"
                  notAfter="1439-05-27"
                  cert="high">1439. 27.
            maj<note>Angående udsteder: Brevets udsteder kan ikke bestemmes med sikkerhed. Jexlev
            antager i Vejledende Arkivregistraturer, at det er biskoppen i Odense, hvilket må anses
            for sandsynligt, fordi den tidligere bulle om stadfæstelse af klostrets grundlæggelse
              (<ref target="14180409003">DD 1418. 7. apr., nr. 14180407003</ref>) var adresseret til
            biskoppen i Odense, fordi Maribo kloster ligger i Odense stift, og fordi notaren er fra
            samme stift. Höjer (Studier i Vadstena klosters och Birgittinordens historia intill
            midten af 1400-talet s. 263) antager imidlertid, at der er tale om biskoppen i Århus,
            nok fordi det ene vidne er ærkedegn i Århus, men herfor taler næppe andet. Angående
            udstedelsessted: Den bevarede del af stedbetegnelsen, <q>locutorio fratrum predicti
              ordinis</q>, afgør, at udstedelsesstedet er et kloster; går man ud fra, at udstederen
            er biskoppen i Odense, må det antages, at der enten er tale om Skt. Knuds kloster
            (Gråbrødrekloster) i Odense, dvs. domkapitlet, eller selve Maribo kloster. Det taler for
            en datering på Lolland, at det andet vidne, Niels Hennikesen, er en af biskoppens
            lokalofficialer på øerne, og at notaren Hans Feringberg optræder i to andre breve på
            Lolland (kapellan i Sakskøbing: <ref target="14440327001">DD 1444. 27. mar., nr.
              14440327001</ref>, notar i Maribo: <ref>8. okt. 1445, Rep. nr. 7557</ref>). Disse
            betragtninger synes tilsammen at pege på, at udstedelsesstedet er Maribo
          kloster</note>
            </date>
            <placeName cert="low">Lokutoriet i [Maribo kloster]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Notarialinstrument, at en dansk biskop i henhold til pave Eugenius 4.s befaling af 1438.
          5. sep. (<ref target="14380905001">DD nr. 14380905001</ref>) og på opfordring af Niels
          (Jakobsen, generalkonfessor i Maribo kloster?) stadfæster kong Eriks grundlæggelse af
          Maribo kloster, dets forening med sognekirken i Skimminge, dets besiddelser og dets
          privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-12-12" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-12-12. </change>
         <change when="2017-06-21" who="#pbh">Tekst indskrevet osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="nil">
            <p n="a#1">
               <damage>... ex</damage>posita fuerint (<q>etc. = <ref target="14380905001">DD
              1438. 5. sep., nr. 14380905001</ref>
               </q>)</p>
            <p>
               <damage>...</damage>
               <persName>Nicolaum</persName> cum instancia requisiti ut ad execucionem dictarum
          litterarum apostolicarum et contentorum in eisdem procedere dignaremur
              jux<damage>
                  <supplied>ta</supplied> ...</damage> et dominus <persName>Ericus</persName>
          rex exponi fecit in hec seu consimilia verba sicut de hoc in predictarum litterarum
          apostolicarum serie cuilibet clare <damage>...</damage> informacione exposita fuerint loco
          quorum narrari debuisset quod olim prelibatus rex zelo fidei et devocionis accensus
            c<damage>upiens ...</damage>
               <placeName>Lincopensis</placeName> dyocesis sub regula sancti Augustini a sede predicta
          approbatum magis augmentari et prehonorari in emunitate ecclesie <placeName>Ske<ex>m</ex>m<damage>
                     <app>
                        <lem>inge</lem>
                        <rdg>tilf. i Aa</rdg>
                     </app> ...</damage>
               </placeName> episcopi et dicte ecclesie rectoris licencia et
          consensu pro sua et clare memorie Margarete dictorum regnorum regine ac aliorum
            <damage>s... includendis</damage> in uno . et in alio locis omnino ab invicem distinctis
          et separatim firmissime munitis videlicet in una magna curia pro u<damage>... officia pro
            tempore celebraturis ac certis conversis</damage> eciam includendis et in dicto ordine
          Sanctisalvatoris juxta instituta morem et regulam monasterii in
            <placeName>Wazsteno</placeName> hujusmodi conventualiter et s<damage>... <app>
                     <lem>
                        <damage>se</damage>
                     </lem>
                     <rdg>tilf. i Aa</rdg>
                  </app>parata et munita edificia necessaria cum nova ecclesia cimiterio
            campanili</damage> campana ortis ortaliciis et aliis necessariis officinis que ipse rex
          monasterium et conventum in Mariebo nominaverit <damage>... cum parochiali ecclesia
            hujusmodi ac certa possessiones loca et bona quamplurima tunc expressa predicta</damage>
          porcione pro dicto rectore modo premisso reservata . eisdem monasterio in
            <placeName>Mariebo</placeName> abbatisse monialibus confessori fratribus et conventui
            <damage>...</damage> predictus dominus noster papa nobis per apostolica scripta commisit
          et mandavit quod si premissa omnia et singula ita esse
              inve<damage>
                  <supplied>niremus</supplied> ...</damage> attendentes predicti fratris
          Nicolai requisicionem fore justam et consonam racioni ac volentes commissionem apostolicam
          nobis <damage>...</damage> mittitur exposita ac in dicta nobis facta commissione contenta
          . clare ac lucide reperimus fore vera . dei nomine invoca<damage>
                  <app>
                     <lem>to</lem>
                     <rdg>tilf. i Aa</rdg>
                  </app> ...</damage> ratas habentes et gratas ipsasque et omnia inde secuta auctoritate
          apostolica et ex certa nostra sciencia ac melioribus <damage>...</damage> communimus .
          defectus omnes et singulos subortos pro nostro modulo supplentes et si qui fortasse
          intervenerint <damage>... <supplied>pre</supplied>
               </damage>missa ut dictum monasterium ac
          persone in Mariebo privilegiis libertatibus exempcionibus graciis indulgenciis
            <damage>...</damage> plene et libere in omnibus et per omnia integre gaudeant et utantur
          ♦</p>
            <p>Prohibemus insuper ac sub attest<damage>
                  <supplied>acione</supplied> ...</damage>
          condicionis seu preeminencie fuerit ne monasterio seu personis hujusmodi contra
          approbacionem vel confirmacionem <damage>...</damage> ♦</p>
            <p>Siquis autem hoc attemptare presumpserit ultra excommunicacionis sentenciam quam in ipsum
          per presentes ferimus <damage>...</damage> premissorum presentes litteras seu publicum
          instrumentum fieri per notarium publicum infrascriptum subscribi et
              publi<damage>
                  <supplied>cari</supplied> ...</damage> ♦</p>
            <p>
               <damage>...</damage> locutorio fratrum predicti ordinis anno domini mcdxxxix indiccione
          secunda mensis maii die xxvii<hi rend="sup">a</hi> hora x vel quasi p<damage>...</damage>
          extunc honorabilibus viris dominis <persName>Erico Laurencii</persName> archidyacono
          Arusiensi <persName>Nicolao Hennichini</persName> officiali domini episcopi Ottoniensis
            <damage>...</damage> aliisque quampluribus honestis viris clericis et laicis testibus ad
          premissa vocatis specialiter et rog<damage>
                  <app>
                     <lem>atis</lem>
                     <rdg>tilf. i Aa</rdg>
                  </app> ...</damage> ♦</p>
            <p>
               <figure>
                  <figDesc>Til venstre herfor Hans Feringbergs notarmærke</figDesc>
               </figure> Et ego <persName>Johannes Feringb<ex>er</ex>gh</persName> clericus
                <placeName>O<damage>
                     <supplied>ttoniensis</supplied> ...</damage>
               </placeName>
          recepcionem requisicionem approbacionem a<damage>...</damage> dominum episcopum et
          commissarium fierent et <damage>...</damage> fideliter conscript<damage>...</damage>
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">nil</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
