<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">862</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">13</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14390626003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Det danske rigsråds eksemplar. Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="B">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Hansestædernes eksemplar. Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ba">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lüneburg</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lüneburg</repository>
                        <collection>1. UA - Urkundensammlung</collection>
                        <idno>b-3052 (tidligere arkivsignatur "b: 1439 Juni 26")</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Papir. 22 × 30. <ab>Påskrift: <q>Aldus bebben sik des rykes redere van Dennemarken vnde de stede
        etcetera vorenighet vnde verdragen</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Samtidig afskrift</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. 2:II, nr. 306, p. 244-245</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Ba</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1439-06-26"
                  notBefore="1439-06-26"
                  notAfter="1439-06-26"
                  cert="high">1439. 26. juni</date>
            <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Traktat indgået imellem det danske rigsråd på den ene side og hansestæderne Lübeck, Hamburg,
      Wismar og Lüneburg på den anden side. </ab>
            <ab>Traktaten indeholder følgende punkter: </ab>
            <ab>1) Såfremt den ene part måtte få brug for hjælp i form af soldater til at nedkæmpe uret,
      skal den anden part yde hjælp. Den, der yder hjælp, skal selv bespise sine soldaterne i en
      periode på 14 dage, efter ønsket om hjælp er blevet fremsat. Derefter skal den part, som har
      ønsket hjælp, bespise soldaterne. </ab>
            <ab>2) Såfremt en tredje part ønsker at skade Danmarks rige, det være sig til lands eller til
      vands, forpligter de førnævnte hansestæder sig til at hjælpe til med råd og dåd imod denne
      tredje part. Såfremt en tredje part ønsker at skade de førnævnte hansestæder, forpligter det
      danske rigsråd sig til at hjælpe til med råd og dåd imod denne tredje part. </ab>
            <ab>3) Det danske rigsråd forpligter sig til at holde alle de førnævnte hansestæders gamle
      rettigheder, privilegier og friheder i Danmarks rige. De førnævnte hansestæder forpligter sig
      til at sikre Danmarks riges indbyggeres rettigheder i de førnævnte hansestæder og i de
      førnævnte hansestæders områder. </ab>
            <ab>4) Når Danmarks rige igen har fået en fuldmægtig konge, vil det danske rigsråd sørge for, at
      den danske konge bekræfter alle de førnævnte hansestæders rettigheder, privilegier og friheder
      i Danmarks rige, således som det sig hør og bør. </ab>
            <ab>5) Det danske rigsråd forpligter sig til at forbyde købmændene fra Holland og Zeeland at
      udføre varer fra Danmarks rige, så længe de førnævnte hansestæder er i krig med Holland og
      Zeeland. </ab>
            <ab>6) Såfremt rådet og borgerne i Rostock ikke inden 10. august 1439 har indgået en fredsaftale
      med Rostocks gamle råd, som nu befinder sig i eksil, forpligter det danske rigsråd og Danmarks
      riges indbyggere sig til at følge de påbud, som er udgået fra det pavelige koncil i Basel og fra
      den romerske kejser, om at pågribe folk fra Rostock og beslaglægge deres varer. Endvidere vil
      det danske rigsråd forpligte sig til at hindre folk i at eksportere varer til Rostock eller
      importere varer derfra. </ab>
            <ab>7) Det danske rigsråd forpligter sig til at forsøge at få gennemført, at hansestæderne ikke
      længere skal betale øresundstold, samt at alle ekstraordinære skatter bliver fjernet.
      Endvidere forpligter det danske rigsråd sig til at forsøge at få hr. Peder Oxe (til Asserbo,
      høvedsmand på Krogen) til at betale erstatning til de lybske borgere og hanseatiske købmænd,
      hvis varer og ejendele uretmæssigt er blevet beslaglagt ved Krogen. </ab>
            <ab>8) Eftersom de førnævnte hansestæder har klaget over, at hr. Bo Høg (til Tanderup og
      Astrup), foged på Kalø slot, uretmæssigt har beslaglagt hanseatiske købmænds varer og gods,
      samt at hanseatiske købmænd uretmæssigt er blevet hindret i at forlade Danmarks rige med deres
      varer, forpligter det danske rigsråd sig til at sørge for, at der bliver udbetalt erstatning
      til de hanseatiske købmænd, som har lidt skade. </ab>
            <ab>9) Endelig vil det danske rigsråd sikre, at de førnævnte hansestæder til enhver tid kan
      klage over de skader, som måtte blive påført deres borgere af danske indbyggere i rigerne
      Danmark, Norge og Sverige. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2020-10-02" who="#smb">Filen etableret af #smb 2020-10-02. </change>
         <change when="2020-10-09" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-10-09. </change>
         <change when="2020-11-19" who="#smb">2. korrektur af #smb 2020-11-19. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wytlik sy dat \ na der bord Cristi / veerteinh{uv}ndert jar jn dem negenvndedertigesten jare
      des vrydages / na sunte Johannis baptisten dage / siner gebord vergaddert / vnde versammelt
      weren / vppe dat radhus / to <placeName>Lubeke</placeName> de erwerdigen jn Gode / vedere vnde
      heren / her <persName>Johan</persName> ertzebisschopp / to <placeName>L{uv}nden</placeName>
      <persName>Naffnö</persName> to <placeName>Odenzee</placeName> / <persName>Crystern</persName>
      / to <placeName>Rypen</placeName>
      <persName>Olryk</persName> / to <placeName>Arhusen</placeName>
      <persName>Gerd</persName> to <placeName>Burglam</placeName> bysschoppe
        <persName>Benedictus</persName> prior to <placeName>Andwardeskow</placeName> de gestrengen
        <persName>Eryck Nygelssen</persName>
      <persName>Hinrik Kn{ue}tessen</persName>
      <persName>Merten J{oe}nssen</persName>
      <persName>Luder Kabel</persName>
      <persName>Esge Brok</persName> ryttere <persName>Olaff Axelsson</persName>
      <app><lem>Awo</lem><rdg>herforan står overstreget <q>Ako</q> i Ba</rdg></app>
      <persName>Lunge</persName>
      <persName>Peter Lucke</persName> / <persName>Otto Nygelssen</persName>
      <persName>Gerd Bruseke</persName> / knapen vnde ander / mer des rykes van
        <placeName>Dennemarken</placeName> redere van der enen syden vnde de ersamen heren
        <persName>Hinrik Rapesuluer</persName>
      <persName>Johan Bere</persName> borgermestere to <placeName>Lubeke</placeName> vnde der stede
      sendeboden mit namen <persName>Hinrik Hoyer</persName>
      <persName>Vycke vam H{oe}{uv}e</persName> borgermestere to <placeName>Hamborch</placeName>
      <persName>Peter Wilde</persName> borgermester tor <placeName>Wismere</placeName> / vnde /
        <persName>Hinrik Hoyeman</persName> radman to <placeName>Luneborch</placeName> / van der
      anderen zyden / o{uv}er to wegende / vnde to betrachtende den groten verderffliken schaden dar
      sik de stede ane beclagen dat ere copman beschediget js jn sommeliken enden jn dem ryke
        <placeName>Dennemarken</placeName> vnde noch dagelix <app><lem>besch{ue}t</lem><rdg><q>be</q> er tilføjet over linjen i Ba</rdg></app> / ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Dar sik des rykes redere wedder vmme beclageden / dat yd in erer macht nicht en were / vnde
      by langer tijd / nicht geweset hefft leyder solken schaden / to st{ue}rende / edder to kerende
      / sunder hulpe rad / vnde trost der stede / na dem regimente / dat leyder n{uv} jn dem ryke /
      is / wente dat ryke steyt so gud / alse sunder heren / vnde st{ue}rer ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Dar / mede dat ryke / to <placeName>Dennemarken</placeName> to vreden / vnde to gudem
      regimente <app><lem>kome</lem><rdg>mangler i Ba</rdg></app> vnde de stede vnde kopman mit eren guderen beschermet mogen werden hebbe wy
      vorbenomeden des rykes redere vnde stede / een dem andern secht vnde louet truwe hulpe rad
      vnde bystandicheyt / jn vnser <app><lem>vorscreven</lem><rdg>tilføjet over linjen i Ba</rdg></app> anlyggenden n{oe}d an beydentzijden / in desser nascreuenen wise / ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied> Jfft jemand hir / to van dem anderen hulpe mit ener tall werafftiger
      lude / begerende were solk vorgescreuenen vnrecht to st{ue}rende / de jenne dede hulpe deyt /
      de schal sik suluen spysen veerteindage jn dat lant / edder ha{uv}ene / dar / he esschet wert
      vnde dar / na scholen se de jenne spysen / den de hulpe besch{ue}t ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied> Weret ok / dat jement dat ryke to <placeName>Dennemarken</placeName> /
      beschedigen wolde / to lande / edder to watere dem wille wy vorbenomeden stede helpen
      wedderstaen / mit rade vnde mit dade / ♦ Weret ok so / dat jemend / <app><lem>de</lem><rdg><q>den</q>, Ba</rdg></app> vorbenomeden stede beschedigen wolde / so wille wy vorbenomeden des <app><lem>rykes</lem><rdg><q>ryken</q>, Ba</rdg></app> redere <app><lem>dat</lem><rdg>tilføjet over linjen i Ba</rdg></app> helpen wedderstaen / mit rade vnde <app><lem>mit</lem><rdg>tilføjet over linjen i Ba</rdg></app> dade ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve"><supplied>3</supplied> Vnde wy vorbenomeden des <app><lem>rykes</lem><rdg><q>ryken</q>, Ba</rdg></app> redere / to <placeName>Dennemarken</placeName> seggen vnde lo{uv}en den vorbenomeden
      steden se by allen eren olden rechticheiden priuilegien / vnde vryheyden to beholdende jn dem
      ryke to <placeName>Dennemarken</placeName> vnde wy vorbenomeden stede louen vnde seggen des
      vorbenomeden rykes jnwonern <app><lem>se</lem><rdg>tilføjet over linjen i Ba</rdg></app> by erem rechte to beholdende in vnsen steden vnde beden / wor wy des macht hebben
      ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve"><supplied>4</supplied> Vnde wen God gyfft dat wy <app><lem>erbenomeden redere</lem><rdg>tilføjet over linjen i Ba</rdg></app> enen vulmechtigen konyng krygen / so wille wy truweliken dar to helpen vnde raden / dat
      alle den vorbenomeden steden ere rechticheide priuilegien / vnde vryheyde sine gnade den
      confirmere also sik dat van rechte behoret / ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve"><supplied>5</supplied> Vortmer wille wii ergenanten redere bestellen dat den hollanderen vnde
      seelandern nine gudere vt dem ryke <placeName>Dennemarken</placeName> en scholen
      {oe}rlo{uv}et werden vt to bringende jn de vorscreuen lande de wyle se desser stede vyende
      sin / ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve"><supplied>6</supplied> Vortmer efft de rad vnde de borgere to <placeName>Rostocke</placeName>
      twisschen n{uv} vnde <app><lem>sunte Laurencius dage erstkomet</lem><rdg>dvs. 10. august 1439</rdg></app> mit erer wedderpartige dem olden rade buten <placeName>Rostocke</placeName> wesende se
      sik nicht vruntliken en vorg{ae}n so wille wy erbenomeden rykes redere vnde des rykes inwonere
      unses hilgen vaders des paveses des hilgen concilii to <placeName>Basel</placeName> vnde des
      keysers geboden gehorsam wesen alse uns billiken geborlik is to donde de van
        <placeName>Rostocke</placeName> vnde ere gudere antotastende vnde to thovende na inneholde
      der erbenomeden des paveses concilii vnde keyserliken breven vnde geboden ♦ Vnde wii
      willen ok gebeden dat nymand ut dem ryke <placeName>Dennemarken</placeName> bynnen desser tiid
      mit sinen gudern den van <placeName>Rostocke</placeName> tovore noch affvore don en schole
      ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve"><supplied>7</supplied> Vortmer so wille wii erbenomeden redere na alle unseme vermoge
      truweliken darto helpen raden vnde don dat men van den steden vnde dem copmanne in de henze
      behorende to <placeName>Krock</placeName> nynen tollen mer en schole nemen vnde dat de
      vnw{oe}ntlike tollen darsulves aff werde gedan vnde dat ok <persName>Peter {Oe}xe</persName>
      den borgern to <placeName>Lubeke</placeName> vnde deme gemenen copmanne ere genomenen gudere
      schaden vnde rede gelt van eme wedder vern{oe}get vnde betalet werde ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve"><supplied>8</supplied> Ok so beclageden sik de erbenomeden stede vor vns vorscrevenen des
      rykes rederen wo dat vp <app><lem>vnses Heren hemmelvart avent</lem><rdg><q>dvs. 13. maj 1439</q></rdg></app> negest verleden <persName>Bo H{oe}k</persName> v{oe}ged vp
        <placeName>Kalffoe</placeName> eren borgern hebbe nomen seven leste heringes berede gelt
      vnde andere gudere uppe 250 mark Lubesch vnde dem schyphern sin schyp vnde sine gudere ♦
      Ok wanner ere borgere vnde coplude in dem ryke <placeName>Dennemarken</placeName> mit eren
      gudern copslaget vnde eren tollen hebben geven so wert ene verboden dat se mit eren gudern
      nicht ut en moten segelen des se groten schaden nemen dergeliken her <persName>Steen
        Basse</persName> negest <persName>Alberde Medinge</persName> borgere to
        <placeName>Lubeke</placeName> n{ae}m sine gudere dat de eme ok betalet mogen werden
      ♦</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve"><supplied>9</supplied> Vortmer den steden eren borgern vnde dem gemenen copmanne beholden
      eres rechtes vnvorsumet to bemanende alle andere ere genomenen gudere vnde schaden de ene in
      den dreen ryken van der ryke inwoneren beth uppe desse tiid sin bescheen ♦</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">Vnde dat wii vorscreven des rykes redere stede vnde sendeboden erbenomet desse vorscreven
      puncte vnde artikele een dem andern to dem besten uppe guden loven darinne truweliken <app><lem>belovet hebben</lem><rdg>mangler i Ba</rdg></app> to donde vnde to holdende alse vorscreven is des hebbe wii twey desser denckerullen
      vnde scryffte to merer tuchnisse vnde witlicheit de ene ut der andern gesneden an ave Maria
      don maken ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
