<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">248</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14400420002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>c-3333</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Papir. 30 × 20.5. <ab>På bagsiden med senere hånd <q>1440</q> og med Langebeks hånd
                                 <q>Foræret af mr Harder 1752</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Koncept</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskrift fra o. 1900</ab>
                        <ab>Afskriveren bemærker hertil: <q>Omtrent samtidig Afskrift paa papir
                                 med Langebeks Haand mærket: Foræret af mr Harder 1752</q> og
                                 <q>Danske Selskabs Papirer</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium, med året 1450</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Langebek angiver, at afskriften er foretaget efter <q>Orig. membr.
                                 mutil. af vor frue Kirkes Archiv 1750</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 7074</bibl>
               <bibl>Reg. *5264 (efter a)</bibl>
               <bibl>Reg. *5698 (22. april 1450), efter Aa</bibl>
               <bibl>Københavns Dipl. I 162 nr. 124</bibl>
               <bibl>Københavns Dipl. II 93 nr. 88 (22. april 1450, efter Aa)</bibl>
               <bibl>Vejledende Arkivreg. XVII 205 nr. 44</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Aa, lakuner udfyldt efter a</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1440-04-20"
                  notBefore="1440-04-20"
                  notAfter="1440-04-20"
                  cert="high">[1440.
               20. april]<note>Brevet er overleveret i to versioner: en samtidig på papir og en
                  afskrift ved Langebek fra 1750. Overensstemmelsen mellem ordlyden i de to
                  versioner godtgør, at der er tale om det samme brev, selvom det i
                  papirsudfærdigelsen er dateret 20. april 1440 og i Langebeks afskrift 22. april
                  1450. Papirsudfærdigelsen viser ikke tegn på nogensinde at have været beseglet og
                  har desuden en del rettelser af teksten. En original i diplomatikkens forstand
                  (dvs. det beseglede eksemplar, der udleveredes til modtageren) kan det derfor
                  næppe være. Langebek angav, at afskriften blev foretaget efter "den beskadigede
                  original på pergament i Vor Frue Kirkes arkiv." Der er ingen grund til at tvivle
                  på Langebeks oplysninger, og selvom han ikke oplyste noget om beseglingen, må det
                  være originalbrevet, der lå i arkivet. Spørgsmålet er, hvad papirudfærdigelsen er:
                  en afskrift eller en koncept? Papirsudfærdigelsen kaldes i afskriften fra o. 1900
                  i Langebeks Diplomatarium for en "omtrent samtidig afskrift", men i Repertoriet
                  for en koncept. Begge forklaringer er principielt mulige, men udelukker gensidigt
                  hinanden. Forskellene mellem de to versioner består mest i ortografiske varianter,
                  men der er to betydningsfulde afvigelser. Blandt vidnerne optræder i Langebeks
                  afskrift en Anders Grubbe, der til gengæld savnes i papirsudfærdigelsen. Desuden
                  angives årstallet i papirsudfærdigelsen og Langebeks afskrift som henholdsvis 1440
                  og 1450. Det rigtige år må være 1440, hvilket navnlig fremgår af to forhold. Jakob
                  Jensen Skriver, som sad i dommersædet på landstinget, da brevet blev udstedt,
                  nævnes sidste gang 28. april 1445 og har næppe været i live eller været aktiv i
                  1450. Mogens Akselsen Gøye, der også nævnes blandt udstederne, benævnes blot som
                  høvedsmand på Jungshoved, men uden indikation af ridderværdighed. Han var endnu
                  14. marts 1442 væbner, men benævnes fra 29. december 1449 som ridder, således også
                  24. april 1450. Det må regnes for udelukket, at han i et brev udstedt 22. april
                  1450 ikke benævntes ridder. Året må derfor være 1440. På dette punkt er
                  papirsudfærdigelsen mest troværdig. Selvom teksten i originalen i Frue Kirkes
                  arkiv var vanskeligt læselig, er der dog ingen grund til at tvivle på
                  korrektheden, når afskriften nævner en Anders Grubbe som en af udstederne. Såfremt
                  papirsudfærdigelsen er en afskrift, er der her tale om en afskrivningsfejl.
                  Såfremt der er tale om en koncept, kan udeladelsen af Anders Grubbe forklares med,
                  at hans tilstedeværelse på landstinget 20. april 1440 ikke var forudset, og at det
                  var nødvendigt at ændre ordlyden ved den endelige udfærdigelse. De to større
                  afvigelser mellem de to versioner kan således ikke afgøre spørgsmålet om forholdet
                  mellem papirsudfærdigelsen og den af Langebek afskrevne original. De ikke få
                  rettelser, både på linjen og mellem linjerne, af teksten i papirsudfærdigelsen,
                  peger dog snarere på en endnu ikke afsluttet redaktionel proces end på en sjusket
                  afskrift (se det tekstkritiske apparat). Den sandsynligste forklaring er derfor,
                  at der er tale om en koncept, som foreslået i Repertoriet. Hvorledes koncepten er
                  overleveret mellem 1440, da brevet blev konciperet og udstedt, og 1752, da det
                  blev skænket af en monsieur Harder til Det kongelige danske Selskab for
                  Fædrelandets Historie, er ikke klart</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Sjællands landsting</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Dom af Sjællands landsting i en sag mellem på den ene side Hans Rosenbom, kannik i
               København, på vegne af kapitlet, og Jakob Klementsen i Brønshøj på egne vegne, og på
               den anden side Peder Hemmingsen, bymand i København, om en jord i Skt. Petri sogn
               sammesteds, der ligger syd for rådhuset og vest for Vor Frue kirke. Jorden tildømmes
               Jakob Klementsen som ejendom og kapitlet som pant. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-01-07" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-01-07. </change>
         <change when="2015-05-02" who="#th">1. korrektur af #th 2015-05-02. </change>
         <change when="2017-09-19" who="#alk">2. korrektur af #alk 2017-09-19. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Alle mæn thette breff see æller høre, helsæ wii <persName><damage>Jep Scr<ex>iwere</ex> j
          Towe<ex>r</ex>op</damage></persName>, som sider i <placeName>domerens</placeName> stæth
      pone <placeName>landthinget i Siæland</placeName>, <persName><app><lem><damage>Bæind</damage></lem><rdg wit="#Aa"><q>R</q> og lakune, Aa</rdg></app> Pætherssøn</persName>, <app><lem><persName>Anders Gruby</persName></lem><rdg wit="#Aa">Mangler, a</rdg></app>, <persName>Maghens Gøye</persName>, <placeName><damage>høw<ex>e</ex>tzma<ex>n</ex> oppa
          Junxhow<ex>eth</ex></damage></placeName>
      <persName>Knut Nielssøn</persName> aff <placeName>Wethfughlebergh</placeName>,
        <persName>Olæff</persName>
      <damage>Grubbe aff <placeName>Spongagh<ex>er</ex></placeName><persName>Griip Je<ex>n</ex>ss<ex>øn</ex></persName> aff
          <placeName>Olesst<ex>ro</ex>p</placeName> . <persName>Thrwels
            Thorb<ex>e</ex>nss<ex>øn</ex></persName><placeName>soghne prest j Brengst<ex>ro</ex>p</placeName> . <persName>Saxe
            Pæth<ex>er</ex>ss<ex>øn</ex></persName> j <placeName>Fretzgordh</placeName><persName>Hemi<ex>n</ex>g Smeth</persName> . <persName>Jeip Skrede<ex>re</ex></persName><placeName>burghæmæste<ex>re</ex> j Ri<ex>n</ex>gstethe</placeName><persName>Niels Hemi<ex>n</ex>gss<ex>øn</ex></persName><placeName>rathma<ex>n</ex></placeName> . oc <persName>Oleff Daniel</persName><placeName>byma<ex>n</ex> j thæn sæ<damage><ex>m</ex>me</damage>st<ex>eth</ex></placeName>
        kiærlighe</damage> met wor herre. ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Wii kungøre thet alle mæn <damage>n<ex>erueren</ex>d<ex>is</ex> oc
        komme<ex>sculen</ex>d<ex>is</ex> at</damage> effter wor herris føthelsse
        <damage>aar</damage>
      <app><lem>m<hi rend="sup">o</hi>cd<hi rend="sup">o</hi>xl<hi rend="sup">o</hi></lem><rdg resp="#alk"><q>m<hi rend="sup">o</hi>cdl<hi rend="sup">o</hi></q>, Aa, men se
          indledningen</rdg></app> then othænsdagh næst for sancti Yriens dagh for oss pone wor
        <placeName>landzthing</placeName>, nærwærendes <damage>ma<ex>n</ex>ge</damage> gothe
      wælborne mæn <damage>oc beskethne</damage> som landzthinget then dagh søkte, wor <app><lem>skikkethe</lem><rdg wit="#Aa">Herefter slettet <q>for</q>, Aa</rdg></app> hetherlikæ mæn oc beskethne hr. <app><lem><persName>Han<ex>us</ex> Rosenbom</persName></lem><rdg wit="#Aa"><q>Hanes Hosenbor</q>, Aa</rdg></app>, <placeName>canik i Kopmanhafn</placeName> pone hetherlicht
        <placeName>capitels</placeName> weghne i sammested, oc <app><lem><persName>Jeip Clæme<ex>n</ex>dss<ex>øn</ex></persName></lem><rdg wit="#Aa"><q>Jeip Clæmidssøn</q>, Aa</rdg></app> aff <placeName><app><lem><damage>Brundzhøw</damage></lem><rdg wit="#Aa"><q>thow</q> efter kort lakune, Aa</rdg></app></placeName> pone sin eghne weghne, hwelke som haffthe hafft kiiff oc thrætte meth
      Pæther Hæmmingssøn byman i Køpenhaffn pone forneffnde landthing om en jorth innen Køpenhaffn
      liggendis synnen næst Rathwsset oc wæsten wor Frowe kirke i sancti Pæthers sokn, oc bewiisde
      meth ed skellicht <damage>op<ex>et</ex></damage>
      <cit><quote>breff</quote><bibl>Kendes ikke.</bibl></cit>
      <damage>wælborne</damage> oc ærlichæ mæns jncighlæ foræhængdæ <damage>at
        thæ<ex>n</ex></damage> næfnd, som pone fornefnde landsthing til forn wor <damage>pone
        fvnne<ex>n</ex> oc m<ex>eth</ex></damage> rætæ æffter landzlow forewisd at vdnæfnes skulle
        <damage>j Kiopma<ex>n</ex>ha<ex>ff</ex>n</damage> oc <app><lem>th<ex>e</ex>r</lem><rdg wit="#Aa"><q>thre</q>, Aa</rdg></app> gonge, oc swærie hwat hælder thæn fornæfnde <app><lem>jordh</lem><rdg wit="#Aa"><q>gorth</q>, a</rdg></app> wor <persName>Oleff Jenssøns</persName> eyæ æller æy <damage>at</damage> thæn
      forskreffne næffnd giik oc openbarlicæ pone <placeName>Køpenhaffns bything</placeName> soor oc
      jefnsombt fuldis at, at thæn forskreffne gordh haffer wæret forskreffne Olæff Jenssøn skiøth
      paa Kiøpenhaffns bything. ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Tha thæn samme tith pone forskreffne landthing mæltis forskreffne næffnd, ther swo ganget oc
      sooret haffthe j Køpenhaffn, stathigh oc fast at bliffe oc wgenkallelich aff
        <damage>nogh<ex>e</ex>r ma<ex>n</ex></damage> til ewigh tith, som hænne aff rætæ burthæ
      æffter landzlagh, thy ther wor engen hænne straffethe æller geenmælte i nogræ mode, oc
      forskreffne <app><lem>Jep Cleme<ex>n</ex>dss<ex>øn</ex></lem><rdg wit="#Aa"><q>Jep Clæmedssøn</q>, Aa</rdg></app> at bliffe ræt eyere til eghendomen, oc hetherlicæ capitel i Køpenhaffn theris pant
        <damage>friileghe</damage> at nyde æffter theris brefs lud, som the ther pone haffe.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Quod vidimus et audivimus, <app><lem>lucide</lem><rdg wit="#Aa"><q>de</q> efter kort lakune, Aa</rdg></app> cum sigillis nostris protestamur.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Datum die et loco suprascriptis.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
      tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
