<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">258</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">345</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2013</date>
            <idno type="dd">14430905001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2013, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR c- 3464; gl. sign. Ribe Kapitel; Stiftskisten 233; L 15-350</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 23.2 × 15.7 (plica: 2.2). <ab>På bagsiden <q>Super uno fundo in parochia sancti Nicolai
                                extendente se ad ampnem a via communi diviso in tres partes /
                                pendente annuatim</q> [herefter slettet <q>8</q>] <q>xxiiii ß
                                d. ɔ: 8 solidos sterlingorum</q>
                        </ab>1. embedsseglet for ribebiskoppens generalvikar i rødt voks i
                                perg.rem, DGS 831. 2. perg.rem. 3. perg.rem. 4. bomærke med ulæselig omskrift og figur i
                                perg.rem. 5. Jens Hermansens bomærke i perg.rem, bomærkefiguren afb. i Heraldisk Tidsskr. IV 179 nr. 49. 6. seglsnit. 7. Jakob Smeds bomærke i perg.rem, bomærkefiguren afb. i Heraldisk Tidsskr. IV 179 nr. 50. 8. Christian Remmesniders bomærke i perg.rem, bomærkefiguren afb. i Heraldisk Tidsskr. IV 179 nr. 51. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret i Ribe kapitels reg. (1553), trykt ÆA V 445 nr.
                        19</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 7359</bibl>
               <bibl>Matzen, Den danske Panterets Historie 8-9 (i udtog)</bibl>
               <bibl>Reg. *5421</bibl>
               <bibl>Vejledende Arkivreg. XVIII 281 nr. 345</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1443-09-05"
                  notBefore="1443-09-05"
                  notAfter="1443-09-05"
                  cert="high">1443. 5. september</date>
            <placeName cert="high">Ribe domkirke</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Henrik Stangeberg, generalvikar for biskoppen af Ribe, bevidner, at 
                Valborg, enke efter ribeborgeren Sorte Jens, for 40 mark lybsk har pantsat en 
                toft i St. Nikolaj sogn til Ribe domkapitel for afholdelse af hendes årtid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-08-02" who="#alk">Filen etableret af #alk 2013-08-02. </change>
         <change when="2013-08-05" who="#alk">1. korrektur af #alk 2013-08-05. </change>
         <change when="2013-08-06" who="#alk">2. korrektur af #alk 2013-08-06. </change>
         <change when="2013-08-09" who="#mh">3. korrektur af #mh 2013-08-09. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Omnibus quorum interest vel interesse poterit quomodolibet in futurum nos
                                <persName>Henricus Stangebergh</persName> canonicus et vicarius
                        reverendi in Christo patris et domini / domini
                                <persName>Cristierni</persName> dei et apostolice sedis gracia
                        episcopi <placeName>Ripensis</placeName> in spiritualibus et temporalibus
                        generalis per presentes literas insinuamus quod sub anno domini m° cdxliii° quinta die mensis
                        septembris hora decima vel quasi in <placeName>ambitu cathedralis ecclesie
                                Ripensis</placeName> constituta personaliter coram nobis in judicio
                        una cum assessoribus nostris fidedignis pro tribunali sedentibus quedam
                        honesta matrona <persName>Walburghis</persName> relicta <persName>Sorte
                                Johannis</persName> quondam civis Ripensis pie memorie recognovit se
                        / ex sana mente bona valetudine prehabitoque diligenter et maturo consilio
                        venerabili capitulo dicte ecclesie Ripensis in quadraginta marchis
                        Lubicensis monete civitatum <placeName>Lubicensis</placeName> et
                                <placeName>Hamburgensis</placeName> pro anniversario suo cum ipsam
                        de medio auferri contigerit necnon parentum suorum annuatim celebrando esse
                        veraciter obligatam ♦</p>
            <p n="a#2">Pro quibus quidem quadraginta marchis quendam fundum suum dantem annuatim pro
                        pensione octo solidos sterlingorum in <placeName>parochia beati
                                Nicolai</placeName> prope <placeName>ampnem</placeName> situm quem
                        pronunc quidam <persName>Olavus Jacobi</persName> / <persName>Hans
                                Stok</persName> / et heredes <persName>Hermanni Stok</persName> in
                        tres partes divisum titulo conduc<supplied>t</supplied>ionis ab eadem
                        Walburghe possident honorabili viro domino <persName>Jacobi
                        Ivari</persName>nil cantori prefate ecclesie Ripensis nomine et ex parte
                        memorati capituli impignoravit / et pro vero et libero pignore utendum et
                        disponendum verbo et manibus assignavit ♦</p>
            <p n="a#3">Insuper eadem Walburghis voluit ordinavit et disposuit quod redditus seu pensio
                        predicti fundi videlicet octo solidi sterlingorum cedant prenominato
                        capitulo Ripensi quolibet anno ut premittitur pro anniversario suo necnon
                        parentum suorum celebrando qui ab summa principali xlᵃ
                        marcharum minime defalcentur ♦</p>
            <p n="a#4">In quorum omnium predictorum testimonium sigillum vicariatus nostri una cum
                        sigillis discretorum virorum videlicet <persName>Jaspar Nicolai</persName>
                        armigeri / <persName>Asceri Kre<ex>m</ex>ber</persName>
               <persName>Johannis Benedicti</persName>
               <persName>Johannis Hermanni</persName>
               <persName>Arnoldi Henrici</persName>
               <persName>Jacobi Smedh</persName> et <persName>Christierni
                                Remesnyther</persName> civium Ripensium et sigilla habentium protunc
                        presentium presentibus est appensum ♦</p>
            <p n="a#5">Acta fuit hec anno die loco et hora quibus supra etcetera ♦ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Vi Henrik Stangeberg, kannik og generalvikar i åndelige og verdslige anliggender
                        for den ærværdige fader og herre i Kristus, hr. Christian, af Guds og det
                        apostolske sædes nåde biskop i Ribe, meddeler med dette brev alle, hvem det
                        angår eller på nogen måde vil kunne angå i fremtiden, at i det Herrens år
                        1443, den femte dag i september måned, i den tiende time eller deromkring, i
                        korsgangen i Ribe domkirke, fremstod en agtværdig kone, Valborg, enke efter
                        Sorte Jens, fordum borger i Ribe, from ihukommelse, personligt i retten for
                        os og vore troværdige bisiddere, som beklædte dommersædet, og anerkendte
                        – sund i sind og legeme og efter grundigt og omhyggeligt at have
                        overvejet sagen forud – at hun i sandhed skyldte det ærværdige
                        domkapitel ved nævnte kirke i Ribe 40 mark lybsk i lybsk og hamborgsk mønt
                        for sin og tillige sine frænders årtid, som skal holdes hvert år, når hun er
                        afgået ved døden.</p>
            <p n="b#2"> For disse 40 mark pantsatte hun sin i St. Nikolaj sogn ved åen liggende toft,
                        der i landgilde årligt yder otte skilling sterling, og som – delt i
                        tre dele – Oluf Jakobsen, Hans Stok, og Herman Stoks arvinger for
                        nærværende har i forpagtning af samme Valborg, til den hæderværdige mand,
                        hr. Jakob Iversen, kantor ved føromtalte kirke i Ribe, på vegne af omtalte
                        domkapitel, og overdrog ham den med ord og hånd til at bruge og forvalte som
                        et sandt og frit pant.</p>
            <p n="b#3">Desuden ønskede, bestemte og forordnede samme Valborg det således, at afgiften
                        eller landgilden af førnævnte toft, nemlig otte skilling sterling, hvert år,
                        som ovennævnt, skal tilfalde føromtalte Ribe domkapitel til at afholde for
                        hendes og tillige hendes frænders årtid, uden at de afdrages i hovedstolen
                        på 40 mark.</p>
            <p n="b#4">Til vidnesbyrd om alle disse førnævnte ting er vort vikariatsegl hængt ved dette
                        brev sammen med segl tilhørende de gode mænd, nemlig Jaspar Nielsen, væbner,
                        Asser Kræmmer, Jens Bentsen, Jens Hermansen, Arnold Henriksen, Jakob Smed og
                        Christian Remmesnider, der er borgere i Ribe og på det tidspunkt havde deres
                        segl hos sig.</p>
            <p n="b#5">Dette blev handlet ovennævnte år, sted og time osv. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
