<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">292</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">337</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014</date>
            <idno type="dd">14461229001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Tabt, registreret i Sv. RA, B 29 fol. 397 nr 318</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Avskrift papp. RA</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 7648</bibl>
               <bibl>Weibull, Dipl. Dioc. Lund. III 299-300 nr. 286</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter Weibull, l.c. De vidimerede breve er trykt i Dipl. Dan. 5. rk.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1446-12-29"
                  notBefore="1446-12-29"
                  notAfter="1446-12-29"
                  cert="high">1446. 29. december</date>
            <placeName cert="high">Lunds domkirke</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Den offentlige notar Conradus Frederici vidimerer efter anmodning fra hr. Niels 
                Isaksen, ærkedegn i Lund, to breve af hr. Aksel Pedersen: en kvittering til hr. Niels for 
                modtagelsen af 54 lødige mark, for hvilke hr. Aksel havde indløst Lockarp, og et brev, hvori 
                hr. Aksel meddelte sine sønner, hr. Stig Olufsen og hr. Iver Akselsen, betalingen og bad 
                dem om at udlevere det brev, de i givet fald måtte have modtaget af hr. Niels på alteret, 
                til denne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-10-08" who="#alk">Filen etableret af #alk 2013-10-08. </change>
         <change when="2013-10-28" who="#alk">1. korrektur af #alk 2013-10-28. </change>
         <change when="2013-10-29" who="#mh">2. korrektur af #mh 2013-10-29. </change>
         <change when="2014-03-25" who="#alk">3. korrektur af #alk 2014-03-25. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">In nomine domini. Amen. Anno nativitatis ejusdem millesimo quadringentesimo
                        quadragesimo sexto, indictione decima, die vero Jovis vicesima nona mensis
                        decembris, hora nona vel quasi in <placeName>ecclesia metropolitana
                                Lundensi</placeName> in mei notarii publici et testium
                        infrascriptorum presentia personaliter constitutus venerabilis vir dominus
                                <persName>Nicolaus Isaac,</persName>
               <placeName>archidiaconus Lundensis,</placeName> quasdam litteras papyreas
                        sigillo nobilis ac strenui viri domini <persName>Absolonis Petri</persName>
                        militis sigillatas, sanas quidem et integras, non rasas, non viciatas nec in
                        aliquibus suis partibus suspectas, sed omni prorsus vicio et suspectionis
                        nota carentes, in medium porrexit ac per me notarium publicum subscriptum
                        ibidem publice legi fecit, quarum quidem litterarum tenores de verbo ad
                        verbum sequuntur et sunt tales ♦</p>
            <p n="a#2">Alle mend th<ex>ett</ex>e breff høre ell<ex>e</ex>r see hilser ieg <persName>Axel
                                P<ex>eder</ex>s<ex>øn</ex>,</persName> ridder etc.,
                        kierlig<ex>e</ex> m<ex>et</ex> gud. (etc. = 1446. 24 november, Dipl. Dan. 5.
                        rk.) ♦</p>
            <p n="a#3">Tenor vero secunde littere sequitur in hec verba ♦</p>
            <p n="a#4">Jak <persName>Axel Petherssøn,</persName> riddere, hilsser mine elskelige søner,
                        her <persName>Sti Olssøn</persName> oc her <persName>Jwer
                                Axelssøn</persName> kerlige met gwth. (etc. = 1446. 24. november,
                        Dipl. Dan. 5. rk.) ♦</p>
            <p n="a#5">Super quibus omnibus et singulis suprascriptis venerabilis vir dominus
                                <persName>Nicolaus Isaac</persName> sibi a me notario publico
                        suprascripto confici postulat instrumentum unum publicum sive plura publica
                        instrumenta. ♦</p>
            <p n="a#6">Acta sunt hec anno, indictione, die mense, hora et loco quibus supra, presentibus
                        ibidem honorabilibus et circumspectis viris <persName>Johanne
                                Claues<ex>øn</ex>
               </persName> canonico, <app>
                  <lem>
                     <persName>Ar<supplied>vi</supplied>do
                                                B<supplied>e</supplied>ndss<ex>øn</ex>
                     </persName>
                  </lem>
                  <rdg resp="#alk">Således Rep. l.c.; <q>Arundo Bondssøn</q> Weibull,
                                        l.c</rdg>
               </app> proconsule et <persName>Michaele Petri</persName> consule Lundensibus
                        testibus ad premissa vocatis specialiter et rogatis. ♦</p>
            <p n="a#7">In majorem autem evidenciam omnium premissorum sigillum civitatis Lundensis
                        presentibus <app>
                  <lem>e<supplied>s</supplied>t</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>et</q> Weibull, l.c</rdg>
               </app> appensum. ♦</p>
            <p n="a#8">Et ego <persName>Conradus Frederici</persName> clericus <placeName>Moguntinensis
                                diocesis,</placeName> publicus imperiali auctoritate notarius, quia
                        predictarum litterarum productioni et perlectioni omnibusque aliis et
                        singulis, dum sic, ut premittitur, fierent et agerentur, una cum domino et
                        testibus presens interfui eaque sic fieri vidi et audivi, ideo hoc presens
                        instrumentum manu mea propria scriptum exinde confeci et in hanc publicam
                        formam redegi signoque et nomine meis solitis et assuetis signavi rogatus et
                        requisitus in fidem et testimonium omnium premissorum.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I Herrens navn amen. I året 1446 efter sammes fødsel, i den 10. indiktion,
                        torsdag den 29. december, i den 9. time eller deromkring, i Lunds domkirke i
                        nærvær af mig som offentlig notar og de nedennævnte vidner, fremstod den
                        ærværdige mand, hr. Niels Isaksen, ærkedegn i Lund, personligt og fremlagde
                        for offentligheden nogle med den ædle og strenge mand hr. Aksel Pedersens
                        segl beseglede papirbreve – velbevarede, hele, ikke beskadigede eller
                        på nogen måde mistænkelige, uden nogen mangel eller anledning til mistanke
                        – og lod dem af mig, den nedennævnte offentlige notar, offentligt
                        oplæse; hvilke breves ordlyd ord til ord følger og er således:</p>
            <p n="b#2">Alle mænd, der hører eller ser dette brev, hilser jeg Aksel Pedersen, ridder
                        osv., kærlig med Gud. (= 1446. 24. november, Dipl. Dan. 5. rk.).</p>
            <p n="b#3">Det andet brevs ordlyd følger med disse ord:</p>
            <p n="b#4">Jeg Aksel Pedersen, ridder, hilser mine elskede sønner, hr. Stig Olufsen og hr.
                        Iver Akselsen kærligt med Gud. (= 1446. 24. november, Dipl. Dan. 5.rk.).</p>
            <p n="b#5">Om alt og hvert af det ovennævnte udbad den ærværdige mand, hr. Niels Isaksen,
                        sig et eller flere notarialinstrumenter, affattede af mig, ovennævnte
                        offentlige notar.</p>
            <p n="b#6">Dette er forhandlet i ovennævnte år, indiktion, dag, måned og sted i nærværelse
                        af de hæderværdige og kyndige mænd Jens Clausen, kannik, Arvid Bentsen,
                        borgmester i Lund, og Mikkel Pedersen, rådmand i Lund, som var særligt
                        tilkaldte og opfordrede til at være vidner til det ovennævnte.</p>
            <p n="b#7">Til sikrere bevis for alt det ovennævnte er byen Lunds segl hængt ved dette
                        brev.</p>
            <p n="b#8">Og jeg Conradus Frederici, gejstlig fra stiftet Mainz, ved kejserlig myndighed
                        offentlig notar, har efter opfordring og anmodning, fordi jeg var til stede
                        sammen med herren og vidnerne ved fremlæggelsen og oplæsningen af de
                        førnævnte breve, samt hver og én af de andre handlinger, mens de fandt sted,
                        som før beskrevet, derfor sidenhen affattet dette nærværende
                        notarialinstrument, skrevet med min egen hånd, og opsat det i denne
                        offentlige form og signeret det med mit sædvanlige og vante navn og mærke
                        til vished og til vidnesbyrd om alt det ovennævnte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
