<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13151121001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13151121001</idno>
            <idno type="dd_serialno">306</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv. RA. Örnhjelm, Kyrko och kloster I 681-82. Over
                  teksten: I<hi rend="italic"> ryggen stodh thenne titulus. Testificatoria super prestito iuramento
                     per electum Upsalensem in eius consecratione, facto archiepiscopo Lundensi og
                     Coll: met orig: permebr</hi>. Tre segl markerede efter teksten. En anden
                  afskrift i Örnhjelm IV 1621, hvor det efter teksten tilføjes: <hi rend="italic">Sigillen aldeles
                     borta</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Messenius, Scondia illustrata XII 79-80; Dipl.Svec. III 234 nr. 2039
                  — Reg.Dan. nr. 1815*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489265.webp">2. rk. VII nr. 306</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512589.webp">II:7 nr. 306</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 306. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-11-21"> 1315. 21. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Magnus af Växiö, Ulf, kannik sammesteds, og Bo, præst i Gårdsby, bevidner,
                  at den udvalgte ærkebiskop Olof af Uppsala er indviet i Lund efter at have aflagt
                  ed til ærkebispen af Lund, samt at to kanniker fra Uppsala har forlangt valget
                  stadfæstet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Magnus dei gracia episcopus Wexionensis
                  et Ulpho canonicus ibidem ac Boetius curatus ecclesiæ Gardby diocesis eiusdem
                  salutem in domino. ♦ Præsentibus litteris notum facimus et testamur, quod nobis
                  presentialiter assistentibus Lundis confirmationi et consecrationi uenerabilis in
                  Christo patris ac domini Olaui dei gracia in archiepiscopum Upsalensem consecrati,
                  ipse dominus Olauus profitebatur publice in hunc modum, nullo penitus uerbo addito
                  uel remoto. ♦ Ego Olauus Upsalensis ecclesiæ sedis ordinandus episcopus, et
                  sacrosancto ministerio uestro predicationis officium suscepturus, profiteor
                  sanctam et ineffabilem trinitatem, patrem et filium et spiritum sanctum unum deum
                  naturaliter esse, unius substanciæ, unius naturæ, unius maiestatis atque uirtutis,
                  coæternum patri ac spiritui sancto filium in tempore confiteor de eodem spiritu
                  sancto conceptum, et de Maria uirgine natum credo, qui passus <pb facs="4489266"/>
                  pro salute hominum ad infera descendit, indeque uictor resurgens et in cæløs
                  adscendens, uenturus e&lt;s&lt;t in fine seculi, ut reddat singulis secundum opera
                  ipsorum, præterea instituta ac precepta quatuor principalium synodorum, uidelicet
                  Nicæni, Constantinopolitani, Ephesini et Calcedonensis; canones quoque, synodos et
                  decreta que orthodoxa fides suscipit, me suscipere et predicare uelle confiteor :
                  hæreses ac schismata, et quicquid sanæ fidei aduersatur condemno et anathematizo,
                  tibi et priuilegio tuo sanctæque Lundensis ecclesiæ tuisque successoribus secundum
                  sacros canones et decreta sedis apostolicæ, ex sacris canonibus ac legibus
                  promulgata, pro scire et posse meo, in quantum mei antecessores obedierunt et
                  subditi fuerunt, pro eiusdem quoque metropolis publicis et priuatis negotiis
                  studio, consilio, societate me elaboraturum et absque illius consensu nullum
                  prebere in magnis negotiis uel ordinationibus assensum, nisi in eo, quod ad
                  pro&lt;pr&gt;iam pertinet parochiam meam atque prouinciam profiteor ut supra, et
                  huic professioni meæ coram deo et sanctis eius, sub testimonium quoque presentis
                  ecclesiæ subseribo ut supra. ♦ Ad hæc etiam in ueritate dicimus et testamur, quod
                  discreti uiri magister Nicolaus et Thomas canonici Upsalenses ac procuratores
                  capituli eiusdem, petendo confirmationem et consecrationem predicti domini Olaui
                  tunc electi, replicabant protestationem factam in presentatione decreti, dicentes,
                  quod ipsi in predictis duobus, et ea quomodolibet contingentibus uellent semper
                  inniti, ac si ipsa in momento quolibet lecta esset, et quod predicta duo
                  confirmationem et consecrationem scilicet petiuerunt, salua semper in omnibus
                  autoritate, uoluntate et beneplacito sedis apostolicæ, cui preiudicium fieri non
                  debet nec potest in quocunque actu et per quemcunque. ♦ In premissorum igitur
                  euidenciam sigillum nostrum et predictorum Ulphonis et Boetii sigilla presentibus
                  sunt appensa. ♦ Actum Lundis anno &lt;domini&gt; m. ccc. xv. in profesto beatæ
                  Ceciliæ uirginis et martyris. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 e&lt;s&lt;t] et Aa. </p>
               <p> 13 pro&lt;pr&gt;iam] proiam Aa. </p>
               <p> 27 &lt;domini&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4512590"/> Magnus, af Guds nåde biskop i Växiö, og Ulf, kannik
                  sammesteds, og Bo, sognepræst i Gårdsby, i samme stift, til alle, der får dette
                  brev at se, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt og bevidner ved dette brev, at da vi var nærværende og til
                  stede i Lund ved stadfæstelsen og indvielsen af den ærværdige herre og fader i
                  Kristus Olof<ref target="drb1"/>, af Guds nåde indviet til ærkebiskop af Uppsala,
                  udtalte samme herr Olof sig offentligt på følgende måde, idet overhovedet intet
                  ord er tilføjet eller borttaget: Jeg Olof, der skal ordineres til biskop ved
                  Uppsala kirke og ved Eders højhellige bistand skal modtage mit embede som
                  forkynder, bekender, at den hellige og uudsigelige treenighed, faderen og sønnen
                  og den helligånd, af naturen er een Gud, af een substans, af een natur, af een
                  storhed og kraft; jeg bekender, at sønnen, der er evig ligesom faderen og den
                  helligånd, er undfanget i timeligheden af den samme helligånd, og jeg tror, at han
                  er født af jomfru Maria, han som led for menneskenes frelse, nedsteg til dødsriget
                  og stod op derfra som sejrherre og opsteg til himlene, og han vil komme ved
                  verdens ende for at give hver enkelt efter deres gerninger. Fremdeles bekender jeg
                  at ville underkaste mig og forkynde de fire hovedsynoders: Nikæas<ref target="drb2"/>, Konstantinopels<ref target="drb3"/>, Efesos'<ref target="drb4"/> og Chalcedons<ref target="drb5"/> bestemmelser og beslutninger foruden de love,
                  synoder og dekreter, som den ortodokse tro underkaster sig. Vranglære og
                  splittelse og det, der virkelig går imod troen, fordømmer og forbander jeg. Jeg
                  erklærer som ovenfor, at jeg også vil arbejde med iver, råd og i fællesskab for
                  Dig og Dit privilegium og den hellige Lundekirke og Dine efterfølgere i
                  overensstemmelse med de hellige regler og det apostoliske sædes bestemmelser, der
                  er udstedte i medfør af de hellige regler og love, efter min evne og magt, i samme
                  omfang som mine forgængere har adlydt og underkastet sig, for dette ærkesædes
                  offentlige og private sager, og at jeg ikke uden dets samtykke vil bifalde vigtige
                  ting og bestemmelser, undtagen det, som angår mit eget sogn og stift, og jeg
                  underskriver som ovenfor dette mit løfte for Gud og hans helgener med denne kirke
                  som vidne. Dertil erklærer og bevidner vi også i sandhed, at de gode mænd,
                  magister Nils og Thomas, kanniker i Uppsala og samme kapitels prokuratorer, da de
                  bad om bekræftelse og indvielse af fornævnte herr Olof, der da var udvalgt, gentog
                  den erklæring, som var fremsat ved forelæggelsen af valgprotokollen, idet de
                  sagde, at de selv altid vilde støtte sig på de to fornævnte ting og det, som på
                  nogensomhelst måde står i forbindelse dermed, som om samme var sket umiddelbart i
                  forvejen, og at de bad om de fornævnte to, nemlig <pb facs="4512591"/>
                  bekræftelsen og indvielsen, med forbehold til enhver tid i alle ting af det
                  apostoliske sædes myndighed, vilje og bestemmelse, som ikke bør eller kan
                  præjudiceres i nogensomhelst sag og af nogensomhelst. Til vidnesbyrd om det
                  foranstående er derfor vort og de fornævnte Ulfs og Bos segl hængt under dette
                  brev. Forhandlet i Lund i år 1315 dagen før den hellige jomfru og martyr Cecilias
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1315/dd_13150825001'&gt;292&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> år 325 (vendt mod arianismen). </p>
                  <p n="drb3"> år 381.</p>
                  <p n="drb4"> år 431 (vendt mod nestorianerne). </p>
                  <p n="drb5"> år 451 (vendt mod monofysiterne). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
