<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13150909002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13150909002</idno>
            <idno type="dd_serialno">302</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 227 nr. 2032 — Reg.Dan. nr. *1072 (med aar: 1344).
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489262.webp">2. rk. VII nr. 302</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512587.webp">II:7 nr. 302</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 302. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-09-09"> 1315. 9. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lödöse </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Erik og hertug Valdemar af Sverige skifter ved et saakaldt hävdaskifta
                  deres besiddelser i Sverige mellem sig for et tidsrum af fem aar, hvorved Nørre
                  Halland med Varberg og Hunehals tilfalder hertug Erik. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489263"/> Omnibus presentes litteras inspecturis, Ericus et Waldemarus
                  dei gracia duces Sueorum, salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi, quod
                  anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>. quintodecimo, in crastino
                  natiuitatis beate uirginis apud castrum Lythosie inter fratrem nostrum karissimum
                  dominum W. ducem et nos fide hinc inde prestita, taliter extitit placitatum, quod
                  ... castra Wardberg et Hunals cum tota Hallandia ex ista parte Edræ ... cum
                  ipsarum terrarum singulis pertinenciis, titulo diuisionis dicte hefdaskipftæ,
                  usque ad quinque annos integros a data presencium numerandos, nobis duci Erico et
                  nostris heredibus cedere debeant pacifice et quiete ... et castra omnia et singula
                  utriusque nostrum sibi et nobis pro libitu sint aperta, nec aliquis aduocatus sine
                  assensu utriusque nostrum in castris nostris aliquibus assumatur, ac assumptus
                  quicumque fuerit, litteras suas apertas statim dabit, quod mortuo altero nostrum
                  nulli uiuenti nisi superstiti nomine heredis mortui si affuerit, castrum
                  quodcunque tenuerit, assignabit ... ♦ In quorum omnium euidenciam firmiorem,
                  sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum Lythosie anno et die supradictis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 5 W. = Waldemarus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik og Valdemar, af Guds nåde de Svenskes hertuger, til alle, der får dette brev
                  at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4512588"/> Alle skal vide, at i det Herrens år 1315, dagen efter Vor
                  Frues fødsel, blev der på Lödöse slot holdt følgende forhandling mellem vor
                  højtelskede broder hertug Valdemar og os, efter at der var givet edeligt løfte på
                  begge sider, at ... slottene Varberg og Hunehals med hele Halland på denne side af
                  Ätran ... med samme landes tilliggender hver især ved et skifte, der kaldes
                  hävdaskifta, skal overgå i fred og ro til os hertug Erik og vore arvinger for et
                  tidsrum af fulde fem år at regne fra nærværende skrivelse ... og at slottene,
                  hvert og eet, der tilhører os begge skal stå åbne for ham og for os efter ønske,
                  og ingen foged skal uden samtykke af os begge indsættes på noget af vore slotte,
                  og enhver, der bliver indsat, skal straks give sit åbne brev, at når en af os dør,
                  skal han ikke overgive noget menneske slottet undtagen den overlevende, hvis han
                  er tilstede i den afdøde arvings navn, ligegyldigt hvilket slot han måtte besidde
                  ... Til urokkeligt vidnesbyrd om alt dette er vore segl hængt under dette brev.
                  Givet i Lödöse fornævnte år og dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
