<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13150414001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13150414001</idno>
            <idno type="dd_serialno">261</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: vid. 1339 14. juli, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Bartholin C
                  587-590. — Registreret i Sorø gavebog f, 21r.: <hi rend="italic">Scotacio autem horum bonorum
                     facta est in placito Slanghorp per Matheum Byling de auctoritate et speciali
                     mandato eiusdem domini ducis</hi> og f.51v.—52r.: <hi rend="italic">Et fecit ea scotari in
                     manus domini Iacobi abbatis uice monasterii per manu</hi>&lt;<hi rend="italic">m</hi>&gt;
                     <hi rend="italic">Mathei Byling aduocati sui</hi>, trykt SRD, IV 494, 529. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XI 920-22 — Reg.Dan.nr. 1807; Rep. nr. 1116.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489227.webp">2. rk. VII nr. 261</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512560.webp">II:7 nr. 261</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 261. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-04-14"> 1315. 14. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sorø </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Kristoffer vælger Sorø kirke til gravsted for sig og sin hustru Eufemia.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489228"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Cristoforus dei gratia
                  dux Hallandie et Samsø salutem in domino sempiternam. ♦ Cum humane memorie que
                  instar aque defluentis est labilis antiquorum ingenio prudenter et subtiliter sit
                  prouisum a temporibus retroactis ut ea que a mortalibus aguntur in tempore, ne
                  simul cum tempore preteriunte labantur, scriptis traduntur et litteris ad
                  perhennem rei geste memoriam et notitiam posterorum, ♦ Considerantes in rebus
                  mundialibus nichil durabile nichilque ueraciter sub sole subsistere sed nec ex
                  cuncetis que habet homo temporaliter in hoc mundo ipsum sequi post mortem preter
                  ea sola que diuine retributionis intuitu ad cultum et honorem dei fideliter
                  exhibentur uolumus dum uiuimus et ualemus incolumes cum sanitate corporis, anime
                  quoque tam nostre quam eciam dilecte uxoris nostre Eufemie saluti salubriter
                  prouidere, ♦ Ad perpetuam itaque rei memoriam notum facimus uniuersis tam
                  presentibus quam futuris quod nos omnia bona nostra patrimonialia in Sundby et
                  alia que ibidem habuimus quocumque titulo acquisita mobilia et immobilia cum
                  omnibus et singulis suis attinentiis, nullo penitus excepto, agris scilicet,
                  pratis, pascuis, siluis, stagnum quoque et molendinum cum libero aqueductu,
                  piscariam eciam liberam tam in aquis salsis quam recentibus cum omnibus et
                  singulis libertatibus exemptionibus et iuribus nullo retento uel excepto, sicut
                  nos bona predicta liberius hactenus tenuimus et possedimus, monasterio sancte
                  Marie uirginis de Sora ac fratribus ibidem deo famulantibus apud quos etiam tam
                  nos quam uxor nostra karissima Eufemia predicta ex deliberato proposito eligimus
                  cum ab hac uita decesserimus sepeliri in remedium anime nostre dedimus scotauimus.
                  et in manus tradidimus lure perpetuo possidenda sub conditionibus inferius
                  annotatis quas abhas et fratres predicti de Sora promiserunt et uoluntarie per
                  suas patentes literas acceptarunt, primo <pb facs="4489229"/> uidelicet quod nos,
                  ubicumque locorum siue infra regnum Dacie siue nos extra mori contingat, afferre
                  debeant honorifice, et ad suum monasterium predictum deducere in ipsorum sumptibus
                  et expensis, et apud fratrem nostrum, domicellum Waldemarum pie memorie in choro
                  ipsorum ante summum altare ipsorum ecclesie honore debito sepelire, ♦ Item se
                  obligant ad faciendum duos magnos et insignes cereos de redditibus predictorum
                  bonorum, quemlibet de duodecim marchis cere, quorum unum ob reuerentiam ct honorem
                  sacrosancti dominici corporis et sanguinis, alterum uero in honorabilem memoriam
                  beate Marie uirginis ardere faciant die noctuque a uigilia natiuitatis domini,
                  nunc proximo futura et sic deinceps in perpetuum, ante summum altare ecclesie
                  memorate, hoc preuiso quod cum dicti cerei ad medietatem consumpti fuerint
                  deponantur et semper qualibet uice alii apponantur loco ipsorum eiusdem
                  quantitatis scilicet duodecim marcharum cere ut superius est expressum, in
                  quolibet cereo antedicto, ♦ Item se obligant quod ex eorundem bonorum prouentibus
                  per prouidentiam alicuius fratris ipsorum quem ad hoc ydoneum et sollicitum
                  specialiter ordinabunt, fiet annis singulis in perpetuum quatuor diebus bis in die
                  duobus in hieme et duobus in estate uidelicet proxima døominica et secunda feria
                  immediate subsequente post dominicam trinitatis et duobus dominicis diebus, festum
                  beati Michaelis proximo subsequentibus lauta et larga procuratio que pitantia
                  nuncupatur, de qua omnes maiores et minores clerici et laici debent in cibis et
                  potibus accuratis sufficienter et iocunde tractari in pane triticeo scilicet et
                  tranfnisia sufficienti et medone cum sex ferculis ad prandium scilicet butiro,
                  strumulo, galreda, riis piscibus, conditis et aliis cum pipare preparatis, ad
                  cenam uero cum quinque ferculis ex hiis que superius sunt expressa, hoc adiecto et
                  preuiso quod in hiis quatuor diebus annis singulis fiet ab ipsis et ipsorum
                  successoribus anime nostre et uxoris nostre predilecte predicte in perpetuum
                  memoria specialis in uigiliis atque missis post mortem nostram ♦ Si uero nos uel
                  uxorem nostram predictam aliquo dierum mori contingat quo prius habuerant uel
                  habere consueuerant gratiam specialem, debet anniuersarius dies obitus nostri et
                  consortis nostre dilecte cum pitancia sua mutari et transponi in diem proximum
                  uacantem in quo quidem obitus die memoria nostra et uxoris nostre annis singulis
                  perpetuo in choro ipsorum ab omnibus <pb facs="4489230"/> fratribus cum missis
                  uigiliis ac predictis expensis sollempniter habeatur, ♦ Quicquid uero de dictis
                  redditibus cereis et expensis antedictis superfuerit per procurationem dictorum
                  bonorum inter pauperes diuidatur, faciendo nichilominus pauperibus apud portam
                  ipsorum annis singulis perpetuo semper in anniuersario die obitus nostri et uxoris
                  nostre predicte elemosinam specialem, ♦ Promittunt insuper et se ad hoc obligant
                  ut super hiis omnibus seruandis perpetua firmitate summi et primi patris ipsorum
                  ordinis domini uidelicet abbatis Cisterciensis consensum et licentiam debeant
                  impetrare, quod per suas litteras apertas quas nobis in manus nostras assignabunt,
                  hec omnia et singula ratificet et confirmet, ♦ Nec autem monasterio predicto de
                  Sora uel fratribus ibidem super hac donatione nostra tam rite et racionabiliter
                  facta possit lapsu temporis aliqua calumpnia suboriri presentes eis litteras
                  contulimus sigillis, nostro scilicet et consortis nostre predilecte sigillatas in
                  testimonium et cautelam, ♦ Datum et actum Sore anno domini millesimo trecentesimo
                  quintodecimo, die beatorum martirum Tiburtii et Ualeriani, in presentia nostra.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 23 tranfnisia) rettet fra cereuisia. </p>
               <p> 27 nostre] tilf. o. l. </p>
               <p> 32 in quo] in tilf. i marginen. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds nåde hertug af Halland og Samsø, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da den menneskelige hukommelse er usikker som det rindende vand, har fortidens
                  vise klogt og snildt fra arilds tid draget omsorg for, at det, der udføres af de
                  dødelige i tiden, betroes skriftlige optegnelser og breve til evigt minde om det
                  skete og til kendskab for efterkommerne, for at det ikke skal svinde hen med
                  tiden, der går forbi. I betragtning af, at der ikke i verdslige ting er noget
                  holdbart, og at i sandhed intet har bestand under solen, men at der ikke af alt,
                  hvad mennesket ejer timeligt i denne verden, <pb facs="4512561"/> er noget, der
                  følger det efter døden, undtagen alene det, som med henblik på Guds gengældelse
                  tro ydes til Guds dyrkelse og ære, vil også vi, mens vi lever og er sunde og
                  legemligt karske, på frelsebringende måde sørge for såvel vor egen som vor elskede
                  hustru Eufemias sjælefred. Vi gør derfor vitterligt til evig ihukommelse herom for
                  alle, såvel nulevende som tilkommende, at alt vort fædrene gods i Sundby<ref target="drb1"/> og andet, som vi har sammesteds, med hvad adkomst det end er
                  erhvervet, løst og fast, med alt dets tilliggender, hvert og eet, aldeles intet
                  undtaget, nemlig agre, enge, græsgange, skove, også fiskevand og mølle med frit
                  vandløb, også frit fiskeri, såvel i saltvand som i ferskvand, med alle friheder,
                  indsigelser og rettigheder, hver og een, intet fradraget og undtaget, sådan som vi
                  hidtil frit har ejet og besiddet fornævnte gods, har vi til vor sjæls frelse
                  givet, skødet og givet i hænde til Vor Frue kloster i Sorø og brødrene, der
                  sammesteds tjener Gud, hos hvilke også såvel vi som vor højtelskede hustru,
                  fornævnte Eufemia, med fuldt overlæg vælger, når vi forlader dette liv, at stedes
                  til hvile, — at besidde med rette evindelig på nedenfor anførte betingelser, som
                  fornævnte abbed og brødre af Sorø har lovet og af fri vilje har godtaget i deres
                  åbne brev, nemlig for det første, at de, uanset hvor vi dør, det være sig inden
                  for Danmarks rige eller udenfor, med æresbevisninger skal føre og bringe os til
                  deres fornævnte kloster på deres egen udgift og bekostning og med tilbørlig ære
                  stede os til hvile i deres kor foran deres kirkes højalter hos vor broder junker
                  Valdemar, salig ihukommelse. Fremdeles forpligter de sig til at lade gøre to store
                  og smukke vokslys af indtægterne fra fornævnte gods, nemlig af tolv mark voks, af
                  hvilke de skal lade det ene brænde af ærbødighed og til ære for Herrens højhellige
                  legeme og blod og det andet til værdigt minde om jomfru Maria, dag og nat, fra
                  førstkommende juleaftensdag og således dernæst evindeligt foran nævnte kirkes
                  højalter med det forbehold, at når de nævnte vokslys er halvt fortærede, skal de
                  fjernes og altid hvergang andre sættes i deres sted af den samme størrelse, nemlig
                  tolv marks voks, som det ovenfor er sagt, i ethvert af de forannævnte vokslys.
                  Fremdeles forpligter de sig til for indtægterne af samme gods ved en af disse
                  brødres forsorg, som de særligt vælger hertil som egnet og omhyggelig, hvert år
                  til evig tid i fire dage, nemlig to gange om dagen i to dage om vinteren og to om
                  sommeren, nemlig den første søndag efter Trinitatis og mandagen, der følger lige
                  efter og på de to søndage, der følger næst efter Mikkelsdag, at lade foranstalte
                  en fin og fornem bespisning, som kaldes pitantia, ved hvilken alle ældre og yngre,
                  gejstlige og verdslige, skal trakteres rigeligt og godt med <pb facs="4512562"/>
                  mad og passende drikkevarer, nemlig med hvedebrød og rigeligt traveøl og mjød, med
                  seks retter til frokost nemlig smør, klipfisk, galrej<ref target="drb2"/>, ris<ref target="drb3"/>, krydret fisk og andet, som er tilberedt med peber, og til
                  middag med fem retter af det, som ovenfor er nævnt med denne tilføjelse og
                  bestemmelse, at der på disse fire dage hvert år af dem og deres efterkommere skal
                  holdes en særlig ihukommelse med vigilier og messer efter vor død evindeligt for
                  os og vor fornævnte højtelskede hustru. Men hvis vi og vor fornævnte hustru dør på
                  en dag, da de før har nydt eller plejede at nyde en særlig nåde, skal årtiddagen
                  for vor død og vor elskede hustrus død med dens bespisning forandres og flyttes
                  tilden nærmest ledige dag, og på denne dødsdag skal ihukommelsen af os og vor
                  hustru hvert år evindeligt højtideligholdes i deres kor af alle brødrene med
                  messer, vigilier og de fornævnte udgifter. Men det, der bliver tilovers af de
                  nævnte afgifter, voks og fornævnte udgifter, skal fordeles mellem de fattige af
                  dem, der bestyrer det nævnte gods, idet man dog skal give en særlig almisse til de
                  fattige ved deres port hvert år evindelig altid fra årtiddagen for vor og vor
                  fornævnte hustrus dødsdag. Ydermere lover de og forpligter de sig til, at de til
                  at overholde alt dette med evig fasthed skal opnå samtykke og tilladelse af deres
                  ordens højeste og første fader, nemlig den herre abbeden af Cîteaux, der i sit
                  åbne brev, som de skal anvise os i vore hænder, skal godkende og stadfæste dette i
                  alle enkeltheder. Og for at der ikke for fornævnte Sorø kloster og brødrene
                  sammesteds i anledning af denne vor gave, der er sket i fuld overensstemmelse med
                  forskrifter og brug, i tidens løb skal opstå nogen trætte, har vi overdraget dem
                  nærværende brev, beseglet med vort og vor højtelskede hustrus segl til vidnesbyrd
                  og forvaring. Givet og forhandlet i Sorø i det Herrens år 1315 på de hellige
                  martyrer Tiburtius' og Valerianus' dag i vor nærværelse<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i Sorø gavebog siges godset at ligge i Ude-Sundby (nu Frederikssund). </p>
                  <p n="drb2"> lat. _galreda_ (tysk: Gallerte), som anvendes om forskellige former
                  for sylte, gelé o.vlign.</p>
                  <p n="drb3"> 'ris' omtales ved denne tid også i Lüb. UB. </p>
                  <p n="drb4"> brevet refereres i Sorø gavebog, hvor der f. 21r tilføjes: »Men
                  skødningen af dette gods skete på tinget i Slangerup ved Mads Bølling efter samme
                  herre hertugs bemyndigelse og særlige befaling«, jf. også f. 51v: »og han
                  (Kristoffer) lod det skøde i den herre Jakobs hånd, som modtog det på klostrets
                  vegne, ved hans (Kristoffers) foged Mads Bølling«. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
