<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13150624001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13150624001</idno>
            <idno type="dd_serialno">283</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Odensebogen p. 42 med overskrift: <hi rend="italic">Sequitur littera
                     fratris Petri quondam episcopi Ottoniensis cum sigillo oblongo de cera alba per
                     totum in pressula pergaminea impendente. precise ut precedens in armis
                     descripta/ cum hac scriptura circumferenciali Sigillum fratris Petri
                     Ottoniensis episcopi etcetera</hi>, DGS. nr. 518; under afskriften: <hi rend="italic">Sequitur
                     littera. I. guere infra folio xxxii<hi rend="sup">o</hi>
                           </hi> — Udtog hos Hamsfort, trykt SRD, VII 227 = Hvitfeld, Bispekrøn. K iii, fol.
                  40. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1127 (udtog).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489247.webp">2. rk. VII nr. 283</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512576.webp">II:7 nr. 283</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 283. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-06-24"> 1315. 24. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Odense overdrager prioren i Odense Knudskloster jurisdiktionen i
                  alle sager, verdslige og gejstlige, manddrab dog undtaget, over alle klostrets
                  undergivne i Odense stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489248"/> Frater Petrus dei gracia episcopus Otthoniensis dilectis sibi
                  in Christo filiis domino Iohanni [priori] Otthoniensi totique capitulo ibidem
                  salutem et sinceram in domino caritatem ♦ Intime dilectionis affectus quem ad
                  monasterium uestrum specialiter gerimus nos inducit ac officii nostri auctoritas
                  nos hortatur uestre quieti quantum possumus salubriter prouidere/ ♦ Eapropter
                  uobis domino priori uestrisque successoribus qui pro tempore fuerint super
                  familiam uestram ubique per nostram dyocesim constitutam causas ecclesie nøstre
                  spirituales scilicet et temporales ad nostre ecclesie iurisdictionem spectantes
                  preter causas homicidiorum quas nostro penitenciario publico uolumus reseruari
                  perpetuo donauerimus et libere dimiserimus exequendas uolentes omnimode ut dicta
                  familia nulli prepositorum nostrorum officialium exactorum aut eorundem
                  substitutorum cuiquam nostro nomine seu alterius cuiuscumque de causis supradictis
                  nisi uobis de cetero respondeat quoquo modo/ nichilominus predictis prepositis
                  officialibus exactoribus et aduocatis nostris cuiuscumque sint condicionis
                  precipiendo firmiter inhibentes ne quis illorum prefatam familiam uestram contra
                  hanc libertatis graciam uobis a nobis indultam aggrauet inquietet aliquatenus uel
                  molestet sicuti notam inobediencie uoluerint euitare ♦ In cuius rei testimonium
                     <pb facs="4489249"/> sigillum nostrum presentibus est appensum ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> quintodecimo in die
                  natiuitatis beati Iohannis baptiste. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 [priori]] oversprunget af afskriveren. </p>
               <p> 20 causas] tilf. i marg.; foran ecclesie: temporales overstreget. </p>
               <p> 23 publico] rettet fra: puplico. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Peder, af Guds nåde biskop i Odense, til sine elskede sønner i Kristus
                  herr Jens, prior i Odense, og hele kapitlet sammesteds, hilsen og oprigtig
                  kærlighed med Gud. </p>
            <p> Den inderlige kærlighedsfølelse, som vi særligt nærer overfor Eders kloster,
                  tilskynder os til og vort embedes myndighed opfordrer os til på frelsebringende
                  måde at sørge for Eders ro, så meget som vi kan. Derfor har vi til Eder, herr
                  prior og til Eders efterfølgere til enhver tid skænket evindelig og frit overladt
                  alle vor kirkes sager vedrørende Eders undergivne i vort stift, såvel åndelige som
                  verdslige, der hører til vor kirkes jurisdiktion, med undtagelse af
                  manddrabssager, som vi ønsker forbeholdt vor offentlige pønitentiar, idet vi i
                  enhver henseende ønsker, at de nævnte undergivne for fremtiden ikke på nogen måde
                  skal svare nogen af vore provster, officialer, ombudsmænd eller sammes
                  stedfortrædere i vort eller nogensomhelst andens navn for de fornævnte sager, men
                  kun Eder. Vi forbyder ikke destomindre strengt fornævnte provster, officialer,
                  ombudsmænd og vore fogeder, af hvilken stilling de end måtte være, at nogen af dem
                  besværer, på nogen måde foruroliger eller krænker Eders fornævnte undergivne imod
                  denne friheds nåde, som vi har bevilget Eder, såfremt de vil undgå ulydighedens
                  Stempel. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i det
                  Herrens år 1315 St. Hansdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
