<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13150825001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13150825001</idno>
            <idno type="dd_serialno">292</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 29,5 × 13,5 (plica 2). Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 559. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 224 nr. 2028 — Reg.Dan. nr. *4107 (begge med dato: 8.
                  august).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489254.webp">2. rk. VII nr. 292</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512581.webp">II:7 nr. 292</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 292. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-08-25"> 1315. 25. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Esger af Lund paalægger to gejstligei Uppsala stift at bekendtgøre i
                  Uppsala domkirke, at de, der har noget at indvende mod valget af kanniken herr
                  Olof til ærkebiskop af Uppsala, skal møde i Lund inden den 14. oktober; i modsat
                  fald vil ærkebispen godkende valget. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489255"/> Esgerus diuina miseracione archiepiscopus Lundensis Swechie
                  primas uiris discretis · dominis · · sacriste · Upsalensis · et Petro Iohannis
                  dicto Dyachn elerico eiusdem Upsalensis dyocesis · salutem in domino · ♦ Cum
                  auctoritate apostolica · prouisum sit utiliter et statutum · quod cum electio
                  fuerit celebrata in aliqua ecclesia cathedrali superior · ad quem spectat
                  confirmacio · et consecracio · ad huiusmodi non procedat · antequam de forma
                  electionis · et persona electi inquisicionem. et cognicionem fecerit diligentem ·
                  denunciando omnibus · qui habent aliqua contra electionem uel electum quod coram
                  superiore · qui confirmare habet/ compareant/ certo termino perhemptorio
                  constituto. nos igitur uolentes diligenter formam mandati apostolici. et statuti
                  predictorum obseruare\ ac secundum eam procedere in negocio electionis facte de
                  uenerabili ac disereto uiro domino Olauo canonico in Upsalensem archiepiscopum
                  electo · que nuper exstitit celebrata · uobis et uestrum cuilibet in solidum
                  districtius iniungimus et mandamus · quatinus huiusmodi edictum et statutum in
                  ipsa Upsalensi ecclesia · presente clero · et populo · publicetis et denuncietis
                  omnibus et singulis · qui sciunt uel habent aliqua dicere uel opponere. contra
                  predicte electionis formam/ uel personam electam · ac perhemptorie citetis · ut
                  quartadecima die mensis octobris iam proximo futuri intrantis/ coram nobis · uel
                  nostro certo mandato Lundis compareant proposituri et prosequturi siqua habent/
                  alioquin ipsis ulterius non expectatis uel audiendis · ad promocionem dicti electi
                  · prout de iure procedendum fuerit procedemus ♦ In euidenciam autem publicacionis
                  denunciacionis · et · citacionis · predictarum · quidquid super premissis
                  feceritis/ nobis per uestras patentes litteras uestris sigillis signatas quanto<pb facs="4489256"/>cius insinuare nullatenus omittatis. ♦ Si autem ambo insimul
                  premissa exequi non ualetis · uel forte comode non potestis · alter uestrum
                  nichilhominus suprascripta omnia canonice exequatur. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum minus · quo ad negocia · et causas utimur presentibus est
                  appensum ♦ Datum Lundis anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi> xv<hi rend="sup">o</hi> octaua die mensis augusti exeuntis ♦ Rasuram ultime linee
                  approbamus. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 foran Upsalensis: dyocesis underprikket. </p>
               <p> 27 mandato = mandatario? </p>
               <p> 5 octaua die mensis augusti exeuntis] cf. Grotefend 17. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund, Sveriges primas, til de gode
                  herrer.., sakristan i Uppsala, og Peter Jonsson kaldet Djäkn, klerk i samme
                  Uppsala stift, hilsen med Gud. </p>
            <p> Da der ved den apostoliske myndighed nyttigt er draget omsorg for og bestemt, at,
                  når et valg har fundet sted i en katedralkirke, skal den overordnede, hvem
                  bekræftelsen og indvielsen tilkommer, ikke skride dertil, førend han har anstillet
                  en omhyggelig undersøgelse og efterforskning vedrørende valgets form og den
                  udvalgtes person ved at meddele alle, der har noget at indvende mod valget eller
                  den valgte, at de, idet der fastsættes en <pb facs="4512582"/> peremptorisk
                  tidsfrist, skal møde for den overordnede, som skal stadfæste valget. Da vi ønsker
                  omhyggeligt at iagttage fornævnte apostolske påbuds og bestemmelses regel, og at
                  gå frem i overensstemmelse med den i sagen vedrørende det valg, der har fundet
                  sted af den velærværdige og gode mand, kanniken herr Olof, der er valgt til
                  ærkebiskop af Uppsala, hvilket valg nyligt fandt sted, pålægger og befaler vi
                  strengt Eder een for begge og begge for een, at I skal oplæse og meddele denne
                  bekendtgørelse og bestemmelse i selve Uppsalakirken i nærværelse af gejstligheden
                  og menigheden for alle og enhver, som ved og har noget at sige eller fremsætte mod
                  fornævnte valgs form eller den udvalgte person og peremptorisk stævne dem til at
                  møde førstkommende 14. oktober for os eller vort visse bud i Lund for at fremsætte
                  og forfølge, hvis de har noget. I modsat fald skrider vi uden at afvente eller
                  høre dem yderligere til nævnte udvalgtes udnævnelse, således som man bør gå frem
                  efter retten. Og til bevis for fornævnte offentliggørelse, meddelelse og stævning
                  må I ingenlunde undlade straks at meddele os i Eders åbne brev, beseglet med Eders
                  segl, hvad I måtte have gjort med hensyn til det fornævnte. Men hvis I ikke begge
                  samtidigt kan udføre det fornævnte eller måske ikke kan gøre det bekvemt, skal den
                  ene af Eder ikke desto mindre udføre det fornævnte på kanonisk vis. Til vidnesbyrd
                  herom er vort lille segl, som vi bruger i hverv og retssager, hængt under dette
                  brev. Givet i Lund i det Herrens år 1315 den 24. august. Rasuren i sidste linie
                  godkender vi. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
