<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13151025001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13151025001</idno>
            <idno type="dd_serialno">303</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stettin Staatsarchiv. Rep. 2 Ducalia orig. Perg. 32 × 9,5 (plica 1,8).
                  Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 562. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vidensk. Selsk. Skr. VII 176-77; Suhm XI 922-23; Fabricius IV 3, 28
                  nr. 474 (697); Pom. UB. V 239 nr. 2977 — Reg.Dan. nr. 1814*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489263.webp">2. rk. VII nr. 303</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512588.webp">II:7 nr. 303</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 303. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-10-25"> 1315. 25. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Wolgast </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Kristoffer af Halland og Samsø slutter forbund med hertug Wartislaus af
                  Pommern og lover, hvis han bliver konge i Danmark og fyrst Wizlaus af Rügen dør
                  uden arvinger, at forlene ham med Rügen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Cristoforus dei gracia dux Hallandie et
                  Samshoo salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus <pb facs="4489264"/>
                  uniuersis quod nos nostro fratri karissimo domino Warizsclauo dei gracia duci
                  Sclauorum et Cassubie totis uiribus astare debeamus similiter et liberis suis si
                  quos sibi deus dederit sicut ei assistere et cooperari ac iuuare teneamur contra
                  omnes qui in mundo sunt/ fratre nostro karissimo domino Erico dei gracia Danorum
                  Sclauorumque rege excepto. dampna eciam et iniurias ubicumque locorum in quantum
                  poterimus ipsius uolumus inpedire et sue promocioni incedere toto posse. ♦ Insuper
                  promittimus quod si dominum Wizsclauum principem Ruyanorum. absque filio herede
                  legittimo mori contingat/ et nos post mortem fratris nostri domini regis Dacie
                  memorati coronam regni Dacie adepti fuerimus. debeamus et tene&lt;a&gt;mur dicto
                  domino Warizsclauo fratri nostro et suis filiis si quos habuerit legittimos ·
                  concedere et dimittere perpetuo iure feodali. omnes terras memorati principis
                  Ruyanorum. ipseque. dominus Warizsclauus teneatur et debeat/ nobis et nostris
                  filiis de eisdem terris sibi taliter a nobis concessis homagium facere et corone
                  regni Dacie seruire fideliter et deuote. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostrum presentibus est appensum. ♦ Actum. et datum Walgust/ anno domini. m.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. xv in die beatorum martirum Crispini et Crispiniani.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 10 tene&lt;a&gt;mur] tenemur A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds nåde hertug af Halland og Samsø, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi af al magt vil bistå vor højtelskede broder
                  Vartislav, af Guds nåde Vendernes og Kassubiens hertug, og ligeledes hans børn,
                  hvis Gud skænker ham nogle, således at vi er pligtige at bistå ham og samarbejde
                  med ham og hjælpe ham mod alle i verden med undtagelse af vor højtelskede broder,
                  herr Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge; vi vil også modvirke hans tab
                  og uret overalt, så vidt som vi kan det, og af al magt befordre hans fremgang.
                  Ydermere lover vi, at hvis herr Vizlav, Rygboernes fyrste, dør uden en søn som
                  lovlig arving, og vi efter vor broder, den nævnte herre konge af Danmark, opnår
                  Danmarks <pb facs="4512589"/> riges trone, skal vi og er vi pligtige at tilstå og
                  overlade vor broder, den nævnte herr Vartislav og hans ægtefødte sønner, hvis han
                  har nogle, med evig forleningsret alle lande, der tilhører Rygboernes nævnte
                  fyrste, og herr Vartislav selv skal og er forpligtet til at aflægge mandsed til os
                  og vore sønner af de samme lande, der således er ham tilstået af os, og tjene
                  Danmarks riges krone tro og hengivent. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt
                  under dette brev. Forhandlet og givet i Wolgast i det Herrens år 1315 på de
                  hellige martyrer Crispins og Crispinianus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
