<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13151128001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13151128001</idno>
            <idno type="dd_serialno">308</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde Agnete kloster. Perg. 26 × 12,5 (plica 2,3). Seglsnit. Syet
                  sammen med en oversættelse fra ca. 1500. Paa bagsiden (14. aarh.): <hi rend="italic">Attestatio
                     regis de skotatione bonorum Sophia coram eo facta</hi> og (15. aarh.): <hi rend="italic">Gotz
                     som vaar antwordeth priori prouinciali paa lantztingh</hi>. Registreret i
                  Roskilde Agnete kl. reg. (1575), trykt ÆA. IV 285 — <hi rend="italic">Aa</hi>: vid. 1327 25.
                  april. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 564 (brudstykke). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1137 (udtog).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489267.webp">2. rk. VII nr. 308</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512592.webp">II:7 nr. 308</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 308. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-11-28"> 1315. 28. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Tranekær </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved stadfæster den gave herr Erik af Langelands enke, fru Sofie,
                  har givet til Roskilde Agnete kloster af jordegods, som hun har arvet efter Erik
                  4. Plovpennings døtre, Jutta og Agnes. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489268"/> E dei gracia Danorum Sclauorumque. rex. omnibus presens
                  scriptum cer nentibus salutem. in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod.
                  nobilis. domina. Sophia. relicta. domini. Erici quondam,. domini. Langlandie.
                  consanguinea. nostra. coram. nobis. presencialiter constituta in. remedium anime
                  sue. ac dilecti. mariti sui suorumque progenitorum. defunctorum. dedit libere. et
                  scotauit. legittime. simpliciter. et absolute. monasterio. sancte. Agnetis.
                  Roskildis. ordinis. predicatorum. in manus fratris. Kanuti. prouincialis eiusdem
                  ordinis; omnia bona sua preter. Skyelskøør. mobilia. et inmobilia. uillas/ agros/
                  prata/ piscarias/ siluas molendina/ stagna. cum omnibus. attinenciis ipsam dominam
                  Sophiam. post nobiles domicellas. Juttam. et Agnetem sorores suas. hereditario.
                  iure. contingencia. infra. Syallandiam. sita. et insuper. omnia. bona sua. in
                  Alsia. cum omni iure. quod in eis. habet. perpetuo possidenda/ promisit ad hec
                  domina supradicta. quod ipsa bona omnia quantocius poterit prefato. monasterio per
                  se. uel suum legittimum. nuncium. scotabit. in placito. Siallandie. generali. et
                  prelatis. ac procuratoribus. monasterii. plenarie. resignabit. ♦ Nos. igitur. hane
                  donacionenm et scotacionem. coram. nobis. factam. tamquam. racionabilem. et
                  deuotam. et legibus. patrie in nullø contrariam. ut prudentum consilio inuenimus
                  sigilli nostri. perpetuo munimine. confirmamus. ♦ Acta. fuerunt hec coram nobis in
                  castro nostro Tranekyer. presentibus domino W. duce Swecie; domino Gwidone
                  cancellario. nostrø. dominis. P. Muly. de Bæg. Ingwaro Hiort. Iacobo Flæp. N.
                  dicto. Munk. Petro. Brun aduocato dicte. domine, et multis. aliis. nobilibus. et
                  diseretis. ♦ Datum. in castro. nostro supradicto. anno domini. millesimo c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. quintodecimo.
                  feria sexta. proxima. post festum beate Katarine. uirginis et martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vor frænde den velbyrdige fru Sofie, enke efter herr Erik,
                  fordum herre af Langeland, personlig i vor nærværelse for sin, sin elskede
                  ægtefælles og sine afdøde forfædres sjæle frit gav og lovligt skødede, uden omsvøb
                  og endeligt til St. Agnete kloster i Roskilde af dominikanernes orden i broder
                  Knuds, samme ordens provincials, hænder alt sit gods beliggende på Sjælland,
                  Skelskør undtaget, løst og fast, landsbyer, agre, enge, fiskevande, skove, møller
                  og søer med alle tilliggender, tilhørende fru Sofie selv ved arv efter hendes
                  søstre, de velbyrdige frøkener Jutta og Agnes, og ydermere alt hendes gods på Als
                  med al ret, som hun har til det, at besidde evindelig. Dertil lovede ovennævnte
                  fru Sofie, at hun hurtigst muligt vil skøde alt godset selv eller ved sit lovlige
                  sendebud på Sjællands landsting og oplade det helt til klostrets prælater og
                  prokuratorer. Vi bekræfter derfor evindeligt med vort segls værn denne gave og
                  skødning, der er sket for os, som rigtig og from og i ingen henseende i strid med
                  landets love, således som vi med kyndige folks råd har konstateret. Dette er
                  forhandlet i vor nærværelse på vort slot Tranekær under tilstedeværelse af herr
                  Valdemar, hertug af Sverige, herr Guido, vor kansler, de herrer Peder Mule af Bæg,
                  Ingvar Hjort, Jakob Flæb, Niels kaldet Munk, Peder Brun, den nævnte frues foged,
                  og mange andre velbyrdige og gode mænd. Givet på vort fornævnte slot i det Herrens
                  år 1315 fredag efter St. Katrine, jomfru og martyrs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
