<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13150627002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13150627002</idno>
            <idno type="dd_serialno">286</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D10 (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2. rk. I 44
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Afskrift
                  hos Hvitfeld III 206-08, fol. 381, med dansk oversættelse III 208-09, fol. 382.
                  Registreret af Stephanius efter 45 (Cancellariæ liber) p. 625, trykt Birket Smith
                  178 og Danske Mag. 6. rk. I 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Herefter Pontanus VII 414; Dipl.Svec., III 218 nr.
                  2020; Riedel 2. Hauptth. I 372 nr. 457; Mekl. UB. VI 164 nr. 3770; Fabricius IV 3,
                  26 nr. 470 (693); Rydberg I 386 nr. 184; Porn. UB. V 228 nr. 2963 — Winter
                  nr. 2406; Reg.Dan. nr. 1811*; Rep. nr. 1129.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489249.webp">2. rk. VII nr. 286</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512577.webp">II:7 nr. 286</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 286. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-06-27"> 1315. 27. juni el. 1. juli 
               <note>
                  <p> Det er usikkert, om brevet er udstedt 27. juni, som hos Hvitfeld, eller 1. juli,
                  som hos Stephanius. Cf. Ingvor Andersson 238<hi rend="sup">22</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Krakow</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Wladislaus Lokietek af Polen slutter forbund med kongerne af Danmark,
                  Sverige og Norge og fyrsterne af Rügen, Pommern og Mecklenburg mod markgreverne af
                  Brandenburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> 1. Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div>
               <p>
                  <pb facs="4489250"/> In nomine domini amen, ♦ Cum syncera concordiæ unio
                     principum, inter ipsos uerum amorem nutriat, odium tollat, tranquillitatem et
                     pacem subditis generet, terrisque ipsorum profectum augeat et salutem. hinc est
                     quod nos Woldeslauus dei gratia, Cracouiæ, Sandomiriæ, Syradiæ,
                     L&lt;an&gt;citiæ, Cuyauiæ, totiusque regni Polonici dux, nec non hæres
                     Pomeraniæ, ad noticiam et testimonium præsentium et futurorum, ad quos præsens
                     scriptum peruenerit, uolumus deuenire, quod cum uictoriosissimis principibus,
                     amicis nostris, pro cunctis præcordialibus et dilectis dominis, Daciæ, Sueciæ
                     et Noruegiæ regibus, et magnificis principibus Ruyensi, Sclauiæ, Mekelburgensi,
                     et cum omnibus eorum coadiutoribus, ordinationem inter eos habitam ex una parte
                     et nos ex altera, omni dolo procul moto, inconuulsam animo diligenti,
                     irreuocabiliter et inuiolabiliter uolumus obseruare. quemadmodum inter nos
                     utrinque per nostrum fidelem capellanum dominum Stanitzlaum extitit hactenus
                     ordinatum. per patentes literas nos firmiter et districte obligando, quod
                     præfatos nostros dominos et amicos in nullo penitus uolumus deserere, nec
                     recusare, sed contra omnem hominem et personam eis inimicam, uel inimicari
                     uolentem adstabimus, et præcipue contra marchiones <pb facs="4489251"/>
                     Brandeburgenses, promittimus ipsos iuuare et spondemus omni consilio, auxilio
                     et fauore, quo poterimus ampliori, et nunquam cum eis pacem aut aliquam
                     concordiam faciemus, nisi de ipsorum consilio, fauore pariter et consensu, ♦
                     Unde si ipsorum excellentiæ adhue de nobis aliquid hæsitarent requisiti tempore
                     et occasione se offerente oportuna auxilia præstabimus, cum nuncium cui fidem
                     adhibuerint ad nos duxerint destinandum. ♦ Ex superabundanti ordinationem
                     habitam inter nos iuramento et nostrorum coadiutorio promittimus roborare, ♦
                     Promittimus etiam bona fide, pro excellentissimo rege Ungariæ affine nostro
                     charissimo, et pro omnibus nostris filiolis dei gratia principibus, Cuyauiæ,
                     Masouiæ, Osuantiniæ, Bythoniæ, et Raziboriæ, pro nostrisque nepotibus Russiæ
                     principibus, quod præhabitam ordinationem initam nobiscum tenebunt, et
                     inuiolabiliter obseruabunt. ♦ Actum et datum apud Cracouiam, anno domini 1315.
                     5. calendas iulii. ♦ Ad cuius rei euidentiam pleniorem, præsentibus nostrum
                     sigillum auctenticum duximus apponendum. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> 2. Stephanius: </p>
            </div>
            <div>
               <p> Qualiter Woldislaus dux Cracouiæ promittit obseruare ordinationem factam inter
                     reges Daciæ Sueciæ et Noruegiæ. ♦ Anno 1315 calendas iulii. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 15 principum]) fol.; principium 4*. </p>
               <p> 17 quod] fol.; quid 4*, </p>
               <p> 18 Cracouiæ] fol. ; Craconiæ 4* </p>
               <p> — L(an) citiæ] Lucitiæ Hvitfeld. </p>
               <p> 19 Cuyauiæ] Hvitfeld, Errata; Cuyaniæ 4? og fol. </p>
               <p> — Polonici] Hvitfeld, Errata; Polonicæ 47; Poloniæ fol. </p>
               <p> 22 pro] præ fol. </p>
               <p> 25 inconuulsam] fol.; inconuulsa 49. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Udtog af Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> I Herrens navn amen. Da et inderligt forståelsens forbund mellem fyrster nærer
                     den sande kærlighed og fjerner hadet, skaber ro og fred for undersåtterne og
                     forøger fremgang og velfærd for deres lande, ønsker vi Vladislav, af Guds nåde
                     hertug af Krakow, Sandomir, Sieradz, Lancicia, Cujavien og hele kongeriget
                     Polen og arving til Pommern, at det skal nå til alle nulevendes og tilkommendes
                     kendskab og vidnesbyrd, hvem dette brev kommer i hænde, at vi uigenkaldeligt og
                     ukrænkeligt vil overholde <pb facs="4512578"/> urokket og uden nogen svig det
                     forbund, der er sluttet med de sejrrige fyrster, vore kære og elskede venner
                     fremfor alle, de herrer kongerne af Danmark, Sverige og Norge og de stormægtige
                     fyrster af Rygen, Venden og Meklenborg og med alle deres hjælpere på den ene
                     side og os på den anden side, således som det hidtil er blevet bestemt mellem
                     os på begge sider ved vor trofaste kapellan, herr Stanislav, idet vi forpligter
                     os urokkeligt og strengt ved vort åbne brev til, at vi aldeles ikke på noget
                     punkt vil svigte eller forsage vore fornævnte herrer og venner, men bistå dem
                     imod alle og enhver, der er fjende af dem eller vil være deres fjender, og især
                     lover vi at hjælpe dem imod markgreverne af Brandenburg, og vi afgiver løfte om
                     at bistå dem med ethvert råd, al hjælp og enhver gunst i størst muligt omfang,
                     og vi vil aldrig slutte fred eller forbund med dem undtagen med deres råd,
                     gunst og samtykke. Hvis deres højheder endnu skulde nære nogen tvivl med hensyn
                     til os, vil vi derfor på opfordring, når der byder sig en passende tid og
                     lejlighed, yde hjælp, når de lader et sendebud afgå til os, som de kan have
                     tillid til. Til overflod lover vi med ed og vore folks bistand at bekræfte det
                     forbund, der er sluttet mellem os. Vi lover også på vor gode tro for den
                     højvelbårne konge af Ungarn, vor højtelskede svoger, og for alle vore små
                     sønner, af Guds nåde fyrster af Kujavien, Masovien, Oswiecim, Beuthen og
                     Ratibor og for vore børnebørn, fyrsterne af Rusland, at de sammen med os vil
                     holde det fornævnte indgåede forbund og iagttage det urokkeligt. </p>
               <p> Forhandlet og givet i Krakow i det Herrens år 1315 den 27. juni. Til fuld
                     vished herom har vi ladet vort originale segl hænge under dette brev. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Registratur hos Stephanius. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> At hertug Vladislav i Krakow lover at holde den overenskomst, der er sluttet
                     mellem Danmarks, Sveriges og Norges konger. År 1315 den 1. juli. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> det er usikkert, om brevet er udstedt den 27. juni, som hos Hvitfeld,
                     eller den 1. juli, som hos Stephanius. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det er usikkert, om brevet er udstedt den 27. juni, som hos Hvitfeld,
                     eller den 1. juli, som hos Stephanius. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
