<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13150523001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13150523001</idno>
            <idno type="dd_serialno">272</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Verträge mit Anhalt nr. 1. Perg. 24 × 14,5 (plica
                  1,3). Perg. rem med udstederens segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VI 157 nr. 3764; Pom. UB. V 224 nr. 2957; i udtog Riedel II
                  4, 497 nr. 596 og Fabricius IV 3, 25 nr. 469a (692a) — Winter nr. 2400; Reg.Dan.
                  nr. *1104.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489239.webp">2. rk. VII nr. 272</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512569.webp">II:7 nr. 272</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 272. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-05-23"> 1315. 23. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sternberg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Otto 2. af Anhalt forpligter sig til at hjælpe kong Erik 6. Menved af
                  Danmark og forskellige nordtyske fyrster med 100 ryttere hinsides Elben. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Otto van der ghenade godes greue to Aschersleue vnde vorste to Anehalt
                  bekennen des in dissem openen breue dat wi ghedeghedinget hebben mit deme
                  weldighen koningh Erike van Denemarken vnseme hern vnde mit hern Wizslawe vorsten
                  van Ruyen vnde mit hern Hinrike van Mekelenburgh vnde mit hern Nicolaus vnde hern
                  Iohanne heren to Werle alse hirna beschreuen steyt dat wi en denen scholen mit
                  hundert mannen mit vordeket orsen vnde mit al vsen sloten en half jar na deme
                  daghe also se vns heten vntseggen vppe al ere viende de se nu hebben vnde noch
                  werden møghen binnen disser tit vnde scholen oc behulpen wesen al eren hulperen
                  vnde bi namen den van Aluensleue vnde den van Croghere vnde al eren vrunden vnd al
                  den de in erme denste sin. ♦ Wer it also dat desse vorbenomeden hulpere vns dat
                  weten laten so schole wi en volghen mit hundert mannen af de sit der Elue vpp vse
                  kost vnd vp vse verlust vnde vpp use win wor se droften ♦ Wer it oc also dat de
                  bischop van Megheburgh vnde de vrien heren de bi vnseme lande beseten sin ne
                  viende ene worden disser heren vnde erer hulpere so schøle wy en volghen mit
                  viphtich mannen in ere lanth vnde war se des droften ♦ Wan se vs dat verteynacht
                  vor weten leten so schole wi comen to Twiphlingen vnde dar schole se vns de cost
                  gheuen vnde wi scholen vorbat mit en riden vp ere win vp ere vorlust vnde vpp ere
                  kost vnde mit den anderen viphtich mannen de wi dar to hus beholden schole wi eren
                  hulperen behulpen wesen also hir vor beschreven steyt ♦ Vortmer wanne se uns hetet
                  vntseggen so ne schole we it nicht sonen noch daghen noch vreden <pb facs="4489240"/> it en si mit desser heren und erer hulpere willen ♦ Wer it
                  auer also dat dat orloghe leng we en halp jar warede so ne scholde wi noch vnse
                  man ere vnd erer hulpere viende nich werden durch nemande de wile dat dat orloghe
                  warde ♦ Wer it auer also dat se uns nicht heten vntseggen so schole wi eres
                  denstes warden van unser vrowen daghe der erste de nu tokompt vord ouer en jar/ ♦
                  Welke tit dat se binnen disseme jare vns heten vntseggen so schole wi en vnd eren
                  hulperen behulpen wesen mit hundert mannen vnde mit vnsen sloten also hir vor
                  beschreuen steyt. ♦ Wunne wi welk slot suo disse heren dat bedeghedinget in der
                  sone also schole wi dat stede holden ♦ Dat wi dit ganz vnde stede holden schullen
                  dat hebbe wi in truwen ghelouet vnde mit vns her Jordan van Nendorpe de junge her
                  Henning van Nigengatersleue vnde her Hinrik van Warmestorpe mit samender hant ♦ To
                  vollenkomener betughing alle disser ding hebbe wi dissen bref ghegheuen beseghelet
                  mit vnseme ingheseghele ♦ De is gheschreuen to Sternenberghe na godes bort dusent
                  jar drihundert jarin deme viphteynden jar des negheste&lt;n&gt; vridaghes der
                  hochtit des hilghen lichamen. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 negheste(n)] negheste A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Otto, af Guds nåde greve til Aschersleben og fyrste til Anhalt, erklærer i
                  dette åbne brev, at vi har dagtinget med den stormægtige konge Erik af Danmark,
                  vor herre, og med herr Vizlav, fyrste af Rygen og med herr Henrik af Meklenborg,
                  og med herr Nicolaus og med herr Johan, fyrster af Werle, således som det herefter
                  står beskrevet. At vi skal tjene dem med hundrede mand med pansrede heste og med
                  alle vore slotte et halvt år efter den dag, da de har opbudt os mod alle deres
                  fjender, som de nu har og måtte få i dette tidsrum. Og vi skal også hjælpe alle
                  deres hjælpere og særligt dem, der hedder von Alvensleben og von Kröcher og alle
                  deres venner og alle, som er i deres tjeneste. Sker det altså, at disse fornævnte
                  hjælpere lader os det vide, så skal vi følge dem med hundrede mand på denne side
                  af Elben på vor egen kost og på vort eget tab og vinding, hvor de behøver det.
                  Skulde det også ske, at bispen af Magdeburg og de fri herrer, der er bosiddende i
                  vort land, blev fjender af disse herrer og deres hjælpere, skal vi følge dem med
                  50 mand i deres land, og hvor de <pb facs="4512570"/> måtte behøve det. Når de
                  lader os det vide 14 dage i forvejen, skal vi komme til Twieflingen, og der skal
                  de give os kost, og vi skal ride videre med dem på deres vinding og tab og på
                  deres kost og med de andre 50 mand, som vi beholder på borgen der, skal vi være
                  deres hjælpere behjælpelige, som det står beskrevet her foran. Fremdeles når de
                  lader os opbyde, skal vi ingenlunde gå ind på en sone eller et forlig eller slutte
                  fred, undtagen med samtykke af disse herrer og deres hjælpere. Men skulde det ske,
                  at krigen varede længere end et halvt år, skal vi og vore mænd ingenlunde blive
                  fjender af dem og deres hjælpere for nogens skyld i den tid, krigen varer. Men
                  skulde det ske, at de ikke lod os opbyde, skal vi blive i deres tjeneste fra
                  førstkommende Vor Fruedag og fremdeles i et år. Uanset hvilket tidspunkt de lader
                  os opbyde indenfor dette år, skal vi hjælpe dem og deres hjælpere med hundrede
                  mand og med vore slotte, som her foran beskrevet står. Skulde vi vinde et slot,
                  skal vi stedse holde det, som disse herrer har dagtinget det i soner. At vi skal
                  holde dette ubrødeligt og stadigt, har vi lovet i troskab og sammen med os herr
                  Jordan von Niendorp, den unge herr Henning von Gattersleben og herr Henrik von
                  Warmsdorf med samlet hånd. Til fuldkomment bevis på alt dette har vi givet dette
                  brev, beseglet med vort segl. Det er skrevet på Sternberg år 1315 efter Guds
                  fødsel første fredag efter Kristi legemsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
