<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13151214003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13151214003</idno>
            <idno type="dd_serialno">313</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D10 (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2. rk. I 41
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Dansk
                  udtog hos Hvidtfeld III 212-14, fol. 384. Registreret efter A5 (Cancellariæ liber)
                  p. 518 af Stephanius, trykt Birket Smith 475 og Danske Mag. 6. rk. I 16. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. — Rep. nr. 1141 og 1142.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489271.webp">2. rk. VII nr. 313</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512595.webp">II:7 nr. 313</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 313. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-12-14"> 1315. 14. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved, hertug Erik af (Sverige) og 75 af kongens forlovere ved det
                  forlig, han sluttede med hertug Erik 2. af Jylland i Nyborg 1315 14. december,
                  lover at holde forliget, og at 21 forlovere, som endnu ikke har afgivet deres
                  løfte, vil gøre dette 18. december i Tyrstrup kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> 1. Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div>
               <p>
                  <pb facs="4489272"/> Omnibus etcetera Ericus dei gratia, Danorum Sclauorumque
                     rex, et Ericus dux Saxoniæ(!), salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint
                     uniuersi, nos et nobilem uirum, dominum Otthonem, comitem de Hoya, generum
                     nostrum dilectum, Nicolaum Oluffssøn/ dapiferum Ericum Erichssøn/ marschalcum
                     Laugonem, Petrum Grubbe, Petrum Muli de Beeg, Inguarum Hiort, Iohannem Kane,
                     Marcum(!) Duffue, Hamundum Litlæ, Petrum Nicklessøn/ de Hyllerød(!)/ Iohannem
                     Grubbe, Trugillum Splitaf, Iohannem Peterssøn/ Laurentium Joenssøn/ Herlogum
                     Jacobssøn/ marschalcum Trugillum, Albertum Albrechtssøn/ Iacobum Flep, Tordonem
                     Ambring, Iohannem Frijs, Augonem Thomissøn/ Folckmarum Arnoldessøn Iohannem
                     Vffessøn/ Ericum Juardssøn/ Egherdum Polz, Magnum Iohannis Zeuet, Paulum
                     Magnussøn/ Magnum Aagessøn/ Olaum(!) Skriffuer/ Olaum Fleming, Erhardum
                     Molticke/ milites, Loduicum Albretssøn/ Nis Munck/ Aconem Peterssøn/ Petrum
                     Wendelbo/ Benedictum Benedichissøn/ Iacobum Hack/ Iohannem Hassenberg, Andream
                     Peterssøn/ Trugillum Ruth, Laurentium Joenssøn/ Nicol. Hiort, Thuunonem
                     Pepelinck/ Claus Bernekowe/ Laurentium Tygessøn/ Nicolaum Palle(!), Iohannem
                     Oelssøn/ Saxonem Peterssøn/ Iohannem Fris, Petrum Wether, Iuarum Beeg, Petrum
                     Laxmand Gregorium Hagenssøn/ Aconem Karlssøn/ N. Kyrning, N. Bossøn/ Gremer
                     Joenssøn/ Palne Joenssøn/ Vffonem Nicklessøn/ Iohannem Hollinger, Gunerum
                     Ackessøn/ Iacobum Grubbi, Paulum Poffuelssøn/ Iacobum Fleming, N. Frijs,
                     Augonem Iffuerssøn/ Christiernum Plougssøn/ N. Mandorp, kallis Dus, Bondi <pb facs="4489273"/> Snafs, Iacobum Nicklessøn/ Vlff Sonessøn/ Andream Sonessøn
                     brødre/ Benedictum Bing, Aruidum VlIlffssøn/ et N. Grijs, pro omnibus et
                     singulis quæ in placitationibus inter nos regem Ericum prædictum, ex una parte,
                     et nobilem uirum dominum Ericum ducem Iutiæ ex altera, Nyborg sub anno domini
                     1315. crastino beatæ Luciæ uirginis facta continentur, prout in literis inde
                     confectis, lucidius apparet, per fidem nostram firmiter promisisse, et quod 21.
                     milites et armigeri, qui nondum promiserunt pro promissis omnibus fideliter
                     obseruandis, firmiter per fidem promittant, apud ecclesiam Tyrrestorp, feria 5.
                     ante festum beati Thomæ apostoli, proxime nunc uenturo. ♦ In cuius rei
                     testimonium secreta nostra sunt appensa, donec sigilla nostra maiora apponi
                     potuerint. ♦ Datum loco, anno et die supradictis. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> 2. Stephanius: </p>
            </div>
            <div>
               <p> De his qui promittunt pro omnibus obseruandis quæ continentur in placitatione
                     facta inter regem et ducem &lt;Iutiæ&gt; in Nyburg. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 12 Saxoniæ = Sueciæ, </p>
               <p> 16 Marcum = Martin. </p>
               <p> 17 Hyllerød læs Eljarød. </p>
               <p> 21 Egherdum Polz] navnet rigtigt? </p>
               <p> 22 Olaum læs Elaum = Eberhardum. </p>
               <p> 26 Nicol. = Nicolaum. </p>
               <p> 27 Palle = Pallessøn. </p>
               <p> 29, 31, 32 N = Nicolaum. </p>
               <p> 2 N. = Nicolaum. </p>
               <p> 14 &lt;Iutiæ&gt;] Sueuorum Stephanius. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Udtog af Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, og Erik, &lt;af Guds nåde&gt;
                     hertug af &lt;Sverige&gt;, hilsen til alle o.s.v. evindelig med Gud. </p>
               <p> Alle skal vide, at vi og den ædle mand, herr Otto, greve af Hoya, vor elskede
                     måg, drost Niels Olufsen, Erik Eriksen, marsk Lave, Peder Grubbe, Peder Mule af
                     Bæg, Ingvar Hjort, Jens Kande, Morten Due, Hamund Lille, Peder Nielsen af
                        Eljarød<ref target="drb1"/>, Jens Grubbe, Troels Splitaf, Jens Pedersen,
                     Lars Jonsen, Herlug Jakobsen, Marsk Troels, Albert Albertsen, Jakob Flæb, Tord
                     Amring, Jens Friis, Ove Thomsen, Folmer Arnoldsen, Jens Uffesen, Erik Iversen,
                     Eckhart Polz, Mogens Johansen Zeuet, Povl Mogensen, Mogens Ågesen, Elav<ref target="drb2"/> Skriver, Oluf Flemming, Eberhard Moltke, riddere, Ludvig
                     Albertsen, Niels Munk, Åge Pedersen, Peder Vendelbo, Bent Bentsen, Jakob Hak,
                     Johan Hasenberg, Anders Pedersen, Troels Rød, Lars Jonsen, Niels Hjort, Tue
                     Pepelinck, Klaus Barnekow, Lars Tygesen, Niels Palle&lt;sen&gt;<ref target="drb3"/>, Jens Olufsen, Sakse Pedersen, Jens Friis, Peder Wether,
                     Iver Bæg, Peder Laksmand, Gregers Hågensen, Åge Karlsen, Niels Kyrning, Niels
                     Bosen, Gremer Jonsen, Palle Jonsen, Uffe Nielsen, Jens Hollinger, Gunnar
                     Ågesen, Jakob Grubbe, Povl Povlsen, Jakob Flemming, Niels Friis, Ove Iversen,
                     Kristian Plovsen, Niels Mandrup kaldet Dus, Bonde Snavs, Jakob Nielsen, Ulv
                     Sonesen, Anders Sonesen, brødre, Bent Bing, Arvid Ulfsen og Niels Gris har
                     lovet fast på vor gode tro for alt og hver enkelt ting, som indeholdes i det
                     forlig, der er sluttet mellem os fornævnte kong Erik, på den ene side, og den
                     velbyrdige mand herr Erik, <pb facs="4512596"/> hertug af Jylland, på den anden
                     side, i Nyborg i det herrens år 1315 dagen efter den hellige jomfru Lucies dag,
                     som det klart fremgår af det herom udfærdigede brev, og at de 21 riddere og
                     væbnere, som endnu ikke har lovet for den tro overholdelse af alle løfter, skal
                     love fast på deres tro ved Tyrstrup kirke den nu førstkommende torsdag før den
                     hellige apostel Thomas' dag. Til vidnesbyrd herom er vore sekreter hængt under
                     dette brev, indtil vore store segl kan vedhænges. Givet på fornævnte sted, dag
                     og år. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur hos Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Om dem, som lover for overholdelsen af alt det, som indeholdes i den
                     dagtingning, som skete mellem kongen og hertugen af [Sønderjylland] i Nyborg.
                  </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> Hvitfeld har: Hillerød. </p>
               <p n="drb2"> Hvitfeld har: Oluf. </p>
               <p n="drb3"> Hvitfeld har: Palle. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Hvitfeld har: Hillerød. </p>
                  <p n="drb2"> Hvitfeld har: Oluf. </p>
                  <p n="drb3"> Hvitfeld har: Palle. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
