<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13150630001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13150630001</idno>
            <idno type="dd_serialno">287</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> Referat i Sorø gavebog f. 51v, (<hi rend="italic">a</hi>), og f. 19v, overstreget, (<hi rend="italic">b</hi>).
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 528-29 (a), 493 (5).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489251.webp">2. rk. VII nr. 287</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512578.webp">II:7 nr. 287</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 287. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-06-30"> 1315. 30. juni <note>
                  <p> I Sorø gavebog findes to referater af Ingefred af Nebbes gavebrev til klostret.
                  Det ene, <hi rend="italic">a</hi>, er dateret: <hi rend="italic">1315 in crastino beatorum apostolorum Petri et
                     Pauli</hi>, mens det andet, <hi rend="italic">b</hi>, kun kan dateres ved en tilbageregning fra
                  skødebrevet 1324, se Dipl. Dan. 2. rk. IX nr. <ref target="/books/dipdan/1324/dd_13241231108" type="link">161</ref>, hvor det
                  siges, at skødningen fandt sted 1324: <hi rend="italic">interiectis annis XI</hi>; gavebrevet
                  skulle da være udstedt 1314. Da intet ellers i de to referater tyder paa, at der
                  har været mere end et gavebrev, skyldes forskellen i aarsangivelsen sikkert en
                  unøjagtighed i udregningen af de mellemliggende aar: <hi rend="italic">XI</hi>, som burde være:
                     <hi rend="italic">X</hi>, cf.: <hi rend="italic">decennium</hi> i <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fru Ingefred af Nebbe, enke efter Peder Nielsen af Taasinge, pantsætter jordegods
                  i Bredetved til Sorø kloster, der efter hendes død skal tilfalde klostret som
                  sjælegave for hende selv og hendes ægtefælle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> a: </p>
            </div>
            <div>
               <p>
                  <pb facs="4489252"/> Hec bona cum suis attinentiis omnibus inpignerauit
                     monasterio ante decennium ab ista donacione predicta Ingefrith pro xx marcis
                     puri argenti ad pondus Coloniense quas dominus Petrus Niclessun maritus suus
                     legauerat monasterio pro anima sua condicionem interponens quod &lt;si&gt; non
                     redimeret in uita sua extunc post mortem suam manerent monasterio in perpetuam
                     possessionem atque elemosinam pro anima sua mariti sui predicti omniumque
                     progenitorum suorum etiam si predictas pecunias excederent in ualore. ♦
                     Preterea percepcionem fructuum ex eis inpigneracionis tempore contulit
                     monasterio specialiter in profectum anime sue et omnium predictorum anno domini
                     1315 in crastino beatorum apostolorum Petri et Pauli. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> b: </p>
            </div>
            <div>
               <p> Nobilis matrona domina Ingefrith de Nebbe filia Tokonis relicta domini Petri
                     Niclessun de Thoslandia dedit monasterio beate Marie uirginis in Sora pro anima
                     dicti domini Petri/ mariti sui et pro anima sua cc marcas denariorum currentis
                     monete ad ualorem xx<hi rend="sup">ti</hi> marcarum puri argenti ponderis
                     Coloniensis et pro illis inpignerauit monasterio omnia bona sua in Brethwed
                     mobilia et immobilia cum attinentiis suis omnibus interposita condicione quod
                     si ea diebus uite sue non redimeret ex post cederent monasterio in possessionem
                     perpetuam/ et si excederent pecuniam predictam nichilominus tamen ipsa cum
                     mediis fructibus quos non in sortem principalis debiti computari debere sed in
                     elemosinam perpetuam pro se suisque omnibus haberi censuit cederent monasterio
                     libera donacione sua cum skotacione legitima tenenda et perpetuo possidenda.
                  </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 3 ab] skrevet oven paa opr.: ante, som sikkert var en skriverreltelse,
                     foranlediget af det forudgaaende: 1314, cf. Dipl. Dan. 2. rk. IX LL. </p>
               <p> 5 (si)] mgl. a. </p>
               <p> 18 suis] tilf. o. l. </p>
               <p> 19 cederent] tilf. o. l. , i stedet for: cedat. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2: cf. Dipl. Dan. 2. rk. IX nr. 161. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p>
                  <pb facs="4512579"/> Referat i Sorø gavebog. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">(a.):</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Fornævnte Ingefred pantsatte dette gods med alt dets tilliggende til klostret
                     ti år før denne gave for 20 mark rent sølv i kølnsk vægt, som hendes ægtefælle,
                     herr Peder Nielsen, havde testamenteret til klostret for sin sjæls skyld med
                     det vilkår, at &lt;hvis&gt;<ref target="drb2"/> hun ikke tilbagekøbte det, mens
                     hun levede, skulde det senere, efter hendes død, blive ved klostret til
                     evindeligt eje og almisse for hendes egen, hendes ægtefælles og alle hendes
                     forfædres sjæle, også hvis det oversteg de nævnte penge i værdi. Desuden
                     overdrog hun klostret oppebørslen af dets frugter i pantsætningstiden, især til
                     sin sjæls og alle de fornævntes frelse. I det Herrens år 1315 dagen efter de
                     hellige apostle Petrus' og Paulus' dag. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">(b.):</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Den velbyrdige dame fru Ingefred af Nebbe, datter af Toke, enke efter herr
                     Peder Nielsen af Tåsinge, gav til Vor Frue kloster i Sorø for sin ægtefælle,
                     den nævnte herr Peders, og sin egen sjæls frelse 200 mark penge i gængs mønt
                     til en værdi af 20 mark rent sølv i kølnsk vægt; og for dem pantsatte hun
                     klostret alt sit gods i Bredetved, løst og fast, med alt dets tilliggende med
                     det vilkår, at det, hvis hun ikke tilbagekøbte det i sine levedage, derefter
                     skulde gå over til klostret til evindeligt eje, og hvis det oversteg fornævnte
                     pengesum, skulde det dog alligevel overgå til klostret til evig besiddelse og
                     ejendom som hendes fri gave med lovlig skødning, med de i mellemtiden forfaldne
                     afgifter, som hun bestemte ikke skulde fragå i hovedstolen, men tjene til evig
                     almisse for hende selv og alle hendes slægtninge. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> i Sorø gavebog findes to referater af Ingefred af Nebbes gavebrev til
                     klostret. Det ene (a) er dateret: 1315 dagen efter de hellige apostle Peters og
                     Pauls dag, mens det andet (b) kun kan dateres ved en tilbageregning fra
                     skødebrevet 1324, se DRB II 9 nr. <ref target="/books/dipdan/1324/dd_13241231108" type="link">161</ref>, hvor det
                     siges, at skødningen fandt sted 1324 <hi rend="italic">efter 11 års forløb</hi> — gavebrevet
                     skulde da være udstedt i 1314. Da intet ellers i de to referater tyder på, at
                     der har været mere end eet gavebrev, skyldes forskellen i årsangivelsen sikkert
                     en unøjagtighed i udregningen af de mellemliggende år. </p>
               <p n="drb2"> indsat efter (b). </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i Sorø gavebog findes to referater af Ingefred af Nebbes gavebrev til
                     klostret. Det ene (a) er dateret: 1315 dagen efter de hellige apostle Peters og
                     Pauls dag, mens det andet (b) kun kan dateres ved en tilbageregning fra
                     skødebrevet 1324, se DRB II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1324/dd_13241231108'&gt;161&lt;/a&gt;, hvor det
                     siges, at skødningen fandt sted 1324 _efter 11 års forløb_ — gavebrevet
                     skulde da være udstedt i 1314. Da intet ellers i de to referater tyder på, at
                     der har været mere end eet gavebrev, skyldes forskellen i årsangivelsen sikkert
                     en unøjagtighed i udregningen af de mellemliggende år. </p>
                  <p n="drb2"> indsat efter (b). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
