<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13150428002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13150428002</idno>
            <idno type="dd_serialno">267</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Auswärtige Verträge, Holstein nr. 3. Perg. 45 ×
                  23,5 (plica 3,2). To perg.remme: 2, grev Johanns segl — <hi rend="italic">B</hi>: tabt —
                  <hi rend="italic">Ba</hi>: D10 (rigsbrevbogen) tabt, jfr. Dipl. Dan. 2. rk. I 41 nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Omtalt hos
                  Hvitfeld III 184, fol. 371 under 1314. Registreret af Stephanius efter A5
                  (Cancellariæ liber) p. 611, trykt Birket Smith 177 og Danske Mag. 6. rk. I 18.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 139 nr. 123; Hasse III 164 nr. 313 — Reg.Dan. nr. *1098;
                  Rep. nr. 1120, cf. 1055.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489234.webp">2. rk. VII nr. 267</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512565.webp">II:7 nr. 267</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 267. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-04-28"> 1315. 28. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribnitz </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Johann 3, af Holsten pantsætter alt, hvad han ejer i Vardesyssel, Stavrby og
                  Avlby og nogle besiddelser i Holsten til sin broder, grev Gerhard 4., som pant for
                  en del af betalingen af grev Gerhards fædrene arv, som grev Johann 3. har afkøbt
                  ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes dei gracia Holtzacie Stormarie et
                  de Skowenborgh domicellus salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi nos
                  nobili uiro fratri nostro domino. G. eadem gracia <pb facs="4489235"/> Holtzacie
                  comiti pro toto dominio suo in Holtzacia et Stormaria predictis et ubicumque alibi
                  post patrem nostrum ipsum contingente necnon et pro bonis suis in Warwithsysæl et
                  omnibus aliis bonis suis in Dacia sitis cum uasallis/ ciuitatibus/ castris/ et
                  singulis municionibus in dictis dominiis existentibus bonis omnibus cum omni iure
                  maiore et minore ac ipsorum attinenciis uniuersis quocumque nomine censentur/ que
                  nobis uendidit/ septem millia marcharum puri argenti ponderis Coloniensis soluenda
                  sibi/ promisisse/ ita quod nos soluere debeamus omnibus creditoribus patris nostri
                  et debita exigere que eidem debebantur. et sint nostra ♦ Pro cuius summe tribus
                  milibus marcharum puri argenti nos eidem fratri nostro obligamus bona infrascripta
                  uidelicet omnia bona nostra in Warwithsysæl/ Stauerby et Querby in Dacia sita
                  ualencia ducentas decem marchas argenti in redditibus annuatim et in Holtzacia in
                  uillis infrascriptis bona nostra uidelicet Boltin Brode Dodowe Brodne et
                  Brekteheyl ualencia ducentas quadraginta marchas denariorum Lubicencium in
                  redditibus annuatim cum omni iure maiore et minore sicuti ea nos tenuimus/ libere
                  retinenda/ donec ab ipso ex parte nostra legaliter redimantur/ que si minus
                  ualuerint annuatim nos sibi usque ad dictam summam superaddere tenebimur et si
                  plus ualuerint illud nobis restituere predictus frater noster obligatur ita quod
                  pro quolibet centenario marcharum argenti non soluto ipse frater noster leuabit
                  annuatim de dictis bonis decem marchas argenti in sortem principalis debiti minime
                  computandas ♦ Si uero predictum fratrem nostrum predicta bona uel aliqua
                  predictorum/ alicui impignerare contigerit gratum habere debemus atque ratum. ita
                  quod si carius ea exposuerit/ hoc de predicta summa tenebitur defalcare ♦ Si etiam
                  aliqua de predictis bonis ab ipso euincantur. uel causa nostri peiorentur seu
                  destruantur de hoc tenebimur ipsum indempnem conseruare. ♦ Item si nos absque
                  prole legittima quod absit mori contigerit dimidietas dominii predicti ad ipsum
                  fratrem nostrum. G. libere redibit et dimidietatem a domino nostro et fratre
                  karissimo domino Erico rege Dacie uel suis heredibus aliisque nostris heredibus
                  redimere seu emere tenebitur predictus frater noster pro septem milibus marcharum
                  argenti ponderis supradicti. ♦ Si uero nos mortui fuerimus habentes prolem generis
                  feminini iure Holtzatico terminabitur ad quem dictum dominium tunc spectabit ♦
                  Item concedimus nos fratri nos<pb facs="4489236"/>tro predicto ad dies suos et
                  uxori sue ad dies suos si eum mori contigerit ante ipsam curiam iuxta Oldenborgh
                  cum molendinis aereis et aquaticis stagno pratis agris et ceteris suis attinenciis
                  ♦ Item duos mansos in Clenowe ♦ Item curiam in Helmerstorpe cum molendino maiore
                  et omnibus utilitatibus curie antedicte ♦ Item habere debet idem frater noster
                  ligna cremabilia et ad edificia pro dictis curiis et pro aliis bonis suis prout
                  est consuetum de siluis nostris ita tamen quod nichil dare uel uendere debeat de
                  siluis supradictis. ♦ Si uero ipsum mori contigerit nobis et uxore sua
                  superuiuentibus iam dicta bona ad nos libere redibunt ita tamen quod uxori sue
                  predicte de dictis bonis ad dies suos soluemus sicut nunc de ipsis soluuntur
                  redditus annuatim ♦ Item nos predicto fratri nostro dare debemus licenciam emendi
                  redditus quadringentarum marcharum denariorum Lubicensium in nostro dominio
                  ubicumque eos poterit optinere ♦ Item nos de predictis bonis sibi impigneratis et
                  concessis precarias nullas petere debeamus ♦ Item idem frater noster tenebitur
                  resignare predicta bona eque bona cum ab ipso redempta fuerint sicut eadem
                  dinoscitur recepisse ♦ Item de predicta summa/ de primis tribus milibus marcharum
                  argenti soluamus fratri nostro centum marchas argenti ponderis supradicti ♦ Item
                  omnes litteras et priuilegia dictum dominium seu bona predicta quocunque modo
                  tangentia idem frater noster restituere promisit nobis et integraliterresignare ♦
                  Superresiduis uero quatuor milibus marcharum puri argenti soluendis idoneam una
                  cum fratre nostro et domino karissimo domino Erico rege Dacie fecimus caucionem
                  prout in litteris super hoc confectis plenius continetur. ♦ In testimonium
                  premissorum omnium sigillum nostrum cum sigillo magnifici principis domini Erici
                  Danorum Sclauorumque regis dicti fratris nostri karissimi qui nobiscum super
                  premissis omnibus promisit presentibus est appensum. ♦ Datum Ribbenize anno
                  domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quintodecimo/ die beati
                  Vitalis martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 33 G = Gerhardo. </p>
               <p> 28 G = Gerhardum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan, af Guds nåde junker af Holsten, Stormarn og Schauenburg, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi har lovet den velbyrdige mand, vor broder, herr <pb facs="4512566"/> Gerhard, af samme nåde greve af Holsten, for hele hans
                  herredømme i det fornævnte Holsten og Stormarn og overalt, hvor det end ellers er
                  beliggende og tilhører ham, efter vor fader og for hans gods i Vardesyssel og alt
                  hans øvrige gods i Danmark med vasaller, stæder, borge og de enkelte befæstninger
                  i det nævnte herredømme, alt gods med al ret, i store og små sager, og med alt det
                  tilliggende, med hvad navn det end nævnes, som han har solgt til os, at der skal
                  betales ham 7000 mark rent sølv i kølnsk vægt, nemlig således, at vi skal betale
                  alle vor faders kreditorer og inddrive de fordringer, som tilkom ham, og de skal
                  tilhøre os. For 3000 mark rent sølv af denne sum pantsætter vi samme vor broder
                  nedennævnte gods, nemlig alt vort gods i Vardesyssel, Stavrby og Avlby i Danmark,
                  værd 210 mark rent sølv i årlig afgift, og i Holsten vore besiddelser i
                  nedennævnte landsbyer, nemlig Bilten, Grossenbrode, Dodow, Brothen og
                     Bargteheide<ref target="drb1"/>, værd 240 mark lybsk i årlig afgift, med al ret
                  i store og små sager, således som vi har besiddet det, at besidde frit, indtil det
                  lovligt tilbagekøbes af os fra ham; og hvis det yder mindre årligt, er vi pligtige
                  at yde ham tillæg til den nævnte sum; og hvis det yder mere, forpligter vor
                  fornævnte broder sig til at tilbagegive os det, således at denne vor broder for
                  hver ubetalte 100 mark sølv skal hæve 10 mark sølv årligt af de nævnte
                  besiddelser, og de skal fragå i hovedstolen. Men hvis vor fornævnte broder
                  pantsætter fornævnte besiddelser eller noget af det fornævnte til nogen, skal vi
                  anerkende og godkende det, således at han, hvis han har pantsat det for et højere
                  beløb, skal være pligtig at trække det fra den fornævnte sum. Hvis fremdeles nogle
                  af de fornævnte besiddelser fravindes ham eller på grund af vort forhold forringes
                  og tilintetgøres, skal vi være pligtige at holde ham skadesløs derfor. Fremdeles
                  hvis vi dør uden lovligt afkom, hvad Gud forbyde, skal halvdelen af det fornævnte
                  herredømme frit gå tilbage til denne vor broder, og vor fornævnte broder skal være
                  pligtig at genkøbe eller købe halvdelen af vor herre og højtelskede broder, den
                  herre kong Erik af Danmark, eller hans arvinger og vore andre arvinger for 7000
                  mark sølv af den fornævnte vægt. Men hvis vi skulde dø og kun have kvindeligt
                  afkom, skal det afgøres efter holstensk ret, til hvem nævnte herredømme da skal
                  høre. Fremdeles tilstår vi for fornævnte broder i hans levedage og hans hustru i
                  hendes levedage, hvis han skulde dø før hende, gården ved Oldenburg med vind- og
                  vandmøller, sø, enge, agre og dens øvrige tilliggender. Fremdeles to hufen i
                     Klenau<ref target="drb1"/>. Fremdeles en gård i Helmsdorf med den store mølle
                  og alle fornævnte gårds brugsrettigheder. Fremdeles skal samme vor broder <pb facs="4512567"/> have træ til brænde og gavntømmer fra vore skove for de nævnte
                  gårde og for hans øvrige gods, som det er sædvane, dog således, at han intet skal
                  give eller sælge fra de fornævnte skove. Men hvis han dør, idet vi og hans
                  ægtemage overlever ham, skal det nævnte gods frit vende tilbage til os, dog
                  således, at vi skal betale hans fornævnte hustru af det nævnte gods i hendes
                  levedage, således som de årlige afgifter nu betales af dem. Fremdeles skal vi give
                  vor fornævnte broder tilladelse til at købe afgifter på 400 mark lybsk i vort
                  herredømme, overalt hvor han kan få dem. Fremdeles vil vi ikke kræve nogle beder
                  af de fornævnte besiddelser, der er pantsatte og opladte til ham. Fremdeles skal
                  samme vor broder være pligtig at oplade fornævnte besiddelser ligeså gode, når de
                  tilbagekøbes fra ham, som han vides at have modtaget samme. Fremdeles skal vi
                  betale vor fornævnte broder af fornævnte sum på de første 3000 mark sølv 100 mark
                  sølv af ovennævnte vægt. Fremdeles har samme vor broder lovet at tilbagegive os og
                  fuldstændig oplade os alle breve og privilegier, der på nogensomhelst måde berører
                  nævnte herredømme og fornævnte gods. Og vedrørende betalingen af de resterende
                  4000 mark rent sølv har vi stillet en gunstig sikkerhed sammen med vor broder og
                  højtelskede herre, den herre Erik, konge af Danmark, sådan som det står
                  fuldstændigt i det herom udfærdigede brev. </p>
            <p> Til vidnesbyrd om alt det foranskrevne er vort segl hængt under dette brev sammen
                  med segl tilhørende den stormægtige fyrste, herr Erik, de Danskes og Venders
                  konge, vor nævnte højtelskede broder, som har afgivet løfte sammen med os med
                  hensyn til alt det fornævnte. </p>
            <p> Givet i Ribnitz i det Herrens år 1315 på St. Vitalis martyrs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1314/dd_13140607001'&gt;158&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
