<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13150426001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13150426001</idno>
            <idno type="dd_serialno">265</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Schuldforderungen nor. 3. Perg. 30 × 12,5 (plica
                  2). Ni segl: 1. seglsnit; 2-4, perg.rem m. mærke; 5. perg.rem m. fyrst Johann af
                  Werles segl; 6. perg. rem m. mærke; 7.—8. perg.rem m. fragment af segl; 9.
                  perg.rem. m. grev Adolf af Schauenburgs segl, beskad. — <hi rend="italic">B</hi>: tabt. —
                     <hi rend="italic">Ba</hi>: D10 (rigsbrevbogen), se indledningen nr. <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13140607002" type="link">159</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 553. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl, UB. VI 150 nr. 3755. Pom. UB. V 223 nr. 2955 (udtog) — Reg.
                  Dan. nr. 1097. Cf. Ingvor Andersson 227*, hvor det er påvist, at nr. <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13140607002" type="link">159</ref> er = dette
                  brev.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489232.webp">2. rk. VII nr. 265</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512564.webp">II:7 nr. 265</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 265. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-04-26"> 1315. 26. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Schwan </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved lover sammen med grev Johann 3. af Holsten for grev Gerhard
                  4. af Holsten at betale grev Nikolaus 1. af Schwerin 4000 mark rent sølv, kølnsk
                  vægt, og 500 mark lybske penge eller hele beløbet i lybske penge fordelte paa tre
                  terminer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex/
                  et Hennichinus eadem gracia Holzacie/ Stormarie/ et de Skoghenburgh domicellus/
                  salutem in domino sempiternam/ ♦ Tenore presencium recognoscimus/ quod nos et
                  quilibet nostrum insolidum accedente ad hoc expresso consensu domini Gerardi filii
                  domini Gerardi quondam comitis Holzacie pro ipso et suo nomine/ nobili uiro domino
                  Nicholao comiti Zwerinensi et suis ueris heredibus mille marchas puri argenti <pb facs="4489233"/> ponderis Coloniensis et ducentas quinquaginta marchas
                  denariorum Lybicensium in festo beati Martini proximo a data presencium numerando
                  soluere seu pagare promisimus et per fidem infra ciuitatem Lybicensem uel
                  Trafuenemynde/ si hoc optauerint dicti comes et sui heredes/ et nobis
                  prenunciauerint ad sex septimanas ante tempus solucionis supradictum/ et in festo
                  beati Martini anni extunc proximi subsequentis duo millia marcharum puri argenti
                  ponderis eiusdem/ et ducentas quinquaginta marchas denariorum Lybicensium/ itemque
                  in festo sancti Martini exinde denuo subsequenti mille marchas puri argenti
                  ponderis supradicti in locis predictis secundum formam superius annotatam soluere
                  promisimus et pagare/ ita tamen/ quod in opcione nostra stabit/ si pro uniuersa
                  summa argenti prescripta pagare decreuerimus denarios Lybicenses/ extunc pro
                  qualibet marcha argenti soluantur denarii Lybicenses/ prout marcha argenti in
                  ciuitate Lybicensi communiter tunc ualebit/ et secundum quod argentum dictum/ uel
                  denarios Lybicenses pro argento debitis temporibus et locis successiue contigerit
                  nos pagare/ id ipsum argentum solutum uel denarios pro argento solutos in unam
                  municionum domini comitis Nicholai predicti/ quam ipse/ uel sui heredes uelint sub
                  nostro ducatu deduci faciemus/ pre omnibus aliquid facere uel omittere uolentibus
                  causa nostri/ ♦ In cuius rei testimonium/ nostra/ et nobilium uirorum dominorum
                  infrascriptorum Erici uidelicet ducis Saxonie/ Erici ducis Sleswicensis;
                  Cristophori ducis Hallandie/ Wizslaui principis Ruyanorum/ Heinrici domini
                  Magnopolensis/ Nicholai et Iohannis dominorum de Werle/ et Adulphi comitis de
                  Schenbergh/ qui una nobiscum pro predicto argento promiserunt/ sigilla presentibus
                  sunt appensa. ♦ Datum Sewan anno domini · millesimo · c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi> · quintodecimo sabbato proximo post
                  diem beati Marci ewangeliste. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 quod] derefter overstreget: nos. </p>
               <p> 18 ducatu] derefter overstreget: fa. </p>
               <p> 23 Schenbergh=Schauenburg. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, og Hennike, af samme nåde junker
                  af Holsten, Stormarn og Schauenburg, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Ved dette brevs ordlyd anerkender vi, at vi een for begge og begge for een med
                  udtrykkeligt samtykke af herr Gerhard, søn af herr Gerhard, fordum greve af
                  Holsten, for ham og i hans navn til den velbyrdige mand og herre, grev Nicolaus af
                  Schwerin og hans sande arvinger har lovet at betale eller erlægge 1000 mark rent
                  sølv i kølnsk vægt og 250 mark lybske penge næstkommende Mortensdag at regne fra
                  dette brevs udstedelse, og på tro og love inden for staden Lübeck eller
                  Travemünde, hvis den nævnte greve og hans arvinger måtte ønske det og meddele os
                  det seks uger før ovennævnte betalingstermin; og på Mortensdag i det da nærmest
                  efterfølgende år har vi lovet at betale eller erlægge 2000 mark rent sølv af samme
                  vægt og 250 mark lybske penge, og fremdeles på Mortensdag i det derefter påny
                  følgende år 1000 mark rent sølv af fornævnte vægt på de fornævnte steder efter den
                  ovenfor anførte form, dog således at det skal bero på vort valg, om vi i stedet
                  for den hele forskrevne sum sølv måtte bestemme at erlægge lybske penge; da skal
                  der for hver mark sølv betales lybske penge, efter den værdi, som en mark sølv da
                  almindeligt vil have i staden Lübeck, og for det andet, at nævnte sølv eller de
                  lybske penge, som vi efterhånden måtte betale i stedet for sølv til de skyldige
                  tider og steder, dette sølv eller de penge, der betales for sølv, skal vi lade
                  føre under vor ledelse til en af den fornævnte herre, grev Nicolaus' borge,
                  hvilken han eller hans arvinger ønsker, med <pb facs="4512565"/> bistand af alle,
                  der vil gøre eller undlade at gøre noget for vor skyld. Til vidnesbyrd herom er
                  vore og de velbyrdige mænd, de nedenforskrevne herrers segl hængt under dette
                  brev, nemlig hertug Erik af Sachsen, hertug Erik af Slesvig, hertug Kristoffer af
                  Halland, fyrst Vizlav af Rygen, fyrst Henrik af Meklenborg, fyrsterne Nicolaus og
                  Johan af Werle, og grev Adolf af Schauenburg, som har afgivet løfte sammen med os
                  for det fornævnte sølv. Givet på Schwan i det Herrens år 1315 lørdagen efter St.
                  Markus evangelistens dag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1314/dd_13140607002'&gt;159&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
