<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13150404002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13150404002</idno>
            <idno type="dd_serialno">259</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Odensebogen p, 20; øverst paa siden, hvoraf noget
                  mangler: <hi rend="italic">... et in alia parte apparuit clepeus</hi> (!) <hi rend="italic">Erici Danorum
                     Sclauorumque regis</hi>. (overstreget); under brevet: <hi rend="italic">Sequentem immediate
                     litteram inuenies circa litteram Q in folio xxx sequenti</hi>; nederst paa
                  siden: <hi rend="italic">Datum mccc xv<hi rend="sup">o</hi> sexta feria proxima post dominicam
                     quasi modo geniti in presencia nostr</hi>[<hi rend="italic">a</hi>] — Refereret af Hamsfort,
                  trykt SRD. I 298, VII 227. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annal. II 115-16 — Suhm XI 749; Reg.Dan. nr. 1805; Rep.
                  nr. 1114.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489226.webp">2. rk. VII nr. 259</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512559.webp">II:7 nr. 259</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 259. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-04-04"> 1315. 4. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved forbyder alt gæsteri med heste og hunde og andet i Odense
                  Knudskloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum Slauorumque rex Fyoniam inhabitantibus salutem in domino ♦
                  Quia post edictum a nobis nuper editum super hospitalitate apud religiosos
                  sacerdotes et bundones minime facienda ad nos quam plures querimonie deuenerunt.
                  quod plus solito quid&lt;a&gt;m famam propriam obfuscantes. deum pre oculis non
                  habentes. et nostrum mandatum contempnentes apud personas predictas hospitantur.
                  nec non in monasterio Otthoniensi grangiis et bonis eiusdem monasterii equos suos
                  et canes ponunt in monachorum preiudicium non modicum et grauamen ex qua
                  hospitalitate. non solum eorundem substancie totaliter eneruantur sed quod
                  deterius est cultus diuinus minuitur. et scandalum intollerabile generatur
                  quapropter omnibus et singulis cuiuscumque condicionis. dignitatis.
                  pre&lt;e&gt;minencie. aut status existant sub optentu gracie nostre districte
                  precipimus quatinus nullus apud dictum monasterium grangias seu bona ipsius. nisi
                  suis propriis expensis et sumptibus hospitetur nec equos pro cura infirmitatis
                  alicuius siue alias uel canes mittat nec in ipso monasterio. grangiis et bonis
                  eiusdem, causa uenacionis alicuius iacere presumat eciam in propriis sumptibus et
                  expensis/ uolentes ut qui equos in predicto loco ad presens habent. sub pena
                  amissionis equorum ipsorum ipsos statim lectis presentibus reuo<pb facs="4489227"/>cent et deducant. ♦ Mandamus insuper priori Otthoniensi ac monachis ibidem sub
                  pena amissionis libertatum ipsorum et gracie nostre ne aliquem uel aliquos. ad
                  hospitalitatem aliquo modo recipiant. nec eorum equos aut canes tenere presumant
                  donec nos de meliorum regni nostri consilio super hoc aliter duxerimus ordinandum
                  ♦ Datum Worthingborgh anno domini m ccc xv<hi rend="sup">o</hi>. sexta feria
                  proxima post dominicam quasi modo geniti in presencia nostra. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 folio) decimonono sequenti] overstr. Aa. </p>
               <p> 14 E.=Ericus. </p>
               <p> 17 quid(a)m] quidem Aa. </p>
               <p> 24 pre(e)minencie] preminencie Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15: cf. nr. 197. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til Fyns indbyggere, hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Efter<ref target="drb1"/> den af os nyligt udgivne forordning<ref target="drb2"/>
                  angående gæsteri, der ikke må ske hos gejstlige, præster og bønder, er kommet
                  mange klager til os, fordi visse mennesker, idet de mere end vanligt tilsmudser
                  deres eget rygte, ikke har Gud for øje og foragter vort påbud, tager på gæsteri
                  hos de fornævnte personer og anbringer deres heste og hunde i Odense kloster, på
                  samme klosters ladegårde og gods til ikke ringe skade og tynge for munkene; som
                  følge af dette gæsteri ikke blot fuldstændig opbruges deres beholdninger, men,
                  hvad værre er, gudstjenesten forringes, hvilket avler en utålelig forargelse.
                  Derfor foreskriver vi strengt under trusel om vor nådes fortabelse hver og een, af
                  hvad stilling, værdighed, rang eller stand han end måtte være, at ingen tager på
                  gæsteri i nævnte kloster, på dets ladegårde eller gods undtagen på egen udgift og
                  bekostning, eller sender syge heste eller hunde derhen på pleje eller af nogen
                  anden grund eller for nogen jagts skyld drister sig til at tage herberge i samme
                  kloster, på dets ladegårde og gods, selvom det også er på egen bekostning og
                  regning. Det er vor vilje, at de, som nu har heste i fornævnte kloster, straks
                  efter læsning af dette brev skal tilbagekalde og tilbageføre dem, hvis de ikke vil
                  miste hestene. Vi pålægger ydermere prioren i Odense og munkene sammesteds under
                  straf af deres friheders og vor nådes fortabelse, at de ingenlunde modtager nogen
                  eller nogle på gæsteri eller drister sig til at holde deres heste <pb facs="4512560"/> eller hunde, indtil vi har truffet anden bestemmelse herom med
                  råd af vort riges bedste mænd. Givet på Vordingborg i det Herrens år 1315 fredag
                  efter søndagen Quasi modo geniti i vor nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> egtl. bisætning. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1309/dd_13090817001'&gt;197&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
