<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13150909001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13150909001</idno>
            <idno type="dd_serialno">301</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv. RA. Örnhjelm, Kyrko o. kloster I 680 m. påskrift:
                     <hi rend="italic">Coll. med orig. permebr.</hi>; under diplomet: <hi rend="italic">L.S.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 229 nr. 2033 — Reg.Dan. nr. *1114.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489261.webp">2. rk. VII nr. 301</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512587.webp">II:7 nr. 301</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 301. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-09-09"> 1315. 9. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Esger af Lund erklærer med samtykke af sit kapitel alle de domme, hans
                  forgængere har afsagt mod Uppsala kapitel og gejstlige ved Uppsalakirken, for døde
                  og magtesløse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489262"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Esgerus miseratione
                  diuina Lundensis archiepiscopus Suethie primas salutem in omnium saluatore. ♦
                  Grauis et periculosa discordia olim inter nostram Lundensem et Upsalensem
                  ecclesias inimico hanc superseminante zizaniam suscitata, tanto nobis propensius
                  displicet et contraria redditur uotis nostris, quanto maioribus illa noscitur
                  onusta dispendiis. nosque potiori desiderio affectamus, ut inter ipsas ecclesias
                  stabilis regnet concordia, sincera pax uigeat, et uera caritas in perpetuum
                  perseueret. ♦ Proinde nos in huiusmodi negotio, quod tam specialiter cordi nostro
                  insidit, per uias pacis intendentes, diligentius interponere partes nostras, ut
                  inter has duas ecclesias prenominatas amoueantur iurgia, tollantur discrimina,
                  deleantur iniurie et cessent quecunque molestie in futurum, et quod honor
                  Upsalensis ecclesie seruetur illesus. ♦ Ad tollendum radicitus totius malitiæ et
                  controuersiæ fontem, de consilio et consensu dilecti capituli nostri, sententias
                  quascunque, si que late sint per predecessores nostros quomodolibet in capitulum
                  et personas quaslibet ecclesie Upsalensis declaramus irritas et inanes. ♦
                  Petitionem etiam expensarum occasione litium huiusmodi in curia uel alias ubilibet
                  factarum, de consensu Capituli nostri predicti renuntiamus penitus et expresse cum
                  omnibus articulis et clausulis oportunis. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum Lundis anno domini m. ccc. xv. in
                  crastino natiuitatis uirginis gloriose. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds barmhjertighed ærkebiskop i Lund, Sveriges primas, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen med alles frelser. </p>
            <p> Den alvorlige og farlige strid, der fordum blev vakt mellem vor Lundekirke og
                  Uppsalakirken af djævelen, der såede denne usæd, mishager os så meget desto mere
                  og strider mod vore ønsker, som den vides at være forbundet med store udgifter, og
                  vi er bevæget af et kraftigt ønske om, at der mellem disse kirker skal herske en
                  urokkelig enighed, en inderlig fred trives, og en sand kærlighed vare evindelig.
                  Da vi i denne sag, der i så særlig grad ligger os på sinde, bestræber os for ad
                  fredelig vej omhyggeligt at gøre vor indflydelse gældende, for at stridighederne
                  kan fjernes, farerne borttages, uretten tilintetgøres og alle vanskeligheder
                  fremtidig ophøre mellem disse to kirker, og for at Uppsalakirkens ære kan bevares
                  uskadt, erklærer vi — for at kilden til al ondskab og strid kan fjernes — med
                  samtykke og bifald af vort elskede kapitel, alle domme, som måtte være afsagt af
                  vore forgængere på nogensomhelst måde mod kapitlet og ligegyldigt hvilke personer
                  ved Uppsalakirken, for døde og magtesløse. Kravet om betaling af de udgifter, der
                  er opstået ved disse processer ved kurien eller noget som helst andet sted,
                  frafalder vi med samtykke af vort fornævnte kapitel fuldstændigt og udtrykkeligt
                  med alle artikler og gunstige klausuler. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt
                  under dette brev. Givet i Lund i det Herrens år 1315 dagen efter Vor Frues fødsel.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
