<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13150328001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13150328001</idno>
            <idno type="dd_serialno">257</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ. Bibl. AM. LV, 8, Perg. 46 × 26,5 (plica 3,2). To perg. remme med
                  segl af grønt voks: 1. bisp Oluf, DGS. nr. 156-157; 2. Roskilde kapitel, DGS. nr.
                  192. Paa bagsiden: <hi rend="italic">Annexio capelle ad prebendam</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 551. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1112 (uddrag). Cf. Arhnung p. 241 ff.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489222.webp">2. rk. VII nr. 257</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512555.webp">II:7 nr. 257</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 257. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1315-03-28"> 1315. 28. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Oluf af Roskilde henlægger Vor frue kapel i Roskilde kirke til en præbende
                  ved samme kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis. Olauus miseracione diuina epiU scopus
                  Roskildensis. salutem in domino Ihesu Christo. ♦ Cum presentis uite nostre
                  decursus labilis sit et incertus/ erudicione salubri sepius ammonemur/ rebus non
                  incumbere perituris/ sed ea semper operari/ dum uiuimus in terris/ quorum fructum
                  in celis recoligere ualeamus. ♦ Ad honorem igitur sancte et indiuidue trinitatis
                  sanctissime dei genitricis uirginis Marie/ et beati Lucii in remedium anime
                  nostre/ predecessorum nøstrorum episcoporum/ ac parentum nostrorum/ capellam
                  quandam in ecclesia Roskildensi/ non sine magnis sumptibus construi fecimus/
                  eamque dotauimus de bonis/ que partim de peculio nostro quasi castrensi/ quod
                  habuimus ante promocionem nostram ad episcopatum Roskildensem/ et partim de
                  pecunia reddituum nostrorum postmodum/ quos tunc licuit nobis in usus conuertere
                  quoscunque/ iusto empcionis titulo conquisiuimus/ quorum bonorum situs est et
                  summa, uidelicet in Tokæthorp. unum bool terre in censu. in Nybølæ. quinque ore
                  terre in censu. in Ysøghæ. unum bool terre in censu in quo est <pb facs="4489223"/> modicus defectus. in Sighærstorp. ii. ore terre in censu. in Windæthorp. x. Ore
                  terre in censu. in Liungæthorp in Hornsheret. xxvi. solidi terre in censu. et unum
                  molendinum ad uentum ibidem. ♦ Quam quidem capellam cum omnibus attinenciis suis
                  suprascriptis et infrascriptis de consensu et consilio capituli nostri
                  Roskildensis/ ad diuini nominis cultum ampliandum/ ac decorem Roskildensis
                  ecclesie perpetuis temporibus continuandum/ cuidam prebende in eadem ecclesia in
                  prouentibus et pensionibus suis adeo tenui et exili/ quod ex eis/ ipsius possessor
                  nullatenus ualebat sustentari/ nec apud dictam prebendam residenciam facere
                  officium pro beneficio impensurus/ cum non haberet cum aliis prebendis mense
                  communionem/ nec pro corpore prebende. nisi tantum duos fundos. unum uidelicet in
                  Rykæthorp/ et alium in Suauærsleuæ/ qui non soluunt annuatim/ prout impresenciarum
                  existunt. xx. marchas denariorum omnibus futuris temporibus fore duximus
                  annectendam/ utrumque tam prebendam quam capellam unum beneficium indiuiduum
                  censentes uni persone in posterum conferendum. ita tamen/ quod bona capelle
                  superius expressa sint pro mensa canonici instituti et instituendi. bonis
                  prebende/ sicut prius usque ad hec tempora fuerant/ pro corpore tantummodo
                  deputatis/ ♦ Uolumus et precipimus ut quicunque pro tempore in dicta prebenda
                  canonice institutus fuerit/ nichil de mensa seu de bonis prius ad capellam
                  spectantibus/ percipere debeat/ si non fecerit residenciam personalerm/ sicut in
                  aliis prebendis antiquis mensam communem habentibus/ hactenus firmiter est
                  obseruatum/ et si contingat ipsum ex quauis abesse causa/ de licencia sui prelati/
                  corpus prebende sue libere percipiat. bona uero mense inter canonicos residentes
                  communitatem mense habentes distribuantur/ ita quod et canonico dicte prebende
                  residenti/ de bonis mense communis/ quantum ad partem absencium/ et distribuciones
                  alias sua porcio libere assignetur/ prouiso diligenter quod capella debito
                  officio/ de quo inferius exprimitur/ nullatenus defraudetur/ ♦ Item uolumus et
                  precipimus/ ut canonicus instituendus sit infra sacros/ et si non fuerit/ quam
                  cito poterit/ sacros recipiat ordines/ ita quod infra annum a recepcione prebende/
                  uel a tempore noticie promoueatur in sacerdotem/ quod si non fecerit dicta
                  prebenda sit ipso facto priuatus/ ad ipsam regressum nullatenus habiturus/ et si
                  quid interim de bonis mense ipsius prebende perceperit/ omnia sine diminucione
                  futuro restituat successori/ ♦ Item uolumus et precipimus/ ut canoni<pb facs="4489224"/>cus instituendus per se uel per capellanum/ quem uolumus/ ut
                  continue secum habeat/ ad cuius sustentacionem deputauimus bona in Rørbæk/ que
                  magister Petrus Herba archidyaconus Roskildensis scotauit ad capellam. item terras
                  quas emimus de Nicolao Romuldsun ibidem/ dictam capellam continue/ modo/ qui
                  sequitur/ teneatur officiare/ uidelicet/ omni die per se uel per alium dicendo
                  missam cum nota statim post missam sacriste/dominicis diebus et festiuis de
                  tempore/ feria. ii<hi rend="sup">a</hi>. iii<hi rend="sup">a</hi>. et v<hi rend="sup">a</hi>. si non sint feriate. missam pro defunctis/ pro animabus
                  scilicet omnium predecessorum ac parentum nostrorum/ et anima nostra/ cum
                  decesserimus. ♦ Quicunque etiam in dicta capella ex deuocione missam dicere
                  uoluerit/ paratus sit capellanus cum beniuolencia eidem ad hoc necessaria
                  ministrare. ♦ Insuper scolares teneat ad quot sufficere poterunt bona nunc ad hoc
                  deputata uidelicet bona que emimus de Tucone Impæ in Thorslundæ/ et bona que
                  nouiter emimus in Quamløsæ/ qui ipsam capellam officient/ prout ipsi canonico
                  uidebitur expedire/ curiam etiam quam de Petro Gaas Roskildis emimus iuxta
                  ecclesiam beati Iohannis ad aquilonem ipsi capelle et prebende donauimus et
                  scotauimus perpetuo annectentes/ ita quod si canonicus qui pro tempore fuerit
                  residenciam non fecerity capitulum ipsam curiam una cum aliis bonis mense ipsius
                  adiacentibus habeat ordinandam/ fabrice autem eiusdem capelle bona que
                  permutacionis titulo in Gryfiæ pro molendino apud Capællæ habuimus/ perpetuo
                  adicimus sub eiusdem canonici ordinacione/ ♦ Insuper decimas nostras episcopales
                  de bonis omnibus et singulis supradictis de consensu et consilio capituli nostri
                  mense ipsius canonici uolumus perpetuo adiacere/ ♦ In cuius rei memoriam et
                  euidenciam pleniorem sigillum nostrum una cum sigillo capituli nostri presentibus
                  est appensum ♦ Actum et datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xv<hi rend="sup">o</hi>. kalendas. aprilis quinto. in
                  capitulo nostro/ ♦ Bona etiam que de heredibus domini Thordonis bone memorie
                  quondam archidyaconi Roskildensis in Aughworthæ yfræ emimus sub ordinacione ipsius
                  canonici pro nostro anniuersario deputamus. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 recoligere = recolligere. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds barmhjertighed biskop i Roskilde, hilser alle, der får dette brev
                  at se, evindelig med den Herre Jesus Kristus. </p>
            <p> Da vort nuværende livsløb er skrøbeligt og usikkert, erindres vi ofte ved
                  frelsebringende belæring om ikke at lægge vind på det forgængelige, men altid,
                  mens vi lever på jorden, at arbejde på det, hvis frugt vi kan sanke i himlen. Til
                  ære for den hellige og udelelige treenighed, Guds højhellige moder jomfru Maria og
                  St. Lucius har vi derfor til frelse for vor, vore bi<pb facs="4512556"/>skoppelige
                  forgængeres og vore forældres sjæle, ikke uden store udgifter, ladet opføre et
                  kapel i Roskildekirken<ref target="drb1"/>, og vi har doteret det med gods, som vi
                  har erhvervet ved gyldig købsadkomst, dels med midler, vi har erhvervet gennem vor
                  gejstlige virksomhed<ref target="drb2"/> før vor forfremmelse til Roskilde
                  bispestol, og dels for penge, vi senere fik af vore indtægter, som vi da havde ret
                  til at anvende til hvilketsomhelst brug. Og dette er beliggenheden og størrelsen
                  af dette gods, nemlig i Tågerup et bol i skyldjord, i Nybølle fem øre i skyldjord,
                  i Ishøj et bol i skyldjord, i hvilket der dog mangler lidt, i *Sighærstorp to øre
                  i skyldjord, i Vinderup 10 øre i skyldjord, i Lyngerup i Hornsherred 26 ørtug i
                  skyldjord og en vindmølle sammesteds. Og dette kapel med dets ovenfor- og
                  nedennævnte tilliggender har vi med samtykke og råd af vort Roskildekapitel for at
                  øge dyrkelsen af Guds navn og for til evig tid at bevare Roskildekirkens pryd
                  ladet henlægge<ref target="drb3"/> for al fremtid til en præbende i samme kirke,
                  der er så ussel og ringe, hvad angår indtægter og afgifter, at dens indehaver på
                  ingen måde kan leve deraf eller residere ved nævnte præbende for at gøre tjeneste
                  for beneficiet, da han ikke har bordfællesskab med de andre præbender og til
                  grundstamme for præbenden kun har to tofter, nemlig en i Røgerup og en anden i
                  Svogerslev, der — som de i øjeblikket er — årligt ikke afkaster tyve mark penge.
                  Vi bestemmer, at begge, såvel præbende som kapel, skal udgøre eet udeleligt
                  beneficium, der i fremtiden skal overdrages til een person, dog således at
                  kapellets ovenfor nævnte gods skal tjene som bord for den kannik, der er indsat og
                  i fremtiden indsættes, idet præbendens gods kun er beregnet til grundstamme, sådan
                  som det har været indtil denne tid. Vi vil og befaler, at enhver, der for tiden
                  bliver indsat på kanonisk vis i nævnte præbende, ikke skal modtage noget af bordet
                  eller af det gods, der før hørte til kapellet, hvis han ikke holder personlig
                  residens, således som det i de andre gamle præbender, der har fællesbord, hidtil
                  urokkeligt er blevet overholdt, og hvis det sker, at han er fraværende med
                  tilladelse af sin biskop af en eller anden grund, skal han frit modtage sin
                  præbendes grundstamme, men mensalgodset skal fordeles mellem de residerende
                  kanniker, der har bordfællesskab, dog således at den nævnte præbendes kannik, når
                  han residerer, frit får anvist sin portion, så meget som hører til en af de
                  fraværendes del<ref target="drb4"/> og andre uddelinger, efter at der omhyggeligt
                  er draget omsorg for, at kapellet ingenlunde berøves den skyldige tjeneste, om
                  hvilken der tales nedenfor. Fremdeles er det vor vilje og befaling, at den kannik,
                  der bliver indsat er inden for de hellige grader<ref target="drb5"/>, og, hvis han
                  ikke er det, modtager <pb facs="4512557"/> præstevielse så snart som muligt,
                  således at han inden eet år efter præbendens modtagelse eller fra tidpunktet for
                  kendskab derom forfremmes til præst. Men hvis han ikke gør det, skal han ved denne
                  handling være berøvet nævnte præbende, således at han på ingen måde skal kunne
                  vende tilbage til den; og hvis han i mellemtiden har modtaget noget fra sammes
                  mensalgods, skal han erstatte det altsammen uden nogen afkortning til sin
                  fremtidige efterfølger. Fremdeles er det vor vilje og befaling, at den kannik, der
                  bliver indsat, selv eller ved en kapellan, som han ifølge vort ønske altid skal
                  have hos sig, og til hvis underhold vi har anvist det gods i Rørbæk, som magister
                  Peder Urt, ærkedegn i Roskilde, har skødet til kapellet, tillige med de jorder,
                  som vi har købt sammesteds af Niels Romildsen, skal være pligtig altid at gøre
                  tjeneste i nævnte kapel på følgende måde: ved hver dag selv eller gennem en anden
                  at læse en messe med sang straks efter sakristanmessen, på søndage og festdage den
                  til disse dage hørende messe<ref target="drb6"/>, mandage, tirsdage og torsdage,
                  hvis de ikke er festdage, messen for de afdøde, nemlig for alle vore forgængeres
                  og vore forældres sjæle og for vor egen sjæl, når vi er død. Enhver, der af
                  fromhed ønsker at læse en messe i nævnte kapel, skal kapellanen også være rede til
                  velvilligt at betjene med det dertil nødvendige. Ydermere skal han holde skolarer
                  i så stort antal, som det nu hertil anviste gods kan forsørge, nemlig det gods,
                  som vi har købt af Tyge Impe i Torslunde, og det gods, som vi nyligt har købt i
                  Kvarmløse; og de skal gøre tjeneste i samme kapel, sådan som denne kannik anser
                  det for nyttigt; den gård, som vi har købt af Peder Gås i Roskilde lige ved St.
                  Hans kirke mod nord, har vi også skænket og skødet til kapellet og præbenden, idet
                  vi annekterer det evindeligt, dog således at kapitlet, hvis den, der til enhver
                  tid måtte være kannik, ikke residerer, skal bestyre denne gård sammen med det
                  øvrige gods, der ligger til dette bord; og til samme kapels bygningsfond lægger vi
                  evindeligt under samme kanniks bestyrelse det gods, som vi ved mageskifte har fået
                  i Greve for møllen ved Kappelgården<ref target="drb7"/>. Ydermere vil vi, at vor
                  bispetiende af ovennævnte ejendomme, hver og en, med samtykke og råd af vort
                  kapitel evindeligt skal ligge til kannikens bord. Til erindring og fyldigere bevis
                  herfor er vort segl sammen med vort kapitels segl hængt under dette brev.
                  Forhandlet og givet i det Herrens år 1315 den 28. marts i vort kapitel. Det gods,
                  som vi har købt af arvingerne efter herr Tord, salig ihukommelse, fordum ærkedegn
                  i Roskilde, i Rødovre henlægger vi under samme kanniks bestyrelse til vor årtid.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4512558"/> jf. DRB II 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100611001'&gt;251&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">
                  _peculium quasi castrense_ er et klart afgrænset begreb i romerretten, som
                  dækker, hvad en person (_alieni iuris_) erhverver ved offentligretlige
                  indtægter. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Arhnung s. 241 ff. </p>
                  <p n="drb4"> jf. 1320 29. febr., hvor han køber sig andel i samtlige fraværendes
                  portioner. </p>
                  <p n="drb5"> d.v.s. har en af de fire højere ordinationsgrader. </p>
                  <p n="drb6">
                  _proprium de tempore_, det vigtigste afsnit af messebogen (missalet), idet
                  det indeholdt messeformularerne til jul, påske og pinse samt til årets søndage. </p>
                  <p n="drb7"> bispegård i Kildebrønde sogn. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
