<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12530225001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12530225001</idno>
        <idno type="dd_serialno">92</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Brevet kendes gennem en række afskrifter, hvoraf de
                  fleste gaar tilbage til medlemmer af slægten Bircherod: Kgl. Bibl. <hi rend="italic">Ny kgl.
                     Saml. fol. 402</hi> og <hi rend="italic">Gamle kgl. Saml. 4to 2349</hi>; Odense katedralskoles
                  bibliotek; Kgl. Bibl. <hi rend="italic">Rostgaard 4to 107</hi>. Desuden 3 afskrifter i Langebeks
                  dipl., hvor der endvidere findes en afskrift mærket: J. Rosenwinge (<hi rend="italic">Langebek
                     4</hi>). Paa det Kgl. Bibl. <hi rend="italic">Ny kgl. Saml. 4to 733c</hi> findes en afskrift af
                  Thestrup. Fælles for alle disse afskrifter er, at de i stedet for en dagsangivelse
                  har en delvis facsimilegengivelse af denne. Ifølge denne gengivelse kan der næppe
                  være tvivl om, at der foran marcii har staaet kl. med streg igennem d. v. s.
                     <hi rend="italic">kalendas</hi>. Foran dette har staaet et enkelt bogstav, tilsyneladende V<hi rend="sup">o</hi>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Begtrup, Beskrivelse over Svendborg 210; Aktstykker udg. af Fyens
                  Selsk. I 86 (efter haandskriftet i Odense katedralskoles bibliotek) — Dipl. AM. I
                  192. Reg.Dan. nr. 939; Rep. nr. 225.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483094.webp">2. rk. I nr. 92</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510266.webp">II:1 nr. 92</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 92. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab><hi rend="italic">Tekst efter NkS, fol. 402</hi>: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1253-02-25"> 1253. 25. februar 
               <note><p> Langebek har kollationeret en Bircherodsk tekst med en afskrift af Lucoppidan og
                  bemærker under brevet: <hi rend="italic">Lucoppidanus infra annotavit. Sigillum adhuc integrum,
                     utrinque impressum, ut nummus. Ex altera parte Christofori effigies ex altera
                     insignia Daniæ sc. 3. leones et 9. corda exhibet. ut a Resenio delineatum
                     extat. Diem puto esse feriam Euangelistæ et Apostoli Marci, non autem aliquem
                     diem mensis Martii, hoc enim ætati inusitatum</hi>. </p><p> Langebek rekonstruerer ligeledes brevets datum til V<hi rend="sup">o</hi>. kal.
                  marcii. </p></note>
            </date>
        <placeName>Svendborg </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Kong Kristoffer 1. stadfæster og udvider Svendborg bys privilegier. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Christophorus dei gratia Danorum Sclauorumque rex omnibus hoc scriptum
                  cernentibus in domino salutem. ♦ Significamus uobis: quod hos latores præsentium
                  uillanos de Swinæborgh sub protectione nostra cum bonis suis susceperimus
                  speciali, dimittentes eisdem omnes leges, et iura, quæ in tempore patris nostri
                  felicissime memorie habuerunt. ♦ Uolumus etiam, ut omnes areæ, quæ tunc temporis
                  extra uillam inhabitatæ fuerunt, simili modo inhabitentur, et alie ad pascua
                  exponantur. ♦ Hanc etiam prædictis uillanis concedimus gratiam, ut in Thorø ligna
                  iacentia, quæ uulgariter vinfellæ appellantur, ad do- <pb facs="4483095"/> mos
                  suas reparandas et ad cremandum recipiendi liberam habeant facultatem. ♦ In cuius
                  rei euidentiam, et ne quis ipsis super præmissis aliquam ingerat iniuriam, contra
                  nostræ libertatis tenorem, præsentes eis contulimus literas sigilli nostri
                  munimine roboratas. ♦ Datum Swineburgh. anno domini m. cc. l. iii. v<hi rend="sup">o</hi>, kalendas marcii. </p>
        <div type="app">
          <p> 24 Christophorus] C. Rostgaard. Langebek 1. </p>
          <p> — Sclauorumque] Slauorumque NkS. 4,733c. </p>
          <p> 25 significamus] significa Langebek 3. </p>
          <p> — hos] rettet til nos Langebek 1, der maaske bør følges. </p>
          <p> 26 Swinæborgh] Svinæborgh GkS. 4, 2349. NKkS. 4, 733c. </p>
          <p> 30 prædictis] NkS. fol. 402. Langebek 2. dictis de øvrige mss. </p>
          <p> 31 vinfellæ] windfællæ GkS. 4, 2349. windfellæ NkS. 4, 733c. Langebek 1. 3. 4.
                  vindfellæ Rostgaard. </p>
          <p> — domos] domus GkS. 4, 2349. </p>
          <p> 3 contulimus literas] contulimus, literas NS. fol. 402. </p>
          <p> 4 Swineburgh] Svineburgh GkS. 4, 2349. NKS. 4, 733c. Rostgaard. </p>
          <p> 5 v? kalendas marcii] mgl. GkS. 4, 2346. Rostgaard. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Kristoffer, af Guds Naade, de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser
						dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
        <p> Vi gør vitterligt for Eder, at vi har taget nærværende Brevførere,
						Indbyggerne i Svendborg, med samt deres Gods under vor særlige Beskyttelse,
						idet vi tilstaar dem alle de Love og Rettigheder, som de havde paa vor
						Faders Tid — højsalig Ihukommelse. Vi vil ogsaa, at alle de Grundstykker
						udenfor Byen, som dengang var overladt til Bebyggelse, paa samme Maade skal
						overlades til Bebyggelse, og de andre udlægges som Græsgange. Fremdeles
						indrømmer vi ovennævnte Indbyggere den Gunst, at de skal have fuld Frihed
						til paa Thurø at indsamle det der liggende Træ, der paa Folkemaalet kaldes
						Vindfælder, til Udbedring af deres Huse og til Brændsel. Til Bevis for
						dette, og for at ingen angaaende de nævnte Rettigheder skal øve nogen Uret
						mod dem paa Trods af vort Privilegium, har vi givet dem dette Brev og til
						yderligere Stadfæstelse bekræftet det med vort Segl. Givet i Svendborg i det
						Herrens Aar 1253 den 25. Februar. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
