<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12530120001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12530120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">91</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 22 f.308 ep. 930 — <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  Dominikanerordensarkivet i Toulouse fol. A f.751. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull.Præd. ed. Ripoll I 222 nr. 281 (efter <hi rend="italic">Ab</hi>); MGH. Epistolæ
                  ed. Rodenberg III 153 nr, 182 (efter <hi rend="italic">Aa</hi> med varianter fra Ripoll) —
                  Potthast nr. 14845; Reg. d'Innocent IV ed. Berger III 271 nr. 6790.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483093.webp">2. rk. I nr. 91</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 91</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 91. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1253-01-20"> 1253. 20. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Perugia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 4. giver dispensation til ægteskab, bl. a. mellem Ervin, søn af
                  grev Ernst af Gleichen og Cecilie, enke efter grev Niels af Halland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> H. tituli sancte Sabine presbitero cardinali. ♦ Deuotionem quam uenerabilis
                  frater noster . . Magdeburgensis archiepiscopus et dilectus filius nobilis uir
                  Her&lt;n&gt;estus comes de Glichen Othoniensis et . . aduocatus de Gera
                  Nuemburgensis diocesium una cum suis circa Romanam gerunt ecclesiam nobis
                  diligenter per tuas litteras expressisti. affectuose deposcens/ quod cum dilecta
                  in Christo filia Cecilia relicta quondam Nicolai comitis de Halandia consanguinea
                  ipsius archiepiscopi et Rewino nato prefati comitis ut non obstante quod quarta
                  affinitatis linea se contingunt matrimonialiter copulari ualeant/ ac etiam quod
                  nobilis uir Henricus aduocatus de Plewe frater predicti aduocati de Gera et
                  Aleedis nata nobilis uiri Hermanni de Luhtenburg Nuemburgensis diocesis quam idem
                  Henricus pro federe pacis inter se ac illius consanguineos reformando sibi de
                  facto matrimonialiter copulauit pluribus ex ea filiis procreatis non obstante quod
                  ipsi quarta consanguinitatis et tertia affinitatis linea sunt coniuncti manere
                  possint in matrimonio sic contracto/ dispensare cum eis de benignitate solita
                  dignaremur. ♦ Nos itaque digne uolentes quod dictus archiepiscopus et iidem
                  nobiles apud nos pro suis meritis inuenisse gaudeant gratiam beneuolentie
                  specialis probate circumspectioni tue. presentium tenore committimus/ ut cum
                  prefatis personis super huiusmodi matrimoniis auctoritate <pb facs="4483094"/>
                  nostra dispenses si negotio ecclesie ac imperii quod in partibus illis agitur et
                  utilitati carissimi in Christo filii nostri . . Romanorum regis illustris id
                  uideris expedire. ♦ Datum Perusii. xiii. kalendas februarii. anno x<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 H. = Hugoni. </p>
               <p> 14 .. = Wilbrandus. </p>
               <p> 15 Her(nyestus] Heruestus ms. </p>
               <p> — Glichen] vandret streg oven over n Aa. </p>
               <p> 19 Rewino = Erwino, cf. p. 26, 75. </p>
               <p> 2 .. = Wilhelmi. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19: c. 8 X de consanguinitate et affinitate IV 14. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Hugo, Kardinalpræst af Sta. Sabina. Den Hengivenhed for den romerske
						Kirke, som vor ærværdige Broder, Ærkebiskop Wilbrand af Magdeburg, og vor
						elskede Søn den velbyrdige Mand Ernst, Greve af Gleichen, af Odense Stift,
						og ..., Foged af Gera i Naumburg Stift, og deres paarørende nærer, har Du i
						Dit Brev til os omhyggeligt givet Udtryk for, idet Du kærligt beder om, at
						vi med vanlig Velvilje maatte værdiges at give vor elskede Datter i Kristus,
						Ærkebispens Slægtning, Cæcilie, som er Enke efter Niels, fordum Greve af
						Halland, og ovennævnte Greves Søn Erwin<ref target="drb1"/> Dispensation
						til, skønt de er forbundne i fjerde Svogerskabsgrad<ref target="drb2"/>, at
						forenes i Ægteskab, og tillige til, at den velbyrdige Mand Henrik, Foged i
						Plauen, Broder til ovennævnte Foged i Gera, og Adelheid, Datter af den
						velbyrdige Mand Herman af Leuchtenburg i Naumburg Stift, som samme Henrik
						for at tilvejebringe et fredeligt Forlig mellem ham selv og hendes
						Slægtninge faktisk har taget til Hustru, og med hvem han har avlet flere
						Børn, kan forblive i dette saaledes indgaaede Ægteskab, skønt de er
						forbundne i fjerde Slægtskabs- og tredje Svogerskabs-Grad<ref target="drb1"/>. Da vi paa værdig Vis ønsker, at nævnte Ærkebiskop og disse velbyrdige
						Folk maa kunne glæde sig over hos os paa Grund af deres Fortjenester at have
						fundet særlig Bevaagenhed og Naade, overdrager vi Dig, vor prøvede og
						vidtskuende Broder, i Kraft af denne Skrivelse, at Du paa vore Vegne giver
						de ovennævnte Personer Dispensation til disse Ægteskaber, hvis Du ser, at
						det tjener Kirkens og Rigets Sag, som det i de Lande drejer sig om, og er
						til Gavn for vor elskede Søn i Kristus Wilhelm<ref target="drb3"/>, Romernes
						høje Konge. Givet i Perugia den 20. Januar i vort Pontifikats 10. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Teksten har Revin, jf. dog Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12501231102'&gt;23&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> fjerde Slægtskabs- og tredje Svogerskabs Grad: den kanoniske Rets
						Bestemmelser forbød Ægteskab indenfor fjerde Slægtskabs- eller Svogerskabs
						Grad. Ifl. den kanoniske Beregningsmaade er Næstnæstsøskendebørn beslægtede
						i 4. Slægtskabsgrad, idet kun Fødslerne paa den ene Side medregnes; altsaa:
						A <lb/> B C <lb/> D E F G <lb/> H I J K L M N O <lb/> P Q R S T U V X Y
						<lb/> P og U er saaledes fx. beslægtede i 4. Slægtskabsgrad (efter den
						romerske Beregningsmaade er der 8 Led mellem P og U, idet Fødslerne regnes
						med paa begge Sider). — <pb facs="4510266"/> 1. Svogerskabsgrad omfatter
						Svoger og Svigerinde, 3. Svogerskabsgrad omfatter en Person og hans
						Næstsøskendebarns Ægtefælle. </p>
                  <p n="drb3"> Wilhelm, dvs. modkongen til Konrad 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
