<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12530930001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12530930001</idno>
        <idno type="dd_serialno">129</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica 11. Perg. 21 × 12,5 (plica 1,3). Roskilde
                  kapitels segl af ufarvet voks (DGS nr. 192) i perg. rem. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 56. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen I 71 nr. 67; Lüb. UB. I 188 nr. 204; Kbh. Dipl. I 15 nr. 15
                  — Reg.Dan. nr. 954*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483121.webp">2. rk. I nr. 129</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510292.webp">II:1 nr. 129</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 129. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1253-09-30"> 1253. 30. september 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Lübeck </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Peder Rød, kannik ved Roskildekirken, affatter en protokol over det første
                  forligsmøde i striden mellem biskop Jakob Erlandsen af Roskilde og byen Lübeck.
               </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483122"/> In nomine patris et filii et spiritus sancti. anno domini.
                     m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. ii<hi rend="sup">o</hi>. in crastino beati Michaelis/ in ciuitate Lubicensi/ in
                  capitolio fratrum ordinis minorum ibidem/ super causa que uertitur inter
                  uenerabilem patrem dominum Iacobum Roskildensem episcopum ex parte una/ et
                  aduocatum et consilium et comune ciuitatis eiusdem ex altera/ dominus Petrus
                  canonicus ecclesie Roskildensis dictus Rufus sollempnis dicti episcopi nuncius
                  super eadem causa auctoritate sibi ad hoc commissa de consensu consulum eorundem
                  per consilia discretorum taliter statuit obseruandum/ quod saluis omnibus
                  actionibus exceptionibus et defensionibus dictis domino episcopo et Lubicensibus
                  super ipso negocio hac uice competentibus/ usque ad octabas pasche proximo uenturi
                  memoratum negocium sit suspensum/ talibus conditionibus appositis quod pendente
                  hoc termino neutra parcium nec per hostilem impugnacionem nec per litterarum
                  impetrationem nec per alicuius sentencie prolationem huius occasione negocii
                  aliquid faciat quod in alterutrius partis cedat preiudicium uel grauamen/ ♦ Et si
                  partes hoc die scilicet in crastino beati Michaelis in iudicio presentes non
                  fuerint neutra parcium huius absencie pretextu ad expensas alteri teneatur\ ♦ Ad
                  pacem autem et concordiam obtinendam medio tempore partes firmiter et fideliter
                  laborabunt. ♦ In cuius rei testimonium sigillis capituli Lubicensis/ fratris
                  Wedekindi prioris fratrum ordinis predicatorum/ et fratris Heinrici custodis
                  fratrum minorum/ et burgensium Lubicensium/ presens est littera sigillata. ♦ Acta
                  sunt hec presentibus dominis decano et thesaurario ecclesie Lubicensis et domino
                  Iohanne dicto Liuone eiusdem ecclesie canonico/ et fratre Nicolao lectore et
                  fratre Godescalcho de ordine predicatorum/ fratre Hermanno lectore et fratre
                  Theoderico de ordine minorum et pluribus aliis/ ♦ <pb facs="4483123"/> Partes
                  autem ad predictum diem si medio tempore non concordauerint in loco quem eis
                  iudices ad hoc delegati assignauerint comparebunt. </p>
        <div type="cit">
          <p> 11: cf. nr. 34. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn i det Herrens Aar 1253, Dagen
						efter St. Mikkels Dag i Lübeck By i Franciskanernes Kapitelsal sammesteds er
						der i Sagen mellem den ærværdige Herr Jakob, Biskop af Roskilde, paa den ene
						Side, og Byens Foged, Raad og Borgerskab paa den anden Side, af Herr Peder
						kaldet Rød, Kannik i Roskilde, nævnte <pb facs="4510293"/> Biskops formelige
						Udsending i samme Sag, med den Myndighed, der i denne Sag er givet ham, og
						med Raadmændenes Samtykke blevet fastsat følgende Bestemmelse efter gode
						Mænds Raad: </p>
        <p> Med Forbehold af alle Klager, Indsigelser og Forsvarsmidler, som i denne
						Omgang tilkommer nævnte Biskop og Lübeckerne i nærværende Sag, skal den
						omtalte Sag henstaa uafgjort indtil ottende Dagen efter førstkommende Paaske
						paa saadanne Vilkaar, at i Løbet af denne Frist ingen af Parterne hverken
						ved fjendtligt Indfald eller ved Erhvervelse af Breve eller ved Afsigelse af
						nogen Dom i Anledning af denne Sag maa foretage sig noget, som er til Skade
						eller Fortræd for den anden. Og hvis Parterne paa denne Dag, nemlig Dagen
						efter St. Mikkels Dag ikke har været tilstede i Retten, skal ingen af
						Parterne i Anledning af denne Udeblivelse være forpligtet til Kost og Tæring
						overfor den anden. Men begge Parter skal flittigt og ærligt virke for at
						holde Fred og Endrægtighed i Mellemtiden. Til Vidnesbyrd herom er dette Brev
						beseglet med Segl af Lübeck Kapitel, Broder Wedekind, Dominikanerbrødrenes
						Prior, og Broder Heinrich, Franciskanernes Kustos, samt Lübecks Borgere.
						Dette er forhandlet i Nærværelse af følgende Herrer: Dekanen og Skatmesteren
						i Lübeck Kirke, Herr Johan kaldet Livlænding, Kannik ved samme Kirke, Broder
						Nicolaus, Lektor, Broder Gottschalk af Dominikanerordenen, Broder Herman,
						Lektor, Broder Didrik af Franciskanerordenen og mange andre. Og Parterne
						skal paa den ovennævnte Dag, hvis de i Mellemtiden ikke er kommet overens,
						møde paa det Sted, som de hertil udmeldte Dommere anviser deml). </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510307001'&gt;34&lt;/a&gt;. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
