<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12530923001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12530923001</idno>
        <idno type="dd_serialno">126</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 25,5 × 22,5 (plica 3,1). Bisp Torkils segl af ufarvet voks
                  i rød-grøn silkesnor — <hi rend="italic">B</hi>: Sv.RA. Perg. 27,5 × 19,5 (plica 1,9). Bisp
                  Thorkils segl som under A. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 308, herefter Bunge I 340 nr. 258. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483119.webp">2. rk. I nr. 126</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510290.webp">II:1 nr. 126</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 126. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab><hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1253-09-23"> 1253. 23. september 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Ampel (Ambla)</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Biskop Torkil af Reval og den tyske orden indgaar forlig i striden om de
                  kirkelige afgifter af Jerwen (Järvamaa). </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Thorkillus dei gracia Reualensis episcopus/ uniuersis Christi fidelibus ad quos
                  presens scriptum peruenerit/ salutem in omnium saluatore. ♦ Quoniam cercior
                  habetur rerum gestarum cognicio si scripturarum testimonio receperit firmamentum
                  tenore presencium constare uolumus uniuersis quod post multas ammonitiones et
                  querimonias quas cum fratribus milicie habuimus su- <pb facs="4483120"/> per
                  decimis Gerwie/ tandem laboribus eorum et expensis et uariis discriminibus tam
                  corporum quam rerum quibus frequenter subiacent misericorditer condescendentes/
                  compositionem quam nobiscum inierunt sub hac forma acceptamus. omnes preteritas
                  iniurias et querelas penitus remittentes. saluo tamen iure synodalium
                  procurationum/ et aliis que nobis competunt ex ratione. saluis eciam libertatibus
                  domus fratrum predictorum. ♦ Assignauerunt nobis ipsi fratres pro dictis decimis
                  uillas subscriptas scilicet Wawe. Lauthe. Kappeliz. Karuwenkawe. Pueme. cum
                  omnibus pertinenciis suis agris. pratis. aquis. siluis. pascuis. et in Jerwensele
                  xx uncos cum omnibus pertinenciis suis/ cum omni jure et libertatibus quibus antea
                  fruebantur. libere. edictione expeditionum nobis relicta. tradentes nobis
                  corporalem possessionem et plenum dominium possidendi. retinendi. commutandi.
                  uendendi/ pro nostre arbitrio uoluntatis. ♦ In cuius rei testimonium presentem
                  paginam super hiis conscriptam sigilli nostri munimine duximus roborandam. ♦ Acta
                  sunt hec in Ampele presentibus fratre Drullo ordinis Cysterciensis. domino
                  Wikberto de Reualia. domino Heinrico de Weisenberch. domino Hermanno de
                  Tereuesteuere sacerdotibus. domino Amelungo de Ampele. domino Friderico de
                  Keitingen. domino Luthero de Embere/ sacerdotibus in Gerwia. fratribus milicie
                  fratre Cristiano sacerdote. fratre Heinrico Holtzato. fratre Heinrico Sweuo.
                  Mathia Rysebit. et quampluribus aliis. ♦ Datum anno domini millesimo. ducentesimo.
                  quinquagesimo tercio. nono kalendas octobris. </p>
        <div type="app">
          <p> 28 uniuersis quod] uniuersis/quod B. </p>
          <p> 8 suis agris] suis/agris B. </p>
          <p> 11 dominium possidendi] dominium/possidendi B. </p>
          <p> 12 uendendi/] uendendi, B. </p>
          <p> 16 Tereuesteuere sacerdotibus] Tereuesteuere. sacerdotibus B. </p>
          <p> 19 Holtzato] Holzato B. </p>
          <p> — et quampluribus aliis] mgl. B. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Torkil, af Guds Naade Biskop i Reval<ref target="drb1"/>, til alle troende
						kristne, hvem dette Brev kommer i Hænde, Hilsen med alles Frelser. </p>
        <p> Eftersom Viden om Begivenheder anses for sikrest, naar den styrkes af
						skriftligt Vidnesbyrd, gør vi vitterligt for alle ved dette Brev, at vi
						efter mange Formaninger og Klager, fremkaldte af Sværdridderne<ref target="drb2"/>, angaaende Tienderne i Jerwen, omsider i barmhjertig
						Forstaaelse af deres Møje og Udgifter og de forskellige Farer paa Person og
						Ejendom, som de hyppigt er udsat for, antager det saalydende Forlig, som de
						har sluttet med os: </p>
        <p> Vi tilgiver ganske alle tidligere Overgreb og Klager dog med Forbehold af
						Retten til Gæsteri paa Synodalrejser<ref target="drb3"/> og de andre
						Rettigheder, der tilkommer os med Billighed, samt med Forbehold af det
						nævnte Ordenshus' Friheder. Brødrene overdrog os til Erstatning for de
						nævnte Tiender nedenstaaende Landsbyer<ref target="drb4"/>: Wawe, Lauthe,
						Kappeliz, Karuwenkawe, Pueme med alt deres Tilliggende Ager, Eng, Vand,
						Skov, Græsgang og i Jerwensele tyve Hageplove<ref target="drb5"/> Jord med
						alt deres Tilliggende, med al Ret og alle de Friheder, som de tidligere
						uhindret har nydt, idet Ledingsopbud forbeholdes os, og de overdrager os den
						faktiske Besiddelse og den fulde Ejendomsret til at besidde, beholde,
						mageskifte og sælge efter vort Forgodtbefindende. </p>
        <p><pb facs="4510291"/> Til Vidnesbyrd herom har vi ladet nærværende Brev, som
						er skrevet om denne Sag, bekræfte med vort Segl. Dette er forhandlet i
							Ampel<ref target="drb6"/> i Nærværelse af Broder Drullo af
						Cistercienserordenen, Herr Wikbert af Reval, Herr Heinrich af Wesenberg,
						Herr Herman af Terevestevere, alle Præster, Herr Amelung af Ampel, Herr
						Friedrich af Keytingen, Herr Luther af Embere, Sognepræster i Jerwen,
						Sværdridderne Broder Kristian, Præst, Broder Heinrich af Holsten, Broder
						Heinrich af Schwaben, Mathias Risebit og mange andre. Givet i det Herrens
						Aar 1253 den 23. September. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> jf. det følgende Brev (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530923002'&gt;127&lt;/a&gt;). </p>
            <p n="drb2"> Sværdridderne og Ridderne af den tyske Orden er de samme efter
						Sammenslutningen 1237. </p>
            <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12511231101'&gt;55&lt;/a&gt; Note 1. </p>
            <p n="drb4"> Wawe (Vahu), Lauthe (Lahu), Kappeliz (Kapu), Karuwenkawe (Karunga
						el. Nômküla), Pueme (Puhma), Gerweselle (Järvse el. Järsi) ligger alle i
						Landskabet Jerwen (Järvamaa) i Estland, i dettes sydøstlige Hjørne. </p>
            <p n="drb5"> saaledes gengives den i middelalderlige Breve vedrørende Estland
						almindelige Maalsangivelse »uncus«. Om en Hageplovs Størrelse, se P.
						Johansen, Die Estlandliste des Liber Census Daniae S. 213. </p>
            <p n="drb6"> Ample (Ambla), Terevestevere (Torvestævære), Keytingen
						(Järua-Jaani), Embere ligger alle i Jerwen (Järvamaa). </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
