<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12530721001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12530721001</idno>
            <idno type="dd_serialno">112</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Afskrift i Jens Rosenkrans nu tabte samling —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Bartholin K 57. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 224, cf. Rep. III p. 828.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483109.webp">2. rk. I nr. 112</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 112</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 112. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1253-07-21"> 1253. 21. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 1. stadfæster sin faders og sine brødres privilegier til
                  kannikerne ved Vor Frue Kirke i Viborg, hvorved kannikernes bryder, landboer og
                  øvrige undergivne fritages for leding, kværsæde og alle andre ydelser til kongen.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483110"/> Christoferus dei gratia Danorum Sclauorumque rex omnibus (hoc
                  scriptum cernentibus in domino salutem. ♦ Nouerint presentes et futuri quod nos
                  canonicis Uibergensibus sancte Marie ecclesie omnia bona ipsorum a grauaminibus
                  expedicionis et quersæt et aliis que sunt iuris nostri dimisimus libera ut uillici
                  et coloni ipsorum in dictis bonis residentes et ceteri de familia ipsorum
                  existentes nemini nisi preposito ipsorum uel alicui ex parte capituli misso super
                  hiis que iuris nostri sunt debeant respondere. ♦ Igitur ne eis inposterum) super
                  hac libertate a nobis et a dilecto patre nostro et fratribus nostris dominis Erico
                  nec non Abel ipsis concessa a successoribus nostris (uel aliquibus aliis ulla
                  possit ori[r]i calumpn[ia] has [i]psis dedimus litteras sigilli nostri munimine
                  roboratas. ♦ Et ut hec firma sint et stabilia in perpetuum perseuerent, dominus
                  Kanutus tunc in dicta ecclesia prepositus cum consensu capituli sui terram in
                  insula que dicitur Aker inter Morsæ et Sa[lin]g sita ualentem triginta marcas auri
                  cum domibus et mobilibus patri nostro scøtauit iure perpetuo) possidendam. ♦ Datum
                  Uibergis anno domini m cc liii, duodecimo kalendas augusti. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 hoc scriptum indtil 13 eis inposterum] cætera ut in proxime præcedentibus usque
                  ad Aa1, suppl. efter nr. 13. </p>
               <p> 15 uel aliquibus indtil 20 iure perpetuo] cætera ut in proximis usque ad Aa1,
                  suppl. efter nr. 13. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13-14: cf. 1239 10. marts. </p>
               <p> 15: cf. nr. 13. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Hertug i Jylland, til
						alle, der ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Nulevende og tilkommende skal vide, at vi har overladt Kannikerne ved Vor
						Frue Kirke i Viborg al deres Ejendom fri for Ledingsbyrde, Kværsæde og alt
						andet, som er vor Ret, saaledes at deres Bryder og Landboer paa de nævnte
						Ejendomme og alle deres andre undergivne ikke skal svare nogen anden for
						det, som er vor Ret, end deres Provst eller Kapitlets dertil beskikkede. For
						at der ikke i Fremtiden skal rejses Trætte imod dem for denne Frihed, som er
						tilstaaet dem af os, af vor elskede Fader og vore Brødre, Herrerne Erik og
							Abel<ref target="drb1"/>, fra vore Efterfølgeres eller andres Side, har
						vi givet dem dette Brev og til yderligere Stadfæstelse bekræftet det med
						vort Segl. Og for at dette skal staa ved Magt og vare ubrødeligt til evig
						Tid, har Herr Knud, den nævnte Kirkes daværende Provst, med sit Kapitels
						Samtykke skødet Jord paa Agerø mellem Mors og Salling til en Værdi af
						tredive Mark Guld med Huse og Løsøre til vor Fader at eje med evig Ret.
						Givet i Viborg i det Herrens Aar 1253 den 21. Juli. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1239 10. Marts samt foroven Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500903001'&gt;13&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
