<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12530813001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12530813001</idno>
        <idno type="dd_serialno">114</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 23 f.13r. ep. 120. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. I 362 nr. 406; Bull.Dan. 360 nr. 468; Acta Proc. Lit. 3 —
                  Reg.Dan. nr. 946*; Potthast nr. 15087; Reg. d'Innocent IV ed. Berger III 304 nr.
                  6940.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483111.webp">2. rk. I nr. 114</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510282.webp">II:1 nr. 114</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 114. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1253-08-13"> 1253. 13. august 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Assisi </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Pave Innocens 4. tillader biskop Jakob Erlandsen af Roskilde at modtage valget
                  til ærkebisp af Lund. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Iacobo episcopo quondam Roskildensi in archiepiscopum Lundensem electo. ♦
                  Lundensi ecclesia pastoris solatio destituta/ capitulum ipsius uocatis omnibus qui
                  debuerunt /uoluerunt et potuerunt comode interesse/ tribus de ipso capitulo
                  prouidendi eidem ecclesie de pastore siue de se ipsis siue de capitulo uel aliunde
                  contulerunt unanimiter potestatem/ promittentes se illum in suum archiepiscopum
                  recepturos/ in quem ipsi tres uel duo ipsorum uotis paribus consentirent. ♦ Quorum
                  duo iuxta formam potestatis sibi tradite deliberatione ha- <pb facs="4483112"/>
                  bita diligenti/ te in ecclesie predicte archiepiscopum concorditer postularunt/ ac
                  postulationem huiusmodi prefatum capitulum duxerunt concordi animo approbandam/
                  nobis humiliter supplicantes/ ut postulationem ipsam admittere de benignitate
                  sedis apostolice curaremus. ♦ Nos igitur presentatam nobis postulationem eandem
                  facientes examinari prout conuenit diligenter quia eam inuenimus de persona idonea
                  rite factam ipsam de fratrum nostrorum consilio duximus admittendam tibi quem
                  tanto congruere oneri et honori per expertam familiaritatem et familiarem
                  experientiam dudum cognouimus absoluto a uinculo quo tenebaris Roskildensi
                  ecclesie transeundi licentiam ad predictam Lundensem ecclesiam et plenam
                  administrationem tam in spiritualibus quam in temporalibus concedentes\ spe nobis
                  proposita quod auctore illo qui dans uirtutes premia tribuit et gratiam gratie
                  superaddit prefata Lundensis ecclesia per diligentie tue studium grata in utrisque
                  suscipiet incrementa. ♦ Quocirca fraternitatem tuam rogamus et monemus attente/
                  mandantes quatinus ad ecclesiam iamdictam Lundensem accedens ita fideliter et
                  prudenter studeas gerere curam eius/ quod tibi per uite meritum et familie tibi
                  credite proficias per exemplum. nosque te gratie nostre fauore prosequi debeamus.
                  ♦ Datum Asisii. idus augusti. anno xi<hi rend="sup">o</hi>. </p>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Til Jakob, fordum Biskop af Roskilde, udvalgt til Ærkebisp af Lund. Da
						Kirken i Lund var berøvet sin Hyrdes Trøst, sammenkaldte Kapitlet alle, som
						burde, vilde og let kunde være tilstede, og overdrog eenstemmigt tre<ref target="drb1"/> af Kapitlets Medlemmer Fuldmagt til at udse en Hyrde til
						Kirken, enten af de samme tre, af Kapitlet eller andenstedsfra. Kapitlet
						lovede at tage den Mand til Ærkebiskop, som disse tre eller to af dem
						eenstemmigt gav deres Samtykke til; af dem har nu to i Overensstemmelse med
						den dem lovformeligt tilstaaede Fuldmagt efter omhyggelig Overvejelse enigt
						andraget om at faa Dig til Ærkebiskop<ref target="drb2"/>. Dette Andragende
						har det ovennævnte Kapitel eenstemmigt stadfæstet, idet det ydmygt har bedt
						os om med det apostoliske Sædes Velvilje at billige Andragendet. Vi har
						ladet det os forebragte Andragende omhyggeligt prøve, som sig hør og bør, og
						da vi har fundet det fremsat paa rette Maade og med Hensyn til en egnet
						Person, har vi efter vore Brødres Raad billiget Andragendet; vi løser derfor
						Dig, som vi gennem prøvet Fortrolighed og fortrolig Prøvelse længe har kendt
						som en Mand, der er en saa stor Byrde og Ære voksen, fra det Baand, hvormed
						Du var knyttet til Roskildekirken, og idet vi tillader Dig at overgå til
						ovennævnte Kirke i Lund, overdrager vi Dig den fulde Forvaltning af den
						saavel i aandelige som i timelige Anliggender, idet vi haaber, at Kirken i
						Lund ved Din Flid og Omhu med hans Hjælp, som giver Styrke, tildeler Løn og
						føjer Naade til Naade, vil gaa frem i begge Retninger<ref target="drb3"/>.
						Vi retter derfor vor Bøn og indstændige Opfordring til Dig, vor <pb facs="4510283"/> Broder, idet vi paalægger Dig, at Du, naar Du overgaar
						til den allerede nævnte Kirke i Lund, vil anstrenge Dig for med saadan
						Troskab og Klogskab at drage Omsorg for den, at Du derved kan gavne Dig selv
						ved et fortjenstfuldt Levned og den Hjord, der er Dig betroet, ved Dit
						Eksempel, og at vi kan vise Dig vor Naades Gunst. Givet i Assisi den 13.
						August i vort Pontifikats 11. Aar. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> der sigtes til Valg per viam compromissi, Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530706001'&gt;110&lt;/a&gt; Note 2. </p>
            <p n="drb2"> da Jakob<!--Ændret fra Jacob til Jakob, gjm 30-11-2022--> Erlandsen
						var Biskop, kunde han ikke vælges, men kun postuleres, dvs. man maatte
						andrage Paven om ham. </p>
            <p n="drb3"> in utrisque dvs. det aandelige og det timelige. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
