<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12530817002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12530817002</idno>
            <idno type="dd_serialno">119</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 23 f.13r. ep. 121. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull.Dan. 362 nr. 469; Acta Proc. Lit. 5 — Reg.Dan. nr. 948; Potthast
                  nr. 15091; Reg. d'Innocent IV ed. Berger III 304 nr. 6941.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483114.webp">2. rk. I nr. 119</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 119</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 119. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1253-08-17"> 1253. 17. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Assisi </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 4. formaner kong Kristoffer 1. til at overholde Lundekirkens
                  privilegier og tilbagekalde det brev, hvorved Lundekirkens mænd erklæredes for
                  løst fra deres vasalforhold. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Carissimo in in Christo filio . . illustri regi Datie. ♦ Optamus fili karissime
                  tibi que in sinceritate cordis et animi suademus/ ut assuefacias temetipsum timori
                  diuini nominis et amori non solum diligendo sanctam ecclesiam spon- <pb facs="4483115"/> sam Christi que te per baptismum regenerauit in ipso sed ab
                  ipsius offensa penitus abstinendo quia per hoc seruiens deo cui seruire regnare
                  est uere regnabis/ et post presentis uite ineuitabilem exitum regnum temporale
                  commutabis feliciter in eternum. ♦ Sane sicut dilectis filiis capitulo Lundensis
                  ecclesie intimantibus non sine animi turbatione accepimus tu prout conuenit non
                  considerato prudenter quam sit abhominabile apud deum laicos quantumcumque
                  religiosos disponere de personis et rebus ecclesiasticis &lt;ut&gt; pena quam
                  Ozias rex pertulit qui accepto turibulo uolens offerre incensum coram domino ut
                  sacerdos fuit in facie lepra percussus indicat manifeste quodque in collegiatis
                  ecclesiis ius eligendi non cadat in laicos quantumcumque patronos motus ex eo
                  dumtaxat quod ecclesia ipsa uacante iidem presentatos sibi a te noluerunt sicut
                  nec debuerunt nec potuerunt eligere in pastores. priuilegia super libertatibus et
                  immunitatibus a clare memorie progenitoribus tuis ecclesie predicte concessa per
                  tuas litteras reuocasti. ♦ Ut igitur huiusmodi littere non ex deliberatione sed
                  calore animi processisse credantur/ regalem excellentiam rogamus attentius et
                  hortamur. quatinus ob diuinam et apostolice sedis reuerentiam ac nostram reuocans
                  litteras memoratas ipsi ecclesie concessas ei libertates et immunitates illibatas
                  studeas conseruare. reuocando nouis epistulis ad debita et consueta seruitia
                  ipsius ecclesie homines et uasallos eiusdem quos ab hiis per supradictas litteras
                  diceris subduxisse/ ac ab eorundem ecclesie et capituli oppressionibus et
                  molestiis abstinendo ita quod deum quem ex hoc offendisse dinosceris placatum tibi
                  reddere ualeas\ nosque sinceritatis tue zelum dignis possimus in domino laudibus
                  commendare. ♦ Datum Asisii. xvi. kalendas septembris. anno xi<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 .. = Christoforo. </p>
               <p> 7 (ut) pena] penam ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 8: cf. 2 Par. 26,19 sqq. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor højtelskede Søn i Kristus, Kristoffer, Danmarks høje Konge. Vi
						ønsker, højtelskede Søn, og raader Dig af et oprigtigt Sind og Hjerte til,
						at Du skal frygte Guds Navn og vise det Kærlighed, ikke blot ved at elske
						den hellige Kirke, Kristi Brud, som har genfødt Dig i ham ved den hellige
						Daab, men ved fuldstændig at afholde Dig fra at krænke den; thi idet Du
						derved tjener Gud — og at tjene ham er at herske — vil Du i Sandhed opnaa at
						herske og efter dette Livs uundgaaelige Afslutning lykkeligt ombytte Dit
						timelige Rige med Evighedens. </p>
            <p> Ikke uden Sindsbevægelse har vi af vore elskede Sønner, Kapitlet i Lund,
						erfaret, at Du ikke, som sig hør og bør, klogt har betænkt, hvor afskyeligt
						det er for Gud, at Lægmænd, hvor fromme de end er<ref target="drb1"/>,
						raader over gejstlige Personer og Ting, som det tydelig ses af den Straf,
						Kong Osias led<ref target="drb2"/>, da han blev slaaet med Spedalskhed i
						Ansigtet, fordi han tog Røgelsekarret og vilde ofre Røgelsen for Herren, som
						om han var Præst; og Du har ikke betænkt, at i Kollegiatkirker tilkommer
						Retten til at vælge Biskop ikke Lægmænd<ref target="drb3"/>, hvormeget de
						end er Patroner for Kirken, men fordi de, <pb facs="4510286"/> da Kirken var
						ledig, ikke vilde vælge de af Dig foreslaaede til Hyrder, hvad de heller
						ikke burde og kunde, har Du ved Dit Brev tilbagekaldt de Privilegier paa
						Friheder og Forrettigheder<ref target="drb4"/>, der var tilstaaet ovennævnte
						Kirke af Dine Forfædre, salig Ihukommelse. </p>
            <p> For at nu dette Dit Brev kan antages at være fremkommet ikke efter
						Overvejelse men i Hidsighed, beder vi indstændigt Dig, høje Konge, om og
						opfordrer Dig til af Ærbødighed for Gud, det apostoliske Sæde og os at
						tilbagekalde det omtalte Brev og sørge for at bevare for denne Kirke de den
						tilstaaede Friheder og Forrettigheder ubeskaarne, idet Du ved et nyt Brev
						kalder Kirkens Mænd og dens Vasaller, som Du ved ovennævnte Brev siges at
						have fjernet fra deres skyldige og vante Tjeneste, tilbage til denne og
						afholder Dig fra at undertrykke og forulempe Kirken og Kapitlet, saa Du kan
						forsone Gud, som Du derved har krænket, og gøre Dig fortjent til, at vi med
						Herren kan rose Dit Hjertes Iver. Givet i Assisi den 17. August i vort
						Pontifikats 11. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet vender sig i gregoriansk Aand mod Simoni i videste Forstand;
						jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530813004'&gt;117&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 2 Krøn. 26,19 ff. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530813004'&gt;117&lt;/a&gt; Note 2. </p>
                  <p n="drb4"> Kristoffer tog 1252 29. December (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12521229001'&gt;87&lt;/a&gt;) Lunds
						Domkapitel under sin Beskyttelse. Det her nævnte Tilbagekaldelsesbrev kendes
						ikke. Senere findes et Brev fra ham, hvori han udtrykkeligt tilbagekalder
						sine Privilegier (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570413001'&gt;220&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
