<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12530518001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12530518001</idno>
            <idno type="dd_serialno">105</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ. Bibl. AM. LI, 2a. Perg. 30 × 19 (plica 2,4). Seglsnit midt paa
                  plica. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 53. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 193 — Reg.Dan. nr. 944; Rep. nr. 222.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483104.webp">2. rk. I nr. 105</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 105</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 105. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1253-05-18"> 1253. 18. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jakob Erlandsen af Roskilde tilstaar helligaandshuset i Roskilde et
                  privilegium, hvorved kirkebod eftergives. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> I. dei gratia Roskildensis episcopus uniuersis Christi fidelibus per suam
                  dyocesim constitutis salutem in domino. ♦ Quoniam ut ait apostolus omnes stabimus
                  ante tribunal Christi recepturi prout in corpore gessimus siue bonum fuerit sue
                  malum/ oportet nos diem messionis extreme misericordie operibus preuenire. ac
                  eternorum intuitu seminare in terris quod reddente domino cum multiplicato fructu
                  recolligere debeamus in celis. firmam spem fiduciamque tenentes. quoniam qui parce
                  seminat parce et metet. et qui seminat in benedictionibus de benedictionibus et
                  metet uitam eternam. ♦ Cum igitur domus sancti spiritus Roskildis quam de nouo
                  transferri iussimus tam ad sui translationem quam ad pauperum sustentationem
                  graues sumptus exigit et expensas ad quas sibi proprie non suppetunt facultates/
                  nisi ad hoc fidelium elemosinis <pb facs="4483105"/> adiuuentur. uniuersitatem
                  uestram rogamus et monemus in domino. in remissionem uobis peccaminum iniungentes
                  quatinus de bonis uobis a deo collatis pias elemosinas et grata eis caritatis
                  subsidia erogetis/ ut per subuentionem uestram eorum inopie consulatur. et uos per
                  hec et alia bona que domino inspirante feceritis ad eterna possitis felicitatis
                  gaudia peruenire. ♦ Nos enim de omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et
                  Pauli apostolorum eius auctoritate confisi omnibus uere penitentibus et confessis
                  qui eis quocumque anni tempore manum porrexerint adiutricem quadraginta dies. et
                  ut tam populus quam clerus eo amplius ad deuotionem et pietatis opera circa
                  predictos pauperes excitetur adicimus ut quicumque locum predictum apud ecclesiam
                  beati Laurentii et pauperes ibidem degentes personaliter/ deuotionis seu
                  consolationis causa uisitauerit. in festis quidem patrocinii et dedicationis et
                  singulis diebus infra octauas eorundem ac omnibus aliis anni festiuitatibus
                  similiter quadraginta. in singulis uero dominicis uiginti et in profestis decem
                  dies de iniuncta sibi penitentia misericorditer relaxamus. ♦ Mandamus nichilominus
                  presbiteris presens scriptum inspecturis. ut indulgentias dictis pauperibus a sede
                  apostolica et a nobis indultas suis parochianis fideliter exponant. inducentes
                  eosdem efficaciter. ut manum sibi porrigant adiutricem. ♦ Datum Kæpmannæhafn. anno
                  domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. liii<hi rend="sup">o</hi>. quintodecimo kalendas iunii. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 1. = Iacobus. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21: cf. Rom. 14,10. 2 Cor. 5,10. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds Naade Biskop i Roskilde, til alle troende kristne i sit
						Stift, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Efterdi vi alle, som Apostelen siger<ref target="drb1"/>, skal staa for
						Kristi Domstol for at faa igen, hvad der ved Legemet er gjort, efter det,
						som vi har øvet enten godt eller ondt, bør vi forekomme Høstens yderste Dag
						ved barmhjertige Gerninger og med Evigheden for Øje paa Jorden her saa, hvad
						vi ved Guds Hjælp kan høste med mangefold Frugt i Himlene. Thi det er vort
						faste Haab og vor sikre Tro, at den, der saar lidet, ogsaa vil høste lidet,
						men den, der saar i Velsignelse, ogsaa af Velsignelse vil høste det evige
						Liv. Da nu Helligaandshuset<ref target="drb2"/> i Roskilde, som vi nylig har
						befalet at flytte saavel til sin Flytning som til de fattiges Underhold
						kræver svære Omkostninger og Udgifter, til hvilke dets egne Midler ikke
						rækker, medmindre de støttes af de troendes Almisser, retter vi vor Bøn og
						Opfordring til Eder alle med Herren, idet vi paalægger Eder til Syndernes
						Forladelse, at I af det Gods, Gud har givet Eder, skænker dem fromme
						Almisser og Eders Kærligheds velkomne Støtte, for at der ved Eders Bistand
						kan raades Bod paa deres Nød, og I ved denne og andre gode Gerninger, som I
						gør paa Herrens Tilskyndelse, kan gaa ind til den evige Saligheds Glæder. </p>
            <p>
               <pb facs="4510276"/> I Tillid til Gud den almægtiges Barmhjertighed og hans
						hellige Apostle Petrus' og Paulus' Myndighed eftergiver vi barmhjertigt
						alle, der føler sand Anger og bekender deres Synder, og som — det være sig,
						paa hvad Tid af Aaret det være vil— rækker dem en hjælpende Haand, fyrretyve
						Dage, og for at saavel Menigheden som Gejstligheden yderligere skal anspores
						til Gudhengivenhed og fromme Handlinger overfor de ovennævnte fattige
						tilføjer vi, at vi ligeledes eftergiver enhver, der personligt besøger det
						ovennævnte Sted ved St. Laurentius' Kirke og de fattige, der lever
						sammesteds, af Gudsfrygt eller for Husvalelses Skyld, fyrretyve Dage paa
						Festerne for Kirkens Værnehelgen og Indvielse og hver Dag i Ugen efter de
						samme Helligdage og paa alle Aarets andre Fester fyrretyve Dage, paa alle
						Søndage tyve, paa alle Helligaftener ti Dage af den dem paalagte Kirkebod.
						Vi paabyder desuden de Præster, der ser dette Brev, at de omhyggeligt
						forklarer deres Sognebørn, hvilken Aflad der er tilstaaet de nævnte fattige
						af den hellige Stol og af os, idet de virksomt tilskynder deres Sognebørn
						til at række dem en hjælpende Haand. Givet i København i det Herrens Aar
						1253 den 18. Maj. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Rom. 14,10. 2 Kor. 5,10. </p>
                  <p n="drb2"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530517001'&gt;104&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
