<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12530308001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12530308001</idno>
            <idno type="dd_serialno">94</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Om overleveringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1250/dd_12500830001" type="link">12</ref>. <hi rend="italic">a</hi>: p.
                  12 — <hi rend="italic">e</hi>: p. 343 — <hi rend="italic">f</hi>: p. 4. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän.Bibl. VI 140 — Reg.Dan. nr.940.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483095.webp">2. rk. I nr. 94</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 94</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 94. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1253-03-08"> 1253. 8. marts 
               <note>
                  <p> Afskriveren maa antages at have forvekslet originalens C. med E., thi hvis man
                  antager, at der mangler et X i datum, saa faar man 1263, men fra dette aar findes
                  ingen kongebreve, eftersom kongen var i fangenskab, cf. Danske Mag. I 141 anm.
                  Desuden findes der under 1260 2. jan. et privilegium af kong Erik 5. til Vitskøl.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vitskøl </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 1. stadfæster alle Vitskøl klosters privilegier, forbyder sine
                  ombudsmænd at kræve bøder og afgifter af klostrets bryder, landboer og de
                  lægbrødre, der har givet halvdelen af deres lod til klostret, og tillægger
                  klostret retten til vraggods paa kysten mellem Geraa og Gaaser (Gasewor). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483096"/> &lt;Cristophorus&gt; dei gratia Danorum Slauorumque rex
                  omnibus præsens scriptum cernentibus in perpetuum salutem in uero salutari. ♦ Ut
                  affectus dilectionis nostræ, quam erga fratres nostros de Uiteschola gerimus,
                  omnibus fiat manifest&lt;us&gt;, uniuersis, præsentibus et posteris constare
                  uolumus, quod uniuersas libertates et emunitates quas a progenitoribus nostris
                  habuisse dinoscuntur, non solum confirmamus sed si quid imperfectum reliquerant,
                  ob nostram salutem totiusque regni nostri prosperitatem, modis omnibus uolumus
                  adaugere, ♦ Unde cum ipsorum querimoniam audiuimus, quod a quibusdam exactoribus
                  nostris super libertatibus diu habitis perturbantur mandamus sub obtentu gratiæ
                  nostræ, et mandando præcipimus quatenus nullus hominum nostrorum uillicos ipsorum
                  et colonos redditosque, qui medietatem portionum suarum dicto monasterio
                  contulerant super exactione tam quadraginta marcarum, quam minoris iuris nostri
                  impetat uel molestet. ♦ Insuper quicquid in littore maris, quod totum Halsemarch
                  circuit, a flumine Gethaa usque &lt;G&gt;a&lt;s&gt;ewor a naufragantibus poterit
                  deriuari, ipsorum naufragantium jure conseruato, memmoratis fratribus nostris
                  conferimus, ita quod nulli exactorum nostrorum super hoc respondeant. sed dicti
                  monasterii abbas nulli tantum de his omnibus debeat respondere. ♦ Ne igitur
                  aliquis maleuolus hanc nostram donationem audeat irritare, sigilli nostri munimine
                  ipsam confirmamus. ♦ Datum apud Uitescholam anno domini millesimo ducentesimo
                  quinquagesimo tertio, octauo idus martii, præsentibus dominis, uenerabili patre
                  Nicolao episcopo Wiburgensi, dilecto cancellario nostro, Ebbi Galth, et multis
                  bonis regni nostri quorum sigillis præsentes literas similiter fecimus communiri
                  in testimonium et cautelam. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 (Cristophorus)] Ericus mss., cf. indledn. </p>
               <p> 8 salutari) saluatore f. saluatore &gt; salutari e. </p>
               <p> 10 manifest(us)] manifesta mss. </p>
               <p> 16 nullus] ullus e. ullus &gt; nullus af. </p>
               <p> 19 minoris iuris] minoris, iuris mss. </p>
               <p> 20 Gethaa] Gethraa ef. </p>
               <p> 21 &lt;G)a(s)ewor] Ladewor mss.. </p>
               <p> 22 memmoratis] memoratis e. </p>
               <p> 24 maleuolus hanc] ma leuolus, hanc mss. </p>
               <p> 28 Wiburgensi] Wibergensi e. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer<ref target="drb1"/>, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge,
						til alle, der ser dette Brev, Hilsen evindelig med den rette Saliggører. </p>
            <p> For at den dybe Hengivenhed og Kærlighed, som vi føler for vore elskede
						Brødre i Vitskøl, kan blive aabenbar for alle, ønsker vi, at det skal være
						vitterligt for alle nulevende og tilkommende, at vi ikke blot stadfæster
						alle de Friheder og Begunstigelser, som de vides at have modtaget af vore
							Forfædre<ref target="drb2"/>, men at vi paa alle Maader ønsker at forøge
						alt, hvad de har ladet henstaa ufuldkomment, til Gavn for vor Frelse og hele
						vort Riges Velfærd. Derfor befaler vi under vor Naades Fortabelse, — da vi
						har hørt deres Klage over at blive besværet af nogle af vore Ombudsmænd i
						Friheder, som de længe har haft, — og indskærper ved vor Befaling, at ingen
						af vore Mænd maa rejse Tiltale mod eller hindre deres Bryder, Landboer og de
						Lægbrødre, der har givet deres halve Hovedlod til det nævnte Kloster, med
						Krav paa fyrretyve Mark og mindre os tilkommende Bøder. Ydermere overdrager
						vi alt, hvad Havet, som omgiver hele Hals Mark, skyller op paa Kysten mellem
						Geraa og Gaaser<ref target="drb3"/>, til de nævnte Brødre under Overholdelse
						af de skibbrudnes Ret, saaledes at de ikke skal svare nogen af vore
						Ombudsmænd for dette, og det nævnte Klosters Abbed skal ikke svare nogen<ref target="drb4"/> for alt dette. For at ingen rænkefuld Mand skal vove at
						gøre denne vor Gave ugyldig, stadfæster vi den med vort Segl. Givet i
						Vitskøl i det Herrens Aar 1253 den 8. Marts i Nærværelse af den ærværdige
						Fader Herr Niels, <pb facs="4510268"/> Biskop af Viborg, vor elskede
						Kansler, Herr Ebbe Galt, og mange andre gode Mænd af vort Rige, med hvis
						Segl vi ligeledes har ladet dette Brev bekræfte til Vidnesbyrd og Forvaring.
					</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Vitskølbogen har Erik, der maa skyldes Fejllæsning af
						Begyndelsesbogstavet C., der antagelig har staaet i Originalen. </p>
                  <p n="drb2"> et udateret Brev af Valdemar 1. er bevaret i Vitskølbogen, derimod
						intet af Knud Valdemarsen; af Valdemar 2. er to udaterede Breve bevaret
						(Reg. Dan. Nr. 529. 530). </p>
                  <p n="drb3"> Teksten har Gedaa og Ladewor, det sidste antagelig Fejlskrivning
						for Gasewor (Gaaser). </p>
                  <p n="drb4"> Tekstens 'tantum' er ikke oversat, da det antagelig blot forstærker
						Nægtelsen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
