<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12530717001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12530717001</idno>
        <idno type="dd_serialno">111</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 23 f.116r. ep. 804. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull.Dan. 359 nr. 467 — Reg. d'Innocent IV ed. Berger III 443 nr.
                  7669.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483108.webp">2. rk. I nr. 111</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510280.webp">II:1 nr. 111</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 111. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1253-07-17"> 1253. 17. juli 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Assisi </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Pave Innocens 4. giver kardinal Ottobonus' kapellan magister Henrik fuldmagt til
                  at overføre kapellet i Skovby, Aarhus stift, fra provst Elav af Løversyssel til
                  Børglumbispens prokurator Offreducius. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483109"/> Henrico archipresbitero de Nouis Terdonensis diocesis.
                  capellano dilecti fili nostri O. sancti Adriani diaconi cardinalis. ♦ Cum sicut
                  accepimus dilectus filius Elauus prepositus ecclesie de Louerssusel capellam de
                  Scobi Arusiensis diocesis cuius rector existit/ et cuius prouentus octo marcarum
                  argenti ualorem annuum non excedunt resignare intendat/ mandamus quatinus. si est
                  ita/ ab eodem preposito per te uel per alium auctoritate nostra ipsius capelle
                  libera resignatione recepta/ capellam eandem dilecto filio Offreducio presbitero
                  procuratori capituli Burgalensis/ conferas et assignes. ipsumque in corporalem
                  possessionem ejusdem capelle inducas et defendas inductum. non obstante si in
                  eadem diocesi uel in regno Datie pro aliis quibus non sit in ea ius acquisitum
                  direximus scripta nostra/ quibus quoad assecutionem aliorum beneficiorum nolumus
                  auctoritate presentium preiudicium generari. aut si est aliquibus ab apostolica
                  sede indultum/ quod ad prouisionem alicuius compelli quodque interdici suspendi
                  uel excommunicari non possint/ et quod de beneficiis ad collationem eorum
                  spectantibus nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas que de indulto
                  huiusmodi plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum non fecerint mentionem. siue
                  qualibet alia indulgentia dicte sedis de cuius toto tenore oporteat in nostris
                  litteris mentionem fieri/ et per quam effectus presentium impediri ualeat uel
                  differri. contradictores (huiusmodi per censuram ecclesiasticam appellatione
                  postposita compescendo). ♦ Datum Asisii. xvi. kalendas augusti. anno xi<hi rend="sup">o</hi>. </p>
        <div type="app">
          <p> 8 O. = Ottoboni. </p>
          <p> 14 Burgalensis = Burglanensis. </p>
        </div>
        <div type="cit">
          <p> 8: cf. nr. 85. 110. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Til Henrik, Ærkepræst af Novi i Tortona Stift, Kapellan hos vor elskede Søn,
						Kardinaldiakon Ottobonus af S. Adriano. Da vi har erfaret<ref target="drb1"/>, at vor elskede Søn, Provst Elav af Løversyssel, efter hvad vi hører,
						agter at oplade Kapellet i Skovby i Aarhus Stift, hvis Præst han er, og hvis
						Indtægter ikke overstiger otte Mark Sølv aarlig, paalægger vi Dig, at Du,
						hvis dette forholder sig saaledes, paa vore Vegne enten selv eller ved en
						anden af Provsten skal modtage hans frivillige Opladelse af dette Kapel og
						derefter overdrage og give det til vor elskede Søn Præsten Offreducius,
						Prokurator for Kapitlet i Børglum, indføre ham i faktisk Besiddelse<ref target="drb2"/> af dette Kapel og derpaa tage ham under Din Beskyttelse,
						uanset om vi har udsendt Breve til Fordel for andre i det Stift eller i
						Danmarks Rige, som ikke har en velerhvervet Ret til det Kapel, men for hvem
						vi dog ikke ønsker, at der med dette Brev skal træffes nogen foregribende
						Afgørelse angaaende Erhvervelse af andre Embeder, uanset om nogen af det
						apostoliske Sæde har faaet bevilget, at de ikke kan tvinges til at modtage
						nogens Provision eller rammes af Interdikt, Suspension eller Banlysning, og
						at der ved Embeder, hvis Overdragelse hører under dem, ikke kan foretages
						Provision til nogen ved apostoliske Breve, som ikke gengiver denne Bevilling
						fuldstændigt og nøjagtigt og ordret, uanset endelig enhver anden Bevilling
						af Pavestolen, hvis Ordlyd nøje bør gengives i vort Brev, og som kan hindre
						eller blot udsætte Virkninger, idet Du under Anvendelse af Kirkens Straf
						tugter dette Brevs Overtrædere med Udelukkelse af Appel. Givet i Assisi den
						17. Juli i vort Pontifikats 11. Aar. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12521220001'&gt;85&lt;/a&gt;. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530706001'&gt;110&lt;/a&gt;. </p>
            <p n="drb2"> egtl. 'korporlig Besiddelse', romerretligt Udtryk om den legemlige
						eller rent faktiske Indehavelse af en Ting. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
