<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tekstredegørelse</title>
        <author>Markus Hedemann</author>

        <editor n="1">Thomas Hansen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <idno n="0.1">First draft</idno>
          <idno n="1.0">First edition</idno>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2022</date>
        <availability status="restricted">
          <licence n="CC BY-SA 4.0" target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
            Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
            License.</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change> </change>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>
          <orig>Tekstredegørelse og principper for <hi rend="italic">Diplomatarium Danicum</hi> -
            middelalderens dokumenter online:</orig>
        </head>

        <div>
          <head>
            <reg><hi rend="strong"><hi rend="italic">Diplomatarium Danicum</hi> — middeladerens
                dokumenter online</hi></reg>
            <orig><hi rend="strong">principper og praksis</hi></orig>
          </head>
          <byline>af Markus Hedemann</byline>
          <p/>
          <p/>

          <p>Selve principperne for tekstudgivelsen har med små ændringer holdt sig siden det første
            bind af <hi rend="italic">Diplomatarium Danicum</hi> udkom i 1938. For en nøjere
            beskrivelse af disse principper henvises derfor til {dette bind, dvs. 2. rk. I p. VII
            ff.}. </p>



          <p>I det følgende vil den praksis blive beskrevet, som ligger til grund for online
            udgaven. </p>
          <p>Online udgaven omfatter: </p>
          <p>den digitaliserede udgave af de trykte publikationer <hi rend="italic">Diplomatarium
              Danicum</hi> og <hi rend="italic">Danmarks Riges Breve</hi> dækkende perioden
            789-1400. Hver digital tekst er forsynet med henvisning til en faksimile af teksten i
            den trykte publikation,</p>
          <p>diplomerne og deres oversættelser fra perioden 1401-39 (plus ufuldstændigt frem til
            1450) udelukkende i digital form,</p>
          <p>de supplerende diplomer og oversættelser for perioden 867-1399, udelukkende i digital
            form. </p>
          <p>For perioden 789-1400 gengives konsonantisk <hi rend="italic">u</hi> og <hi
              rend="italic">i </hi> som sådan, dvs. <hi rend="italic">cuius, uniuersis</hi>
            o.s.v.</p>
          <p>For perioden 789-1400 har det ikke været muligt at kursivere opløste forkortelser i
            ikke-latinske tekster. </p>
          <p>For perioden 1401 ff. gengives konsonantisk <hi rend="italic">u</hi> og <hi
              rend="italic">i</hi> med <hi rend="italic">v</hi> og <hi rend="italic">j</hi>, dvs.
              <hi rend="italic">cujus, universis</hi> o.s.v.</p>
          <p>I online udgaven står originaltekster og oversættelser parallelt indledt med en regest
            og redegørelse for overlevering, arkivalske og bibliografiske forhold. </p>
          <p>I tillægene til det trykte bind VII i 1. række og det trykte bind XII i 2. række findes
            rettelser og tilføjelser. Disse er for langt størstepartens vedkommende blevet
            stiltiende indarbejdet i online versionen. I tilfælde af omdateringer og tilføjelse af
            nye tekster er der blevet sat krydshenvisninger og en redaktionel bemærkning herom. </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>
          <orig><hi rend="strong">Interpunktion, linje- og sideskift</hi></orig>
        </head>

        <div>
          <p>Middelalderlig interpunktion gengives i onlineverionen på tre måder:</p>
          <p>punkt (.) </p>
          <p>opadgående skråstreg (/) </p>
          <p>nedadgående skråstreg (\)</p>

          <p>Den nedadgående skråstreg (\) gengiver i online versionen tegn, der ikke i
            orignalteksterne optræder som punkt (.) eller opadgående skråstreg (/). Den nedadgående
            skråstreg (\) svarer til den trykte versions opadgående streg med bullet: Dog anvendes
            dette tegn ikke i de af Skyum-Nielsen redigerede bind. I stedet anvendes semikolon.</p>
          <p>Til markering af periodeinddelinger suppleres teksten med rhombe (♦). I de af
            Skyum-Nielsen redigered bind anvendes dette tegn ikke, men den nye periode indledes med
            stort begyndelsesbogstav.</p>
          <p>Oprindeligt indsattes interpunktionen umiddelbart foran et givent ord med derpå
            følgende mellemrum. Således fx <ref target="..dd/_13400113001" type="link">1340. 13.
              januar</ref>:</p>
          <p><hi rend="italic">Uniuersis presentes litteras inspecturis/ uel audituris/ frater
              Boetius abbas Vitescole/ totusque conuentus ibidem . . . etc.</hi></p>
          <p>I senere praksis sættes interpunktionen med mellemrum før og mellemrum efter. Således
            fx <ref target="..dd/_14231101001" type="link">1423. 1. november</ref>:</p>
          <p><hi rend="italic"> Wir Sigmund von gotes gnaden Romischer kunig . zu allenczeiten merer
              des reichs / vnd zu Vngern zu Behem Dalmacien Croacien etcetera kunig . bekennen vnd
              tun kunt offenbar mit disem brieff allen den die in sehen / oder hören lesen / ♦
            </hi></p>
          <p>Linje- og sideskift angives ikke.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>
          <orig><hi rend="strong">Diakritiske tegn</hi></orig>
        </head>

        <div>

          <p>Overstillede tegn gengives, for så vidt der skønnes at være skrifttypeunderstøttelse
            herfor, som de fremtræder. Ellers sættes de to tegn i parentes: {}. Således kan det
            udbredte ů gengives, mens eksempelvis <hi rend="italic"> i </hi>med overstillet <hi
              rend="italic">e</hi> gengives {<hi rend="italic">ie</hi>}. </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>
          <orig><hi rend="strong">Tekstkritiske noter og citater i online versionen</hi></orig>
        </head>

        <div>
          <p><hi rend="strong"> Læsere bedes være opmærksomme på, at tekstkritisk apparat og
              henvisninger til citatbelæg i de digitaliserede originaltekster udelukkende optræder
              fra og med 1376. For perioden 789 til 1375 henvises til de ledsagende
            faksimiler.</hi></p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <p>Lakuner</p>
        <p>Lakuner angives med [ ]. Såfremt tekst optræder inden for disse tegn, er den at opfatte
          som et forsøg på at genetablere den bogstavering, man med rimelighed kunne forvente.
          Således <ref target="..dd/_14020514001" type="link">1402. 14. maj</ref>:</p>
        <p><hi rend="italic">Per presens </hi>[<hi rend="italic">publicum</hi>] <hi rend="italic">
            instrumentum</hi> [<hi rend="italic"> c</hi>]<hi rend="italic">unctis appa</hi>[<hi
            rend="italic">reat euidenter</hi>] <hi rend="italic"> quod anno ab incarnatione domini
            millesimo qu</hi>[<hi rend="italic">adringentesimo secundo indictione decima</hi>]
          etc.</p>
        <p>Konjekturer</p>
        <p>I tilfælde af fejl, der er forstyrrende for meningen, angives redaktionelle konjekturer
          med &lt; &gt; tilføjet en note med angivelse af den oprindelige læsning. </p>
        <p>I tilfælde af mindre skriverfejl bibeholdes teksten, men under angivelse af den korrekte
          læsning i en note. </p>
        <p>Begge eksempler forekommer i <ref target="..dd/_14010312001" type="link">1401. 12.
            marts</ref>: </p>
        <p><hi rend="italic"> ad ius nostrum spectantibus libera pariter et exempta precariis uero
            &lt;que&gt;2 nobis a communitate dantur saluis nobis et exeptis3 districte per graciam
            nostram prohibentes </hi></p>
        <p>I noterne gengives disse: </p>
        <p>2. &lt;<hi rend="italic"> que</hi>&gt;] <hi rend="italic"> uel</hi> Aa1; 3. <hi
            rend="italic"> exeptis</hi>] = <hi rend="italic">exceptis</hi>.</p>
        <p>I tilfælde af at en læsemåde umuligt lader sig rette, indrammes den med † †. Således <ref
            target="..dd/_12140301001" type="link">1214. 1. marts januar</ref>: </p>
        <p><hi rend="italic"> … quasdam tam super matrimonio inter </hi>†<hi rend="italic">
            Necui</hi>†<hi rend="italic"> . et N …</hi></p>
        <p>Henvisninger</p>
        <p>Således som redaktionelle noter til lakuner og konjekturer angives med arabertal, angives
          også øvrige tekstkritiske bemærkninger. Citathenvisninger, typisk til Bibelen eller
          kanonisk ret, angives med bogstaver. Således <ref target="..dd/_14100417001" type="link"
            >1410. 17. april</ref>: </p>
        <p><hi rend="italic"> . . . homo natus de muliere breui uiuens tempore repletur multis miseriis
            qui quasi flos egreditur et conteritur et fugit uelud umbra et numquam in eodem statu
            permaneta … ciuitatem manentem2 exstat transeundum ut homo . . .</hi>
        </p>
        <p>Disse optræder i noteapparatet som: </p>
        <p>a.<hi rend="italic"> homo natus . . . statu permanet]</hi> Iob 14, 1-2</p>
        <p>og </p>
        <p>2. <hi rend="italic"> ciuitatem manentem</hi>] <hi rend="italic"> manentem ciuitatem
          </hi>Aa.</p>


      </div>
      <div>
        <head>
          <orig><hi rend="strong">Skyum-Nielsens udgivelsespraksis</hi></orig>
        </head>

        <div>
          <p>De største afvigelser fra principperne fra 1938 findes i de af Niels Skyum-Nielsen
            redigerede bind 1. rk. bd. II-VII. Disse afvigelser er: </p>
          <p>Redegørelsen for overlevering, tryk og registreringer er punktmæssigt opstillet, og der
            er tilføjet nye kategorier: 1a) Diplomforlæg, der fortegner diplomer, hvis formulering
            har påvirket teksten i det det foreliggende diplom. 1b) Monogr., som fortegner den
            relevante litteratur om ægthed, datering o.l.</p>
          <p>De stemmatiske oplysninger angives ikke som A, Aa, Aa1 osv., men som <hi rend="strong"
              >A</hi>, <hi rend="strong">a</hi>, <hi rend="strong">a1</hi> osv.</p>
          <p>Ved tekstgengivelsen udgør diplomets protokol, kontekst og eskatokol hver deres afsnit. </p>

          <p>Den middelalderlige tegnsætning er bevaret, dog er ethvert andet tegn end punkt (.) og
            opgadgående streg (/) gengivet ved semikolon. Et særligt skilletegn ved
            periodeslutninger anvendes ikke.</p>

          <p>Overensstemmelser med diplomforlægget markeres i tekstgengivelsen med petitsats. I
            tilfælde af flere forlæg skelnes mellem disse med spærret petit og stærkt spærret
              petit.<hi rend="strong"> Det har ikke været muligt at gengive petitsatsen i de
              digitaliserede tekster; der henvises i stedet til de ledsagende faksimiler</hi>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
