<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Selskabets forord</title>
        <author>Karen Skovgaard-Petersen</author>
        <editor n="1">Finn Gredal Jensen</editor>
        <editor n="2">Thomas Hansen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <idno n="0.1">First draft</idno>
          <idno n="1.0">First edition</idno>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2022</date>
        <availability status="restricted">
          <licence n="CC BY-SA 4.0" target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
            Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
            License.</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>
          <orig>Selskabets forord</orig>
        </head>
        <p><hi rend="italic">Diplomatarium Danicum</hi> er et af Det Danske Sprog- og
          Litteraturselskabs største og ældste udgivelsesprojekter. Her udgives alle bevarede
          retsstiftende dokumenter (diplomer) fra dansk middelalder. Det ældste dokument stammer fra
          året 789, og foreløbig dækker <hi rend="italic">Diplomatarium Danicum</hi> hele perioden
          frem til 1439. Det drejer sig om i alt ca. 21.300 tekster skrevet på latin, nedertysk og
          gammeldansk. Langt størstedelen er ledsaget af oversættelser til moderne dansk, mens en
          mindre gruppe, fra perioden 1413-1439, ikke foreligger oversat, men i stedet er forsynet
          med fyldige parafraser.</p>
        <p>Arbejdet tog sin begyndelse i 1932, og seks år senere udkom det første bind. Frem til og
          med 1999 udkom diplomerne i trykt form, i alt 35 bind, hvortil kom 35 bind oversættelser.
          Da var man nået frem til året 1399. Siden år 2000 er diplomerne ikke længere blevet
          udgivet på tryk, men udelukkende digitalt. Det drejer sig altså om teksterne fra perioden
          1400-1439.</p>
        <p>I løbet af årene 2021-2023 er det imidlertid gennem en koncentreret indsats lykkedes
          redaktionsgruppen at konvertere alle diplomerne i de trykte bind til digital form – og vel
          at mærke ikke blot som indskannede pdf-filer, men i (let) opmærkede xml-filer der muliggør
          videre udforskning. Hele <hi rend="italic">Diplomatarium Danicum</hi> inkl. oversættelser
          er nu tilgængeligt i denne samlede online-udgave.</p>
        <p>Helt siden udgivelsen af de første bind har <hi rend="italic">Diplomatarium Danicum</hi>
          været en uomgængelig ressource for forskning i politiske, samfundsmæssige og kulturelle
          forhold i dansk middelalder. Med denne samlede digitale udgave vil alle – forskere,
          studerende og andre middelalderinteresserede – få betydelig nemmere adgang til
          Diplomatariets ressourcer end hidtil, og en fuld digitalisering af <hi rend="italic"
            >Diplomatarium Danicum</hi> har da også længe været efterspurgt blandt forskere og
          studerende både i Danmark og i udlandet.</p>
        <p>Det er imidlertid ikke kun et spørgsmål om tilgængelighed. Nok så væsentligt er det at
          den digitale udgave af <hi rend="italic">Diplomatarium Danicum</hi> gør det muligt at få
          et overblik over det store materiale og få svar på forskningsspørgsmål som ville være
          vanskelige at forfølge med kun en trykt udgave til rådighed. Dertil kommer at der med
          online-udgaven er skabt nye muligheder for at etablere samarbejder med tilsvarende
          udgivelser i udlandet.</p>
        <p>I sin nuværende form går <hi rend="italic">Diplomatarium Danicum</hi> som nævnt frem til
          1439. Det er håbet at det fremover vil blive muligt at videreføre arbejdet således at også
          det omfattende materiale fra resten af 1400-tallet – ideelt set helt frem til
          reformationen i 1536 – kan blive udgivet. Det vil styrke forskningen i senmiddelalderens
          historie betragteligt.</p>
        <p>Et humanistisk udgivelsesprojekt som <hi rend="italic">Diplomatarium Danicum</hi> må tage
          tid. Ikke bare er materialet kæmpestort, det kræver også både omhu, lærdom og
          skarpsindighed. Vi er taknemmelige for at Carlsbergfondet har haft forståelse for disse
          vilkår og påtaget sig at bekoste udgivelsesarbejdet i alle årene fra 1932 til 2021.
          Ligeledes vil vi gerne takke A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til
          almene Formaal for i årene 2021-2023 at have bekostet digitaliseringen af det omfattende
          materiale.</p>
        <p>September 2023</p>
        <p>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</p>
        <p/>
        <p>Johnny Kondrup, <hi rend="italic">formand</hi></p>
        <p>Simon Skovgaard Boeck · Eva Skafte Jensen · Camilla Zacho Larsen · Erik Skyum-Nielsen ·
          Helle Vogt</p>
        <p/>
        <p>Karen Skovgaard-Petersen, <hi rend="italic">direktør</hi></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
