<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13240610001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13240610001</idno>
            <idno type="dd_serialno">119</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E. Mecklenburg. Perg. 43,5 × 19,5 (plica 4,2). Fyrsternes segl af
                  ufarvet voks med rødt overtræk i perg.remme — Registreret i Kalundborgske reg.,
                  trykt ÆA. I, 70. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 1100. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XII 362; Mekl. UB. VII 196 nr. 4539 — Reg. Dan. nr. 1951*; Rep.
                  nr. 1391.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491039.webp">2. rk. IX nr. 119</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513316.webp">II:9 nr. 119</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 119. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-06-10"> 1324. 10. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrsterne Johann 2. og Johann 3. af Werle slutter for fem aar et forsvarsforbund
                  med kongerne Kristoffer 2. og Erik (7.) af Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Iohannes/ et Iohannes/ dei. gracia/ domini
                  de Werle/ in domino salutem sempiternam/ ♦ Notum. facimus uniuersis presentibus/
                  et futuris quod nos fide media promittimus. magnificis principibus dominis nostris
                  humanis/ dominis Cristoforo/ et Erico/ filio suo dei. gracia Danorum/
                  Sclauorumque. regibus ducibus Estonie. cum ipsorum liberis/ confederaciones
                  infrascriptas/ cum. eisdem dominis nostris/ a. proximo festo beati Iohannis
                  baptiste. per quinque annos continuos/ in suo uigore firmiter et inuiolabiliter
                  seruare et tenere/ cum. condicionibus infrascriptis/ ita. uidelicet quod si
                  aliqui/ uel. aliquis/ dictos dominos nostros/ Danorum reges. uel ipsorum regnum/
                  hostiliter inuadere/ uel inpugnare attemptauerint/ nos dictis dominis nostris/ cum
                  centum hominibus armis et dextrariis bene et sufficienter expeditis/ seruare
                  debeamus. et eosdem/ ad regnum Dacie/ ubicunque illud primo attingere poterint/ in
                  nostris expensis et naui<pb facs="4491040"/>bus destinare/ ubi dicti domini nostri
                  reges/ ipsos homines expeditos. recipere debeant. eosdem in suis expensis/ quamdiu
                  necesse de ipsis/ habuerint/ pro ipsorum seruicio/ et tenere. ♦ Cum autem dicti
                  domini nostri reges Dacie de ipsis hominibus nostris expeditis/ plus necesse non
                  habuerint illa uice/ iidem domini nostri reges/ ipsos homines nostros. ad Grønsund
                  expediant/ ubi ipsos afferri faciemus in nostris nauibus et expensis. ♦ Si. autem
                  contingat dictos dominos nostros reges/ aut ipsorum regnum/ incaute/ uel
                  inprouise/ per aliquos seu. aliquem. inpugnari uel inuadi/ nos dictis dominis
                  nostris/ et ipsorum regno. cum omnibus hominibus quos tunc habere/ poterimus cum.
                  primo per dictos dominos nostros reges/ requisiti fuerimus. statim in auxilium
                  uenire debeamus et abinde/ infra spacium quatuor septimanarum/ cum. omnibus
                  hominibus expeditis superius expressis eisdem seruiemus. ♦ Si. eciam dicti domini
                  nostri reges tempore guerre sue/ depactacionem aliquam que dicitur fordinghlse/
                  cum. aliquo uel. aliquibus fecerint/ iidem. domini nostri reges\ dictam
                  depactacionem leuare integraliter debeant/ pro ipsorum sumptibus et expensis. ♦
                  Si. autem decem milites uel. armigeri. aut pauciores/ in aliqua. guerra. capti
                  fuerint/ predicti domini nostri reges/ ipsos libere habere debeant. ad usus suos.
                  ♦ Si. eciam/ undecim/ uel plures/ in aliqua guerra. capti fuerint/ dicti domini
                  nostri reges/ quemlibet quintum denarium/ de denariis/ quos dicti capti dederint/
                  primo et principaliter ad usus suos leuare teneantur. et. quod de dictis denariis/
                  residuum fuerit de ipsis captis prouenientibus/ inter dictos dominos nostros
                  reges/ et nos. secundum. numerum armatorum equaliterdiuidatur/ ♦ Insuper si.
                  aliqui uel aliquis hominum nostrorum. in aliqua guerra. captus/ uel capti fuerint/
                  ipsos redimere teneamur/ et eosdem/ pro ipsorum dampnis/ et deperditis/ que
                  habuerint/ indempnes conseruare ♦ Preterea. si. dicti domini nostri reges/ tempore
                  guerre sue. aliqua. castra/ municiones uel terras/ amiserint/ nos nullam
                  concordiam. cum. illis/ quibus dicti domini nostri reges guerram habuerint/
                  antequam dicta castra. municiones/ et terras rehabuerint facere debeamus. ♦
                  Ceterum. si. aliqua. discordia aut dissensio/ inter dictos dominos nostros reges
                  Dacie et nos exoriri contigerit/ tunc/ domini Petrus Wendelbo eorundem dominorum
                  nostrorum regum marscalcus/ et Laurencius Iens sun quondam. dapifer eorundem/ ex
                  parte dictorum dominorum nostrorum regum et domini Iohannes Hawælbergh/ et Claus
                  Hane. <pb facs="4491041"/> milites nostri/ ex parte nostra/ plenam actoritatem.
                  habere debeant. nos ex utraque parte in iusticia uel. amore concordandi/ ♦ Si.
                  autem aliquem istorum decedere contigerit/ tunc alius loco illius/ instituatur. ♦
                  Amodo si. nos. uel. alter nostrum/ dictis/ ipsorum militum/ stare noluerimus super
                  concordia inter nos iusticia uel. amore. facienda. extunc omnes confederatores
                  nostri in hac parte. inimici nostri esse debeant\ donec illud quod iuris fuerit/
                  fecerimus/ confederacione. inter nos facta. non. obstante/ ♦ Item si aliqui. uel
                  aliquis dictos dominos nostros reges Dacie. uel. ipsorum regnum/ hostiliter
                  inpugnare attemptauerint/ et nos\ cum. nostris confederatoribus supradictis/ ipsos
                  dominos nostros reges/ cum ipsorum inimicis concordare poterimus/ in iusticia uel
                  amore/ in hoc ipsi domini nostri reges. contenti esse debeant/ ♦ Sin autem/ dicti
                  domini nostri reges/ auxilio nostri et confederatorum nostrorum omnium/ in hac
                  parte carere debeant/ et dicta confederacio nostra. in suo uigore. nichilominus
                  permanebit/ ♦ Eciam si. dicti domini nostri reges/ de castris uel municionibus
                  nostris/ necesse habuerint/ ipsis/ patula et patencia esse debeant. et. ipsos de
                  dictis castris/ firmiter et constanter iuuare debeamus/ ♦ Si. autem castra uel.
                  municiones/ dictorum dominorum nostrorum. regum obsesse fuerint/ cum. omnibus
                  hominibus expeditis superius expressis/ pro. liberacione dictorum castrorum et
                  municionum/ ipsis statim postquam hoc intellexerimus/ in auxilium ueniemus ♦
                  Insuper/ si. dictos dominos nostros reges\ nos/ et omnes confederatores nostros
                  uno tempore guerram habere contigerit/ illi\ cui maior necessitas ingruerit/
                  auxilium et iuuamen. per nos omnes. fieri debeat et inpendi/ ♦ Preterea/ si.
                  dictis dominis nostris regibus Dacie et alicui dominorum/ nobiscum confederatorum
                  guerra. uno tempore ingruerit/ nos ipsos/ adiuuare. debeamus. secundum. taxatum
                  numerum hominum expeditorum/ ♦ Ab. hac autem confederacione excipimus illustrem
                  principem/ dominum Lodowicum/ dei. gracia regem Romanorum/ dominum Lodowicum
                  filium suum marchionem. Brandeburgensem/ et duces Lyneburgenses/ cum ipsorum
                  castris/ municionibus/ et amicis/ ♦ Ut premissa. omnia et singula in suo uigore
                  firmius per nos teneantur et seruentur. domini\ Fikke Lobek. Claus Hane/ Iohannes
                  Hawelbergh. Henricus Nortman. Ludolfus de Dessin Henricus de Morin. Gynterus de
                  Leweszogh milites/ et Siuardus Fos armiger/ una. nobiscum/ fidei. dacione
                  compromiserunt. ♦ In. cuius rei testi<pb facs="4491042"/>monium sigilla nostra
                  presentibus sunt appensa\ ♦ Actum/ et datum Worthingburgh/ anno domini millesimo/
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>/ uicesimo quartos dominica trinitatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 afferri=aferri. </p>
               <p> 1 actoritatem=auctoritatem. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle, der ser dette Brev, Johan og Johan af Guds Naade Herrer til Werle,
                  evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nærværende som tilkommende, at vi med Haandslag lover
                  de stormægtige Fyrster vore jordiske Herrer Hr. Kristoffer og Hr. Erik, hans Søn,
                  af Guds Naade de Danskes og Venders Konger og Hertuger i Estland, tillige med
                  deres Børn fast og ubrødeligt at iagttage og overholde efterskrevne
                  Forbundsartikler med samme vore Herrer, igennem fem sammenhængende Aar fra
                  førstkommende St. Hans Dag, paa efterskrevne Vilkaar, nemlig at vi, hvis nogle
                  eller nogen forsøger paa Fjendevis at overfalde eller angribe vore nævnte Herrer,
                  de Danskes Konger, eller deres <pb facs="4513317"/> Kongerige, skal tjene vore
                  nævnte Herrer med 100 Mand, der er godt og tilstrækkeligt udstyrede med Vaaben og
                  Stridsheste, og paa egen Bekostning og med vore egne Skibe sende samme til det
                  nærmeste Sted i Danmarks Rige, og dér skal vore nævnte Herrer Kongerne modtage
                  nævnte udrustede Mænd og paa egen Bekostning holde dem i Tjenesten, saa længe de
                  har Brug for dem. Men naar vore nævnte Herrer Danmarks Konger ikke længere har
                  Brug for vore nævnte udrustede Mænd for denne Gang, skal samme vore Herrer
                  Kongerne sende vore Mænd til Grønsund, hvorfra vi vil lade dem føre bort paa vore
                  Skibe og paa egen Bekostning. Men hvis det sker, at vore nævnte Herrer Kongerne
                  uventet og uformodet angribes eller overfaldes af nogle eller nogen, skal vi
                  straks, saa snart vi faar Opfordring dertil af vore nævnte Herrer Kongerne, komme
                  vore nævnte Herrer og deres Rige til Hjælp med alle de Mænd, vi da maatte have, og
                  vi skal indenfor et Tidsrum af fire Uger tjene dem med alle ovenfor omtalte
                  udrustede Mænd. Hvis vore nævnte Herrer Kongerne under deres Krig slutter en
                  saadan Overenskomst, som kaldes Vordinge<ref target="drb1"/>, med nogen eller
                  nogle, skal samme vore Herrer Kongerne helt og holdent oppebære nævnte Afgift til
                  egne Udgifter og Bekostninger. Men hvis ti Riddere og Væbnere eller færre bliver
                  taget til Fange under en Krig, skal vore fornævnte Herrer Kongerne frit have dem
                  til deres Nytte. Men hvis elleve eller flere bliver taget til Fange under en Krig,
                  skal vore nævnte Herrer Kongerne først og fremmest til egen Brug modtage hver
                  femte Penning af de Penge, som nævnte Fanger giver, og hvad der bliver tilbage af
                  nævnte Penge, der kommer ind fra Fangerne, skal ligeligt deles mellem vore nævnte
                  Herrer Kongerne og os efter Antallet af udrustede Mænd. Desuden hvis en eller
                  flere af vore Mænd bliver taget til Fange i en Krig, skal vi løskøbe dem og holde
                  dem skadesløse for de Tab og Skader, som de har lidt. Hvis for øvrigt vore nævnte
                  Herrer Kongerne under deres Krig mister nogle Borge, Fæstninger eller Lande, maa
                  vi ikke slutte noget Forlig med dem, som fører Krig mod vore nævnte Herrer, førend
                  de har faaet nævnte Borge, Fæstninger og Lande igen. Men hvis det sker, at der
                  opstaar Uenighed eller Splid mellem vore nævnte Herrer Danmarks Konger og os, saa
                  skal Herrerne Peder Vendelbo, de samme vore Herrer Kongers Marsk, og Lars Jonsen,
                  deres fordums Drost, paa vore nævnte Herrer Kongernes Vegne og Herrerne Johan
                  Havelberg og Nikolaus Hahn, vore Riddere, paa vore Vegne have fuld Myndighed til
                  at forsone os til Rette <pb facs="4513318"/> eller til Minde. Men hvis det sker,
                  at en af dem dør, saa skal en anden indsættes i hans Sted. Hvis vi fremdeles begge
                  to eller en af os ikke vil efterkomme nævnte Ridderes Kendelse, hvorved de vil
                  stifte Forlig mellem os til Rette eller til Minde, saa skal alle vore
                  Forbundsfæller i denne Sag være vore Fjender, indtil vi har opfyldt, hvad Retten
                  kræver, idet Forbundet mellem os ikke er nogen Hindring heri. Hvis fremdeles nogle
                  eller nogen forsøger paa Fjendevis at angribe vore nævnte Herrer Kongerne eller
                  deres Rige, og vi med vore ovennævnte Forbundsfæller kan forsone vore Herrer
                  Kongerne med deres Fjender til Rette eller til Minde, skal vore nævnte Herrer
                  Kongerne være tilfredse med det. Og vil vore nævnte Herrer Kongerne ikke det, maa
                  de undvære vor og alle vore Forbundsfællers Hjælp i den Sag, og vort omtalte
                  Forbund skal alligevel forblive i Kraft. Og hvis vore nævnte Herrer Kongerne har
                  Behov for vore Borge og Fæstninger, skal de være dem aabne og tilgængelige, og vi
                  skal fast og stadigt hjælpe dem fra nævnte Borge. Men hvis vore nævnte Herrer
                  Kongernes Borge eller Fæstninger bliver belejret, skal vi komme dem til Hjælp med
                  alle ovenfor omtalte udrustede Mænd for at befri nævnte Borge og Fæstninger,
                  straks efter at vi har faaet Underretning herom. Hvis det desuden sker, at vore
                  nævnte Herrer Kongerne, vi selv og alle vore Forbundsfæller har Krig paa samme
                  Tid, skal vi alle yde og bringe Hjælp og Støtte til den, som er i størst
                  Forlegenhed. Hvis forøvrigt vore nævnte Herrer Kongerne af Danmark, vi selv og
                  nogen af vore forbundne Herrer samtidig kommer i Krig, skal vi hjælpe dem i
                  Forhold til det fastsatte Antal udrustede Mænd. Fra dette Forbund undtager vi den
                  højbaarne Fyrste Hr. Ludvig, af Guds Naade romersk Konge, hans Søn Hr. Ludvig,
                  Markgreve af Brandenburg, og Hertugerne af Lüneburg med deres Borge, Fæstninger og
                  Venner. For at fornævnte Bestemmelser alle og enhver skal blive iagttaget og nøje
                  overholdt af os, har Herrerne Frederik Lobeck, Nikolaus Hahn, Johan Havelberg,
                  Henrik Normann, Ludolf af Dessin, Henrik af Marin og Günther af Levetzow, Riddere,
                  og Siegfried Voss, Væbner, aflagt Løfte med Haandslag sammen med os. Til
                  Vidnesbyrd om dette er vore Segl hængt under dette Brev. Handlet og givet i
                  Vordingborg i det Herrens Aar 1324, Trinitatis Søndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ved Vordinge, Dingnisse, Vordingelse, Vordingenisse forstaas en
                  Overenkomst om Erlæggelse af en Sikkerhedstribut for at undgaa Brandskatning o.
                  lign., dernæst ogsaa selve det betingede Beløb. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
