<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13240706001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13240706001</idno>
            <idno type="dd_serialno">128</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv. RA. Registrum ecclesie Lincopensis f.168v; om
                  overskrift se nr. <ref target="/books/dipdan/1324/dd_13240409001" type="link">103</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. III 654 nr. 2473; Möller, Forn-Handlingar rörande Halland
                  49 nr. 63 — Reg. Dan. nr. *1369.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491050.webp">2. rk. IX nr. 128</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513326.webp">II:9 nr. 128</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 128. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-07-06"> 1324. 6. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hunehals </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fru Margrete Porse overdrager sin gaard Fivelstad i Östergötland til biskop Karl
                  af Linköping. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491051"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Margareta uxor quondam
                  domini Claws dicti Skrifuer salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi
                  posteri ut presentes quod recognosco me per presentes litteras curiam meam
                  Fiuilstadhir cum omnibus et singulis eius adiacenciis ubicumque infra sepes uel
                  extra longe uel prope positis nullo prorsus excepto uenerabili in Christo patri ac
                  domino. domino Karolo dei gracia episcopo Lincopensi pro competenti precio
                  uendidisse legaliter et scotasse ac eciam cum omni iure firmiter appropriasse et
                  publice resignasse. quo iure predicta curia et ipsius pertinencia dicioni mee
                  stabant utique possidenda. ♦ Transfero ergo in ipsum dominum K. episcopum
                  Lincopensem predictum ius et possessionis dominium. ablata mihi meisque heredibus
                  omni facultate supradictam curiam meam Fiuilstadhir ullo unquam adinuencionis
                  ingenio reuocandi ♦ seu quomodolibet impetendi ♦ In cuius rei testimonium plenum
                  et lucidum sigillum meum duxi presentibus litteris apponendum ♦ Datum in castro
                  Hunshals anno domini m ccc xx<hi rend="sup">mo</hi> quarto in octaua apostolorum
                  Petri et Pauli. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 K.=Karolum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Margrete, afdøde Hr. Klaus kaldet Skrivers Hustru, til alle, der ser dette Brev,
                  evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <pb facs="4513327"/>
            <p> Alle tilkommende saavel som nulevende skal vide, at jeg erkender med dette Brev
                  for passende Betaling til den ærværdige Fader med Kristus og Herre Hr. Karl, af
                  Guds Naade Biskop i Linköping, lovformeligt at have solgt og skødet samt sikkert
                  hjemlet med al Ret og offentligt givet Afkald paa min Gaard Fivelstad med alt dens
                  Tilliggende, hvor det end er beliggende, indenfor Hegn eller udenfor, fjernt eller
                  nær uden nogen Undtagelse, med den samme Ret, med hvilken fornævnte Gaard og dens
                  Tilliggende tilkom mig, at besidde paa enhver Maade. Jeg overdrager altsaa til
                  nævnte Hr. Karl, Biskop af Linköping fornævnte Ret og Ejendom samt Besiddelse,
                  idet al Mulighed for nogensinde ved noget Kunstgreb at tilbagekalde eller paa
                  nogen Maade at rejse Krav paa min ovennævnte Gaard Fivelstad berøves mig og mine
                  Arvinger. Til fuldt og klart Vidnesbyrd herom har jeg ladet mit Segl hænge under
                  dette Brev. </p>
            <p> Givet paa Borgen Hunehals i det Herrens Aar 1324 Ottendedagen efter Apostlene St.
                  Peders og Paulus' Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
