<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13240704001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13240704001</idno>
            <idno type="dd_serialno">127</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Æbelholtbogen f.39v med overskrift: <hi rend="italic">Littera super
                     ecclesiam in Lyngby Lillæ</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 170 — Reg. Dan. nr. 1953.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491049.webp">2. rk. IX nr. 127</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513325.webp">II:9 nr. 127</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 127. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-07-04"> 1324. 4. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens, kantor, og Ebbe, kannik i Roskilde, befuldmægtigede stedfortrædere for
                  biskop Jens Hind, henlægger Lille Lyngby sognekirke i Strø herred til Æbelholt
                  kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491050"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes cantor et Ebbo
                  canonicus in spiritualibus et temporalibus generales procuratores uenerabilis
                  patris domini Iohannis diuina miseracione episcopi Roskildensis salutem in domino
                  ♦ Cum monasterium beati Willelmi de Paraclito in Ebbleholt Roskildensis dyocesis
                  diuersis debitorum oneribus sit grauatum/ tum propter frequentem et assiduum
                  hospicium per locum illum in communi uia positum transitum et concursum quibus
                  necessaria sine contradiccione secundum consuetudinem patrum humaniter sunt
                  exhibenda/ tum eciam propter opus ecclesie de nouo edificande quod sine magnis
                  sumptibus non potest consummari et redditus eciam ipsius monasterii ideo sunt
                  tenues et exiles ut fratres in eodem degentes commode non ualent sustentari ex
                  eisdem nos ad predicta respicientes ecclesiam parochialem Lyngby Lillæ in
                  Strøhæreth in uicino et quasi in medio bonorum eiusdem monasterii positam ad
                  presens uacantem per mortem Arngeri sacerdotis quondam rectoris eiusdem de
                  consensu et uoluntate patronorum cum omnibus iuribus fructibus et pertinenciis
                  suis auctoritate nobis comissa mense fratrum monasterii suppradicti apposuimus ac
                  ipsam eidem monasterio unimus iure perpetuo possidendam accedente ad hoc expresso
                  consensu capituli Roskildensis hoc prouiso quod perpetuus instituatur uicarius in
                  eadem qui curam animarum habeat et parochianis ibidem ecclesiastica aministret
                  sacramenta/ saluis semper in omnibus iuribus episcopalibus quibus per istam
                  unionem non intendimus in aliquo derogare ♦ In cuius rei testimonium sigilla
                  nostra presentibus sunt appensa ♦ Datum Roskildis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxiiii<hi rend="sup">o</hi> quarto nonas
                  iulii. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 comissa=commissa. </p>
               <p> — suppradicti=supradicti. </p>
               <p> 26 aministret=amministret. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21: cf. 6.8 de iure patronatus III 38. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, Kantor, og Ebbe, Kannik, Generalprokuratører i aandelige og verdslige Sager
                  for den ærværdige Fader Hr. Jens, af Guds Miskundhed Biskop af Roskilde, til alle,
                  der ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Da St. Vilhelms Kloster i Æbelholt, Roskilde Stift, er tynget af forskellige
                  Gældsbyrder saavel paa Grund af det store Antal Gæster, der drager forbi eller
                  mødes her i Klostret ved Landevejen, og til hvem man efter gammel Skik uden nogen
                  Vægring giver de menneskelige Fornødenheder, som ogsaa paa Grund af Arbejdet med
                  Kirkens Nybygning, som ikke kan fuldføres uden store Udgifter, og da tillige
                  Klostrets Indkomster er saa magre og ringe, at Brødrene, som lever i det, ikke kan
                  underholdes af dem, har vi i Kraft af den os betroede Myndighed og med Samtykke og
                  Tilslutning af Patronerne<ref target="drb1"/> under Hensyntagen til fornævnte
                  henlagt til ovennævnte Klosters Brødres Bord Sognekirken i Lille Lyngby i
                  Strøherred, beliggende i Nabolaget og ligesom midt i samme Klosters Besiddelser og
                  ledig ved Præsten Arngers Død, som var samme Kirkes Sognepræst, med alle dens
                  Rettigheder, Frugter og Tilliggender, og vi har forenet den med samme Kloster at
                  besidde med Rette til evig Tid, idet hertil er indhentet udtrykkeligt Samtykke fra
                  Roskilde Kapitel, paa den Betingelse, at der indsættes en evig Vikar i samme, som
                  kan have Sjælesorg og give de kirkelige Sakramenter til Sognebeboerne sammesteds,
                  dog under bestandigt Forbehold af de biskoppelige Rettigheder paa alle Punkter,
                  hvilke vi ikke paa noget Punkt har til Hensigt at formindske ved denne Forening.
                  Til Vidnesbyrd om dette er vore Segl hængt under dette Brev. </p>
            <p> Givet i Roskilde i det Herrens Aar 1324 den 4. Juli. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Cf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12970828001'&gt;264&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
