<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13240610002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13240610002</idno>
            <idno type="dd_serialno">120</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stettin Staatsarchiv, Rep. 2 Ducalia. Perg. 37 × 22 (plica 2,4), hullet
                  — To segl: 1. Perg.rem; 2. Flænge i diplomet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XII, 360; Pom. UB. VI 221 nr. 3771 — Reg. Dan. nr. 1950.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491042.webp">2. rk. IX nr. 120</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513319.webp">II:9 nr. 120</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 120. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-06-10"> 1324. 10. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kongerne Kristoffer 2. og Erik (7.) slutter for fem aar et forsvarsforbund med
                  hertugerne Otto 1. og Wartislaw 4. af Pommern. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Cristoforus et Ericus suus filius/ dei
                  gracia Danorum Slauorumque reges/ et duces Estonie in domino salutem sempiternam//
                  ♦ Notum facimus uniuersis presentibus et futuris/ quod nos fide media promittimus
                  illustribus principibus dominis\ Ottoni et Wartizlao. Slauorum/ Cassubie/ et
                  Pomeranie ducibus confederaciones infrascriptas/ cum eisdem ducibus a proximo
                  festo beati Iohannis baptiste per quinque annos continuos in suo uigore firmiter
                  et inuiolabiliter seruare et tenere/ cum condicionibus infrascriptis/ uidelicet
                  quod si aliqui uel aliquis dictos duces uel ipsorum dominium/ hostiliter inuadere
                  uel inpugnare attemptauerint/ nos dictis ducibus cum octoginta hominibus/ armis et
                  dextrariis bene et sufficienter expeditis uenire in auxilium debeamus/ et eosdem
                  ad ciuitatem Gripeswold in nostris expensis et nauibus destinare/ ubi dicti duces
                  dictos homines expeditos recipere debeant et ipsos pro ipsorum seruicio in suis
                  expensis tenere quamdiu necesse habuerint de eisdem./ ♦ Cum autem dicti duces de
                  ipsis hominibus nostris expeditis plus necesse non habuerint illa uice iidem duces
                  ipsos homines nostros expeditos ad regnum nostrum ubi illud primo attingere
                  poterint remittere debeant cum suis nauibus et expensis./ ♦ Si autem contingat
                  dictos duces aut ipsorum dominium incaute uel inprouise per aliquos uel aliquem
                  inpugnari seu inuadi nos dictis ducibus et ipsorum dominio cum omnibus hominibus
                  quos tunc habere poterimus cum primo per ipsos duces fue rimus requisiti statim in
                  auxilium uenire debeamus\ et abinde infra spatium quatuor septimanarum cum omnibus
                  hominibus expeditis superius expressis eisdem ducibus utique in subsidium
                  ueniemus\ ♦ Insuper si dicti duces tem<pb facs="4491043"/>pore gwerre sue
                  depactacionem aliquam que dicitur dinthnisze cum aliquo uel aliquibus fecerint.
                  iidem duces dictam depactacionem integraliter leuare debeant pro ipsorum sumptibus
                  et expensis\ ♦ Si autem decem milites uel armigeri aut pauciores in aliqua gwerra
                  capti fuerint. predicti duces ipsos libere habere debeant ad usus suos\ ♦ Si eciam
                  undecim uel plures in aliqua gwerra capti fuerint dicti duces quemlibet quintum
                  denarium de denariis quos dicti capti dederint primo et [princip]aliter ad usus
                  suos leuare teneantur. et quod de dictis denariis residuum fuerit de ipsis
                  captiuis prouenientibus inter dictos duces et nos secundum numerum armatorum
                  equaliter diuidatur\ ♦ Preterea si aliqui uel aliquis hominum nostrorum in aliqua
                  gwerra captus uel capti fuerint ipsos redimere teneamur. et eosdem pro ipsorum
                  dampnis et deperditis que habuerint indempnes conseruare\ ♦ Amplius si dicti duces
                  tempore gwerre sue aliqua. castra municiones uel terras amiserint/ nos nullam
                  concordiam cum illis/ quibus dicti duces gwerram habuerint. antequam dicta castra/
                  municiones et terras rehabuerint facere debeamus\ ♦ Ceterum si aliqua discordia
                  aut dissensio inter nos et dictos duces exoriri contigerit domini Wizslaus
                  princeps Ruyanorum et Iohannes comes Holtsacie plenam auctoritatem habere debeant
                  nos ex utraque parte in iusticia uel amore concordandi\ ♦ Ammodo si nos uel alter
                  nostrum/ dictis ipsorum dominorum Wiz. principis et Iohannis comitis stare
                  noluerimus super concordia in iusticia uel amore inter nos facienda. extunc
                  [omne]s confederatores nostri in hac parte inimici nostri esse debeant donec illud
                  quod iuris fuerit fecerimus confederacione inter nos facta non obstante\ ♦ Item si
                  aliqui uel aliquis dictos duces uel ipsorum dominium hostifliter] inpugnare
                  attemptauerint/ et nos cum nostris confederatoribus supradictis ipsos duces cum
                  ipsorum inimicis concordare poterimus in iusticia uel amore in hoc ipsi duces
                  contenti esse debeant\ ♦ Sin autem [ipsi] duces auxilio nost[ro] et confederatorum
                  omnium in hac parte carere debeant. et dicta confederacio nostra in suo uigore
                  nichilominus permanebit\ ♦ Eciam si dicti duces de castris et municionibus nostris
                  necesse habuerint/ ipsis patula et patencia esse debeant et ipsos de dictis
                  castris firmiter et constanter iuuare debeamus. ♦ Si autem castra uel municiones
                  dictorum ducum obsesse fuerint cum omnibus hominibus superius expressis pro
                  liberacione dictorum castrorum et municionum ipsis statim cum hoc in<pb facs="4491044"/>tellexerimus in auxilium ueniemus\ ♦ Insuper si nos/ dictos
                  duces et omnes confederatores nostros uno tempore gwerram habere contigerit illi
                  cui maior necessitas ingruerit/ auxilium et iuuamen per nos omnes fieri debebit et
                  inpendi\ ♦ Preterea si dictis ducibus et alicui dominorum nobiscum confederatorum/
                  gwerra uno tempore ingruerit. nos ipsos adiuuare debeamus secundum taxatum numerum
                  hominum expeditorum\ ♦ Ab hac autem confederacione excipimus dominum Ludowicum\
                  regem Roma[norum] et dominum Ludowicum. marchionem Brandeborgensem cum
                  coadiutoribus eorundem\ ♦ Ut autem premissa omnia et singula in suo uigore per nos
                  firmius teneantur et seruentur/ domini/ Petrus Wendelbo/ marscalcus [Laurencius
                  Iens sun quo]ndam marscalcus Albertus Albertussun Hinricus et Uffo fratres
                  Niclessun. Lasso Laurens sun Stigotus Anderssun/ et Nicolaus Laghesun/ milites
                  nostri una nobiscum fidei dacione promiserint\ ♦ Datum [Wortinb]orch anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xx<hi rend="sup">o</hi> quarto
                  ipsa die dominica trinitatis sub sigillo nostri Cristofori regis supradicti. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Wiz.=Wizslai. </p>
               <p> 11 marcalcus] <hi rend="italic">bør læses</hi>: dapifer. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer og Erik, hans Søn, af Guds Naade de Danskes og Venders Konger og
                  Hertuger i Estland, til alle, der ser dette Brev, evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at vi med Haandslag lover de
                  højbaarne Fyrster Herrerne Otto og Vartislav, Vendernes, Kassubiens og Pommerns
                  Hertuger, fast og ubrødeligt at iagttage og overholde efterskrevne
                  Forbundsartikler med samme Hertuger, igennem fem sammenhængende Aar fra
                  førstkommende St. Hans Dag paa efterskrevne Vilkaar, nemlig at, hvis nogle eller
                  nogen forsøger paa Fjendevis at overfalde eller angribe nævnte Hertuger eller
                  deres Land, skal vi komme nævnte Hertuger til Hjælp med 80 Mand, der er godt og
                  tilstrækkeligt udrustede med Vaaben og Stridsheste, og paa egen Bekostning og paa
                  vore egne Skibe sende dem til Staden Greifswald, hvor de nævnte Hertuger skal
                  modtage de udrustede Mænd og paa egen Bekostning holde dem i Tjenesten, saa længe
                  de har Brug for dem. Men naar de nævnte Hertuger ikke længere har Brug for disse
                  vore udrustede Mænd for denne Gang, skal samme Hertuger sende vore udrustede Mænd
                  tilbage til vort Rige, hvor de først kan naa frem til det, paa deres egne Skibe og
                  deres egen Bekostning. Men hvis det sker, at de nævnte Hertuger eller deres Land
                  uventet og uformodet angribes og overfaldes af nogle eller nogen, skal vi straks,
                  saa snart vi faar Opfordring dertil af Hertugerne, komme nævnte Hertuger og deres
                  Land til Hjælp med alle de Mænd, vi da maatte have, og vi skal indenfor et Tidsrum
                  af fire Uger ubetinget komme samme Hertuger til Undsætning med alle ovenfor
                  omtalte udrustede Mænd. Hvis desuden de nævnte Hertuger under deres Krig slutter
                  en Overenskomst, som kaldes Dinknisse<ref target="drb1"/>, med nogen eller nogle,
                  skal samme Hertuger helt og holdent oppebære nævnte Afgift til deres egne Udgifter
                  og Omkostninger. Men hvis ti Riddere og Væbnere eller færre bliver taget til Fange
                  under en Krig, skal de fornævnte Hertuger frit have dem til deres egen Nytte. Men
                  hvis elleve eller flere bliver taget tilfange under en Krig, skal nævnte Hertuger
                  først og fremmest modtage hver femte Penning af de Penge, som nævnte Fanger giver,
                  og hvad der bliver tilbage af nævnte Penge, som kommer ind fra Fangerne, skal
                  ligeligt <pb facs="4513320"/> deles mellem de nævnte Hertuger og os i Forhold til
                  Antallet af bevæbnede Mænd. Hvis forøvrigt en eller flere af vore Mænd bliver
                  taget tilfange under en Krig, skal vi løskøbe dem og holde dem skadesløse for de
                  Tab og Skader, som de har lidt. Hvis endvidere de nævnte Hertuger under deres Krig
                  mister nogle Borge, Fæstninger eller Lande, maa vi ikke slutte noget Forlig med
                  dem, med hvem de nævnte Hertuger fører Krig, førend de har faaet nævnte Borge,
                  Fæstninger og Lande igen. Men hvis det sker, at nogen Uenighed eller Splid opstaar
                  mellem os og de nævnte Hertuger, skal Herrerne Fyrst Vizlav af Rügen og Grev Johan
                  af Holsten have fuld Myndighed til at forsone os til Rette eller til Minde. Hvis
                  fremdeles vi begge eller en af os ikke vil efterkomme nævnte Herrer Fyrst Vizlav
                  og Grev Johans Kendelse, hvorved de vil stifte Forlig mellem os til Rette eller
                  til Minde, saa skal alle vore Forbundsfæller i denne Sag være vore Fjender, indtil
                  vi har opfyldt hvad Retten kræver, idet Forbundet mellem os ikke er nogen Hindring
                  heri. Hvis fremdeles nogle eller nogen forsøger paa Fjendevis at angribe nævnte
                  Hertuger eller deres Land, og vi med vore ovennævnte Forbundsfæller kan forsone
                  nævnte Hertuger med deres Fjender ved Voldgift eller Mægling, skal nævnte Hertuger
                  være tilfreds med det. Og vilde nævnte Hertuger ikke det, maa de undvære vor og
                  alle vore Forbundsfællers Hjælp i denne Sag, og vort omtalte Forbund skal
                  alligevel forblive i Kraft. Og hvis Hertugerne har Behov for vore Borge og
                  Fæstninger, skal de staa dem aabne og være dem tilgængelige, og vi skal fast og
                  stadigt hjælpe dem fra de nævnte Borge. Men hvis de nævnte Hertugers Borge eller
                  Fæstninger bliver belejret, skal vi komme dem til Hjælp med alle ovenfor omtalte
                  Mænd for at befri nævnte Borge og Fæstninger, straks efter at vi har faaet
                  Underretning herom. Hvis det desuden sker, at vi, de nævnte Hertuger og alle vore
                  Forbundsfæller har Krig paa samme Tid, skal vi alle yde og bringe Hjælp og Støtte
                  til den, der er i størst Forlegenhed. Hvis forøvrigt Krig samtidigt truer de
                  nævnte Hertuger og en af de med os forbundne Herrer, skal vi hjælpe dem i Forhold
                  til det fastsatte Antal udrustede Mænd. Fra dette Forbund undtager vi Hr. Ludvig,
                  romersk Konge, og Hr. Ludvig, Markgreve af Brandenburg, og deres Hjælpere. For at
                  alle de fornævnte Bestemmelser kan blive sikkert overholdt og iagttaget af os, har
                  Herrerne Marsken Peder Vendelbo, Lars Jonsen, fordums Drost, Albert Albertsen,
                  Brødrene Henrik og Uffe Nielsen, Lars Larsen, Stig Andersen og Niels Lavesen, vore
                  Riddere, aflagt Løftet med Haandslag sammen med os. </p>
            <pb facs="4513321"/>
            <p> Givet i Vordingborg i det Herrens Aar 1324 paa Trinitatis Søndag under vort, den
                  ovennævnte Kong Kristoffers Segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1324/dd_13240610001'&gt;119&lt;/a&gt; Note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
