<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13240427001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13240427001</idno>
            <idno type="dd_serialno">106</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kiel Staatsarchiv. Perg. med biskop Jens segl. De øvrige i corroboratio
                  omtalte segl har ikke været vedhængte. Registreret i Reg. over Gem. Arch. Capsa 6,
                  fasc. 1 nr. 5. — Udtog af Hvitfeld III 315=Fol. 425. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse III 298 nr. 536 — Reg. Dan. nr. *1374.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491024.webp">2. rk. IX nr. 106</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513302.webp">II:9 nr. 106</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 106. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter Hasse, da A ikke har været udgiveren tilgængelig. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-04-27"> 1324. 27. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Svavsted </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Slesvig bilægger striden mellem grev Gerhard 3. af Holsten og
                  biskop Henrik af Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nouerint uniuersi presentes litteras inspecturi, quod nos Iohannes miseracione
                  diuina episcopus Sleswicensis litem et controuersiam iam dudum inter uenerabilem
                  fratrem dominum Hinricum episcopum Lubicensem ex una, ac nobilem uirum dominum
                  Gherardum comitem Holtsatie, ac Marquardum militem de Westhense ex parte altera
                  habitam, super dampnis uiolentiis et iniuriis per eosdem Lubicensi ecclesie
                  irrogatis de utriusque partis assensu placitauimus et amicabiliter concordauimus
                  in hunc modum, ♦ In primis uolens idem comes pro offensa deo et ecclesie facta
                  dignam facere recompensam, donauit et resignauit et cessit suo et heredum suorum
                  nomine ius patronatus unius prebende in ecclesia Lubicensi, et alterius prebende
                  ecclesie Hammenburgensi cum omni iure et utilitate prout ad ipsum alternis uicibus
                  hactenus pertinebat, ♦ Item ius patronatus in duabus parrochialibus ecclesiis in
                  dyocesi Lubicensi constitutis uidelicet in Luttikenborgh et in Plone eidem epi<pb facs="4491025"/>scopo eiusque successoribus donauit sponte et liberaliter ad
                  habendum tenendum utendum fruendum, et quibus episcopus memoratus eiusque
                  successores in perpetuum uoluerint conferendum, ♦ Item dictus comes pro se, et
                  Marquardo predicto dabunt et soluent prefato domino episcopo Lubicensi uel eius
                  procuratori uel uicariis pro dampnis et rebus in Vthyn et bonis episcopalibus
                  ablatis mille ducentas marcarum denariorum Lubicensium pro quibus dabunt
                  assignabunt et tradent episcopo Lubicensi et suis successoribus redditus centum
                  marcarum denariorum Lubicensium in certis locis et uillis, uidelicet prope Vthyn,
                  uel prope Nouam Ciuitatem, aut in terra Oldenborgh demonstrandos, et nisi infra
                  annum a festo Michaelis nunc uenturo proxime computandum per eundem comitem
                  redempti fuerint pecunia in ciuitate Lubicensi soluta perpetuis temporibus
                  possidendos, ♦ In summa uero mille ducentarum marcarum predictarum non ueniet nec
                  computari debebit pecunia a quibuslibet ante factam presentem composicionem soluta
                  uel promissa, aut ab aliis in antea pro dampnis huiusmodi persoluenda, ♦ Ceteri
                  eciam qui inuasioni dampnis et iniuriis predictis interfuerint, cum de ipsis
                  dampnis ipsorum iuramento decla&lt;ra&gt;tis satisfecerint de ablatis, † postmodum
                  autem uenientes huiusmodi composicio minime comprehendat, ♦ Preterea decimas
                  episcopales quas idem comes eciam abstulit et auferri mandauit usque ad festum
                  beati Martini proxime uenturum modium pro modio restituet ut recepit, pro quibus
                  eodem termino restituendis idem comes una cum fratre suo Ghiselberto nec non
                  Nicolao de Crumendike Marquardo de Westhense ac Dhetleuo de Wensyne milites fide
                  data et insolidum promiserunt, et si quid de decimis predictis adhuc superest non
                  solutum in ipsius comitis territorio constitutis idem comes per suos aduocatos et
                  nuncios extortum episcopo et ecclesie Lubicensi fideliter applicabit, ♦ Insuper
                  dampna decano et canonicis ecclesie Vthinensi illata idem comes soluet et
                  restituet prout in litteris suis super hoc datis euidentius continetur, ♦ Porro
                  pro Ywano milite de Dyzzouwe iam defuncto et dampnis per eum ecclesie Lubicensi
                  factis, dominus Iohannes Hako canonicus Lubicensis, ac Eghardus frater ipsius
                  Ywani satisfacient et component, iuraturi fideliter quantum de bonis episcopi in
                  Vtyn et alibi ablatis ad eundem Ywanum peruenerit et secundum hoc pro eo
                  satisfactionem congruam impensuri, ♦ Si qui uero ex hiis qui dampna et iniurias
                     intu<pb facs="4491026"/>lerunt forsan satis facere non curarent, in parrochiis
                  in quibus ipsi uel eorum aliquis habitauerit uel moram fecerit interdictum
                  seruabitur ecclesiasticum ipsis in parrochia predicta uel eius terminis manentibus
                  et per unum diem continuum post recessum, ♦ Ex premissis itaque omnibus omnis
                  controuersia et contentio dampna et iniurie que uel quas comes aduersus episcopum
                  Lubicensem, aut episcopus contra comitem fecit et habuit, aut fecerunt aut
                  habuerunt pacificata terminata et totaliter sopita sunt nullis umquam temporibus
                  suscitanda, neque comes predictis a colonis et subditis episcopi, super dampnis et
                  iniuriis supradictis, instanciam aut inpeticionem aliquam sustinebit, uerum idem
                  episcopus dampnum passis secundum debitum et equitatem satisfacere procurabit, ♦
                  Ceterum dominus comes antedictus domino episcopo Lubicensi ad patriam redeunti
                  securitatem et conductum usque Lubike prestabit ibique in ecclesia maiori cum xl.
                  tam militibus quam armigeris ad pedes episcopi prouolutus ueniam de commissis
                  humiliter postulabit quam idem episcopus sine difficultate qualibet liberaliter
                  indulgebit, et nichilominus comes ab eodem episcopo feudum debitum petet et
                  recipiet ac homagium et fidelitatem faciet quemadmodum predecessores sui,
                  predecessoribus ipsius episcopi exhibere et facere consueuerunt, ♦ Datum et actum
                  in Swafstede in domo habitacionis nostre anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. xx<hi rend="sup">o</hi>. quarto, feria sexta post
                  dominicam Quasi modo geniti, presentibus comite et fratre suo ac militibus
                  antedictis, necnon Hinrico de Hattorpe canonico Lubicensi et Nicolao de Oldenborgh
                  procuratore episcopi Lubicensis, Hermanno preposito in Barisusele et Iohanne
                  Stapel Thiderico Fulendorpe clerico et Hartwico de Crumendike, et aliis pluribus
                  fidedignis uocatis ad hoc specialiter et rogatis Bondone Ienssen stabulario
                  nostro, ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum sigillis Hinrici de
                  Hattorpe et Nicolai de Oldenborgh predictorum est appensum. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 decla&lt;ra&gt;tis] declatis <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle, som ser dette Brev, skal vide, at vi Jens, af Guds Naade Biskop af Slesvig,
                  i den allerede i nogen Tid verserende Proces og Strid mellem den ærværdige Broder
                  Hr. Henrik, Biskop af Lübeck, som den ene Part <pb facs="4513303"/> og den
                  fornemme Mand Hr. Gerhard, Greve af Holsten, og Ridder Markvard af Westensee som
                  den anden Part om de Tab og Voldshandlinger og den Uret, der af samme er paaført
                  Kirken i Lübeck, med begge Parters Samtykke har mæglet og venskabeligt bilagt
                  Sagen paa følgende Maade. Idet samme Greve for det første vil give værdig
                  Oprejsning for den skete Krænkelse af Gud og Kirken, har han i sit og sine
                  Arvingers Navn skænket, opgivet og afstaaet Patronatsretten til et Prebende i
                  Lübeck Kirke og til et andet Prebende i Hamburg Kirke med al Ret og Nytteret, som
                  hidtil tilkom ham hver anden Gang<ref target="drb1"/>. Fremdeles har han
                  frivilligt og gavmildt
                  skænket<!--gjm 12-05-2023 ændret fra "gavmildskænket" til gavmildt skænket CP: Underligt ord. Originalen har "donauit sponte et liberaliter". Nyoversættes?-->
                  samme Biskop og hans Efterfølgere Patronatsretten til to Sognekirker i Lübeck
                  Stift, nemlig i Lüttikenburg og i Plön at besidde, beholde, bruge og nyde og at
                  overdrage til hvem nævnte Biskop og hans Efterfølgere maatte ønske til evig Tid.
                  Fremdeles skal nævnte Greve for sig selv og nævnte Markvard give og betale Hr.
                  Biskoppen af Lubeck eller hans Prokurator eller Stedfortrædere for hans Tab af
                  Ejendom i Eutin og det røvede Bispegods 1200 Mark lybsk, for hvilket Beløb han
                  skal give, tildele og overlade Biskoppen af Lübeck og hans Efterfølgere Indtægter
                  paa 100 Mark lybsk at anvise paa bestemte Steder og i bestemte Byer, nemlig nær
                  Eutin eller nær Neustadt eller i Landet Oldenburg, og at besidde til evig Tid,
                  hvis de ikke inden et Aar at regne fra førstkommende Mikkelsdag bliver indløst med
                  Penge i Staden Lübeck. Men i fornævnte Sum paa 1200 Mark maa ikke indbefattes og
                  medregnes saadanne Penge, som er betalt eller lovet af nogen, før nærværende
                  Forlig blev sluttet, eller som tidligere skulde betales af andre for disse Skader.
                  Ogsaa andre, som har taget Del i fornævnte Overfald, Skade og Forurettelse, naar
                  de har givet Erstatning for det røvede, efter at Tabets Størrelse er fastslaaet
                  ved deres Ed ... men dem, der kommer til senere, skal dette Forlig ingenlunde
                     omfatte<ref target="drb2"/>; desuden skal samme Greve tilbagegive de
                  Bispetiender, som han har røvet og ladet røve, til førstkommende Mortensdag Skæppe
                  for Skæppe, saaledes som han har modtaget dem, og for Tilbageleveringen af dette
                  til samme Termin har Greven sammen med sin Broder Giselbert samt Ridderne Nikolaus
                  af Krummendiek, Markvard af Westensee og Detlev af Wensien aflagt Løfte, alle for
                  en og en for alle, paa Tro og Love, og hvis noget af fornævnte Tiende<ref target="drb3"/> endnu ikke er erlagt i Grevens Land, skal han redeligt lade det
                  indsamle af sine Fogeder og Sendebud og overlevere til Biskoppen og Kirken i
                  Lübeck. Desuden skal samme Greve betale og erstatte de Tab, der er paaført Dekanen
                  og Kannikerne i Eutin, saaledes <pb facs="4513304"/> som det udførligt indeholdes
                  i hans derom udstedte Brev<ref target="drb4"/>. Fremdeles skal der for nu afdøde
                  Ridder Ivan af Dissow og for de Tab, der af ham er paaført Lübeck Kirke, gives
                  Erstatning og Bøde af Hr. Johannes Hako, Kannik i Lübeck, og nævnte Ivans Broder
                  Eggert, idet de redeligt beediger, hvor meget af Biskoppens i Eutin og andetsteds
                  røvede Gods der maatte være tilfaldet samme Ivan, og i Overensstemmelse med denne
                  Ed skal de give en passende Erstatning paa hans Vegne. Men hvis nogen af dem, som
                  har foraarsaget disse Tab og Forurettelser, ikke skulde give Erstatning, skal der
                  i de Sogne, hvor de eller en af dem bor eller opholder sig, være kirkeligt
                  Interdikt, saalænge de opholder sig i fornævnte Sogn eller dets Omraade og i en
                  hel Dag efter deres Bortrejse. Som Følge af alt det fornævnte er enhver Strid og
                  Uenighed, Tab eller Uret, som Greven og Biskoppen af Lübeck har tilføjet eller
                  lidt af hinanden, udjævnet, afsluttet og ganske bilagt for aldrig nogensinde at
                  genopstaa, og Greven skal ikke være Genstand for Krav eller Klage med Hensyn til
                  ovennævnte Tab og Uret fra Biskoppens fornævnte Fæsteres og Undergivnes Side, men
                  samme Biskop skal lade Erstatning give til de skadelidte efter Skyldighed og
                  Billighed. Fremdeles skal fornævnte Hr. Greve give Hr. Biskoppen af Lübeck Lejde
                  og Følge paa hans Hjemrejse helt til Lübeck, og i Domkirken dér skal han sammen
                  med 40 Riddere og Væbnere knæle ned for Biskoppens Fødder og ydmygt bede om
                  Tilgivelse for sin Forseelse, hvilket den samme Biskop uden nogen Vægring gavmildt
                  skal give ham, og desuden skal Greven af samme Biskop bede om og modtage retmæssig
                  Forlening, og han skal aflægge Mandsed og Troskabsed, saaledes som hans Forgængere
                  plejede at aflægge den til Biskoppens Forgængere. Givet og handlet i Svavsted i
                  vor Residens i det Herrens Aar 1324 Fredag efter Søndagen Quasimodogeniti i
                  Nærværelse af Greven, hans Broder og fornævnte Riddere samt af Henrik fra Hattorf,
                  Kannik i Lübeck, og Nikolaus fra Oldenburg, Biskoppen af Lübecks Prokurator,
                  Herman, Provst i Barvedsyssel, og Johan Stabel, Didrik Fulendorp, Klerk, og
                  Hartvig af Krummendiek og mange andre troværdige Mænd, som var særligt indbudte og
                  indkaldte i denne Anledning, og Bonde Jensen, vor Staldmester. Til Vidnesbyrd
                  herom er vort Segl hængt under dette Brev tillige med fornævnte Henrik af Hattorfs
                  og Nikolaus af Oldenburgs Segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. e. ved hveranden Ledighed i Embederne.</p>
                  <p n="drb2"> Oversættelsen af denne Sætning er usikker, fordi Teksten paa dette Punkt
                  er mangelfuldt overleveret.</p>
                  <p n="drb3"> nl. Bispetienden. Der tænkes her ikke paa de røvede Tiender, men paa
                  Tiender fra Grevens Land, som Biskoppen er blevet hindret i at oppebære.</p>
                  <p n="drb4"> Kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
