<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13240901001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13240901001</idno>
            <idno type="dd_serialno">142</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.294 med overskrift: <hi rend="italic">Biscop Iohannis y
                     Riibe collatz paa Bredeuatt kyrcke</hi>. — <hi rend="italic">Ab</hi>: Vidisse 1324 23. november,
                  tabt — <hi rend="italic">Ac</hi>: Vidisse 1326 21. juli, tabt — <hi rend="italic">Ab1</hi>: Løgumbogen p.290 —
                     <hi rend="italic">Ac1</hi>: Løgumbogen p. 298. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 126 (A57), 124 (<hi rend="italic">Aa</hi>) og 129 (<hi rend="italic">Ac1</hi>) — Reg. Dan.
                  nr. 1957.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491059.webp">2. rk. IX nr. 142</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513334.webp">II:9 nr. 142</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 142. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-09-01"> 1324. 1. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Ribe overdrager med sit kapitels samtykke Brede kirke til Løgum
                  kloster, efter at hertug Erik 2. af Jylland har skænket klostret sin patronatsret
                  til samme kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491060"/> Uniuersis presentes litteras inspecturis Iohannes dei gratia
                  Ripensis episcopus salutem in domino sempiternam, ♦ Cum a nobis quod iustum est
                  petitur, dignum est, ut id ipsum fauore debito prosequamur precipue quod ad
                  augmentum diuini cultus spectat, et remedium continet animarum. ♦ Sane nuper
                  religiosus uir et discretus, dominus Henricus abbas Loci Dei sua nobis
                  insinuatione patefecit, quod illustris princeps dominus Ericus dux Iutiæ, ius
                  patronatus, quod habuit in ecclesia beati Laurentii Brethwath spiritu sancto
                  inspiratus abbati et monasterio Loci Dei perpetuo donauit, ad tenendum unum altare
                  in monasterio supradicto, ad missam et honorem dei, et beate uirginis ibidem
                  singulis diebus celebrandam, petens humiliter ut sibi nomine monasterii dictam
                  ecclesiam conferre dignaremur. ♦ Nos igitur habito super hoc cum capitulo nostro
                  tractatu et deliberatione diligenti, memoratam ecclesiam dicto abbati et
                  monasterio de consilio et consensu capituli nostri, contulimus iure perpetuo
                  possidendam, saluo iure episcopali et archidyaconi, quod dari uel exhiberi
                  consueuit, secundum antiquam consuetudinem et approbatam. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum una cum sigillo capituli nostri presentibus duximus
                  apponendum, ♦ Datum Ripis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxiiii die beati Egidii abbati et confessoris. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Henricus] Hinricus <hi rend="italic">Ac1</hi>. </p>
               <p> 15 Brethwath] Bredtuadt <hi rend="italic">Ac1</hi>. </p>
               <p> 21 dicto] domino <hi rend="italic">Ab1</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1324/dd_13240822001" type="link">139</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds Naade Biskop af Ribe, til alle, der ser dette Brev, evindelig
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> Naar der stilles et retfærdigt Krav til os, er det rimeligt, at vi viser det vor
                  skyldige Gunst, især naar det tjener til Forøgelse af Gudstjensten og Bod for
                  Sjælene. For nylig har den regelbundne og kyndige Mand, Hr. Henrik, Abbed i Løgum,
                  henvendt sig til os og underrettet os om, at den højbaarne Fyrste Hr. Erik, Hertug
                  af Jylland, tilskyndet af den Helligaand, til evig Tid har skænket den
                  Patronatsret, som han havde i St. Laurentius Kirke i Brede, til Abbeden og
                  Klostret i Løgum, hvorved de kan holde et Alter i fornævnte Kloster til Afholdelse
                  af en Messe for Gud og den hellige Jomfru sammesteds hver Dag og vise dem Ære,
                  idet han ydmygt har bedt os om, at vi vil værdiges at overdrage ham i Klostrets
                  Navn den nævnte Kirke<ref target="drb1"/>. Vi har følgelig efter at have
                  forhandlet og omhyggeligt overlagt med vort Kapitel, med vort Kapitels Raad og
                  Samtykke overdraget omtalte Kirke til Hr. Abbeden og Klostret at besidde med Rette
                  til evig Tid, med Forbehold af Bispens og Ærkedegnens Ret, som plejer at gives og
                  ydes efter gammel og godkendt Sædvane. Til Vidnesbyrd om dette har vi ladet vort
                  Segl tillige med vort Kapitels Segl hænge under dette Brev. </p>
            <p> Givet i Ribe i det Herrens Aar 1324 paa Abbeden og Bekenderen St. Ægidius' Dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1324/dd_13240822001'&gt;139&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
