<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13240822001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13240822001</idno>
            <idno type="dd_serialno">139</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Løgum klosters arkiv, perg. 31 × 14,5 (plica 2,6); segl udrevet.
                  Bagpaa: <hi rend="italic">Breuadt kircke</hi>. Registreret i Reg. over Hansborg arkiv VI, 27,
                  trykt ÆA. V 772 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.280 nr. 215 med overskrift: <hi rend="italic">Hertuch
                     Erici breff paa Bredewadt kiircke</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 710. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse III 301 nr. 539; SRD. VIII 120 — Reg. Dan. nr. 1956; Rep. nr.
                  1400.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491057.webp">2. rk. IX nr. 139</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513332.webp">II:9 nr. 139</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 139. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-08-22"> 1324. 22. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Løgumkloster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Erik 2. af Jylland skænker patronatsretten over Brede kirke til
                  Mariealtret i Løgums klosterkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491058"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Ericus dei gracia dux
                  Iucie salutem in domino sempiternam/ ♦ Moris usitati est inter sapientes/ ut cum
                  aliquod inter eos notabiliter agitur hoc faciant litterarum auctenticarum munimine
                  et fidedignorum testimonio roborari\ in certitudinem presencium et memoriam
                  futurorum/ ♦ Quamobrem notum ffacimus uniuersis. quod nos. ad altare beate Marie\
                  uirginis in ecclesia monasterii Loci Dei constructum\ totum ius patronatus. quod
                  nobis more progenitorum nostrorum competit in. ecclesia sancti Laurencii in
                  Brethewath\ uacante per priuacionem cuidam Nicholao Dyacono. quondam rectori
                  eiusdem rite factam. pro eo quod ipse Nicholaus infra annum a sibi commissi
                  regiminis tempore numeratum. se non fecit ad sacerdocium promoueri ut habentur
                  extra de electione. licet canon. et cum ex libro sexto/ in remedium anime nostre
                  damus/ apropriamus. et libere assignamus. perpetuo/ anectendum. ♦ Neigitur dicto
                  monasterio super huiusmodi anexcionis seu collacionis gracia sibi per nos facta.
                  aliqua in posterum possit/ suborriri calumpnia uel ambiguitatis materia sibi
                  presentes litteras contulimus in testimonium et cautelam\ ♦ Actum et datum ibidem.
                  in presencia nostra. anno domini. millesimo trescontesimo uicesimo. quarto. in
                  octaua assumpcionis beate uirginis Marie. presentibus dominis Gherardo comite
                  Holtsacie et Stormarie/y Gysicone fratre suo socoris nostris karissimis. Iacobo
                  Rosteth milite Boecio sacerdote rectore ecclesie Byuldthorp. ac domino Petro
                  Alsingh/ notario nostro predilecto. et aliis quam pluribus. clericis et laicis
                  fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 ffacimus=facimus. </p>
               <p> 23 suborriri=suboriri. </p>
               <p> 25 trescontesimo=trescentesimo. </p>
               <p> 27 socoris=soceris. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19: c. 14 in VI<hi rend="sup">to</hi> De electione I 6. </p>
               <p> 20: c. 34 in VI<hi rend="sup">to</hi> De electione I 6. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade Hertug af Jylland, til alle, der ser dette Brev, evindelig
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> Det er Skik mellem kloge Mænd, at de, naar noget vigtigt forhandles mellem dem,
                  lader det bestyrke ved gode Breves Værn og troværdige Mænds Vidnesbyrd til Vished
                  for Nutiden og Ihukommelse i Fremtiden. Derfor gør vi vitterligt for alle, at vi
                  til Jomfru Maries Alter, der er rejst i Løgum Klosters Kirke, til Bod for vor Sjæl
                  giver, overdrager og frit tildeler at annektere til evig Tid hele Patronatsretten
                  som efter vore Forfædres Skik tilkommer os i St. Laurentius Kirke i Brede, der er
                  vakant, idet den paa retmæssig Vis er taget fra en Niels Degn, dens fordums
                  Sognepræst, af den Grund at samme Niels inden for et Aar regnet fra Tiden for
                  Embedets Overdragelse til ham ikke lod sig præstevie, saaledes som der staar i
                  Dekretalernes 6. Bog, om Valg, i Kapitlerne Licet Canon og Cum ex eo<ref target="drb1"/>. For at altsaa ikke i Fremtiden nogen Trætte eller Aarsag til
                  Tvivl skal opstaa for nævnte Kloster med Hensyn til denne vor Anneksion og
                  Overdragelse, har vi givet det dette Brev til Vidnesbyrd og Forvaring. </p>
            <p> Handlet og givet sammesteds i vort Nærvær i det Herrens Aar 1324, <pb facs="4513333"/> Ottendedagen efter Marie Himmelfart, i Nærværelse af Herrerne
                  Grev Gerhard af Holsten og Stormarn og hans Broder Giselbert, vore kære Svogre,
                  Ridder Jakob Roost, Bo, Sognepræst i Bylderup Kirke, og Hr. Peder Alsing, vor kære
                  Notar, og adskillige andre troværdige Mænd, gejstlige og læge. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Der citeres her den kanoniske Ret (c. 14 og c. 34 in VI<hi rend="sup">to</hi> de electione I 6). Kapitel 14 (Licet canon) bestemmer, at den, som
                  faar en Sognekirke, skal lade sig præstevie inden et Aar. Kapitel 34 (cum ex eo)
                  bestemmer, i hvilke Tilfælde der kan dispenseres fra denne Regel. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
