<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13241005001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13241005001</idno>
            <idno type="dd_serialno">146</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Udat. vidisse, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Berlin, Preussisches
                  Staatsarchiv, Rep. 783, Kurmärkische Lehnscopiar I f.42. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Riedel II, 2, 19; Mekl. UB. VII 215 nr. 4562 — Reg. Dan. nr. 1959*.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491062.webp">2. rk. IX nr. 146</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513336.webp">II:9 nr. 146</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 146. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-10-05"> 1324. 5. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg udpeger kong Kristoffer 2. til voldgiftsdommer i
                  striden mellem ham og markgrev Ludwig 1. af Brandenburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491063"/> Wy Heinrik van der gnaden godes herre t{ve} Mekelnburg t{ue}
                  Stargarde vnd tu Rodstok bechennin vnd betugin openbar in dissin brifin/ dat wy
                  mit vsem liuen {oe}m dem edeln manne greuin B. van Henninberg de en vormunder es
                  des achbern forsten margreuin Lod. van Brand. hebbin gededinget eine gantze sune
                  twischin dem margreuin vnd vs; vmme aller leye schelunge di twischin vs in beyden
                  syden gewesin is/ als hir na gescreuin is/ ♦ Tu dem erstin male vmme die drie
                  vogdye Lyuenwolde/ Stolp/ vnd Jagowe/y vnd vmbe dat wy vordert vppe die
                  vogdyedre/y dat wy dar an gelegt hebben scal vse herre konig Kristofer van
                  Denmarken gantze macht hebben van vser beyder wegene minne vnd rechtes/ also swat
                  he twischen vs in beyden siden sprickt na vser beyder rede; an minne oder an
                  rechte dat scole wye an beyden siden stede holden/ ♦ Hir vpp hebben enttruwen
                  gelouet dem van Henninberg vnd vs/ disse stede Nien Angermunde/y Templin. Cedenik.
                  Vorstemverder/ Saazburg vnd Jagowe vnd disse man/ her Grifeke her H. van
                  Stegelitz/ her H. van Sydowe/ her Diderik van Turnowe. her Diderik van
                  Wilmansdorp/ her Beteke van Holtztendorp/ her H. Scadebak. Her Henning van Gloyen.
                  her Ryprecht van Berlin. her Heinrik van Swechte. her Lud. van Nowen/ vnd her
                  Eckebrecht vnd der manne mere/ di in den drien vogdeien gesetin sint/ ♦ Also
                  bescheidenlich were dat de margreue des nicht en helde dat de konig spreke/ sø
                  scolen de vorbenomende slote/ lant vnd man/ in den drien vogdeien by vs bliuen/
                  went in di tid dat si de margreue mit minne van vns bringe; ♦ Were ok dat we des
                  nicht enholden/ dat vse herre de konig spreke/ so scolden de seluen man land vnd
                  slote/ in den drien vogedien bey dem margreuen bliuen/ ♦ Hir bynnen di wyle de
                  konig dit nicht entscheiden heft/ so scal de margreue beholden wat he in sinin
                  weren heft/ in den dren voygdeien vnde wy sullin ok beholden dat wy dar an in vsen
                  weren hebbin ♦ Dar an scal vser neyn den anderen beweren/ ♦ Vmbe Leuenwolde by
                  namin ist also geteidinget dat de margreue scal behalden vnbeworn dat hus vnde de
                  stat mit allin dem dat dar t{ue} h{oe}rt/ di man auer in dem lande di noch by vns
                  sint/ scolen bliuen by vs mit <pb facs="4491064"/> erem gude also vor. ♦ Dar scal
                  die margreuin nicht ane bewerren noch nie mant van siner wegen/ ♦ Ginget af van
                  des koniges wegene van Denmarchin dat he dit nicht enscheidde als hir
                  vorbeschreuen is/ so scaldet stan vpp de man vnde stede in dessen vorgenomden dren
                  vogdien/ dar it vor vpp stand/ vmme di lant stede vnd man di margreue Wold. gesatt
                  heft hern Droysiken von Krochern/ vnd hern Redeken van Ryddern mit alle dem dat
                  dar to horet/ vnd vmbe dat dat wy dar vpp vordern ist gelaten beyden siden vpp de
                  man vnd di stede in den seluin landen/ di scolen den margreuen vnd vs entscheiden
                  in minne oder in rechte/ vnd scolen by vs bliuen also lange wanne si vns
                  entscheiden na vser beyderrede/ ♦ Datscolen si entscheiden wenne de van Henninberg
                  vnd wye van deme konige van Denemarken weder komm binnen dren weken dar na wie
                  scullin vt allin dissin vorbenomeden landen nicht nemen mer/ wenne de rechten
                  plege/ vnd scolen se by rechte laten/ ♦ Vser nen scal dem andern neger buwen/ ♦
                  Vangene de nicht beredt hebbin/ vnd dingnusse de nicht beredt is/ di scolen dac
                  hebben/ vnd bestan tu negisten twelften/ vnd wat de konig darumb spreke/ dat scal
                  an beiden syden also bliuen/ ♦ Schude ienich pandunge vmme dingnisse an ieniger
                  syde dat scal man weder d{ue}n/ ane were binnin ener mant dat na dat man is
                  gemant/ ♦ &lt;Vo&gt;rt&lt;mer&gt; bole hertoge Rud. van Sachsin/ vnd vse {oe}m
                  hertoge Otte · vnd hertoge Wartizlaw van Stetin scolin ok ere ding laten/ vpp den
                  k{oe}nig van Denmark/ vnde scolen dat vorwissen mit lande vnd mit luden als wye
                  gedan hebbin/ ♦ Wolden si des nicht d{ue}n/ so scole wi mit in vnbeworren sin/ ♦
                  Tu einer betugunge disser deydinge hebbe wy dissin brief geuen besegelt. et
                  cetera. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxiiii<hi rend="sup">to</hi>, des nehestin vritages na Mich. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 B.=Berthold. </p>
               <p> 7 Lod.=Lodwik. </p>
               <p> — Brand.=Brandeburg. </p>
               <p> 8 vs] <hi rend="italic">herefter underprikket</hi>: tu dem ersten male. </p>
               <p> 17 H.=Heinrik. </p>
               <p> — H.=Heinrik. </p>
               <p> 19 H.=Heinrik. </p>
               <p> 20 Lud.=Ludwik. </p>
               <p> 5 Wold.=Woldemer. </p>
               <p> 18 &lt;Vo&gt;rt&lt;mer&gt;] <hi rend="italic">Aa1</hi> wert. </p>
               <p> 19 Rud.=Rudolf. </p>
               <p> 24 Mich.=Michaelis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Henrik, af Guds Naade Herre af Mecklenborg, af Stargard og af Rostock,
                  erkender og gør vitterligt med dette Brev, at vi med vor kære Onkel, den ædle Mand
                  Grev Berthold af Henneberg, som er Formynder for den agtværdige Fyrste Markgreve
                  Ludvig af Brandenburg, har afsluttet et fuldt Forlig mellem Markgreven og os
                  angaaende al Uoverensstemmelse, som har raadet mellem os paa begge Sider, og som
                  herefter skrevet staar. For det første om de tre Fogderier Liebenwalde, Stolpe og
                  Jagow og angaaende vore Fordringer med Hensyn til de tre Fogderier, hvad vi har
                  anvendt der, skal vor Herre Kong Kristoffer af Danmark paa vore begges Vegne have
                  fuld Magt til at afgøre efter Minde og Ret, saaledes at det, som han efter Ret
                  eller Minde dømmer til begge Sider, efter at vi begge har talt, det skal vi paa
                  begge Sider <pb facs="4513337"/> stedse overholde. Stæderne Nien-Angermünde,
                  Templin, Zehdenick, Fürstenwerder, Saazburg og Jagow og følgende Mænd Herr
                  Grifeke, Herr Henrik af Stegelitz, Herr Henrik af Sidow, Herr Didrik af Turnow,
                  Herr Didrik af Wilmannsdorf, Herr Beteke af Holtzendorf, Herr Henrik Schadebek,
                  Herr Johan af Gloien, Herr Richbert af Berlin, Herr Henrik af Schwechten, Herr
                  Ludvig af Nauen og Herr Eckbert og flere af de Mænd, som er bosatte i de tre
                  Fogderier, har paa deres Tro afgivet Løfte herom til Greven af Henneberg og til
                  os. Hvis det bliver aabenlyst, at Markgreven ikke holder det, som Kongen dømmer,
                  saa skal de førnævnte Borge, Lande og Mænd i de tre Fogderier forblive hos os,
                  indtil Markgreven i Mindelighed faar dem af os. Men sker det, at vi ikke
                  overholder det, som vor Herre Kongen dømmer, saa skal de samme Mænd, Lande og
                  Borge i de tre Fogderier forblive hos Markgreven. Saa længe som Kongen nu ikke har
                  truffet Afgørelsen, saa skal Markgreven beholde, hvad han har i sit Værge i de tre
                  Fogderier, og vi skal ogsaa beholde det, som vi har i vort Værge. Deri skal ingen
                  af os hindre den anden. Om Liebenwalde er særligt aftalt følgende, at Markgreven
                  uhindret skal beholde Borgen og Staden med alt, hvad dertil hører; men de Mænd i
                  Landet, som nu er os underlagt, skal forblive under os med deres Ejendele som før.
                  Deri skal Markgreven ikke lægge Hindringer i Vejen, ej heller nogen paa hans
                  Vegne. Er Kongen af Danmark Skyld i, at dette ikke kommer i Stand derved, at han
                  ikke afgør dette, som det er skrevet her i det foregaaende, saa skal det med
                  Hensyn til Mænd og Stæder i disse førnævnte tre Fogderier forblive bestaaende, som
                  det var forud. Om de Lande, Stæder og Mænd, som Markgrev Valdemar har pantsat til
                  Herr Droiseke af Kröcher og Herr Redeke af Redern med alt, hvad dertil hører, og
                  hvad vi kræver deraf, er Afgørelsen paa begge Sider overladt til Mændene og
                  Stæderne i de samme Lande. De skal med Minde eller Ret træffe Afgørelse mellem
                  Markgreven og os, og alt skal forblive hos os, indtil de træffer Afgørelsen mellem
                  os efter vore begges Tale. Det skal de afgøre inden tre Uger, efter at Greven af
                  Henneberg og vi er kommet tilbage fra Kongen af Danmark. Vi skal af alle disse
                  førnævnte Lande ikke tage mere end den retmæssige Afgift og skal lade dem forblive
                  ved deres Ret. Ingen af os skal bygge Borge nærmere ved den anden. Fanger, som
                  ikke har betalt Løsepenge, og Dingnisse<ref target="drb1"/>, som ikke er bleven
                  betalt, skal have Udsættelse og blive staaende til næste Hellig tre Kongers Dag,
                  og hvad Kongen dømmer derom, det skal forblive saaledes paa begge Sider. Sker der
                  nogen Pantsættelse for <pb facs="4513338"/> Dingnisse paa nogen Side, der skal man
                  erstatte inden een Maaned, efter at man har faaet Paamindelse derom. Fremdeles
                  skal vor Frænde Hertug Rudolf af Sachsen og vor Onkel Hertug Otto og Hertug
                  Vartislav af Stettin ogsaa overlade deres Sager til Kongen af Danmarks Afgørelse
                  og skal stille Sikkerhed for det med Land og Folk, lige som vi har gjort. Hvis de
                  ikke vil gøre det, skal vi intet have at gøre med dem. Til Vidnesbyrd om dette
                  Forlig har vi givet dette Brev forseglet osv. i det Herrens Aar 1324 første Fredag
                  efter Mikkelsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1324/dd_13240610001'&gt;119&lt;/a&gt; Note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
