<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13240817001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13240817001</idno>
            <idno type="dd_serialno">137</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Odensebogen p.62 med marginalnote: <hi rend="italic">Sequens littera
                     est quondam Esgeri archiepiscopi Lundensis cum sigillo oblongo etc</hi>. og
                  seglbeskrivelse nederst paa siden: <hi rend="italic">Sequitur littera quondam Esgeri
                     archiepiscopi Lundensis cum sigillo oblongo de cera alba per totum in pressula
                     pergaminea impendente in cuius medio apparuit ymago episcopi infulati et
                     pontificialibus induti in sede episcopali residentis et in sinistra manu
                     baculum pontificalem siue pastoralem habentis. ac dextra manu ad benedicendum
                     extenta et eleuata. et infra suos pedes clipeus describebatur subiectus in
                     cuius transuersa parte unum lilium apparuit descriptum et in circumferentia
                     continebatur hec scriptura. S(igillum) Esgeri dei gracia Lundensis ecclesie
                     archiepiscopi Swecie primatis</hi>. Endvidere er brevet betegnet med bogstavet
                     <hi rend="italic">C</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1398 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491056.webp">2. rk. IX nr. 137</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513331.webp">II:9 nr. 137</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 137. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-08-17"> 1324. 17. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Esger af Lund tillader biskop Peder i Odense at annektere nogle kirker
                  til kapitlets underhold. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491057"/> Esgerus dei gracia archiepiscopus Lundensis Swecie primas
                  dilectis in Christo priori et capitulo Othoniensi salutem et sinceram in domino
                  caritatem/ ♦ Cum monasterium uestrum in quo diuino seruicio mancipati estis pro
                  uestra sustentacione et hospitalitate tenenda/ necnon alia onera subportanda
                  tenues habeat redditus et exiles nos uestris precibus ex paterne sollicitudinis
                  affectu inclinati nostrum consensum et auctoritatem prestamus ut si uenerabilis
                  frater noster dominus Othoniensis aliquas ecclesias uestro capitulo pro congrua
                  sustentacione uestra duxerit adnectendas easdem ualeatis canonice possidere ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xx quarto sexta feria post
                  assumpcionem beate uir ginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 adnectendas] <hi rend="italic">senere rettet til</hi> annectendas <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds Naade Ærkebiskop af Lund og Sveriges Primas, hilser sine med
                  Kristus kære Prioren og Kapitlet i Odense med oprigtig Kærlighed i Gud. </p>
            <p> Da Eders Kloster, i hvilket I er hengivet til Guds Tjeneste, kun har ringe og
                  magre Indtægter til at ernære Eder og opretholde Herberget samt til at bestride de
                  andre Byrder, giver vi, — tilskyndede af Eders Bønner og af faderlig Omhu og
                  Kærlighed — vort Samtykke og vor Bemyndigelse til, at I, hvis vor ærværdige Broder
                  Hr. Biskoppen af Odense vil lade <pb facs="4513332"/> nogle Kirker annektere til
                  Eders Kapitel som passende Underhold for Eder, kan besidde dem med kanonisk Ret.
                  Til Vidnesbyrd om dette er vort Segl hængt under dette Brev. </p>
            <p> Givet i det Herrens Aar 1324, Fredagen efter Marie Himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
