<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13241121001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13241121001</idno>
            <idno type="dd_serialno">148</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VII 226 nr. 4576; Pom. UB. VI 239 nr. 3798 — Reg. Dan. nr.
                  1960*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491065.webp">2. rk. IX nr. 148</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513338.webp">II:9 nr. 148</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 148. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-11-21"> 1324. 21. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Musenbeke </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg slutter forbund med hertugerne Otto 1. og
                  Wartislaw 4. af Pommern. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Hinric van der gnade godis here to Meclenborch to Stargarde unde to Rozstok
                  bekennen in desme opene brive, dat we unde use erfnamen met usen leven omen hern
                  Otten unde hern Werzlaw hertogen der Wende, Cassuben unde der Pomerenen unde met
                  eren erfnamen usik ewichliken vorbunden hebben met vorbort unde met rade unser
                  truwer man, also hirna bescreven steit. Wy scolen en unde eren erfnamen helpen to
                  al eren noden met al unser macht up al gene de leven, se sin we dat se sin, sunder
                  den koningh van Denemarke.... </p>
            <p> Uppe dat, dat desse vorbenomenden stukke stede unde vast bliven, so hebbe wy
                  desse breve gegeven unde gestedegit met unsem ingesegel. Desser dink tůgen: her
                  Busso van der Dolle, her Gerart van Bertkow, her Merten van der Hude unde her Otto
                  van Dewyz riddere unde nuch anderer bederver lůde. Desse bref is gegeven in den
                  jaren godis bort dusent jar druhundert jar in dem viruntwyntegesten jare, des
                  midwekes na sente Elsebethen dage, in dem dorppe to Musenbeke. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Henrik, af Guds Naade Herre til Mecklenburg, Stargard og Rostock, erklærer ved
                  dette aabne Brev, at vi og vore Arvinger med vore kære Onkler Hr. Otto og Hr.
                  Vartislav, Hertuger af Venden, Kassubien og Pommern, og med deres Arvinger til
                  evig Tid har forbundet os med Sam<pb facs="4513339"/>tykke og Raad af vore tro
                  Mænd, saaledes som det herefter staar beskrevet: Vi skal hjælpe dem og deres
                  Arvinger i al deres Nød med al vor Magt mod alle, der lever, det være sig, hvem
                  det være vil, undtagen Kongen af Danmark. ... </p>
            <p> Paa det at disse fornævnte Punkter kan forblive varige og faste, har vi givet
                  dette Brev og stadfæstet det med vort Indsegl. Om disse Ting vidner: Hr. Burchard
                  von der Dolle, Hr. Gerhard af Bertekow, Hr. Martin von der Hude og Otto af Dewiz,
                  Riddere, og desuden andre kyndige Mænd. </p>
            <p> Dette Brev er givet Aar 1324 efter Kristi Fødsel, Onsdag efter St. Elisabeths Dag
                  i Landsbyen Musenbeke. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
