<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13240824001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13240824001</idno>
            <idno type="dd_serialno">140</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv, Städtische Urkunden nr. 181. Perg. 16 × 7,5; spor
                  af grønt voks af det paatrykte segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 1059. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pom. UB. VI 227 nr. 3780.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491058.webp">2. rk. IX nr. 140</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513333.webp">II:9 nr. 140</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 140. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-08-24"> [1324?] 24. august <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Pom. UB. anbringer brevet under 1324 uden angivelse af grund.
                  Efter skriften at dømme stammer brevet fra 1. halvdel af 14. aarh. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Raadmændene i Helsingør erklærer overfor raadmændene i Stralsund, at det gods,
                  som er belagt med arrest i Stralsund på Hinzeke Ratzeburgs vegne, efter et
                  skibbrud ved Helsingør var blevet bjærget af den danske konges høvedsmand og
                  derfor tilkom denne, og at dette alene var grunden til, at der var gjort krav
                  gældende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491059"/> Prouidis uiris honorabilibus et discretis. dominis consulibus
                  ciuitatis Sundensis consules et ciues in Helsinghøør obsequium debite humilitatis
                  in domino et salutem. uestre discrecioni. presentibus signantes/ protestando/ quod
                  bona apud uos Sundis. apud quendam Bylowe in Sundis inpedita. et arestatas ex
                  parte et nomine Hynzæken Rassenborgh quod ipsa bona apud nos per naufragium ad ius
                  regium legaliter et debite sunt deuoluta. et nulla alia de causa esse et fuisse
                  aliqualiter inpedita. sed laboribus et expensis ipsius officialis et capitanei
                  domini regis Danorum de maris profunditate extracta et aquisita. ♦ Dominus uos
                  conseruet\ nobis precipientes ♦ Scriptum sub sigillo nostre ciuitatis die beati
                  Bartholomei apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 consules et ciues in Helsinghøør] <hi rend="italic">o. l. i A</hi>. </p>
               <p> 14 Bylowe] <hi rend="italic">herefter et overstreget og underprikket Ord i A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Raadmænd og Borgere i Helsingør til de kloge Mænd, de hæderværdige og kyndige
                  Herrer Raadmændene i Byen Stralsund vor skyldige og ydmyge Tjenstvillighed med Gud
                  og Hilsen, idet vi med dette Brev tilkendegiver Eder, kyndige Mænd, og erklærer,
                  at noget Gods hos Eder i Stralsund er blevet krævet og belagt med Arrest hos en
                  Mand ved Navn Bülow i Stralsund paa Henrik Ratzeburgs Vegne og i hans Navn,
                  eftersom det Gods efter et Skibbrud hos os efter Lov og Skyldighed er tilfaldet
                  Kongen, og det er ikke og har ikke været krævet af nogen anden Grund, men det er
                  takket være den Herre Danmarks Konges Embedsmands og Høvedsmands Arbejde og
                  Omkostninger blevet fremdraget og hentet op fra Havets Dyb. Herren bevare Eder. Vi
                  er til Eders Tjeneste. </p>
            <p>Skrevet under vor Bys Segl paa Apostlen St. Bartholomæus Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet mangler Aarstal, og Pommersches Urkundenbuch Bd. 6 Side 227
                  anbringer Brevet under 1324 uden Angivelse af Grund. Efter Skriften at dømme
                  stammer Brevet fra første Halvdel af 14. Aarhundrede. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
