<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13240609003</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13240609003</idno>
            <idno type="dd_serialno">117</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Avin. 21 f.71v med taksten: xi.
                  — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 77 f.111 ep. 1350. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Acta Pont. I 51 nr. 117; Reg. de Jean XXII nr. 19744.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491036.webp">2. rk. IX nr. 117</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513313.webp">II:9 nr. 117</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 117. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter Aa1, da Aa ikke har været tilgængelig for udgiveren. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-06-09"> 1324. 9. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. giver magister Peder Rikulvsen et kanonikat og ventebrev paa et
                  præbende i Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio magistro Petro Riculphi canonico Ripensi. salutem. ♦ Tue probitatis
                  merita super quibus apud nos tibi laudabile testimonium perhibetur/ exposcunt/ ut
                  nos tibi reddamur ad gratiam liberales. ♦ Hinc est quod nos uolentes premissorum
                  consideratione personam tuam fauore prosequi gratioso/ canonicatum ecclesie
                  Ripensis/ cum plenitudine iuris canonici apostolica tibi auctoritate conferimus/
                  et de illo etiam prouidemus/ prebendam uero nulli alii de iure debitam/ si qua in
                  predicta ecclesia uacat ad presens/ uel cum uacauerit/ quam tu per te/ uel
                  procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum/ infra unius mensis spatium/
                  postquam tibi/ uel eidem procuratori uacatio illius innotuerit/ duxeris
                  acceptandam/ conferendam tibi post acceptationem huiusmodi cum omnibus iuribus et
                  pertinentiis/ suis/ donationi apo<pb facs="4491037"/>stolice reseruamus.
                  districtius inhibentes. uenerabili fratri nostro .. episcopo/ et dilectis filiis
                  .. capitulo Ripensibus/ seu illi uel illis/ ad quem/ uel ad quos in dicta
                  ecclesia/ canonicorum receptio/ et prebendarum collatio/ prouisio uel queuis alia
                  dispositio pertinet/ communiter uel diuisim/ ne de illa interim etiam ante
                  acceptationem huiusmodi/ nisi postquam eis constiterit/ quod tu/ uel procurator
                  predictus/ illam nolueris acceptare/ disponere quoquomodo presumant/ ac
                  decernentes exnunc irritum et inane/ si secus super hoc a quoquam quauis
                  auctoritate scienter/ uel ignoranter contigerit attemptari. non obstantibus/ de
                  certo canonicorum numero et quibuslibet aliis ipsius ecclesie statutis et
                  consuetudinibus contrariis/ iuramento. confirmatione apostolica/ uel quacumque
                  firmitate alia roboratis. aut si aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in
                  eadem ecclesia/ in canonicos sint recepti/ uel ut recipiantur insistant. seu si
                  super prouisionibus sibi faciendis/ de canonicatibus et prebendis/ in ipsa
                  ecclesia speciales/ uel de beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales/
                  nostras/ uel predecessorum nostrorum/ Romanorum pontificum/ aut legatorum sedis
                  apostolice litteras impetrarint/ etiam si per eas ad inhibitionem/ reseruationem/
                  et decretum/ uel alias quomodolibet sit processum. quibus omnibus preterquam
                  auctoritate nostra/ in ecclesia ipsa receptis/ seu prebendas inibi expectantibus/
                  te in assecutione predicte prebende uolumus anteferri/ sed nullum per hoc eis quo
                  ad assecutionem aliorum beneficiorum et prebendarum preiudicium generari. seu si
                  eisdem .. episcopo et .. capitulo/ uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a
                  predicta sit sede indultum/ quod ad receptionem uel prouisionem alicuius minime
                  teneantur/ et ad id compelli non possint quodque de canonicatibus et prebendis
                  ipsius ecclesie aut aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collationem/
                  prouisionem/ uel quamcumque aliam dispositionem coniunctim uel separatim
                  spectantibus nequeat aliter prouideri/ per litteras apostolicas non facientes
                  plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem/ et
                  qualibet alia dicte sedis indulgentia/ generali uel speciali/ cuiuscumque tenoris
                  existat/ per quam presentibus/ non expressam/ uel totaliter non insertam/ effectus
                  huiusmodi nostre gratie impediri ualeat quomodolibet uel differri/ et de qua
                  cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mentio specialis. seu si
                  presens non fueris ad prestandum/ de obseruandis statutis et consuetudinibus
                  eiusdem ecclesie <pb facs="4491038"/> solitum iuramentum. dummodo in absentia tua
                  per procuratorem ydoneum/ et cum ad ecclesiam ipsam accesseris corporaliter illud
                  prestes. aut quod in Roskildensi archidiaconatum. cui cura imminet animarum/ et in
                  Lundensi/ ecclesiis canonicatum et prebendam nosceris obtinere. ♦ Nulli ergo
                  (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre collationis/ prouisionis/
                  reseruationis/ inhibitionis/ et constitutionis/ infringere (uel ei ausu temerario
                  contraire). ♦ Si quis (autem hoc attemptare presumpserit indignationem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum). ♦ Datum/ Auinione. v. idus iunii/ anno octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 1..=Iohanni. </p>
               <p> 21 ..=Iohanni. </p>
               <p> 4 nulli ergo ... incursurum] <hi rend="italic">Aa1</hi> nulli ergo etcetera. nostre collationis/
                  prouisionis/ reseruationis/ inhibitionis/ et constitutionis / infringere etcetera.
                  Si quis etcetera. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede Søn Magister Peder Rikulvsen, Kannik i Ribe, vor Hilsen. Din
                  fortjenstfulde Retskaffenhed, hvorom Folk aflægger et rosende <pb facs="4513314"/>
                  Vidnesbyrd overfor os, kræver, at vi gavmildt skal vise dig vor Naade. Derfor vil
                  vi i Betragtning heraf vise din Person en Gunst og overdrager dig med apostolisk
                  Myndighed et Kanonikat ved Kirken i Ribe med fuld kanonisk Ret og giver dig det
                  ved Provision, og vi reserverer til apostolisk Besættelse et Præbende, som ingen
                  anden med Rette kan gøre Krav paa, — hvis der er et saadant ledigt i den nævnte
                  Kirke for Tiden, eller naar det bliver ledigt, — og som du tager imod personlig
                  eller ved din dertil retmæssigt beskikkede Befuldmægtigede, inden der er gaaet en
                  Maaned, efter at du eller samme Befuldmægtigede har hørt, at det er bleven ledigt,
                  til Overdragelse til dig, naar du saaledes har taget imod det, med al dets Ret og
                  Tilbehør, og vi forbyder strengt vor ærværdige Broder Biskop (Jens) af Ribe og
                  vore elskede Sønner Kapitlet i Ribe eller den eller dem, som i Fællesskab eller
                  enkeltvis har Ret til Optagelse af Kanniker og til Overdragelse, Provision eller
                  nogen anden Raadighed over Præbenderne i den nævnte Kirke, at de paa nogen Maade
                  fordrister sig til i Mellemtiden, — ogsaa inden du modtager Præbendet —, at
                  foretage sig noget med det, uden at de først har faaet sikkert at vide, at du
                  eller den fornævnte Befuldmægtigede ikke vil tage imod det, og vi bestemmer, at
                  det fra nu af skal være ugyldigt og ude af Kraft, om nogen med nogen Myndighed,
                  med eller uden Viden om dette, skulde foretage sig noget andet i denne Sag, uanset
                  denne Kirkes Regel om et bestemt Antal af Kanniker og alle andre herimod stridende
                  Bestemmelser og Sædvaner, selv om de er bestyrkede med Ed, apostolisk Stadfæstelse
                  eller nogen anden Befæstelse, eller om nogen i Kraft af apostolisk eller nogen
                  anden Myndighed er bleven anerkendt eller virker for at blive anerkendt som
                  Kanniker i denne Kirke, eller om de angaaende Provisioner, som de skal have paa
                  Kanonikater og Præbender i denne Kirke, har erhvervet særlige eller vedrørende
                  kirkelige Beneficier i de Egne almindelige Breve fra os eller vore Forgængere som
                  romerske Paver eller det apostoliske Sædes Legater, selv om man i Kraft af disse
                  er skredet til Forbud, Reservation og Afgørelse eller har truffet andre
                  Forholdsregler, thi det er vor Vilje, at du i at opnaa dette Præbende skal gaa
                  forud for alle andre undtagen for dem, som i Kraft af vor Myndighed er anerkendte
                  som Kanniker i denne Kirke eller venter paa Præbender i samme, dog at dette ikke
                  maa skade dem i Opnaaelsen af andre Beneficier og Præbender; og uanset, om der af
                  fornævnte Sæde er givet samme Biskop (Jens) og Kapitel eller andre i Fællesskab
                  eller enkeltvis Bevilling paa, at de ikke skal være bundne til Anerkendelse eller
                  Provision af nogen <pb facs="4513315"/> og ikke kan tvinges dertil, og paa, at
                  ingen skal kunne provideres paa anden Maade med Kanonikater og Præbender i denne
                  Kirke eller med andre kirkelige Beneficier, som i Fællesskab eller enkeltvis hører
                  under deres Besættelse, Provision eller anden Raadighed, ved apostolisk Brev, som
                  ikke fuldstændigt, udtrykkeligt og Ord til andet omtaler denne Bevilling; og
                  uanset al anden almindelig eller særlig Begunstigelse fra dette Sæde, hvilken
                  Ordlyd den end har, som paa nogen Maade, naar ikke den omtales og i sin Helhed
                  optages i dette vort Brev, kan hindre eller blot udsætte Virkningen af denne vor
                  Naadesbevisning paa nogen Maade, og af hvis hele Ordlyd der skal ske særlig Omtale
                  i dette vort Brev; og uanset, at du ikke er til Stede for at aflægge den
                  sædvanlige Ed paa at overholde samme Kirkes Bestemmelser og Sædvaner, naar du blot
                  i dit Fravær aflægger den ved en dertil egnet Befuldmægtiget og selv aflægger den,
                  naar du personlig kommer til Kirken, eller at du vides at indehave
                  Ærkedegneembedet med Sjælesorg i Roskilde Kirke og et Kanonikat og Præbende ved
                  Kirken i Lund<ref target="drb1"/>. Intet Menneske maa bryde denne vor
                  Overdragelse, Provision, Reservation, Forbud og Bestemmelse eller dumdristigt
                  handle herimod. Men hvis nogen fordrister sig til at gøre dette, skal han vide, at
                  han derved vil paadrage sig Gud den Almægtiges og hans hellige Apostle Petrus' og
                  Paulus' Vrede. Givet i Avignon 9. Juni i vort 8. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1324/dd_13240609001'&gt;115&lt;/a&gt; Note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
