<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13240531001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13240531001</idno>
            <idno type="dd_serialno">114</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 112 pars 2 f.68v ep. 107. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldi Continuatio Baron. V 270; Acta Pont. I 49 nr. 115; MGH. IV
                  Leges V 756 nr. 913 — Reg. Dan. 1949*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491031.webp">2. rk. IX nr. 114</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513309.webp">II:9 nr. 114</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 114. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-05-31"> 1324. 31. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. advarer ved brev og sendebud kong Kristoffer 2. mod at gøre
                  fælles sag med den tyske konge Ludwig af Bayern. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491032"/> Carissimo in Christo filio Christoforo. regi Danorum
                  illustri. ♦ Magnificentie tue litteris solita benignitate receptis prout ex
                  illarum tenore perpendimus magnam deuotionem erga nos ut spiritualem patrem et
                  sanctam Romanam ecclesiam matrem tuam habere pretendis/ non absque sincere mentis
                  iudicio te nobis et tua liberaliter offerendo super quo beniuolentiam regiam cum
                  gratiarum actione multiplici dignis in domino laudibus commendantes/ ut uersa uice
                  de sincera patris affectione confidas placitum gerimus quod nos requiras in tuis
                  oportunitatibus confidenter nam sicut te ut carissimum filum brachiis paterne
                  dilectionis amplectimur sic in illis quantum cum deo poterimus te fauorabiliter
                  prosequemur. ♦ Ceterum quod uenerabilis frater noster. &lt;R&gt;eualiensis
                  episcopus nunc agens in curia/ repetat de nostra licentia eius ecclesiam hucusque
                  ipsius absentiam uerisimiliter deplorantem quantum in nobis est placet nobis et ab
                  hactenus proculdubio placuit dum tamen id alias ipsius hic negotia commode
                  patiantur. ♦ Ad hec audiuisse te credimus quod cum magnificus uir Ludouicus dux
                  Bauarie discorditer in Romanum regem electus ante obtentam ab apostolica sede
                  approbationem et confirmationem ipsius indebite se immiscens administrationi
                  eiusdem regni atque imperii cuius regimen imperio ipso uacante sicut uacare
                  noscitur in presenti ad nos et predictam ecclesiam de iure noscitur pertinere
                  impertinenter nomen et titulum regium sibi assumeret. et iura dicti regni et
                  imperii occuparet. in offensam dei nostram et ecclesie prefate iniuriam opprobrium
                  pariter atque dampnum quamuis ad ipsum publica monitio nostra precederet ut infra
                  certum competentem terminum sibi prefixum a premissis desisteret/ et attemptata
                  indebite reuocaret/ quia tamen sic insania sue mentis inualuit quod huiusmodi
                  nostra monitione contempta patenter adheret et fauet nostris in Ytalia et eiusdem
                  ecclesie rebellibus et hostibus publicis. &lt;f&gt;inaliter tanquam hereticis
                  condempnatis contra ipsum ducem processum nouiter fecimus in quo eum prodolor tam
                  exigente quam clamante iusticia excommunicauimus publice/ ac processus adhuc alios
                  fecimus ex quibus dampnandos et reprobos ausus <pb facs="4491033"/> suos
                  salubriter actore domino reprimamus. ♦ Hec sane specialiter et succinte tibi
                  presentibus intimanda prouidimus ut ex illis attenta meditatione consideres et
                  uideas occulta&lt;t&gt;e/ iungendo te duci prefato cui et quali rebus sic
                  extantibus te coniungis ut honori et fame tue non detrahas et deum nos ac ipsam
                  ecclesiam in anime tue periculum non offendas. ♦ Et quia uenerabili fratri nostro
                  Bartholomeo episcopo Electensi. et dilecto filio. Bernardo abbati monasterii
                  sancti Theofredi ordinis sancti Benedicti. Aniciensis diocesis nunciis nostris
                  exhibitoribus presentium quos ad partes ipsas transmittimus super hiis certa
                  commisimus tibi ex parte nostra oretenus referenda. rogando et hortando
                  subiungimus ut ipsorum relatibus prebeas plenam fidem. ♦ Datum Auinione. ii.
                  kalendas iunii. anno. octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 &lt;R&gt;eualiensis] Beualiensis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 23 regium)] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> s nomen <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 29 &lt;f&gt;inaliter] sinaliter <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 3 occulta&lt;t&gt;e] occultare <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære Søn i Kristus Kristoffer, de Danskes højbaarne Konge. Dit Brev<ref target="drb1"/>, stormægtige Konge, har vi modtaget med sædvanlig Velvilje, og,
                  som vi har set af dets Tekst, hævder du, at du nærer stor Hengivenhed for os som
                  din aandelige Fader og for Romerkirken som din Moder, idet du efter et oprigtigt
                  Sinds Valg gavmildt byder os dig og dit, hvorfor vi under mangfoldig Taksigelse
                  lovpriser dig med fortjent Ros i Herren, og for at du omvendt kan lide paa vor
                  oprigtige Faderkærlighed, stemmes vi til Mildhed, naar du efter bedste Lejlighed
                  henvender dig til os med Tillidsfuldhed, thi ligesom vi omfavner dig som en kær
                  Søn med en kærlig Faders Arm, saaledes vil vi i disse Tilfælde vise dig vor Naade,
                  saa vidt som vi kan efter Guds Vilje. Naar vor ærværdige Broder Biskoppen af
                  Reval, som nu opholder sig ved Kurien, med Tilladelse fra os rejser hjem til sin
                  Kirke, som hidtil sandsynligvis har begrædt hans Fravær, er vi for vor Del enige
                  deri og har utvivlsomt været det, forsaavidt som hans Forretninger her ellers kan
                  tillade det. </p>
            <p> Dernæst tror vi, at du har hørt, at den stormægtige Hertug Ludvig af Bayern, som
                  ved et Valg under Uenighed blev valgt til romersk Konge<ref target="drb2"/>
               <pb facs="4513310"/> og, inden han havde faaet det apostoliske Sædes Godkendelse
                  og Stadfæstelse, paa usømmelig Vis har blandet sig i Styrelsen af dette Rige og
                  Imperium, hvis Styrelse, naar Tronen staar tom, saaledes som Tilfældet vides at
                  være nu for Tiden, med Rette vides at tilkomme os og Kirken<ref target="drb3"/>,
                  og skamløst har antaget Kongenavn og Titel og tiltaget sig dette Riges og
                  Imperiums Rettigheder, til Krænkelse af Gud og Fornærmelse, Haan og Skade for os
                  og fornævnte Kirke, skønt han først havde faaet en offentlig Formaning fra os om,
                  at han inden en vis passende Termin, som han forud havde faaet angivet, skulde
                  afstaa fra det foran nævnte og tilbagekalde det, som han uberettiget havde forsøgt
                  paa. Men eftersom hans vanvittige Sind i den Grad har taget Magten fra ham, at han
                  med Foragt for denne vor Formaning aabenlyst slutter sig til og begunstiger
                  Oprørere mod os og Kirken og vore og Kirken i Italiens aabenlyse Fjender, som nu
                  tilsidst er fordømte som Kættere<ref target="drb4"/>, har vi nu for nylig anlagt
                  en Proces mod Hertugen og deri, desværre, eftersom Retfærdigheden krævede det og
                  raabte derpaa, offentlig lyst ham i Kirkens Band, og vi har endda begyndt en anden
                  Proces, hvori vi med Gud som Sagens Aktor paa helsebringende Maade kuer hans
                  fordømmelige og uretmæssige Forvovenhed. Dette har vi nu i Korthed og særligt
                  ladet forebringe dig, for at du kan betragte det med megen Opmærksomhed og i
                  Stilhed kan indse, hvem det er du forbinder dig med, naar du under disse Forhold
                  forbinder dig med den fornævnte Hertug<ref target="drb5"/>, og tage Vare paa, at
                  du ikke gør Skaar i din Ære og dit Rygte og krænker Gud, os og Kirken med Fare for
                  din Sjæls Frelse. Og eftersom vi har overdraget vor ærværdige Broder Biskop
                  Bartholomæus af Alet og vor elskede Søn Abbed Bernardus fra St. Theofreds Kloster
                  af den hellige Benedikts Orden i Le Puy Stift, vore Sendebud, som er Overbringere
                  af dette Brev, og som vi sender til de Egne, mundtlig at meddele dig visse Ting
                  herom fra os, føjer vi dertil vor Formaning og Opfordring til at nære Tillid til
                  deres Beretning. Givet i Avignon 31. Maj i vort 8. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ikke bevaret.</p>
                  <p n="drb2"> Hertug Ludvig af Bayern var 1313 blevet valgt til tysk Konge af et
                  Flertal af Kurfyrsterne. Skønt dette Valg var fuldt lovligt, vilde hans
                  Modkandidat, Habsburgeren Frederik af Østerrig, ikke anerkende det, men søgte med
                  Vaabenmagt at hævde sin formentlige Ret til Tronen. Efter flere Aars Kamp led han
                  dog tilsidst i Slaget ved Mühldorf (1322) et afgørende Nederlag og blev selv taget
                  til Fange. Paven havde fra først af ikke taget Parti i Striden, men da Ludvig
                  efter Sejren begyndte at optræde i Italien og bl. a. støttede Pavens Modstandere,
                  Viscontierne i Milano, greb Johannes 22. ind overfor ham og lyste ham 1323 i
                  Band.</p>
                  <p n="drb3"> Denne Sætning var uden Hjemmel, og en saa vidtgaaende Paastand var næppe
                  fremsat af nogen tidligere Pave.</p>
                  <p n="drb4"> Herved menes vel bl. a. de i Note 2 omtalte Viscontier. <pb facs="4513311"/>
                  </p>
                  <p n="drb5"> Den danske Konge havde sluttet Aftale om Ægteskab mellem Ludvigs Søn,
                  Markgreven af Brandenburg, og hans egen Datter Margrete, jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610525001'&gt;51&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13611023004'&gt;96&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
