<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13240512001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13240512001</idno>
            <idno type="dd_serialno">112</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.77v med overskrift: <hi rend="italic">Biergheret Ionas
                     dictus Quaas scotauit Nicolao Rampi bona sua</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 480 — Reg. Dan. nr. 1948.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491030.webp">2. rk. IX nr. 112</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513308.webp">II:9 nr. 112</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 112. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-05-12"> 1324. 12. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Bjærge Herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Bjærge herredsting, at Jonas Kvas skøder sin ejendom i Glud til
                  degnen Niels Rampe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491031"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus sacerdos in Gluut
                  Petrus Kooll Lagho Hyllæsun Nicolaus Noos Iohannes Fadhersun Petrus Bendictsun et
                  Iohannes Iacobsun salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus uniuersis in uerbo
                  ueritatis protestantes nos presentes fuisse uidisse et audiuisse quod constitutus
                  in placito nostro Biergheret Ionas dictus Quaas Nicolao dyacono dicto Rampi omnia
                  bona sua et singula in Gluutz mark sita. uidelicet omnes terras suas et singulas
                  exceptis terris Gøttonis Baarthsun. omnes domos suas omnia prata sua et omnes
                  siluas suas alienauit legaliter et scotauit. et insuper obligauit se terras Gythæ
                  Therkils cuidam Thommy Nicher impigneratas pro sedecim marcis denariorum usualium
                  in dicto placito redempturum predicto Nicolao quas quidem terras dictus Nicolaus
                  dyaconus predictum Ionam per quatuor paria literarum regalium redimere cogens per
                  quinquennium et ultra ad usus suos habuit pacifice et quiete ♦ In cuius rei
                  testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦ Datum anno domini m ccc
                  xxiiii in die beatorum Nerci et Achillei martyrum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, Præst i Glud, Peder Kaal, Lave Hyllesen, Niels Noos, Jens Fadersen, Peder
                  Bentsen og Jens Jakobsen til alle, der ser dette Brev, evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør i Sandhed vitterligt for alle og erklærer, at vi har overværet, set og
                  hørt, at Jon kaldet Kvas personligt fremmødte paa vort Ting i Bjærgeherred og til
                  Degnen Niels kaldet Rampe lovformeligt har afhændet og skødet alt sit Gods,
                  beliggende i Glud Mark, nemlig sine Jorder alle som en med Undtagelse af Gøde
                  Baardsens Jorder, alle sine Bygninger, alle sine Enge og alle sine Skove, og han
                  har desuden forpligtet sig til paa det nævnte Ting at indløse for fornævnte Niels
                  Gyde Terkels Jorder, som er pantsat til en vis Thomas Niker for 16 Mark gængs
                  Mønt, hvilke Jorder nævnte Degn Niels har tvunget fornævnte Jon med fire Par
                  Kongebreve til at indløse og har besiddet i Ro og Fred til egen Nytte i mere end
                  fem Aar. Til Vidnesbyrd om dette er vore Segl hængt under dette Brev. </p>
            <p> Givet i det Herrens Aar 1324 paa de hellige Martyrer Nereus' og Achilles' Dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
