<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13240427002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13240427002</idno>
            <idno type="dd_serialno">107</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Leverkus I 629 nr. 511 — Reg. Dan. nr. *1375.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491026.webp">2. rk. IX nr. 107</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513305.webp">II:9 nr. 107</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 107. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1324-04-27"> [1324. 27. april-21. juli] 
               <note>
                  <p> Datering: Det fremgaar af dette brev, med hvilket nr.<ref target="/books/dipdan/1324/dd_13240427003" type="link">108</ref> hænger nøje
                  sammen, at de to breve maa være udstedt før et fuldt dateret brev om samme sag
                  1324 21, juli (Leverkus I 633 nr. 513), mens de maa være udstedt efter biskop Jens
                  af Slesvigs omtalte mægling (nr.<ref target="/books/dipdan/1324/dd_13240427001" type="link">106</ref>), cf. Leverkus I 630 Anm. 3. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. af Holsten lover at opfylde det forlig, som biskop Jens af
                  Slesvig har tilvejebragt mellem ham og biskop Henrik af Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nouerint uniuersi presentes litteras inspecturi, quod nos Gherardus dei gracia
                  comes Holtzatie ac Stormargie, placita et composicionem per uene<pb facs="4491027"/>rabilem patrem dominum Iohannem episcopum Sleswicensem inter reuerendum patrem
                  dominum Hinricum episcopum Lubicensem ex una et nos parte ex altera nuper facta
                  quo ad omnes articulos in eis comprehensos obseruare uolentes et perducere
                  efficaciter ad effectum,.... ♦ Et pro hiis omnibus et singulis supradictis, et
                  nichilominus de iure patronatus duarum prebendarum, in Lubicensi et Hamburgensi
                  ecclesiis, ac duarum ecclesiarum parrochialium, scilicet Plone et to
                  Luttekenborch, per nos eidem episcopo et ecclesie dando et resignando ac eciam
                  litteris seu priuilegiis, dictum ius patronatus tangentibus, eisdem episcopo et
                  ecclesie reddendis, ac omnibus aliis et singulis in composicione et placitis, sub
                  sigillis uenerabilis patris domini episcopi Sleswicensis ac nostro, contentis
                  plenius obseruandis, infra quindecim dies post reditum nostrum ad dominium nostrum
                  de regno Dacie prestabimus sufficientem caucionem.... ♦ Acta sunt hec presentibus
                  et mediantibus honorabilibus uiris, dominis magistro Seghebando preposito et
                  canonicis ecclesie Lubicensis, ac honestis uiris Hinrico Plessecowe, Conrado de
                  Atendorn proconsulibus, necnon Aluino Gropen et Alexandro de Luneborch consulibus
                  ibidem, ad premissa uocatis specialiter et rogatis, ♦ In quorum omnium euidens
                  testimonium et fidem pleniorem sigillum nostrum presentibus est appensum, ♦ Datum
                  et actum Lubeke. </p>
            <div type="app">
               <p> 32 Stormargie] <hi rend="italic">saaledes i ms</hi>. </p>
               <p> 18 datum et actum] <hi rend="italic">brevet er aabenbart et udkast til senere bekræftelse ved
                     datering og besegling</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1324/dd_13240427001" type="link">106</ref>.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle, som ser dette Brev, skal vide, at vi Gerhard, af Guds Naade Greve af
                  Holsten og Stormarn, idet vi vil overholde den Aftale og det Forlig, som af den
                  ærværdige Fader Hr. Jens, Biskop af Slesvig, nylig er tilvejebragt mellem den
                  ærværdige Fader Hr. Henrik, Biskop af Lübeck, som den ene Part og os som den
                  anden, i alle Punkter og fuldstændigt lade dem træde i Kraft
                  <!--gjm 12-05-2023 uændret efter aftale m. Markus CP: Syntaksen halter, idet der mangler et udsagnsled. Nogen bør checke originalen -->...
                  Og for alt det ovenanførtes Overholdelse, samt for Patronatsretten til to
                  Prebender i Lübeck og Hamburg Kirker og for to Sognekirker i Plön og Lüttikenburg,
                  der vil være at give og overdrage samme Biskop og Kirke af os, samt for Brevene og
                  Privilegierne vedrørende nævnte Patronatsret, der skal overgives samme Biskop og
                  Kirke, og for den fuldstændige Overholdelse af alle de øvrige Punkter, der
                  udførligt indeholdes i Forliget og Aftalerne under den ærværdige Fader Hr.
                  Biskoppen af Slesvigs og mit Segl<ref target="drb2"/>, vil vi stille
                  fyldestgørende Sikkerhed inden 14 Dage efter vor Hjemkomst til vort Land fra
                  Kongeriget Danmark ... </p>
            <p> Dette er forhandlet i Nærvær af og under Medvirken af de hæderlige Mænd og Herrer
                  Magister Segeband, Provst, og Kannikerne i Lübeck Kirke og de hæderlige Mænd
                  Henrik Pleskow og Konrad af Attendorn, Borgmestre, samt Alwin Grapen og Alexander
                  fra Lüneburg, Raadmænd i Lübeck, der specielt var tilkaldt og opfordret til at
                  vidne om det fornævnte. Til klart Vidnesbyrd om alt dette og til større Sikkerhed
                  er vort Segl hængt under dette Brev. Givet og handlet i Lübeck. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Dette og Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1324/dd_13240427003'&gt;108&lt;/a&gt; er udateret. De er imidlertid udstedt efter Biskop Jens' Forligsbrev
                  (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1324/dd_13240426001'&gt;105&lt;/a&gt;) og
                  inden et Brev om samme Sag af 1324. 21. Juli, som ikke medtages i DRB.</p>
                  <p n="drb2"> cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1324/dd_13240426001'&gt;105&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
