<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13841118001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4-supp">1384-11-18</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Danica 177</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Ribes bysegl i brunt voks trykt på bagsiden: SECRETVM BVRGENSIUM DE
                              RIPE</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Diplomet er tilbageleveret krigsbytte fra den gamle østblok</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-4-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1384-11-18"
                  notBefore="1384-11-18"
                  notAfter="1384-11-18"
                  cert="high">1384. 18. november</date>
            <placeName>empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Ditmar Tidemansen skriver på vegne af sin søn, kanniken Frederik, til
                        rådet i Lübeck for at få udbetalt, hvad afdøde Heinrich Truernith var denne
                        skyldig.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Honorabilibus dominis ac circumspectis dominis proconsulibus et consulibus
                  lybicensibus consules ceterique ciues ripenses salutem in omnium saluatorem .
                  ♦</p>
            <p>Ad notitiam uestre reuerentie deducimus in hiis scriptis . quod constitutus
                  personaliter coram nobis uir discretus Thedmarus Tydemanni conciuis noster per
                  testes ydoneos et omni exceptione mayores probauit et edocuit se nomine dilecti
                  filii sui domini Frederici . ripensium ac roskildensium ecclesiarum canonici .
                  cuidam Henrico Trwernyth . quondam conciui uestro triginta quinque pecora circa
                  festum natiuitatis uirginis Marie gloriose pro sexaginta sex marchis denariorum
                  lybicensium in domo Petri dicti Iwl consulis flensborgensis circa proximum festum
                  beati Michaelis ad manus huiusmodi domini Frederici . integraliter <app>
                  <lem>persoluendis</lem>
                  <rdg>
                     <q>persoluens</q>, A</rdg>
               </app> . ueraciter uendidisse . iam uero terminus solutionis est lapsus et summa
                  pecunie pretacta restat prorsus insoluta . ♦</p>
            <p> Uos igitur in domino habemus intime exoratos quatinus causa iustitie exigente
                  exhibitori presentium Thedmaro Tydemanni scripto in suo negotio fauorabiles seu
                  eius fideli nuntio qui presentium litteras in presentiam uestram perduxerit
                  adiuuando eum ut huiusmodi lxvi marcharum denariorum lybicensium nomine filii sui
                  supradicti nec agentis in remotis poterit adipisci . scientes nos uelle uobiscum
                  si casus talis seu equalis nobis occurerit promereri requisitos . ♦</p>
            <p> Ualete in filio uirginis gloriose . Scriptum Ripis anno domini m° ccc° lxxxiiii°
                  octauo beati Martini episcopi nostro sub secreto tergotenus affixo. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Ærværdige herrer og omsigtsfulde herrer borgmestre og rådmænd i Lübeck hilser
                  rådmændene og de øvrige borgere i Ribe i alles frelser. Vi gør med denne skrivelse
                  Jeres Ærværdigheder opmærksom på, at den gode mand og vor medborger Ditmar
                  Tidemansen, personligt fremkommet i vort nærvær, ved passende vidner, hævet over
                  enhver tvivl, viste og forklarede, at han på højtiden for den strålende jomfru
                  Marias fødsel<ref target="drb1"/> i sin søns navn, ribe- og roskildekanniken
                  Frederik vitterligt havde solgt 35 stykker kvæg til en vis Heinrich Truernith,
                  jeres afdøde medborger, for 66 mark lybske penge at indløses fuldkommen i Peder
                  Juls hus, rådmand i Flensborg, på mikkelsdag.<ref target="drb2"/> Nu er
                  imidlertid betalingsfristen overskredet, og førnævnte pengesum er forblevet
                  uindløst. Derfor beder vi jer indstændigt i Herren, at I ud fra retfærdens krav
                  vil vise jer gunstige over for nævnte Ditmar Tidemansen, dette brevs fremviser, i
                  sit forehavende, eller dennes troværdige udsending, som måtte fremføre nærværende
                  skrivelse for jer, ved at hjælpe ham, at han kan komme disse 66 mark lybske penge
                  i hænde i sin ovennævnte søns navn, denne, som ikke begiver sig til det fjerne. I
                  skal vide, at vi, hvis en sådan eller lignende sag opstod hos os, rekvireret
                  herom, ville gøre os fortjent hos jer. Skrevet i Ribe i Herrens 1384nde år på
                  ugedagen for den hellige biskop Martin under vort segl påtrykt bagsiden. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
