<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12181231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12181231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">146</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin, Landeshauptarchiv, Ausw. Verträge mit Dänemark nr. 2.
                  Pergament 25 × 17,2 (plica 2,2). To pergamentsremme, seglrester i en pose, jf.
                  Meklenburgisches UB. I nr. 238, hvorefter det ene af seglene har tilhørt
                  udstederen, Gerhard I af Bremen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Meklenburgisches UB. I nr. 238; Usinger, Deutsch-dänische Geschichte,
                  176 (tysk oversættelse); Reg. u. Urk. SHL. I nr. 345. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr."162; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:4 nr. 10818; Reg. der
                  Erzbischöfe von Bremen I nr. 758.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474912.webp">1. rk. V nr. 146</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509250.webp">I:5 nr. 146</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 146. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1218-12-31"> 1218 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Gerhard I af Bremen slutter en gensidig bistandspagt med kong Valdemar
                  II Sejr, hvorefter ærkebispen og hans ministerialer på egen bekostning skal yde
                  hjælp i alle anliggender, som angår den danske konges tarv og ære, og imod alle
                  fjender, som fortrædiger kongen med urette. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gerardus dei gratia Bremensis archiepiscopus uniuersis hoc scriptum inspecturis
                  in domino salutem. </p>
            <p> Notum facimus presentibus et futuris. quod inter dominum regem Dacie Waldemarum
                  et heredes eius et nos et successores nostros et ministeriales <pb facs="4474913"/> Bremensis ecclesie quandam compositionem fecimus. que a nobis et nostris
                  successoribus et Bremensis ecclesie ministerialibus fide utrinque interposita
                  debet in perpetuum inuiolabiliter obseruari. quod uidelicet in hiis que utilitatem
                  et honorem dicti regis et heredum eius respiciunt nos et successores nostri cum
                  predictis ministerialibus eos bona fide in expensis propriis iuuabimus contra
                  quemlibet inimicum uolentem eis sine merito iniuriari. Preterea si quis de nostris
                  hominibus se in adiutorium inimicorum supradicti regis seu heredum eius
                  transtulerit; et a nobis uel a nostris successoribus ammonitus non acquieuerit ut
                  desistat. ipsum a nobis modis omnibus remouebimus; et in eum cum domino rege uel
                  ipsius posteris tanquam in hostem opinatissimum insurgemus. Si uero in aliquo casu
                  aliquis de parte alterutra ab hoc pacto resilire uoluerit asserens forte se non
                  debere causam defendere tanquam minus iustam ad cuius defensionem inuitatur;
                  decreuimus ex utraque parte eligendos esse duos arbitros. quorum arbitrio in hac
                  parte consentiat pars utraque. Versa uice dominus rex ex parte sua et heredum
                  suorum compromisit bona fide eandem compositionem erga nos et successores nostros
                  inuiolabiliter in perpetuum obseruare. </p>
            <p> Actum. anno incarnationis domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xv<hi rend="sup">o</hi>iii. hiis presentibus; comite Burchardo de
                  Aldenburgh. Theoderico dapifero. Fretherico de Haselthorppe et filio suo.
                  Theoderico. Erico. et Wilhelmo de Bedrikesa. Gerfrido Wrideke. Thiethwardo de
                  Brema. Swedero Bvc. Hildewardo de Horsibbe. Albero de Beringen. Heidenrico de
                  Hollehouede. Wilhelmo de Inthene. Reinoldo de Bardesflete. Henrico de Scermbeke.
                  Frederico de Burdorpe. Iohanne de Apelderlo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerhardus, af Guds nåde ærkebiskop af Bremen, til alle, der får dette brev at se,
                  hilsen i Herren. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for nulevende og tilkommende, at vi har sluttet en overenskomst
                  mellem hr. kong Valdemar af Danmark og hans arvinger og os og vore efterfølgere og
                  den bremensiske kirkes ministerialer, som, bekræftet med håndslag fra begge sider,
                  ubrødeligt skal overholdes til evig tid af os og vore efterfølgere og den
                  bremensiske kirkes ministerialer, nemlig denne, at vi og vore efterfølgere tillige
                  med førnævnte ministerialer i de ting, som angår nævnte konges og hans arvingers
                  tarv og ære, på tro og love vil hjælpe dem på egen bekostning mod en hvilken som
                  helst fjende, der med urette <pb facs="4509251"/> ønsker at fortrædige dem. Hvis
                  fremdeles nogen af vore mænd går over og hjælper ovennævnte konges eller hans
                  arvingers fjender og efter at være påmindet af os eller af vore efterfølgere, ikke
                  går ind på at afstå herfra, skal vi på alle måder afbryde forbindelsen med ham og
                  tillige med hr. kongen eller hans efterkommere rejse os imod ham som en, man har
                  den stærkeste formodning om er fjende. Men hvis nogen fra en af siderne i et eller
                  andet tilfælde ønsker at slå sig løs fra denne aftale og muligvis, når han kaldes
                  til forsvar af en sag, erklærer, at han ikke er forpligtet til at forsvare den, da
                  den er uretfærdig, har vi bestemt, at der skal udvælges to voldgiftsmænd fra hver
                  side, hvis frie afgørelse i sagen begge parter skal samtykke i. Omvendt har hr.
                  kongen til gensidighed på egne og sine arvingers vegne lovet ubrødeligt til evig
                  tid på tro og love at overholde samme overenskomst med os og vore
                  efterfølgere.</p>
            <p> Forhandlet år 1218 for Herrens menneskevorden i nærværelse af følgende: grev
                  Burchard af Oldenburg, Dietrich drost, Friedrich af Haseldorf og hans søn,
                  Dietrich, Erich og Wilhelm af Bederkesa, Gerfried Wrideke, Detward fra Bremen,
                  Swider Bock, Hildeward af Hörspe, Alber af Beringen, Heidenreich af Hollenhof,
                  Wilhelm af Inten, Reinhold af Bardenfleth, Heinrich af Scharnebek, Friedrich af
                  Burgdorf og Johann af Apeldern. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
