<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12181009001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12181009001</idno>
            <idno type="dd_serialno">145</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 10 f. 17r. nr. 77. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm IX 750; Liv-, Esth- u. Curländisches UB. III nr. 41a; Bull.
                  Danicum nr. 140. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 262 § 71; Suhm IX 316; Dahlmann, Gesch. v.
                  Dänemark, I 369; Liv-, Esth- u. Curländisches UB. III. Nachträge, Regesten nr.
                  49a; Horoy III nr. 24; Reg. Danica nr. 657*; Potthast nr. 5908;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 6310; Pressutti I nr. 1638.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474911.webp">1. rk. V nr. 145</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509249.webp">I:5 nr. 145</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 145. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1218-10-09"> 1218. 9. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III giver kong Valdemar II Sejr tilladelse til at lægge alt det
                  land, han erobrer fra hedningene, under sit rige og dets kirker. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Illustri regi Danorum.</p>
            <p> Magnitudinis tue litteras consueta benignitate recepimus. et que continebantur in
                  eis notauimus diligenter. Sane regia celsitudo a nobis humiliter <pb facs="4474912"/> postulauit. ut terram quam de paganorum manibus eripere
                  poteris tuis et tuorum laboribus et expensis/ regno tuo et eius ecclesiis/
                  applicare de clementia sedis apostolice dignaremur. Sic enim dominus in Romanam
                  ecclesiam per beati Petri merita sua dona diffudit. sic eius priuilegium
                  ampliauit/ ut quantumlibet in alios fuerit liberalis/ nec detrimentum tamen
                  honoris timeat/ nec dispendium potestatis. utpote que nichil sibi subtrahit; cum
                  aliquibus/ maxima etiam elargitur. nec aufert quod confert; nec quod donat/
                  ammittit. Huius igitur liberalitatis participem fieri te uolentes; qui petitiones
                  tuas quantum cum deo possumus/ exaudire disponimus. ut gens illa cuius mentem
                  tenebrarum angelus excecauit; ad agnitionem ueri luminis per tue sollicitudinis
                  studium diuina cohoperante gratia ualeat peruenire. ac laborem tuum/ profectus
                  utilis subsequatur. regalibus in hac parte precibus duximus annuendum; postulata/
                  tibi auctoritate presentium concedentes.</p>
            <p> Datum Laterani .vii. idus octobris. pontificatus. nostri. anno. tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Illustri regi] .. Illustri regi (=Waldemaro) a. </p>
               <p> 28 eis] is rettet, i fra bogstav med underlængde a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10 1. Ioan. 2,8: uerum lumen. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Valdemar, de Danskes berømmelige konge.</p>
            <p> Vi har modtaget dit brev med vor sædvanlige velvilje, stormægtige <pb facs="4509250"/> konge, og vi har omhyggeligt mærket os, hvad der stod i det.
                  Du har da, høje konge, i ydmyghed anmodet os om, at vi udaf det apostoliske sædes
                  mildhed vilde værdiges at lægge det land, som du ved dine egne og dine folks
                  anstrengelser og udgifter kan fravriste hedningehånd, til dit rige og dets kirker.
                  Thi således har Herren ved Skt. Peders fortjenester udøst sine gaver over den
                  romerske kirke, således har han udvidet dens privilegium, at den, hvor gavmild den
                  end er mod andre, dog hverken skal frygte afbræk i sin hæder eller tab af magt, da
                  den jo ikke unddrager sig selv noget, når den ødsler over andre selv med de
                  største ting og ikke tager bort, hvad den overdrager og ikke går tabt af det, den
                  giver som gave. Idet vi altså ønsker, at du skal blive delagtig i denne gavmildhed
                  og bestemmer at bønhøre dine anmodninger, så vidt vi kan med Gud, har vi i så
                  henseende ment at burde imødekomme dine bønner, konge, og tilstår vi dig ved dette
                  brevs myndighed, hvad du har forlangt, for at nævnte folkeslag, hvis sind mørkets
                  engel har forblindet, ved din iver, omsorgsfulde konge, med bistand fra Guds nåde
                  kan nå til erkendelsen af det sande lys<ref target="drb1"/> og nytte og gavn blive
                  følgen af din møje. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 9. oktober i vort pavedømmes tredie år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Johs. 2,8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
