<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12180502001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12180502001</idno>
            <idno type="dd_serialno">132</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 9 f. 252v. nr. 1076.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Decretales Gregorii IX. Codex Fuldensis D 24, s. XIII exeunte—s. XIV
                  ineunte. Texten hertil er hentet hos Friedberg, Corpus iuris canonici, II spalte
                  134. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Potthast nr. 5751 (ældre tryk i kanoniske lovsamlinger); Horoy II nr.
                  199; Friedberg, Corpus iuris canonici, II sp. 134; MGH. Epistolae selectae saec.
                  XIII, I nr. 65. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 316; Raynaldus, Annales, XIII 258 § 40;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 6280; Hamburgisches UB. I nr. 417; Bremisches UB.
                  I Regesten 676 nr. 279; Potthast nr. 5751, jf. II s. 2086; Friedberg, Quinque
                  compilationes antiquae, 156 (Comp. V c. un. 19); Pressutti I nr. 1279; Regesten
                  der Erzbischöfe von Bremen I 200.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474893.webp">1. rk. V nr. 132</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509236.webp">I:5 nr. 132</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 132. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: <hi rend="italic">a</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1218-05-02"> 1218. 2. maj 
               <note>
                  <p> Honorius III.s reskript til kapitlet i Bremen fandt vej til den kanoniske ret,
                  idet det igennem <hi rend="italic">Quinta compilatio decretalium</hi>, den pavelige samling af
                  1226, blev optaget i Gregor IX.s dekretaler af 1234 som c. 2 X De sacramentis non
                  iterandis I 16. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4474894"/> Det fortjener at blive fremhævet, at visse retssamlinger
                  indeholder en anden redaktion end den her foreliggende, der iøvrigt er overleveret
                  både gennem registertext og lovhåndskrifter. En hel række manuskripter med Gregor
                  IX.s dekretaler har ikke det bremensiske kapitel, men den danske ærkebiskop og
                  hans lydbisper som adressater for skrivelsen. Selv om adresserne ofte forandres og
                  forvanskes i håndskrifterne til den kanoniske ret, er det dog vanskeligt at
                  forklare, hvordan Capitulo Bremensi kan blive til Archiepiscopo Lundensi et eius
                  suffraganeis. Det kan da tænkes, at bullen er udgået så vel til Lund som til
                  Bremen. I så fald er kun det bremensiske exemplar indført i registrene, mens dette
                  ikke er sket med bullen til de danske modtagere. Texten hertil kan da enten som
                  original eller kopi være blevet tilgængelig for de kanonister, der skaffede sig
                  samlinger af normgivende pavelige responsa. Sådant materiale benyttedes for
                  exempel af Alanus, da han i begyndelsen af 13. århundrede udarbejdede sin samling
                  af dekretaler (Rudolf v. Heckel, Die Dekretalensammlungen des Gilbertus und Alanus
                  nach den Weingartener Handschriften. Zeitschrift der SavignyStiftung,
                  Kanonistische Abt. XXIX (1940) 163). Bullen til Danmark kan også være optaget i en
                  kollektion i skikkelse af koncept. Dette vilde svare til, at kladder og koncepter
                  var hovedgrundlaget for en formularsamling, der bragtes sammen i det pavelige
                  kancelli i den sidste del af 13. århundrede, blandt andet for at vejlede
                  kancellipersonalet i kirkeretlig henseende (Carl Erdmann, Zur Entstehung der
                  Formelsammlung des Marinus von Eboli. Quellen und Forschungen aus italienischen
                  Archiven und Bibliotheken XXI (1929—30) 195, 197, 199). </p>
                  <p> Under hensyn til muligheden af at bullen kan have foreligget i de nævnte to
                  former, er der i apparatet meddelt varianter fra et af de manuskripter, der lader
                  modtagerne være danske, se under <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III svarer kapitlet i Bremen på en forespørgsel, at
                  præsteklædninger og altre, som er benyttet og betjent af afsatte præster i
                  skismatikeren, den tidligere Slesvigbiskop Valdemars tid, ikke behøver at blive
                  velsignet eller indviet påny. Ej heller skal de legemer, som skismatikerne har
                  begravet, atter graves op. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Capitulo Bremensi. </p>
            <p> A nobis humiliter quesiuistis quid fieri debeat de mortuorum corporibus qui
                  tempore scismatici et reprobi Wademari a scismaticis sunt sepulti. et de
                  indumentis sacerdotalibus cum quibus necnon de altaribus in quibus <pb facs="4474895"/> degradati presbyteri celebrarunt. Nos autem inquisitioni
                  uestre breuiter respondemus. quod non credimus ob hoc dumtaxat sepultos huiusmodi
                  exumandos. aut debere indumenta talia iterum benedici. uel reconsecrari altaria
                  supradicta. </p>
            <p> Datum. (Rome. apud sanctum Petrum .vi. nonas. maii. anno. secundo). </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Capitulo Bremensi] Archiepiscopo Lundensi et eius suffraganeis b, jf. lignende
                  læsemåder i en hel gruppe af mss. hos Friedberg, Corpus iuris canonici, l.c. </p>
               <p> 27 A nobis] i marginen herudfor med anden og sen hånd: Hoc caput est Extra de
                  sacramentis non iterandis a. </p>
               <p> — quesiuistis] således a—b og alle andre texter, se Friedberg l.c. I en eventuel
                  redaktion for Danmark kunde man vente quesiuisti svarende til det følgende
                  inquisitioni tue i b og andre mss. Sammenhængen vilde dog ikke blive helt
                  modsigelsesfri med singularis disse to steder, da bullen også er rettet til eius
                  suffraganeis, hvorefter man rettelig ventede pluralis både i verber og pronominer. </p>
               <p> 28 Wademari (= Waldemari)] Waldemarii b. </p>
               <p> 1 uestre] tue hb og en del mss. hos Friedberg l.c. </p>
               <p> 5 Datum indtil secundo)] Datum ut supra a, udfyldt efter denne henvisning. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til kapitlet i Bremen<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> I<ref target="drb2"/> har i ydmyghed spurgt os om, hvad der bør ske med de
                  afsjælede legemer, som er blevet begravet af skismatikere i den forvorpne
                  skismatiker Valdemars tid, og hvad der bør ske med de præsteklædninger, som de
                  degraderede præster har celebreret i, og desuden med de altre, de har celebreret
                  ved. Men vi besvarer i korthed jeres<ref target="drb3"/> forespørgsel med, at vi
                  ikke mener, at disse begravede alene på grund heraf bør graves op, ej heller at
                  sådanne klædninger atter bør velsignes eller nævnte altre genindvies<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> Givet ved S. Pietro i Rom den 2. maj i vort andet år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> visse kanoniske retssamlinger indeholder en anden redaktion end den her
                  foreliggende, der iøvrigt er overleveret både gennem registertext og
                  lovhåndskrifter. En hel række manuskripter med Gregor IX.s dekretaler har ikke det
                  bremensiske kapitel, men den danske ærkebiskop og hans lydbisper som adressater
                  for skrivelsen. Selv om adresserne ofte forandres og forvanskes i håndskrifterne
                  til den kanoniske ret, er det dog vanskeligt at forklare, hvordan 'Til kapitlet i
                  Bremen' kan blive 'Til ærkebiskoppen af Lund og hans lydbiskopper'. Det kan da
                  tænkes, at bullen er udgået så vel til Lund som til Bremen. I så fald er kun det
                  bremensiske exemplar indført i registrene, mens dette ikke er sket med bullen til
                  de danske modtagere. Texten hertil kan da enten som original eller kopi være
                  blevet tilgængelig for de kanonister, der skaffede sig samlinger af normgivende
                  pavelige responsa. Sådant materiale benyttedes for exempel af Alanus, da han i
                  begyndelsen af 13. århundrede udarbejdede sin samling af dekretaler. Bullen til
                  Danmark kan også være optaget i en kollektion i skikkelse af koncept. Dette vilde
                  svare til, at kladder <pb facs="4509237"/> og koncepter var hovedgrundlaget for en
                  formularsamling, der bragtes sammen i det pavelige kancelli i den sidste del af
                  13. århundrede, blandt andet for at vejlede kancellipersonalet i kirkeretlig
                  henseende. </p>
                  <p n="drb2"> 'I' findes også i den redaktion, der formentlig er udgået til Danmark og
                  svarer herved til det flertal af personer, der er nævnt i den herhenhørende
                  adresse, jf. note 1. </p>
                  <p n="drb3"> redaktionen, som kan antages bestemt for Danmark, har i stedet 'din'. </p>
                  <p n="drb4"> pavens svarskrivelse fandt vej til den kanoniske ret, idet den igennem
                  den såkaldte 'Femte dekretalsamling', Honorius III.s kollektion af 1226, blev
                  optaget i Gregor IX.s dekretaler af 1234 som c. 2 X De sacramentis non iterandis I
                  16. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
