<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12180528001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12180528001</idno>
            <idno type="dd_serialno">140</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 9 f. 259v. nr. 1131. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Potthast nr. 5821 (tryk i ældre kanoniske lovsamlinger); Raynaldus,
                  Annales, XIII 258 § 41 (udtog); Porthan, Accessio, nr. 11 (udtog); Dipl. Svecanum
                  I nr. 176; Horoy II nr. 274; Friedberg, Corpus iuris canonici, II spalte 314;
                  Bull. Danicum nr. 138. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 317, 752; Reg. Danica nr. 655*; Potthast nr. 5821; Friedberg,
                  Quinque compilationes antiquae, 164 (Comp. V c. 1 II 11); Pressutti I nr. 1387.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474905.webp">1. rk. V nr. 140</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509245.webp">I:5 nr. 140</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 140. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1218-05-28"> 1218. 28. maj 
               <note>
                  <p> Igennem Quinta compilatio decretalium, Honorius III.s dekretalsamling fra 1226,
                  gik bullen ind i Liber Extra af 1234, hvor den optoges som c. 12 X De
                  probationibus II 19. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4474906"/>Pave Honorius III indskærper ærkebiskop Anders Sunesen af Lund
                  og hans lydbiskopper, at de ikke må tillade gejstlige at føre negativt bevis for
                  kirkens domstol, såfremt beskyldningerne imod dem kan godtgøres på positiv måde,
                  samt kun at lade uberygtede mænd deltage i renselsesed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Archiepiscopo Lundensi et suffraganeis eius. </p>
            <p> Ad nostram noueritis audientiam peruenisse. quod sacerdotes et clerici Dacie legi
                  regni per quam negatiua probatur contra canonicas et legitimas sanctiones temere
                  innitentes a criminibus que probari testibus fidedignis possunt legitime contra
                  eos reputantur insontes. si se super hiis purgare ualeant quoquomodo. Unde
                  contigit quod quandoque ad purgationem suam sui similes criminosos adducunt. ut
                  eis debeant in similibus oportuno tempore respondere. multaque crimina
                  committuntur audacius ab eisdem. Volentes igitur ut hec pestis contraria omni iuri
                  penitus extirpetur a clero; fraternitati uestre per apostolica scripta precipiendo
                  mandamus quatinus in probatione negatiue dum tamen possit affirmatiua probari
                  contra canonicas sanctiones in foro ecclesiastico neminem audiatis. sed in
                  purgationibus bone fame uiros dumtaxat canonice admittentes eum minus esse idoneum
                  ad purgandum quodlibet crimen sciatis qui nota infamie super culpa consimili est
                  respersus. </p>
            <p> Datum Rome. apud sanctum Petrum. v. kalendas iunii. anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 Archiepiscopo] .. Archiepiscopo (= Andree) a. </p>
               <p> 16 Ad nostram] i marginen med anden og senere hånd en henvisning til Extra de
                  probationibus a. </p>
               <p> 28 quodlibet] med d over linien a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Anders af Lund og hans lydbiskopper. </p>
            <p> I skal vide, at det er kommet os for øre<ref target="drb1"/>, at præster og
                  gejstlige i modstrid med de kanoniske retsbestemmelser frækt støtter sig på loven
                  i Danmarks rige, der anerkender negativt bevis<ref target="drb2"/>, og anses for
                  frigjort for de beskyldninger, der på lovlig vis kan rejses mod dem og godtgøres
                  ved troværdige vidner, såfremt de på den ene eller anden måde formår at rense sig
                  herfor. Som følge heraf er det forekommet, at de undertiden skaffer sig folk til
                  at rense sig med, som er ligeså forbryderiske som de selv, således at de til sin
                  tid kan svare for dem i lignende forhold, og de begår mange forbrydelser i deres
                  frækhed. Da det altså er vor vilje, at denne pest, der strider mod al ret, skal
                  udryddes fuldstændigt hos gejstligheden, befaler og byder vi jer, brødre, ved
                  denne vor apostoliske skrivelse, at I ikke imod de kanoniske bestemmelser må
                  tillade nogen at føre negativt bevis for kirkens domstol, såfremt positivt bevis
                  kan føres, og på kanonisk vis giver adgang alene for uberygtede mænd, når
                  renselser skal finde sted, idet I skal vide, at den, der er <pb facs="4509246"/>
                  plettet og brændemærket ved at være berygtet for en lignende brøde, er uegnet til
                  at rense for en beskyldning, af hvad art den end er.</p>
            <p> Givet ved S. Pietro i Rom den 28. maj i vort andet år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> igennem Honorius III.s dekretalsamling af 1226, der almindeligt betegnes
                  'Den Femte', gik bullen over i Gregor IX.s dekretaler af 1234 som c. 12 X De
                  probationibus II 19. </p>
                  <p n="drb2"> nægtelsesed. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
