<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13230409001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13230409001</idno>
            <idno type="dd_serialno">15A</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 111 f.407v. ep. 1712. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 5 nr. 5218.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491384.webp">2. rk. IX nr. 15A</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513621.webp">II:9 nr. 15A</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 15A. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-04-09"> 1323. 9. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger Bernardus af Montvalent, ærkedegn i Sologne, pavens
                  kapellan og nuntius i Danmark, at indstille opkrævningen af Roskilde bispestols
                  indtægter, da biskop Jens af Roskilde har sluttet en overenskomst herom med det
                  pavelige kammer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491385"/> De filio Bernardo de Monteualrano archidiacono Sicalonie in
                  ecclesia Bituricensi/ capellano nostro apostolice sedis nuntio. ♦ Dudum per alias
                  nostras certi tenoris litteras tibi dedisse recolimus in mandatis/ ut fructus ad
                  mensam episcopalem ecclesie Roskildensis spectantes/ quos ecclesia ipsa pastore
                  carente quamdiu eam uacare contingeret reseruandos duximus/ et nostre camere pro
                  multis ecclesie Romane necessitatibus supportandis utilius deputandos/ nostro et
                  eiusdem ecclesie nomine petere colligere et recipere cum integritate curares. ♦
                  Uerum cum uenerabilis frater noster Iohannes episcopus Roskildensis apud sedem
                  apostolicam constitutus/ pro predictis fructibus cum camera predicta conueniens/
                  eidem certam promisserit pecunie quantitatem apud sedem apostolicam soluere suis
                  periculis et expensis/ discretioni tue per apostolica scripta mandamus/ quatinus
                  ea que litterarum predictarum auctoritate de dictis fructibus collegisti/ si per
                  te commode et secure poteris in extenuationem dicte quantitatis pecunie in qua pro
                  premissis tenetur dictus episcopus eidem camere assignanda procures ad eam
                  mittere/ alias illa dicto episcopo uel eius uicario tradas integraliter
                  sufficientibus tamen et idoneis cautionibus inde receptis/ quod ea infra certum ad
                  hoc per te sibi prefigendum terminum in externuationem dicti debiti eidem camere
                  cum integritate assignet/ quibus sic actis ab ulteriori dictorum fructum
                  collectione desistens ad reuocationem sententiarum spiritualium si quas in
                  ecclesiam Roskildensem aut loca alia uel persanas propterea forsitan promulgasti
                  procedas/ nos distincte certificaturus et clare super omnibus que per te facta
                  fuerint quomodolibet in hac parte. ♦ Datum Auinione v. idus aprilis anno septimo.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede Søn Bernardus af Montvalent, Ærkedegn for Sologne i Bourges'
                  Kirke, vor Kapellan og det apostolske Sædes Nuntius. Vi erindrer tidligere ved et
                  andet Brevs<ref target="drb1"/> bestemte Ordlyd at have givet dig som Opgave i
                  vort og den romerske Kirkes Navn at bede om, indsamle og fuldt ud at oppebære de
                  Indtægter, som ligger til Roskilde Kirkes Bispebord<ref target="drb2"/>, hvilke
                  Indtægter vi under Bispestolens Vakance har ladet reservere og paa den mest
                  hensigtsmæssige Maade henlægge til vort Kammer til Brug for Romerkirkens mange
                  Opgaver, saalænge Roskilde Bispestol stod ledig. Men da vor ærværdige Broder Jens,
                  Biskop af Roskilde, som er tilstede ved Kurien, har indgaaet en Overenskomst med
                  førnævnte Kammer og lovet at betale det en vis Sum her for egen Regning og Risiko,
                  paalægger vi dig, velvise Søn, ved apostolisk Skrivelse, at du sørger for at sende
                  det, som du i Kraft af førnævnte Brev har indsamlet af nævnte Indtægter, til samme
                  Kammer, — hvis du paa en bekvem og sikker Maade er i Stand dertil, — til
                  Amortisering af omtalte Sum Penge, som nævnte Biskop i Følge det ovenfor anførte
                  skylder Kammeret; i modsat Fald skal du helt og holdent overgive det til nævnte
                  Biskop eller hans Stedfortræder, efter dog at have modtaget tilstrækkelig og
                  fyldestgørende Garanti for, at han indenfor en af dig fastsat Termin fuldt ud
                  anviser det til nævnte Kammer til Slettelse af nævnte Gæld, hvorefter du, idet du
                  undlader yderligere Indsamling af nævnte Indtægter, skal skride til
                  Tilbagekaldelse af de gejstlige Domme, som du maaske af denne <pb facs="4513622"/>
                  Grund har udstedt mod Roskildekirken eller mod Steder og Personer, idet du klart
                  og tydeligt skal redegøre overfor os for alt, hvad der maatte blive foretaget af
                  dig paa nogen Maade i denne Sag. Givet i Avignon den 9. April i vort 7. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1322 31. Januar. </p>
                  <p n="drb2"> Den Del af Kirkens Indtægter, der stod til Biskoppens Raadighed. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
