<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13230521001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13230521001</idno>
            <idno type="dd_serialno">20</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E Mecklenburg. Perg. 63,5 × 23 (plica 2,8). 22 segl af ufarvet voks:
                  1. Rød silkesnor. 2, Seglsnit. 3. Hertug Wenceslaw af Sachsens segl i perg.rem. 4.
                  Grev Heinrich af Schwerins segl i perg.rem. 5. Grev Gunzelin af Schwerins segl i
                  perg.rem, beskadiget. 6. Seglsnit. 7. Fragment i perg.rem. 8. Wichbert von Lützows
                  segl i perg.-rem. 9. Wedekin von Platens segl i perg.rem. 10. Martin von der Hudes
                  segl i perg.rem. 11. Albrecht von Klepzigs segl i perg.rem. 12. Georg Hasenkopfs
                  segl i perg.rem. 13. Mathias von Axkows segl i perg.rem. 14. Gottschalck Preens
                  segl i perg.rem. 15. Berthold Preens segl i perg.rem. 16. Heinrich von Blüchers
                  segl i perg.rem. 17. Otto Falkenbergs segl i perg.rem. 18. Claus von Peckatels
                  segl i perg.rem. 19. Johann von Helptes segl i perg.rem. 20. Heinrich von Plessens
                  segl i perg.rem. 21. Heinrich von Bülows segl i perg.rem. 22. Henneke Moltkes segl
                  i perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi>: nr. 1099. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 304=Fol. 421; Westphalen IV 965; Mekl. UB. VII 114 nr.
                  4443 — Reg. Dan. nr. 1926*; Rep. nr. 1376.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4490967.webp">2. rk. IX nr. 20</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513254.webp">II:9 nr. 20</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 20. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-05-21"> 1323. 21. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nykøbing F.</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg anerkender kong Kristoffer 2.'s og hans søn kong
                  Eriks (7.)'s lenshøjhed over Rostock, Gnoyen og Schwan. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Henricus dei gracia Magnopolensis et
                  Stargardie dominus salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus uniuersis
                  presentibus et futuris quod inter magnificos principes dominos <pb facs="4490968"/> nostros karissimos dominos Cristoforum et Ericum eiusdem Cristofori filium dei
                  gracia Danorum Slauorumque reges illustres ex una parte/ et nos ex altera in modum
                  qui sequitur exstitit placitatum. uidelicet/ quod ipsis dominis nostris regibus
                  Cristoforo et Erico filio suo/ de terris et dominio Rozstok Gnoyen et Sywan cum
                  omnibus ciuitatibus castris municionibus opidis et uillis et omnibus eorum
                  adiacenciis/ nobis et heredibus nostris ueris per ipsos et per litteras suas
                  apertas/ dimissis et concessis/ homagium fidelitatis/ fecimus/ et facimus in hiis
                  scriptis uera fide promittentes quod post mortem nostram omnes nostri heredes ueri
                  et successores/ qui nobis in dicto dominio/ mediate et inmediate/ successiue in
                  perpetuum successerint/ ipsis dominis nostris/ regibus Cristoforo et Erico filio
                  suo et omnibus ipsis in regno Dacie mediate et inmediate successiue et in
                  perpetuum succedentibus homagium fidelitatis similiter prestare debeant et
                  fideliter obseruare/ ♦ Promittimus insuper bona fide/ nos ad hoc firmiter
                  obligantes quod nos et heredes nostri/ qui nobis/ in dicto dominio ut premittitur
                  succedant/ homines ipsorum dominorum nostrorum Cristofori et Erici filii sui et
                  quorumcumque ipsis in regno Dacie in perpetuum succedencium et regnum Dacie
                  gubernancium/ necnon corone et regni Dacie fideliter constanter et perpetuo
                  debeamus et debeant permanere ♦ Ceterum uera fide promittimus/ nos ad hoc firmiter
                  obligantes/ quod nos/ heredes nostri et successores omnes/ nobis in dicto dominio
                  successiue in perpetuum succedentes/ predictis dominis nostris Cristoforo et filio
                  suo Erico regibus et omnibus ipsis in regno Dacie successiue in perpetuum
                  succedentibus et regnum Dacie gubernantibus/ cum quinquaginta hominibus dextrariis
                  et armis sufficienter expeditis ex una parte maris uidelicet in Dacia Swecia et
                  Norwegia/ ubicumque quandocumque quocienscumque/ et tempore quo ipsi domini nostri
                  reges predicti Cristoforus et Ericus filius suus/ et omnes ipsis in regno Dacie/
                  successiue in perpetuum succedentes/ dicta seruicia habere uoluerint contra
                  quoscumque ex alia uero parte maris uidelicet in Almania/ cum omnibus hominibus
                  nostris castris ciuitatibus municionibus singulis et omnibus uiribus nostris
                  ubicumque quandocumque et quocienscumque ipsi dicta seruicia habere uoluerint ut
                  premittitur contra omnes uiuentes seruire debeamus fideliter et parate in expensis
                  acquisicione seu lucro/ et deperdicione/ eorundem dominorum nostrorum regum/ et
                  eorum in regno Dacie successorum exceptis dominis Hinrico episcopo Hauelbergensi/
                  Gherhardo comite <pb facs="4490969"/> Holtzacie Hinrico et Gunzelino Zwerinensibus
                  comitibus ita tamen quod si ipsi uel aliquis illorum dictis dominis nostris uel
                  eorum successoribus inimicari uoluerint/ ipsum seu ipsos contra prefatos dominos
                  nostros reges et eorum successores in nullo iuuare seu ipsis iuuamen prestare
                  debeamus. ♦ Preterea cum ipsi domini nostri reges predicti uel aliquis ipsis in
                  regno Dacie succedens dicta seruicia uidelicet in Dacia Swecia et Norwegia habere
                  uoluerint/ nobis heredibus nostris et successoribus ad sex septimanas antea de
                  dicto seruicio indicere debeant et intimare et infra ipsas sex septimanas ab
                  intimacione no bis et heredibus nostris facta dicti quinquaginta homines/ in
                  Warnemunde dextrariis et armis bene expediti esse debeant et parati/ quibus domini
                  nostri reges et ipsis in regno Dacie succedentes/ naues ad Daciam/ et expensas in
                  Warnemynde et ultra de Almania in Daciam/ ac per totum seruicium usque in Almaniam
                  cum nauibus procurabunt ♦ Seruicia eciam/ ad que ipsis dominis nostris regibus et
                  eorum successoribus in Almania ut premissum est sumus obligati/ eciam infra sex
                  septimanas ab intimacione nobis et heredibus nostris facta/ prompta esse debeant
                  et parata prout superius plenius est expressum. ♦ Ipsi uero reges et eorum in
                  regno Dacie successores/ nobis et heredibus nostris paruos equos/ quos/ nos/ uel
                  homines nostri in seruicio ipsorum/ ex quacumque parte maris amiserimus in eadem
                  reysa persoluent ♦ Dextrarios uero quos in dicto seruicio amiserimus// infra
                  dimidium annum de quibus sufficientem poterimus reddere racionem persoluere
                  teneantur. ♦ Si autem aliqui/ de hominibus nostris/ in seruicio predictorum capti
                  fuerint/ ipsos domini nostri reges et eorum in regno Dacie successores infra
                  dimidium annum post captiuitatem ab ipsorum captiuitate redimere teneantur/ prout
                  domini homines suos de iure redimere teneantur. ♦ Domini uero nostri predicti
                  Cristoforus et Ericus et eorum in regno Dacie successores/ nos et heredes nostros
                  in licitis iustis et honestis causis defendant et pro nobis placitent/ prout
                  domini homines suos de iure defendere teneantur. ♦ Insuper sepedictos dominos
                  nostros reges Danorum homines et heredes ipsorum pro omnibus et singulis debitis/
                  in quibus dominus Ericus quondam rex Danorum frater predicti regis domini
                  Cristofori/ et homines ipsius regis Erici/ nunc homines dictorum dominorum
                  nostrorum Cristofori et Erici nobis tenebantur obligati/ pro quibus eciam singulis
                  debitis/ dicti homines predictorum dominorum Erici quondam regis et Cristofori
                  nunc regnantis hominibus nostris/ ad manus nostras pro<pb facs="4490970"/>miserant/ necnon pro omnibus dampnis et interesse/ que racione predictorum
                  debitorum incurrimus siue contraximus/ ac pro omnibus obligacionibus
                  promissionibus fideiussionibus/ quas nobis iidem domini Ericus quondam rex et
                  Cristoforus nunc rex/ per se uel per alios suo nomine fecerant\ quitos dimittimus
                  et penitus excusatos ♦ Super aliis uero debitis pro quibus nos ex parte domini
                  Erici quondam regis Danorum aut regni promiseramus ipsos dominos nostros
                  Cristoforum et Ericum nunc reges et eorum successores/ nos et heredes nostri/
                  monere nullatenus debeamus. ♦ Renunctiamus insuper omnibus litteris nouis et
                  antiquis/ ante hunc diem nobis per dictos dominos Ericum quondam regem Dacie/ et
                  Cristoforum nunc regnantem/ super quibuscumque datis/ et si exnunc alicubi inuente
                  fuerint casse esse deb&lt;e&gt;ant et nullius uigoris firmitudinis et momenti/ ♦
                  Per istas eciam placitaciones omnes homines dominorum nostrorum regum predictorum
                  et nostri. ex utraque parte suspecti/ reconciliati omnino sint/ et ab omni
                  suspicionis nota pro omnibus causis inter nos hactenus motis et habitis liberi
                  penitus et exempti. ♦ Pro premissis omnibus et singulis firmiter et inuiolabiliter
                  obseruandis/ nos/ et una nobiscum illustres principes domini Rudolfus et
                  Wentzslaus duces Saxonie Hinricus et Gunzelinus Zwerinenses comites Adolfus comes
                  Holtzacie et in Schowenburgh necnon Iohannes Rosendal de Plesse Wipertus Lyzowe
                  Wedekinus de Plote Martinus de Huda/ Albertus de Clepizk Georgius Hasencop Mathias
                  de Naxschowe Godscalcus et Bertoldus Pren/ Hinricus de Bluchere Otto Valkenbergh
                  Nicolaus de Peccatle Iohannes de Helpede et Hinricus de Plesse milites Hinricus de
                  Bulowe et Hennike Moltike armigeri/ promisimus et promittimus fide data ♦ Quorum
                  omnium sigilla/ una cum sigillo nostro presentibus in testimonium sunt appensa. ♦
                  Actum et datum Nycopink in Falstria anno domino. me, ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  uicesimo tercio/ sabbato trinitatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 deb&lt;e&gt;ant] debant <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds Naade Fyrste af Mecklenburg og Stargard, til alle, der ser dette
                  Brev, evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og tilkommende, at der mellem de stormægtige
                  Fyrster vore højtelskede Herrer Hr. Kristoffer og Hr. Erik, samme Kristoffers Søn,
                  af Guds Naade de Danskes og Venders højbaarne Konger, som den ene Part og os som
                  den anden Part er aftalt følgende, nemlig at vi overfor vore Herrer Kongerne
                  Kristoffer og Erik, hans Søn, har aflagt tro Lensed for Landene og Fyrstendømmet
                  Rostock, Gnoyen og Schwan med Stæder, Borge, Fæstninger, Byer og Landsbyer og alt
                  deres Tilliggende, der er overladt og tilstaaet os og vore rette Arvinger af dem
                  ved deres Brev, og vi aflægger den med dette Brev, idet vi i Tro<pb facs="4513255"/>skab lover, at efter vor Død alle vore rette Arvinger og Efterfølgere, som
                  efterfølger os i det nævnte Fyrstendømme straks eller senere i Tidens Løb til evig
                  Tid, ligeledes bør aflægge tro Lensed til vore Herrer Kongerne Kristoffer og Erik,
                  hans Søn, og alle dem, der efterfølger dem i Danmarks Rige straks eller senere i
                  Tidens Løb til evig Tid, og trofast overholde den. Vi lover fremdeles i Troskab,
                  idet vi forpligter os ubrødeligt dertil, at vi og vore Arvinger, der som
                  forudskikket efterfølger os i det nævnte Fyrstendømme, trofast, stadigt og til
                  evig Tid bør være Mænd hos samme vore Herrer Kristoffer og hans Søn Erik og hos
                  alle, som efterfølger dem i Danmarks Rige og styrer Danmarks Rige til evig Tid,
                  samt hos Danmarks Krone og Rige. </p>
            <p> Desuden lover vi i Troskab og forpligter os ubrødeligt dertil, at vi og alle vore
                  Arvinger og Efterfølgere, som efterfølger os i det nævnte Fyrstendømme til evig
                  Tid, trofast og beredvilligt skal tjene vore fornævnte Herrer Kongerne Kristoffer
                  og hans Søn Erik og alle dem, der efterfølger dem i Danmark Rige i Tidens Løb til
                  evig Tid og styrer Danmarks Rige, med halvtreds Mænd, veludstyrede med Stridsheste
                  og Vaaben, paa den ene Side af Havet nemlig i Danmark, Sverige og Norge,
                  hvorsomhelst, naarsomhelst og saa ofte og i det Tidsrum, som vore Herrer de
                  fornævnte Konger Kristoffer og hans Søn Erik og alle, der efterfølger dem i
                  Danmarks Rige i Tidens Løb til evig Tid, maatte ønske den nævnte Tjeneste, mod
                  hvem det end maatte være, og paa den anden Side af Havet, nemlig i Tyskland, med
                  alle vore Mænd, Borge, Stæder og Fæstninger og med hele vor Styrke, hvorsomhelst,
                  naarsomhelst og saa ofte de — som forudskikket — maatte ønske den nævnte Tjeneste,
                  mod alle levende, — idet samme vore Herrer Kongerne og deres Efterfølgere i
                  Danmarks Rige bærer Bekostninger og Gevinst eller Gavn og Tab, — med Undtagelse af
                  Hr. Henrik, Biskop af Havelberg, Hr. Gerhard, Greve af Holsten, og Hr. Henrik og
                  Hr. Gunzelin, Grever af Schwerin, dog saaledes at vi, hvis de eller nogen af dem
                  vil føre Krig med vore nævnte Herrer eller deres Efterfølgere, paa ingen Maade bør
                  hjælpe dem eller ham mod vore fornævnte Herrer Kongerne eller deres Efterfølgere
                  eller yde dem Bistand. </p>
            <p> Naar fremdeles vore Herrer de fornævnte Konger eller nogen af deres Efterfølgere
                  i Danmarks Rige ønsker den nævnte Tjeneste, nemlig i Danmark, Sverige eller Norge,
                  skal de seks Uger i Forvejen give os, vore Arvinger og Efterfølgere Paabud og
                  Meddelelse om den nævnte Tjeneste, og inden seks Uger efter Meddelelsen til os og
                  vore Arvinger skal de nævnte <pb facs="4513256"/> halvtreds Mand være i
                  Warnemünde, veludstyrede med Stridsheste og Vaaben og beredte, til hvilke vore
                  Herrer Kongerne og deres Efterfølgere i Danmarks Rige bør yde Skibe til Danmark og
                  Betaling af Omkostningerne i Warnemünde og videre fra Tyskland til Danmark og
                  under hele Tjenesten, indtil de med Skib er vendt tilbage til Tyskland. </p>
            <p> Og de Tjenester, hvortil vi — som forudskikket — er forpligtet i Tyskland overfor
                  vore Herrer Kongerne og deres Efterfølgere, skal ligeledes seks Uger efter
                  Meddelelsen til os og vore Arvinger være beredte og rede, saaledes som det
                  udførligt er fremstillet ovenfor. </p>
            <p> Endvidere skal Kongerne og deres Efterfølgere i Danmarks Rige erstatte os og vore
                  Arvinger de Smaaheste, som vi eller vore Mænd maatte miste i deres Tjeneste paa
                  begge Sider af Havet under samme Togt. Men de Stridsheste, som vi mister under den
                  nævnte Tjeneste, og for hvilke vi kan aflægge fyldestgørende Regnskab, skal de
                  erstatte inden et halvt Aar. </p>
            <p> Men hvis nogle af vore Mænd bliver taget til Fange i de fornævnte Herrers
                  Tjeneste, skal vore Herrer Kongerne og deres Efterfølgere i Danmarks Rige inden et
                  halvt Aar efter Fangenskabet udfri dem af deres Fangenskab, saaledes som Herrer
                  retteligt bør løskøbe deres Mænd. </p>
            <p> Og vore fornævnte Herrer Kristoffer og Erik og deres Efterfølgere i Danmarks Rige
                  skal forsvare os og vore Arvinger i gode, retfærdige og hæderlige Sager og
                  forhandle for os, saaledes som Herrer retteligt skal forsvare deres Mænd. </p>
            <p> Fremdeles erklærer vi vore ofte nævnte Herrer de Danskes Konger, deres Mænd og
                  Arvinger for fri og fritagne at være for al Gæld, som skyldtes os af Hr. Erik,
                  fordum de Danskes Konge, Broder til fornævnte Konge Hr. Kristoffer, og af samme
                  Kong Eriks Mænd, nu vore nævnte Herrer Kristoffers og Eriks Mænd, og for hvilke
                  Gældsposter de fornævnte Herrer afdøde Kong Eriks og den nuværende Kong
                  Kristoffers Mænd har aflagt Løfte til vore Mænd til Gunst for os, samt for alle
                  Tab og Renter, som vi har paadraget os eller maattet afholde i Anledning af de
                  fornævnte Gældsposter, samt for alle Forpligtelser, Løfter og Forløfter, som de
                  samme Herrer afdøde Kong Erik og den nuværende Kong Kristoffer overfor os har
                  paataget sig personligt eller gennem andre i deres Navn. </p>
            <p> Angaaende andre Gældsposter, for hvilke vi er gaaet i Borgen for Hr. Erik, de
                  Danskes fordum Konge, eller for Riget, bør vi og vore Arvinger aldrig henvende os
                  til vore Herrer Kristoffer og Erik, de nuværende Konger, og deres Efterfølgere. </p>
            <pb facs="4513257"/>
            <p> Vi giver fremdeles Afkald paa alle nye og gamle Breve, som er udstedt til os før
                  denne Dag af de nævnte Herrer Erik, fordum de Danskes Konge, og den nuværende Kong
                  Kristoffer, hvorom de end maatte handle, og hvis de fremtidigt skulde findes
                  nogetsteds, skal de anses for ugyldige og uden nogen Kraft, Styrke og Betydning. </p>
            <p> Ved denne Overenskomst skal alle vore Herrers, de fornævnte Kongers, og vore
                  Mænd, som var Modparten mistænkelige, være fuldstændig forsonede og være ganske
                  fri og fritagne for al Mistanke i alle Sager, som hidtil har været os imellem. </p>
            <p> Paa alt det fornævntes faste og ubrødelige Overholdelse har vi givet og giver vi
                  med Haandslag vort Løfte og sammen med os de højbaarne Fyrster Hr. Rudolf og Hr.
                  Venzlav, Hertuger af Sachsen, Hr. Henrik og Hr. Gunzelin, Grever af Schwerin, Hr.
                  Adolf, Greve af Holsten og Schauenburg, samt Hr. Johan Rosendal af Plessen, Hr.
                  Wichbert Lützow, Hr. Wedekind af Plate, Hr. Martin af Hude, Hr. Albrecht af
                  Klepzig, Hr. Georg Hasenkopf, Hr. Mathias af Axkow, Hr. Godskalk og Hr. Berthold
                  Preen, Hr. Henrik af Blücher, Hr. Otto Falkenberg, Hr. Nikolaus af Peckatel, Hr.
                  Johan af Helpte og Hr. Henrik af Plessen, Riddere, Henrik af Bülow og Johan
                  Moltke, Væbnere. Alle disses Segl er sammen med vort Segl hængt under dette Brev
                  til Vidnesbyrd. </p>
            <p> Handlet og givet i Nykøbing paa Falster i det Herrens Aar 1323 paa Trinitatis
                  Lørdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
