<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13230306001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13230306001</idno>
            <idno type="dd_serialno">11</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. XX 17. Perg., beskadiget, 22 × 15 (plica 3). Fem
                  seglsnit, perg.remme i nr. 3 og 4. Bagpaa: <hi rend="italic">Super bonis in Suauersleff</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 691. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1370 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4490960.webp">2. rk. IX nr. 11</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513249.webp">II:9 nr. 11</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 11. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-03-06"> 1323. 6. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tyge Bly pantsætter sin ejendom i Svogerslev til Strange Jensen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490961"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Tuko Blygh salutem in
                  domino sempiternam ♦ Constare uolo et posteris n[on] latere me exibitori pre
                  sencium Strangoni Jønæs sun in ducentis marchis denariorum nouorum Selendensium
                  teneri ueraciter obligatum\ racione quorum eidem Strangoni omnes terras meas in
                  Suauersleef scitas/ uidelicet decem sollidos [ter]rarum in censu in bool quod
                  dicitur Asæbool iacencium\ et tres oras terrarum in censu ibidem in Ornummæ bool
                  [iacencium] ad uoluntatem suam libere ordinandas\ ad placitum proximum ante festum
                  beati Martini iam proxim[um)] inpignero per presentes in quo quidem placito me
                  obligo dictas terras utique redempturum/ ita tamen [quod si in so]lucione defecero
                  dictus Strango fructus et redditus earundem terrarum in usus suos percipiat et sic
                  annuatim subleuabit usque dicta summa pecunie per me uel heredes meos ab ipso uel
                  suis heredibus totaliter fuerit persoluta\ ♦ Si autem redimero ipse Strango
                  nichilominus fructus huius anni subsequentis totaliter subleuabit/ in sortem dicte
                  pecunie minime compotando\ tali autem condicione inter nos adiecta quod si dictus
                  Strango ab aliqua cogetur necessitate ut has terras in [ua]dium non ualeat
                  retinere\ sibi ubicumque locorum uoluerit uel poterit pro tanta summa pecunie ut
                  ab ipso sumsi plenam confero potestatem inpignerandi ♦ In cuius rei testimonium
                  sigilla uirorum discretorum uidelicet domini Petri Grubbæ militis/ Jon Grubbæ et
                  fratris sui Petri Grubbæ armigerum Petrique Cristiarni ciuis Nestuediensis ob meam
                  peticionem una cum sigillo meo proprio promitto roborari ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxiii<hi rend="sup">o</hi> dominica
                  medie quadragesime. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 scitas=sitas. </p>
               <p> — sollidos=solidos. </p>
               <p> 21 compotando=computando. </p>
               <p> 24 sumsi=sumpsi. </p>
               <p> 25 sigilla ... roborari] <hi rend="italic">sætningen er en kontamination af de to
                     beseglingsformler</hi>: sigilla apponere <hi rend="italic">og</hi> sigillis roborare. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge Bly til alle, der ser dette Brev, evindelig Hilsen med Gud. Jeg gør
                  vitterligt og ønsker det ikke skjult for de fremtidige, at jeg skylder nærværende
                  Brevviser Strange Jensen to Hundrede Mark Penge, ny sjællandsk Mønt, hvorfor jeg
                  herved til samme Strange pantsætter al min Jord i Svogerslev, nemlig ti Ørtug Jord
                  i Skyld i det Bol, som hedder Asebol, og tre Øre Jord i Skyld sammesteds i
                  Ornumbol at raade over efter hans Forgodtbefindende indtil nærmeste Ting før
                  førstkommende Mortensdag, paa hvilket Ting jeg forpligter mig til ubetinget at
                  indløse den nævnte Jord, dog at den nævnte Strange skal oppebære Afgrøder og
                  Indtægter af samme Jord til egen Fordel, hvis jeg ikke skulde betale, og have dem
                  saaledes hvert Aar, indtil den nævnte Sum bliver fuldstændig udbetalt af mig eller
                  mine Arvinger til ham eller hans Arvinger. Men hvis jeg indløser Jorden, skal
                  Strange alligevel oppebære hele det kommende Aars Afgrøder, som ikke skal
                  fraadrages Hovedstolen, idet der fremdeles bestaar det Vilkaar os imellem, at jeg,
                  hvis nævnte Strange kommer i saadanne Vanskeligheder, at han ikke evner at beholde
                  denne Jord som Pant, giver ham fuld Myndighed til at pantsætte den, hvor han vil
                  eller kan, for en lige saa stor Sum Penge, som jeg har modtaget af ham. Til
                  Vidnesbyrd om dette lover jeg at lade dette Brev befæste med Segl af de gode Mænd
                  Hr. Peder Grubbe, Ridder, Jon Grubbe og hans Broder Peder Grubbe, Væbnere, og
                  Peder Kristiansen, Borger i Næstved, paa min Anmodning, sammen med mit eget Segl. </p>
            <p> Givet i det Herrens Aar 1323 paa Midfaste Søndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
