<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13230721001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13230721001</idno>
            <idno type="dd_serialno">53</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Tryk Molbech, Ditmarskerkr. Hist. 244; Michelsen, Dithmars. UB 21 nr. 17; Hasse
                  III 289 nr. 519 — Reg. Dan. nr. *1934.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4490991.webp">2. rk. IX nr. 53</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513275.webp">II:9 nr. 53</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 53. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-07-21"> 1323. 21. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hanerau </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ditmarsken slutter ved hertug Erik 2. af Jyllands mægling fred med grev Gerhard
                  3. af Holsten og biskop Jens af Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen, ♦ Ne ea que aguntur in tempore simul labantur cum tempore,
                  expedit ipsa scripturarum testimonio perhennari, ♦ Hinc est quod nos, aduocati,
                  consules, iurati, totaque unuiersitas terre Dhitmarcie presentibus protestamur,
                  quod dominus Ericus dux Iucie placitauit firmam et perpetuam pacem habendam, inter
                  dominum Gherardum comitem Holtsacie et suos ueros heredes suosque adiutores, et
                  dominum Iohannem episcopum Sleswicensem suosque adiutores parte ex una, et inter
                  Dithmarcos eorum adiutores parte ex altera, tali modo, quod Albea, Eydria, Trea,
                  et Sorka omnibus mercatoribus et nauigantibus pre Dhitmarcis omnibus et eorum
                  causa quicquam facere et omittere uolentibus in perpetuum ab omnibus impedimentis
                  et iniuriis debent esse liberi atque tuti..... ♦ Item si dominus episcopus
                  Slesuicensis in Dhitmarcia, siue Dhitmarci in bonis ipsius episcopi aliqua <pb facs="4490992"/> bona inpeterent, quilibet illorum tali iure et iuramento se
                  purgabit sicut superius est expressum, ♦ Item si aliquis ex utraque parte rapinam
                  seu furtum commiserit talis infra sex septimanas dum iusticia de eo fuerit
                  postulata debet sentencialiter iudicari, et bona ablata debent integraliter
                  restitui uel persolui, ♦ Quod si reus deficeret uel profugus existeret sui proximi
                  pro eo satisfacient, ♦ Si proximi deficerent uel non essent, parrochia in qua reus
                  morabatur cum furtum commisit et rapinam eadem bona totaliter persoluet, ♦ Item si
                  aliquis pro rapina uel furto ab aliqua parte ex utraque ex suspitione uel infamia
                  incusatur, sub quo tamen res furtiua uel rapta non inueniretur, ille debet se cum
                  duodecim amicis suis fidedignis de crimine expurgare, ♦ .... In horum autem
                  testimonium Dhitmarci procurabunt apertas litteras uidelicet domini archiepiscopi
                  uel capituli Bremensis et Sthadensis, quod si facere nequiuerint, hoc probare et
                  iurare cum duodecim de consilio eorum, qui per dominum comitem fuerint nominati,
                  cum requisiti fuerint tenebuntur, ♦ Ut hec autem omnia et singula habeant robur
                  perpetue firmitatis, sigillum nostrum scilicet nostre uniuersitatis terre
                  presentibus est appensum, ♦ Datum Hanrouwe anno domini millesimo tricentesimo
                  uicesimo tercio in uigilia beate Marie Magdalene. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 expressum] si uero idem comes uel sui ueri heredes bona aliqua in Dhitmarcia
                  inpeterent aliena, quod Dithmarcis minus iustum probabiliter uideretur, illa
                  quidem bona duodecim ex consiliariis Ditmarcorum, quos comes ad hoc nominauerit,
                  iurabunt, quod ipsi maius ius habent ad predicta bona quam predictus comes uel sui
                  etiam successores, ♦ Preterea si aliqui Dhitmarci aliqua bona habent in Holtsacia,
                  illis libere debent uti, ac si ipsi aliqua bona inpetunt in Holtsacia aliena que
                  comes sibi usurpasset, pro illis bonis sex milites et tot armigeri iurabunt, quod
                  comes maius ius habet in illis quam Dhitmarci, ♦ Si uero aliquis subditus domini
                  comitis aliqua bona talia haberet que Dhitmarci inpeterent se expurgabit simili
                  iuramento. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds Navn Amen. For at det, der handles i Tiden, ikke skal gaa tilgrunde sammen
                  med Tiden, er det klogt at forevige det med skrevne Vidnesbyrd. Derfor erklærer vi
                  Fogeder, Raadgivere, edsvorne Mænd og den menige Almue i Landet Ditmarsken med
                  dette Brev, at Hr. Erik, Hertug af Jylland, har mæglet en sikker og evig Fred
                  mellem Hr. Gerhard, Greve af Holsten, og hans rette Arvinger og hans Hjælpere og
                  Hr. Jens, Biskop af Slesvig, og hans Hjælpere som den ene Part og Ditmarskerne som
                  den anden Part paa saadant Vilkaar, at Elben, Ejderen, Treene og Sorge til evig
                  Tid skal være uhindret og ubesværet for alle Købmænd og søfarende fra
                  Ditmarskernes og fra deres Side, som vil gøre eller undlade at gøre noget for
                  deres Skyld ... Hvis fremdeles Hr. Biskoppen af Slesvig rejser Fordring paa noget
                  Gods i Ditmarsken, eller Ditmarskerne rejser Fordring paa noget af Biskoppens
                  Gods, kan begge Parter sværge sig fri efter den Ret og med den Ed, som ovenfor er
                     fremstillet<ref target="drb1"/>. Hvis fremdeles nogen af Parterne begaar Ran
                  eller Tyveri, skal der falde Dom over ham inden seks Uger efter, at Retskravet er
                  gjort gældende, og det bortfjernede Gods skal fuldtud tilbagegives eller
                  erstattes. Men hvis den skyldige ikke evner dette eller er flygtet, skal hans
                  Slægtninge give Erstatning for ham. Evner de ikke dette, eller hvis den skyldige
                  ingen Slægtninge har, skal det Sogn, i hvilket han boede, da han begik Tyveriet
                  eller Ranet, erstatte Godset fuldtud. Hvis fremdeles nogen bliver beskyldt for Ran
                  eller Tyveri af nogen af Parterne paa Grund af Mistanke eller Berygtethed, og det
                  stjaalne eller ranede Gods ikke findes hos ham, kan han rense sig for Misgerningen
                  med Ed af tolv troværdige Mænd blandt sine Venner ..... Til Vidnesbyrd om dette
                  skal Ditmarskerne fremskaffe et aabent Brev af Hr. Ærkebiskoppen eller Kapitlet i
                  Bremen og Stade, og kan de ikke dette, skal de paa Anfordring <pb facs="4513276"/>
                  være forpligtede til at bevise dette og aflægge Ed med tolv Mand af deres Raad,
                  som udnævnes af Hr. Greven. Og for at dette kan staa ved Magt i alle Punkter til
                  evig Tid, er vort Lands Segl hængt under dette Brev. Givet i Hanerau i det Herrens
                  Aar 1323 Dagen for Maria Magdalenas Dag<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Den omtalte Bestemmelse lyder: »Men hvis samme Greve eller hans rette
                  Arvinger gør Krav paa noget fremmed Gods i Ditmarsken, og dette forekommer
                  Ditmarskerne mindre berettiget, skal 12 af Ditmarskernes Raadgivere, som Greven
                  har udnævnt i dette Øjemed, sværge om dette Gods, at de (ↄ: Ditmarskerne) har
                  større Ret til fornævnte Gods end nævnte Greve eller hans Efterfølgere ... Hvis de
                  gør Krav paa noget fremmed Gods i Holsten, som Greven skal have tiltaget sig, skal
                  seks Riddere og lige saa mange Væbnere sværge, at Greven har større Ret til dette
                  Gods end Ditmarskerne.«</p>
                  <p n="drb2"> cfr. Nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1323/dd_13230715001'&gt;34&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1323/dd_13230718015'&gt;49&lt;/a&gt;
                  ovenfor. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
