<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13230816001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13230816001</idno>
            <idno type="dd_serialno">55</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Niels Broks arkiv. Perg. 26 × 6 (plica 1,1). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi>: nr. 700. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XII 358 — Reg. Dan. nr. 1935; Rep. nr. 1382.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4490993.webp">2. rk. IX nr. 55</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513276.webp">II:9 nr. 55</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 55. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-08-16"> 1323. 16. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Jelling sysselting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Jelling sysselting, at hr.Niels Brok fra Horsens har godtgjort, at
                  noget omstridt gods i Lysholt er blevet tilskødet ham og aldrig siden afhændet af
                  ham paa Jelling sysselting. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Thrugillus dictus Spliafh. Ionas Errie
                  prepositus Iacobus Tostæ sun aduocatus Norræhæræth Jælingsysyl Nicholaus Jøns sun
                  de Hæssælbaligh. Thormæt Spliafh Iohannes Spliafh Iohannes Iuris sun. Cristiernus
                  Thorsterns sun Joon Olæfh sun Iacobus Ketil sun et Ascerus Symun sun salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis quod constitutus in placito
                  Jælingsysæl dominus Nicholaus Brok de Horsnes. in audiencia nostra. pleno
                  testimonio placitanter et sufficienter docuit et probauit quod bona in Lyushosth
                  super quibus lis inter dictum dominum et Petrum Hamund sun cressit et est orta
                  cuidam Thorkillo Houæ sun ad manus dicti domin&lt;i&gt; N. Brok per quendam
                  Esbernum Jøns sun fuerunt scotata. et nunquam postea per ipsum dominum N. uel
                  aliquem alium ex parte sua in placito Jælingsysyl alicui alienata licet quod
                  Petrus Hamund sun eadem in sua possessione habuerat ad multos annos. quod uidimus
                  et audiuimus protestamur. ♦ Actum apud placitum Jælingsysyl anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxiii<hi rend="sup">o</hi>. crastino
                  assumpcionis beate uirginis nostris sub sigillis. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 cressit=crescit. </p>
               <p> 25 domin&lt;i&gt;] <hi rend="italic">A</hi>: dominum. </p>
               <p> — N.=Nicholai. </p>
               <p> 26 N.=Nicholaum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Troels kaldet Splidaf, Jon, Provst paa Ærø, Jakob Tostesen, Foged i Nørreherred i
                  Jellingsyssel, Niels Jensen af Hesselballe, Tormod Splidaf, Jens Splidaf, Jens
                  Jurisen, Kristian Torstensen, Jon Olufsen, Ja <pb facs="4513277"/> kob Keldsen og
                  Asser Simonsen til alle, der ser dette Brev, evindelig Hilsen med Gud. Vi gør
                  vitterligt for alle, at Hr. Niels Brok af Horsens fremstod paa Jelling Sysselting
                  og i vort Paahør med fuldt Tingsvidne og paa fyldestgørende Maade godtgjorde og
                  viste, at de Ejendomme i Lysholt, hvorom der er fremvokset og opstaaet Proces
                  mellem den nævnte Herre og Peder Hamundsen, blev skødet til Torkild Hovesen, der
                  modtog dem paa nævnte Hr. Niels Broks Vegne, af Esbern Jensen og er aldrig siden
                  af samme Hr. Niels eller nogen anden paa hans Vegne afhændet til nogen paa Jelling
                  Sysselting, omend Peder Hamundsen har haft dem i sin Besiddelse i mange Aar, —
                  hvilket vi erklærer at have set og hørt. Handlet paa Jelling Sysselting i det
                  Herrens Aar 1323 Dagen efter den hellige Jomfrus Himmelfart under vore Segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
