<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13230719001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13230719001</idno>
            <idno type="dd_serialno">50</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pom. UB. VI 174 nr. 3699 — Reg. Dan. nr. 1933*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4490985.webp">2. rk. IX nr. 50</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513270.webp">II:9 nr. 50</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 50. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-07-19"> 1323. 19. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Neubrandenburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrsterne Johann 2. og Johann 3. af Werle slutter fred med fyrst Heinrich 2. af
                  Mechlenburg, idet hertug Otto 1. af Pommern udnævnes til opmand i
                  stridsspørgsmaalene. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490986"/> Wy Johan und Hennincg van der gnade godes heren to Wenden
                  bekennen und bethughen openbare in desseme breve, dad wy mit unseme leven
                  vedderen, hern Hinrik van Mekelenburgh, ghedeghedingheth hebben, also hirna
                  bescreven is... Unse hulpere, de wy in unsen deghedincghen benomen, synt unse
                  heren her Cristofer und her Erik, konincghe van Denemarken, herthoghe Otto und sin
                  sune Barnam und herthoghe Warzlaf, hertheghen van Stetin, de hertheghen albedille
                  van Lunebůrgh, de byschop van Zwerin, greve Nicolaus van Zwerin und vor Merzlava,
                  sin muter, de Ghans van Putlest, Detlef Wlf, Ulrik und Hinrik Moltzan, Bolto
                  Hasenkop, Heyneko Scarpenberg, disse scint riddere, her Ghunter van Lewitzow, de
                  eyn ritter is, alle de van Sule, Moldorp und sin brodere, Hennincg van Yaghow,
                  Hennincg van Reventlowe und alle unse man und hulpere, de in dissen deghedincghen
                  willen wesen ..... Dith is gheschen und disse bref is ghegheven und beseghelet
                  mith unsen ingheseghelen vor der stadt to Brandebůrgh na godes bort dusent jar
                  drehundert jar in deme druintwintheghesteme jare, des dincsdaghes vor sunte Marien
                  Magdalenen daghe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Johan og Johan, af Guds Naade Herrer af Werle, erklærer og bevidner for alle
                  med dette Brev, at vi har sluttet efterfølgende Forlig med vor kære Fætter Hr.
                  Henrik af Mecklenburg: ... Vore Hjælpere, som er indbefattede i Forliget, er vore
                  Herrer Hr. Kristoffer og Hr. Erik, Konger af Danmark, Hertug Otto og hans Søn
                  Barnim og Hertug Vartislav, Hertug af Stettin, alle Hertuger af Lüneburg,
                  Biskoppen af Schwerin, Grev Nicolaus af Schwerin, og Fru Miroslawa, hans Moder,
                  Gans af Putlitz, Detlev Wolf, Ulrich og Henrik Maltzan, Bolt Hasenkopf, Henrik
                  Scharfenberg, hvilke er Riddere, Hr. Günther af Levetzow, som er Ridder, alle af
                  Familien Zülen, Möllendorf og hans Broder, Johan af Jagow, Johan af Reventlow og
                  alle vore Mænd og Hjælpere, som vil deltage i Forliget ... Dette er handlet og
                  Brevet er givet og beseglet med vore Segl udenfor Staden Neubrandenburg i Aaret
                  efter Guds Byrd 1323 paa Tirsdagen før Maria Magdalenas Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
