<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13230311001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13230311001</idno>
            <idno type="dd_serialno">12</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VII 92 nr. 4423 — Reg. Dan. nr. 1924*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4490961.webp">2. rk. IX nr. 12</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513250.webp">II:9 nr. 12</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 12. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-03-11"> 1323. 11. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg lover staden Rostock, at han ikke vil slutte
                  forlig med kong Kristoffer 2., medmindre Rostock er indbefattet i forliget. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490962"/> Uniuersis Christi fidelibus presentia uisuris uel audituris
                  Hinricus dei gracia Magnopolensis et Stargardie dominus salutem et subscriptorum
                  noscere ueritatem. Recognoscimus tenore presentium lucide protestantes, nos maturo
                  prehabito consilio cum discretis uiris, nobis sincere dilectis consulibus nostris
                  in Rozstoc, contulisse et concorditer promisisse, quod cum principe glorioso,
                  domino nostro Crystophoro Danorum Sclauorumque rege, conpositionem inire non
                  debemus, nisi ciuitas Rozstoc nostris sit placitis interclusa ........</p>
            <p> Testes huius rei sunt: Mathias de Axcowe, Martinus de Huda, Wypertus Luzowe,
                  Godschalcus et Bertoldus Pren, Hinricus de Barnecowe, Løserus, Hermannus de
                  Wokenstede, Iohannes de Plesse, milites, Hinricus de Bulowe, Hinricus Bonsac,
                  Thidericus Clawe, armigeri, Odbertus, Arnoldus Copman, Iohannes Pape de antiqua
                  ciuitate, Thidericus Friso, Gerwinus Wylde, Gerhardus de Lawe, Hermannus
                  Wokerente, Lodewicus Cruse, Iohannes Pape, Thomas Vøghe, Ludeke de Godlandia,
                  Nicolas de Kyritz, Engelberdus de Bomgarden, consules in Rozstoc, et alii quam
                  plures fide digni. In cuius testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum.
                  Datum Rozstoc, anno domini m<hi rend="sup">o</hi> trecentesimo uicesimo tertio,
                  feria sexta ante Iudica dominicam. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, Fyrste af Mecklenburg og Stargard, til alle troende Kristne, der ser
                  dette Brev eller hører det læse, Hilsen og Ønsket om det efterskrevnes
                  Vitterlighed. Vi erkender og erklærer aabent med dette Brev, at vi efter moden
                  Overvejelse har forhandlet med de gode Mænd, vore inderligt elskede Raadmænd i
                  Rostock, og endrægtigt lovet, at vi ikke skal indgaa Forlig med den stormægtige
                  Fyrste vor Herre Kristoffer, de Danskes og Venders Konge, medmindre Staden Rostock
                  er medindbefattet i vore Aftaler ... Vidner til dette er Mathias af Axkow, Martin
                  af Hude, Wichbert af Lützow, Godskalk og Berthold Preen, Henrik af Barnekow,
                  Löser, Herman af Wokenstädt, Johan Plessen, Riddere, Henrik Bülow, Henrik Bonsack,
                  Didrik Klawe, Væbnere, Odbert, Arnold Kopman, Johan Pape fra Altstadt, Didrik
                  Friese, Gerwin Wilde, Gerhard af Lage, Herman Wokerente, Ludvig Kruse, Johan Pape,
                  Thomas Vöge, Ludeke fra Gotland, Nikolaus af Kyritz og Engelbrecht af Baumgarten,
                  Raadmænd i Rostock, og mange andre troværdige Mænd. Til Vidnesbyrd om dette er
                  vort Segl hængt under dette Brev. Givet i Rostock i det Herrens Aar 1323 Fredag
                  før Søndagen Judica. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
