<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13230526001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13230526001</idno>
            <idno type="dd_serialno">22</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kap. reg., trykt ÆA. V 138 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p.61 med overskrift: <hi rend="italic">Statutum domini Esgeri supra distribucionibus
                     chori Lundensis. de cathedratico. dato canonicis. et pecunia de moneta. Item
                     anniuersarium eiusdem domini Esgeri</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. III 599 nr. 2408 — Reg. Dan. nr.*1337; Rep. nr. 1377.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4490971.webp">2. rk. IX nr. 22</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513258.webp">II:9 nr. 22</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 22. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-05-26"> 1323. 26. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Esger af Lund anviser pengemidler til fordeling mellem de kanniker,
                  der er til stede i domkirken ved kirkefesterne, og ordner sin aartids afholdelse
                  sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presens scriptum cernentibus. Esgerus dei gracia Lundensis
                  archiepiscopus Suecie primas. salutem in domino perhennem. ♦ Nouerint uniuersi.
                  quod nos. propter diuinum cultum augmentandum in ecclesia nostra Lundensi.
                  canonicis nostris ibidem residentibus et chorum frequentantibus. ad distribuciones
                  et distribucionum loco. inter eos in omnibus festis nouem lectionum. ac aliis
                  sollempnitatibus et festis. alias. in constitutionibus nostris contentis
                  faciendas. qui matutinis missis et uesperis interfuerint iuxta ordinacionem
                  nostram. que est talis quod canonici huiusmodi distribuciones habere uolentes. ad
                  matutinas ante tercium gloria patri ad missam. ante complecionem prime collecte.
                  ad uesperas. ante finem secundi psalmi uenire. et ad finem dictarum horarum in
                  choro stare teneantur. damus et assignamus centum marchas denariorum de moneta
                  nostra Lundensi singulis annis. que nobis in primo termino uidelicet in festo
                  beati Martini solui consueuerunt et tenentur. ♦ Item de cathedratico nostro
                  uidelicet in Blecongia et Listria. uiginti marcas cum viii oris denariorum. in
                  Willanz herret xxv marcas cum v oris denariorum ♦ Item in Gythingæherret xxxix
                  marcas cum vi oris. ♦ Item in Albo herret. xi marcas denariorum ♦ Item Gyoris
                  herret xx marchas cum vi <pb facs="4490972"/> oris denariorum et in
                  Syndreasboherret. viii marchas cum dimidia denariorum ♦ Item de decimis nostris in
                  Gythingæherret xxx marchas denariorum promtorum et quinque marchas annone in
                  parrochiis ubi nobis ipsis et canonicis nostris magis uidebitur expedire. annis
                  singulis soluendas et sine omni difficultate exponendas. hac adiecta condicione.
                  quod iidem canonici. anniuersarium nostrum singulis annis sollempniter celebrare
                  et celebriter tenere et seruare teneantur ita quod decem marchas denariorum de
                  summa principali et superius scripta. in ipso anniuersarii nostri die. in anime
                  nostre remedium. erogare teneantur. taliter diuidendas. primo. quod de ipsis x
                  marchis. due marche cum dimidia. pauperibus scolaribus frequentantibus chorum. due
                  marche cum dimidia. uicariis qui misse et uigiliis interfuerint. residue quinque
                  marche equaliter conferantur. de quibus quidem quinque marchis. duas oras
                  denariorum in turri ecclesie beati Laurencii et dimidiam ibidem pulsantibus primo
                  et ante omnia dare teneantur. ♦ Uolumus eciam et statuimus quod canonici
                  residentes. distribucionibus supradictis solummodo gaudeant et utantur et quod
                  canonici. de anno plus absentes quam presentes. pro residentibus. minime
                  censeantur ♦ Actum et datum Lundis sub sigillo nostro anno domini m ccc uicesimo
                  tercio. septimo kalendas iunii. pontificatus domini Iohannis uicesimi secundi anno
                  septimo. indictione sexta. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 denariorum] <hi rend="italic">herefter overstr</hi>. Item de decimis nostris in Gythingeherret
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds Naade Ærkebiskop af Lund, Sveriges Primas, til alle, der ser dette
                  Brev, evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi for at forøge Gudstjenesten i vor Kirke i Lund
                  giver og anviser 100 Mark Penge af vor Mønt i Lund hvert Aar, hvilke plejer at
                  skulle betales og skal betales i den første Termin nemlig Mortensdag, til vore
                  Kanniker, der residerer i Lund og besøger Koret, for dermed at foretage Uddelinger
                  eller som Erstatning for Uddelinger paa alle Festdage med ni Lektier og paa andre
                  Højtids- og Festdage, der ellers er indeholdt i vore Konstitutioner, mellem dem,
                  der overværer Morgen- og Aftenmesserne i Overensstemmelse med vor Anordning, der
                  lyder paa, at de Kanniker, der ønsker at deltage i disse Uddelinger, skal komme
                  til Matutinerne inden det tredie Gloria Patri, til Messen<ref target="drb1"/>
                  inden Afslutningen af den første Kollekt og til Vesperne inden Afslutningen af den
                  første Salme og blive i Koret indtil Afslutningen af de nævnte Tider<ref target="drb2"/>. Fremdeles af vor Kathedratafgift i Blekinge og Lister tyve
                  Mark og otte Øre Penge, i Villands Herred 25 Mark og fem Øre Penge. Fremdeles i
                  Göinge Herred 39 Mark og 6 Øre. Fremdeles i Albo Herred 11 Mark Penge. Fremdeles
                  Gärds Herred 20 Mark og 6 Øre Penge og i Sønder Åsbo Herred 8½ Mark Penge.
                  Fremdeles af vore Tiender i Göinge Herred 30 Mark Penge i rede Mønt og fem Mark
                  Korn i de Sogne, hvor det synes os og vore Kanniker mest fordelagtigt, at betale
                  hvert Aar og at erlægge uden nogen Vanskelighed paa det Vilkaar, at samme Kanniker
                  hvert Aar højtideligt fejrer og holder min Aartid højtidelig og holder den i Hævd,
                  saaledes at de forpligtes til at bortgive ti Mark Penge af Hovedsummen, som
                  ovenfor er anført, paa Dagen for min Aartid til Frelse for min Sjæl; disse ti Mark
                  fordeles saaledes, at to en halv Mark deraf gives til fattige Peblinge, der
                  besøger Koret; to en halv Mark til Vikarerne, der overværer Messe og Vigilier; de
                  øvrige fem Mark fordeles ligeligt, af hvilke fem Mark de dog først og fremmest er
                  forpligtede til at give to Øre Penge i Taarnet paa St. Laurentius' Kirke og en
                  halv Øre til Ringerne sammesteds. Vi ønsker fremdeles og bestemmer, at kun de
                  residerende <pb facs="4513259"/> Kanniker skal nyde og oppebære de ovennævnte
                  Uddelinger, og at de Kanniker, der i Løbet af Aaret er mere fraværende end
                  nærværende, ingenlunde skal regnes for residerende. Handlet og givet i Lund under
                  vort Segl i det Herrens Aar 1323 den 26. Maj i det syvende Aar af Hr. Johannes den
                  22.s Pavedømme i den 6. Indiktion. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. e. Højmessen.</p>
                  <p n="drb2"> d. e. Gudstjenester (horæ canonicæ, de kanoniske Tider, betegnede de syv
                  daglige Gudstjenester). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
