<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13230614001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13230614001</idno>
            <idno type="dd_serialno">28</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 111 f.259v. ep. 1080. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 823 nr. 119 — Reg. Dan. nr. *1340; Acta Pont. I 47
                  nr. 107.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4490976.webp">2. rk. IX nr. 28</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513262.webp">II:9 nr. 28</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 28. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-06-14"> 1323. 14. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. meddeler kong Kristoffer 2., der har udbedt sig oplysninger om
                  magister Bernardus de Montvalents indsamlinger af pavelige provenuer i Danmark, at
                  han har sendt denne til Danmark i dette og andre øjemed og anbefaler ham til
                  kongens gunst. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Carissimo in Christo filio. Cristoforo Danorum Sclauorumque regi illustri. ♦
                  Benigne recepimus et uidimus diligenter regie serenitatis litteras quibus dilectum
                  filium magistrum Bernardum de Monte Valrano. archidiaconum Sicalonie in ecclesia
                  Bituricensi capellanum nostrum apostolice sedis nuncium per nos ad partes regni
                  tui specialiter destinatum. de decima sexennali/ ac fructibus beneficiorum
                  uacantium/ et legatis factis pro subsidio terre sancte. necnon et prouentibus
                  ecclesie Roskildensis/ et nonnullis aliis in eodem regno collegisse/ et recepisse
                  ac extra illud misisse magnas auri et argenti pecunie quantitates/ nobis tua
                  sublimitas intimauit postulans de nostro beneplacito cui promptitudinem
                  obtulisti.* regiam super hiis edoceri. †Prefato† fili carissime super predictis
                  gratiarum tibi actiones uberes referentes magnitudinem regiam uolumus non latere
                  quod nos de dicto archidiacono quem uirum fidelem et discretione preditum
                  reputamus gerentes fiduciam pleniorem ipsum ad predicta et alia nonnulla nostra et
                  ecclesie Romane prosequenda negotia duximus destinandum indubie supponentes quod
                  ipse de predictis peccuniarum summi&lt;s&gt; et aliis gestis et administratis per
                  ipsum nostre camere et alias sicut tenebitur fideliter respondebit. ♦ Quare tam
                  ipsum quam predicta et alia per nos sue solicitudini commissa negotia regie
                  celsitudini commendantes/ eandem rogamus attentius et hortamur/ quatinus ipsum
                  super hiis et aliis pro nos<pb facs="4490977"/>tra et apostolice sedis reuerentia
                  fauore regio prossequaris ad nos habiturus recursum in tuis oportunitatibus cum
                  fiducia filiali. ♦ Datum. Auinione. xviii. kalendas iulii. anno. septimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Sclauorum] <hi rend="italic">tilføjet o. l. i Aa</hi>. </p>
               <p> 21 *regiam] <hi rend="italic">der mangler et substantiv som</hi> celsitudinem <hi rend="italic">eller lign</hi>. </p>
               <p> — †Prefato†] <hi rend="italic">maaske forskrevet for</hi> profecto. </p>
               <p> 27 summi&lt;s&gt;] summi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor højtelskede Søn i Kristus Kristoffer, de Danskes og Venders højbaarne
                  Konge. Vi har velvilligt modtaget og omhyggeligt læst den kongelige Højheds Brev,
                  hvormed den kongelige Højhed meddelte os, at vor elskede Søn Magister Bernardus af
                  Montvalent, Ærkedegn for Sologne i Bourges' Kirke, vor Kapellan og vor særlige
                  Nuntius for Pavestolen til dit Riges Lande, har indsamlet og modtaget betydelige
                  Pengesummer i Guld og Sølv af Seksaarstienden, af Indtægterne af ledige
                  Beneficier, af Legater, der er givet til Hjælp for det hellige Land, samt af
                  Roskilde Kirkes Indtægter og flere andre Indtægter i det samme Rige, og har sendt
                  dem ud af Riget, og nu beder du os, hvem du altid har vist Beredvillighed, om at
                  blive oplyst desangaaende. Elskede Søn, vi udtaler vor rige Taknemlighed for
                  dette, og vi vil ikke skjule for din kongelige Stormægtighed, at vi nærer den
                  største Tillid til den nævnte Ærkedegn, som vi anser for en trofast og klog Mand,
                  og at vi har udsendt ham for at varetage de fornævnte og andre af vore og den
                  romerske Kirkes Hverv, idet vi ikke i ringeste Grad tvivler om, at han — som det
                  er hans Pligt — vil aflægge nøjagtigt Regnskab overfor vort Kammer og andre Steder
                  for de fornævnte Pengesummer og sin øvrige Embeds Gerning og Forvaltning. Derfor
                  anbefaler vi saavel ham <pb facs="4513263"/> selv som de fornævnte og andre Hverv,
                  som vi har betroet hans Omhu, til din kongelige Højhed, idet vi indtrængende beder
                  og anmoder dig om, at du ifølge den Ærbødighed, som skyldes os og det apostoliske
                  Sæde, viser ham kongelig Gunst i disse og andre Sager, og naar du maatte ønske
                  det, kan du med sønlig Tillidsfuldhed henvende dig til os. Givet i Avignon den 14.
                  Juni i det syvende Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
