<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13231030001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13231030001</idno>
            <idno type="dd_serialno">75</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Reg. over Hansborgs ark. VI 27, trykt ÆA. V 780. —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: RA., Topogr. sml. paa papir, Løgum kl.; afskrift fra 16. aarh. —
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: Løgumbogen p. 308. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 133 — Reg. Dan. nr. 1940; Rep. nr. 1385.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491005.webp">2. rk. IX nr. 75</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513286.webp">II:9 nr. 75</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 75. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter Aa. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-10-30"> 1323. 30 oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Ribe overdrager Spandet kirke til Løgum kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iohannes, dei gratia, Ripensis episcopus,
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Reprehensibile iudicari non debeat a quocunque,
                  si propter temporum uarietates, statuta uariantur humana. ♦ Quapropter, cum
                  ecclesia Spandwith, propter temporum uarietates, ad tantam deuenerat in redditibus
                  exilitatem, sic, quod de propriis redditibus, in sacerdote nequit prouideri: unde
                  nos, cum consilio, et deliberatione capituli nostri, ac consensu et uoluntate
                  parochianorum dictæ ecclesiæ Spandwith, ad hoc libere accedente, ipsam ecclesiam
                  Spandwith, saluo iure episcopali, cum omnibus pertinentiis suis, et iuris
                  plenitudine, monasterio Loci Dei contulimus perpetuo possidendam: ita, quod abbas
                  dicti Loci Dei, dictæ ecclesiæ in sacerdote prouidebit, pro sacramentis, et
                  diuinis officiis ibidem celebrandis. ♦ In cuius rei testimonium, sigillum nostrum,
                  una cum sigillo capituli nostri presentibus est appensum: ♦ Datum Ripis, anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxiii<hi rend="sup">o</hi>.
                  dominica proxima, ante festum omnium sanctorum, in presentia reuerendi patris,
                  domini Esgeri, dei gratia, Lundensis archiepiscopi, Sueciæ primatis, ac aliorum
                  clericorum, et laicorum plurimorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Spandwith] Spanduith <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 17 Spandwith] Spanduith <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 18 Spandwith] Spanduith <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 21 prouidebit] preuidebit <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 23 m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxiii<hi rend="sup">o</hi>]
                  millesimo, ducentesimo, uicesimo tertio <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds Naade Biskop af Ribe, til alle, der ser dette Brev, evindelig
                  Hilsen med Gud. Ingen maa dømme det som forkasteligt, om de menneskelige
                  Foranstaltninger maa veksle paa Grund af Tidernes Omskiftelighed. Da derfor
                  Spandet Kirke paa Grund af Tidernes Omskiftelighed er sunket ned til saa ringe
                  Indtægter, at den med sine egne Indtægter ikke kan føde en Sognepræst, har vi
                  efter Raad og Overlæg med vort Kapitel og med fri Billigelse og Bifald af
                     Sognefolkene<ref target="drb1"/> i nævnte Spandet Kirke overdraget samme
                  Spandet Kirke — undtagen Bispens Ret — med alt dens Tilliggende og fuld Ret<ref target="drb2"/> til Løgum Kloster at besidde evindeligt, saaledes at Abbeden i
                  nævnte Løgum Kloster skal stille Præst til samme Kirke til at give Sakramenterne
                  og holde Gudstjeneste sammesteds. Til Vidnesbyrd herom er vort Segl sammen med
                  vort Kapitels Segl hængt under dette Brev. Givet i Ribe i det Herrens Aar 1323
                  første Søndag før Allehelgens Dag i Nærværelse af den ærværdige Fader Hr. Esger,
                  af Guds Naade Ærkebiskop af Lund, Sveriges Primas, og af mange andre gejstlige og
                  læge. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Menigheden har været Kirkens Patron og har derfor skullet samtykke i
                  Inkorporationen, jfr. Hal Koch II, 44 fig.</p>
                  <p n="drb2"> cum...juris plenitudine, d. v. s. Inkorporationen var en incorporatio
                  pleno jure, hvor den Stiftelse, i hvilken Inkorporationen fandt Sted, ikke blot
                  skulde beskikke Præsten, men selv skulde overtage Sjælesorgen i dennes Sted. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
