<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13231024001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13231024001</idno>
            <idno type="dd_serialno">72</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge II 160 nr. 696 — Reg. Dan. nr. 1939*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491003.webp">2. rk. IX nr. 72</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513285.webp">II:9 nr. 72</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 72. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-10-24"> 1323. 24. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Elbing </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bisperne Eberhard af Ermland, Johannes af Samland, Rudolf af Marienwerder,
                  provsterne Herman i Kulm, Eberhard i Marienwerder og Johannes i Samland og dekanen
                  Johannes i Ermland opfordrer alle, der har sluttet fred med kong Gedemin af
                  Lithauen, deriblandt den danske høvedsmand i Reval, til at opgive denne
                  fredsslutning og bekæmpe Lithauerne paa grund af deres troløshed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili in Christo patri ac domino, domino .. Osiliensis ecclesiæ episcopo,
                  uirisque honorabilibus ac discretis dominis, s. Rigensis ecclesiæ, Osiliensis
                  prædictæ, Tarbatensis, Reualiensis ecclesiarum præpositis, administratoribus seu
                  procuratoribus, capitulis quoque et canonicis earundem, religiosisque uiris ac in
                  Christo sibi sincere dilectis fratribus .. magistro, commendatoribus seu
                  præceptoribus fratrum ordinis domus Theuthonicæ per Liuoniam uniuersis, strenuis
                  quoque et nobilibus uiris .. capitaneo serenissimi domini .. regis Daciæ cum suis
                  subditis uniuersis, omnibus quoque et singulis nobilibus, militibus et uasallis
                  terrarum Liuoniæ et Estoniæ, nec non uiris prudentibus et discretis .. Rigensis,
                  Tarbatensis, Reualiensis aliarumque ciuitatum Liuoniæ et Estoniæ consulibus
                  iuratis et communitatibus uniuersis. <pb facs="4491004"/> Ebirhardus, diuina
                  miseratione Warmiensis, fratres Iohannes Sambiensis, Rudolfus Pomezaniensis dei et
                  apostolicæ sedis prouidentia ecclesiarum episcopi, Hermannus Culmensis, Ebirhardus
                  Pomezaniensis et Iohannes Sambiensis ecclesiarum præpositi, et Iohannes, decanus
                  ecclesiæ Warmiensis, salutem in domino, et per temporalia bona transire feliciter
                  ad æterna. ..... Datum in Elbingo, anno incarnationis dominicæ m. trecentesimo
                  uigesimo tertio, feria secunda ante festum beatorum Simonis et Iudæ. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 ..=Iacobo. </p>
               <p> 25 ..=Gherardo. </p>
               <p> 27 ..=Iohanni. </p>
               <p> 28 ..=Christoforo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den ærværdige Fader og Herre i Kristus Hr. (Jakob), Biskop af Ösels Kirke, de
                  hæderværdige og kloge Herrer Provster, Administratorer eller Prokuratorer for den
                  hellige Kirke i Riga, den fornævnte Ösels Kirke og Dorpats og Revals Kirker, disse
                  Kirkers Kapitler og Kanniker, de regelbundne Mænd og i Kristus elskede Brødre
                  (Gerhard), Ordensmester, og alle Kommendatorer eller Præceptorer for den tyske
                  Orden i Livland, samt de strenge og velbyrdige Mænd (Jens), Høvedsmand for hans
                  Højhed Hr. (Kristoffer), Danmarks Konge, med alle hans undergivne, og fremdeles
                  alle Adelsmænd, Riddere og Vasaller i Landene Livland og Estland samt de kloge og
                  gode Mænd ... Raadmændene, de edsvorne Mænd og de menige Almuer i Riga, Dorpat,
                  Reval og andre Stæder i Liv<pb facs="4513286"/>land og Estland sender Eberhard, af
                  Guds Naade Biskop af Ermland, Broder Johannes og Broder Rudolf, ved Guds og
                  Pavestolens Forsyn Biskopper af Samland og Marienwerder, Herman, Provst i Kulm,
                  Eberhard, Provst i Marienwerder, og Johannes, Provst i Samland, og Johannes, Dekan
                  i Ermlands Kirke, Hilsen med Gud og Ønsket om at gaa fra den jordiske Lykke til
                  den himmelske .... Givet i Elbing i Aaret efter Guds Byrd 1323 Mandagen inden
                  Simon og Judas' Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
