<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13230120001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13230120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">A</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret af Hamsfort i <hi rend="italic">Chronologia secunda</hi>, tabt men
                  forinden afskrevet af Stephanius i hans <hi rend="italic">Systema</hi>: Uppsala Univ. Bibl., De la
                  Gardies Donation 25-29: <hi rend="italic">Anno domini mccc.xxiii. Gerardus comes Holsatiæ multis
                     beneficiis et liberalitate coenobium Loci Dei decorat. xii kalendas
                     februarii</hi>. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 424 med overskrift <hi rend="italic">Gerardus
                     greffue y Holsten etc. beffaler alle sine embetzmend og fogder icke ad giøre
                     abbeden och conuent aff Lyom closter nogen wret mod deris privilegia</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 181 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>); SRD. I 299 og Hvitfeld III 314, fol.
                  423 (<hi rend="italic">efter Hamsfort</hi>) — Reg. Dan. nr. 1828; Hasse III 183 nr. 342; Rep. nr.
                  1197.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4490953.webp">2. rk. IX nr. A</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4514704.webp">II:9 nr. A</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. A. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-01-20"> 13[23-34]. 20. januar<note>
                  <p> Hamsforts årstal 1323 er at foretrække frem for Løgumbogens 1317, idet brevet som
                  forudsætning <hi rend="italic">kan</hi> have den krigstilstand, der i begyndelsen af 1323 ses råde
                  mellem hertug Erik 2. af Sønderjylland og grev Gerhard 3. af Holsten, cf. Dipl.
                  Dan. 2. rk. VIII nr. <pb facs="4494663"/>
                     <ref target="/books/dipdan/1322/dd_13221231101" type="link">457</ref> og G. Waitz,
                  Schleswig-Holsteins Geschichte I 203. Imidlertid er sætningen: »permittentes eos
                  uti omnibus priuilegiis, libertatibus et gratiis eis indultis a principibus
                  nostris predecessoribus et a nobis« selv for året 1323 højst påfaldende; årstallet
                  har derfor muligvis allerede i det 16. årh. været stærkt læderet og fejllæst både
                  af Løgumbogen og Hamsfort. Brevet må dog antages at ligge forud for 1334 9.
                  oktober, da klostret i Løgum erhvervede besiddelser i Nørre og Sønder Rangstrup
                  herred, cf. Dipl. Dan. 2. rk. XI nr. <ref target="/books/dipdan/1324/dd_13241231106" type="link">159</ref>, og mandatet
                  ikke er stilet til disse herredsting. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. af Holsten befaler fogeder og ombudsmænd i Hviding- Frøs- Slogs-
                  og Løgumherred at respektere Løgum klosters privilegier (cf. Dipl. Dan. 2. rk. VII
                     <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170120002" type="link">p. 318</ref>). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gerardus dei gratia comes Holsatiæ et Stormarie omnibus aduocatis et exactoribus
                  in Hwittingherret, Frøssherret, Sluxherret, et Løgumherret salutem in domino. ♦
                  Quoniam nos dilectos nobis in Christo, abbatem, monachos et familiam monasterii
                  Lugum recepimus sub nostra protectione speciali defendendos, mandamus uobis
                  omnibus et singulis, ut eos et familiam eorundem in omnibus promoueatis in
                  placitis et in locis aliis quibuscunque, permittentes eos uti omnibus priuilegiis,
                  libertatibus, et gratiis, eis indultis a principibus nostris predecessoribus, et a
                  nobis, non molestando eos in aliquo negotio contra libertates et priuilegia
                  supradicta, sicut indignationem et uindictam nostram duxeritis euitandam. ♦ Datum
                  sub sigillo nostro anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>xvii
                  in profesto sancte Agnetis. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xvii] <hi rend="italic">Aa</hi>; mcccxxiii
                     <hi rend="italic">Hamsfort</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerhard, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, til alle fogeder og
                  ombudsmænd i Hvidingherred, Frøsherred, Slogsherred og Løgumherred hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom vi har taget de os i Kristus elskede, abbeden, munkene og deres
                  undergivne i Løgum kloster under vor særlige beskyttelse og forsvar, befaler vi
                  Eder, hver og een, at I lader dem og deres undergivne nyde fremme på tinge og alle
                  andre steder, idet vi tillader dem at benytte sig af alle privilegier, friheder og
                  nådesbevisninger, der er tilstået dem af fyrsterne, vore forgængere, og af os, og
                  at I ikke krænker dem i nogen sag mod fornævnte friheder og privilegier, såfremt I
                  vil undgå vor vrede og straf. Givet under vort segl i det Herrens år 1317<ref target="drb1"/> dagen før St. Agnetes dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> afskriften i Løgumbogen (skrevet 1578) har årstallet 1317, der givetvis
                  ikke kan være rigtig. Hamsfort har registreret den nu tabte original under år
                  1323, SRD. I 299, hvilket muligvis kan være rigtigt, da brevet som forudsætning
                  kan have den krigstilstand, der i begyndelsen af 1323 rådede mellem hertug Erik 2.
                  af Sønderjylland og grev Gerhard 3., jf. DRB. II 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1322/dd_13221231101'&gt;457&lt;/a&gt; og G. Waitz,
                  Schleswig-Holsteins Geschichte I 203. Imidlertid er det selv for året 1323 højst
                  påfaldende, at grev Gerhard skulle tale om »privi legier, friheder og
                  nådesbevisninger«, som fyrster og han tidligere har givet klostret. Årstallet har
                  derfor muligvis i det 16. årh. været stærkt læderet og fejllæst både i Løgum<pb facs="4514705"/> bogen og af Hamsfort. Brevet må dog antages at ligge forud for
                  1334 9. oktober, da klostret erhvervede besiddelser i Nørre og Sønder Rangstrup
                  herred, jf. DRB. II 11 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1334/dd_13341009001'&gt;159&lt;/a&gt;, og mandatet ikke er stilet til disse herredsting. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
