<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13230629001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13230629001</idno>
            <idno type="dd_serialno">31</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.61 med overskrift: <hi rend="italic">terra in
                     Lywngbalug in parochia Ladhingh</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 447 — Reg. Dan. nr. 1931.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4490978.webp">2. rk. IX nr. 31</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513264.webp">II:9 nr. 31</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 31. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-06-29"> 1323. 29. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aabo sysselting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Aabo sysselting, at Thorkild Dyring har solgt og skødet al sin
                  ejendom i Lyngballe i Lading sogn til hr. Broder Degn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Thrugillus sacerdos in Noringh Esbernus
                  Tinningh Ascerus Rampi Esbernus Nielssun Petrus Aghisun. Boecius Ingwarsun Palno
                  Kluud et Esgerus Brwn salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi nos
                  presentes fuisse uidisse et audiuisse quod anno domini mccc xxiii in festo
                  beatorum Petri et Pauli apostolorum Thorkillus Dyuringh in placito Abysysel
                  personaliter constitutus exhibitori presencium domino Brothero Dyacono omnes
                  terras suas in Lywnghbalugh in parochia Ladhing uidelicet agros prata arundineta
                  pomeria siluas et quicquid habuit ibidem ex parte australi de Lywngbalughwath et
                  riuuli ibidem decurrentis in stauno et a stauno Ladhingh usque in Wolby markæskiæl
                  in cultis et in incultis in manus domini Petri sacerdotis nomine ipsius domini
                  Brotheri uendidit et scotauit nichil excipiendo penitus iure perpetuo possidendas
                  inquisicione prius in eodem placito facta si premissa omnia prius in placitis
                  fuerant exhibita legaliter uenalia et si fuerant aliis scotacione alienata uel
                  pignere obligata ♦ Quorum exhibicioni legali placitantes concorditer consenserunt
                  et uendicionem seu impigneracionem ipsorum fuisse cuiquam factas unanimiter
                  negauerunt ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦
                  Actum et datum anno et die supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 stauno=stagno. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Troels, Sognepræst i Norring, Esbern Tinning, Asser Rampe, Esbern Nielsen, Peder
                  Ovesen, Bo Ingvarsen, Palle Klud og Esger Brun til alle, der ser dette Brev,
                  evindelig Hilsen med Gud. Vi gør vitterligt for alle, at vi har været til Stede,
                  set og hørt, at Torkild Dyring personligt fremstod paa Aabo Sysselting i det
                  Herrens Aar 1323 paa Dagen for de hellige Apostle Peter og Paulus og til
                  nærværende Brevviser Hr. Broder Degn har solgt og skødet al sin Jord i Lyngballe i
                  Lading Sogn, Ager, Eng, Rørskær, Frugthave, Skov og alt, hvad han ejede sammesteds
                  øst for Lyngballevad og Bækken, som sammesteds løber til Søen, og fra Lading Sø
                  til Voldby Markeskel, dyrket og udyrket, Hr. Sognepræsten Peder i Hænde paa Hr.
                  Broders Vegne
                  <!--gjm 12-05-2023 uændret efter aftale m. Markus CP: Foranstående sætningsled hænger ikke ordentligt samme (fx mangler der et "givet" [i hænde]). Nogen bør gennemgå det latinske forlæg og rette til -->,
                  intet undtaget<!-- CP: ?? -->, at besidde med evig Ret, efter at der forud paa
                  samme Ting var blevet spurgt, om alt det fornævnte tidligere paa Tinge havde været
                  udbudt til Salg paa lovlig Vis<ref target="drb1"/>, og om det var blevet afhændet
                  til andre ved Skødning, eller om det var pantsat. Tingmændene var samdrægtigt
                  enige om Ejendommens lovlige Udbud og erklærede enstemmigt, at der ikke var sket
                  Salg eller Pantsætning af den til nogen. Til Vidnesbyrd herom er vore Segl hængt
                  under dette Brev. Handlet og givet i det ovennævnte Aar paa ovennævnte Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nemlig til Sælgerens Frænder, der i Kraft af Reglerne om
                  Lovbydelsespligten havde Forkøbsret til Jorden. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
