<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13231211001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13231211001</idno>
            <idno type="dd_serialno">80</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, afskrevet i Vitskølbogen, om overleveringen se Dipl. Dan. II, 1
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1250/dd_12500830001" type="link">12</ref> —
                     <hi rend="italic">a</hi>: p.43 — <hi rend="italic">e</hi>: p.376 — <hi rend="italic">f</hi>. p.25. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän.Bibl. VI 176 — Reg. Dan. nr. 1942.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491008.webp">2. rk. IX nr. 80</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513289.webp">II:9 nr. 80</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 80. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter a. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-12-11"> 1323. 11. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Tyge af Viborg bekræfter biskop Niels af Viborgs privilegium til Vitskøl
                  kloster om fritagelse for at betale tiende til sognekirkerne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Tucho miseratione diuina ecclesiæ Vibergensis electus confirmatus uniuersis per
                  suam diocesin constitutis salutem in domino sempiternam. ♦ Quoniam possessiones
                  omnes dilectorum nobis in Christo monachorum de Vitescola Cisterciensis ordinis
                  nostræ diocesis quas ipsi propriis manibus aut sumptibus excolunt a solutione
                  decimarum frugum et animalium siue aliis reditibus ad ius parochialium ecclesiarum
                  spectantibus per priuilegia sedis apostolicæ totaliter sunt exemptæ, prout etiam
                  in literis uenerabilis patris domini Nicolai bonæ memoriæ quondam episcopi
                  Vibergensis datis eisdem monachis continetur expressius tenore præsentium hoc
                  ipsum ratificamus et confirmamus, non obstante si iidem monachi processu temporis
                  propter defectum personarum in mansionibus suis, quas conuersi prius regere
                  solebant uillicos aut procuratores alios quoscunque seculares instituere
                  appellantur prohibentes districtius hiis qui sacerdotum parochialium in quorum
                  parochiis dicti mona&lt;c&gt;hi bona mansionum possident ipsos super dictis
                  solutionibus impetant uel molestant prout suspensionem officii et beneficii
                  duxerunt euitandam. ♦ Datum Vibergi, anno domini mcccxx tertio, tertia dominica
                  aduentus domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 Vitescola] Viteschola <hi rend="italic">e</hi>. </p>
               <p> 25 mona&lt;c&gt;hi] monahi <hi rend="italic">a</hi>, monachi <hi rend="italic">e. f</hi>. </p>
               <p> 27 duxerunt] duxerint <hi rend="italic">e. f</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 18: cf. 1206. 21. januar (Bul.Dan. nr. 55); 1224, 9. november (Bull. Dan. nr.
                  192). </p>
               <p> 19: cf. 1263. 21. maj (Dipl. Dan. 2. r. I 292 nr. <ref target="/books/dipdan/1263/dd_12630521001" type="link">382</ref>). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge, af Guds Naade udvalgt og stadfæstet Biskop af Viborg, til alle i hans Stift
                  evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <p> Efterdi alle Ejendomme, som tilhører vore i Kristus elskede Munke i Vitskøl af
                  Cistercienserordenen i vort Stift, og som de dyrker ved eget Arbejde eller for
                  egen Regning, i Kraft af Pavestolens Privilegier<ref target="drb1"/> er
                  fuldstændigt fritagne for Tiendebetaling af Afgrøde og Kvæg og for andre Afgifter,
                  som er Sognekirkernes Ret, hvilket ogsaa udtrykkeligt fremgaar af det Brev, som
                  den ærværdige Fader Hr. Niels, god Ihukommelse, fordums Biskop af Viborg, har
                  udstedt til Munkene<ref target="drb2"/>, godkender og stadfæster vi dette
                  udtrykkeligt ved nærværende Brev, uanset at Munkene i Tidens Løb paa Grund af
                  Mangel paa Folk i de Gaarde, som deres Lægbrødre tidligere plejede at styre, siges
                  at have indsat verdslige Bryder eller <pb facs="4513290"/> andre Forvaltere, af
                  hvad Art de end maatte være, idet vi strengt forbyder, at nogen af Sognepræsterne,
                  i hvis Sogne de nævnte Munke har nogen af Gaardenes Ejendom liggende, opkræver de
                  nævnte Afgifter eller forulemper dem, saafremt de ønsker at undgaa Suspension fra
                  Embede og Indtægter. Givet i Viborg i det Herrens Aar 1323 tredie Søndag i Advent.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> cf. 21. Jan. 1206 (Bull.Dan. Nr. 55) og 9. Nov. 1224 (Bull.Dan. Nr.
                  192). </p>
                  <p n="drb2"> cf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630521001'&gt;382&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
