<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13230220001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13230220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">6</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Norv. VII 116 nr. 100 — Reg. Dan. nr. 1947=nr. *1334.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4490957.webp">2. rk. IX nr. 6</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513246.webp">II:9 nr. 6</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 6. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-02-20"> 1323. 20. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Oslo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Norske stormænd har overdraget ærkebiskop Eilif af Nidaros at udpege en
                  rigsforstander, bl.a. i anledning af den uro, Knud Porses optræden har forvoldt.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490958"/> Allum mannum verandum ok viðr komandum guðs vinum ok sinum,
                  þeim sæm þetta bref sea æda hœyra, oc Noregs konongs riki byggia, senda Eilifer
                  med guds miskunn erkibiskup i Nidarose, Halluorðr, Salamon ok Jon, med samre
                  miskunn, biskupar i Hamre, Oslo, ok Skalaholte, Erlinger Vikunnarson Jwar
                  Olafsson, Paall Eiriksson, Hakon Þoresson, Finner Ogmunðrson, Biorn Ogmunðrson,
                  Arne Ormsson, Þronðr Skage, Smiðr Eiriksson, Anunðr a Skiællbræid, Hakon
                  Ogmunðrson, Eysteinn Arnason, Andres Sigurðrson, Þorwarðr Havarðrson, Olafer
                  Jvarsson, Eyvinðr Salason, Eiriker Topper, Þorðr Bonde, Þorer loghmaðr, Paall
                  loghmaðr, Þoralðr loghmaðr, Ragnalðr Hakonarson, Gudþormer Eirikson, Arne
                  Giafualtzson, Gudbranðr Gudbrandzson, Eindridi Suale, Hafþor Grauter, Gudbranðr
                  Mylsan, Jammællter Þoresson, Paall Mathiosarson, Ogmunðr Skolle, Gudlæiker
                  Eindridason, Ormer i Bæinagarde, Amunde Andresson, Jon Gudmundason, Eystæinn
                  Gudmunðrson, Mathios a Lautin, Eysteinn Gislason, Dagfinner Tofuason, Agyls Suri,
                  Kolbiorn Gamalszson, Alfuer i Klaustre, ok aller adrer handgengner menn q.g. oc
                  sina. ♦ Ver vilium at þer viter, at efter þeim godra manna bœnastad oc ærendom,
                  sem ver aðrnæmfðr Eilefer erkibiskup varom unðr [avstr?] hingat komner till
                  Asloar, kalladom ver saman alla fyrnæmfda men, a sunnudaghen nesta firer laupars
                  messo, a fiorda are rikis vars virdulegs herra, Magnusar med guds miskunn Noregs
                  Swya oc Gota konongs.... ♦ Fridarens, er hin meste styrker traust oc gæt(s)la
                  skylldi vera all(r)a rikianna, er sua harmulegha vangœymt, at þar sem æuenleger
                  friðr var med fastmœlom trubundin mellum Noregs oc Danmarkar, þa er opinbær ufriðr
                  nu byriaðr, med stolahær a riki Dana konongs, vndir namfne oc bonele konongs vars,
                  vm Knut Porsa oc hans fylgiara ... ♦ Oc till sanz vitnisburðr herom, settom ver
                  var insighli firir þetta bref, oc stadarmenn i Aslo sitt insighli, ♦ Er gort var i
                  þeim sama stad, deighi oc are sem fyrmeir i þesso brefe seigir. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle Mænd nu og i Fremtiden, Guds Venner og sine Venner, som ser dette Brev
                  eller hører det læse, og som bor og bygger i Norges Kongerige, sender Eilif, af
                  Guds Naade Ærkebiskop af Nidaros, Hallvard, Salomon og Jon, af sammes Naade
                  Biskopper af Hamar, Oslo og Skálholt, Erling Vidkunson, Ivar Olafson, Povl
                  Erikson, Haakon Thoreson, Finn Ogmundson, Bjørn Ogmundson, Arne Ormson, Thrond
                  Skage, Smed Erikson, Anund paa Skiællbræid, Haakon Ogmundson, Østen Arneson,
                  Anders Sigurdson, Thorvard Havardson, Olaf Ivarson, Ejvind Sølveson, Erik Topper,
                  Thord Bonde, Thore Lagmand<ref target="drb1"/>, Povl Lagmand, Thorald Lagmand,
                  Ragnald Haakonson, Gudthorm Erikson, Arne Giafvaltson, Gudbrand Gud <pb facs="4513247"/> brandson, Endride Svale, Havthor Grød, Gudbrand Mylsan,
                  Jammelt Thoreson, Povl Mathiason, Ogmund Skolle, Gudleik Einridison, Orm i
                  Bæinagarde, Amund Andersson, Jon Gudmundson, Østen Gudmundson, Mathias paa Lautin,
                  Østen Gislason, Dagfin Tovason, Agils Suri, Kolbjørn Gamalson, Alf i Klaustre og
                  andre haandgangne Mænd deres Hilsen med Gud. Vi gør vitterligt for Eder, at da vi
                  fornævnte Ærkebiskop Eilif paa de gode Mænds Bøn og Opfordring var kommet her
                  østerpaa til Oslo, sammenkaldte vi alle de fornævnte Mænd paa første Søndag før
                  Apostlen Mathias' Dag i vor højbaarne Kong Magnus', af Guds Naade Norges, Sveriges
                  og Goternes Konges fjerde Regeringsaar ..... Freden, som skulde være alle Rigers
                  største Styrke, Trøst og Værn, er vanslægtet paa saa sørgelig Vis, at medens der
                  før var evig Fred og edsfæstet Forbund mellem Norge og Danmark, er der nu begyndt
                  aaben Ufred med Leding mod Danmarks Konge under vor Konges Navn og Mærke i
                  Anledning af Knud Porse og hans Mænd. ..... Og til sandt Vidnesbyrd om dette
                  hænger vi og Borgerne i Oslo vore Segl under dette Brev. Handlet paa samme Sted,
                  Dag og Aar som angivet ovenfor i dette Brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Lagmand var Benævnelse paa Lagtingenes Formænd. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
