<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13230709001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13230709001</idno>
            <idno type="dd_serialno">32</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Niels Broks ark. Perg., venstre side beskadiget af fugt, 22,5 × 8,5
                  (plica 1,4). 11 perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 697. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1380 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4490978.webp">2. rk. IX nr. 32</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513264.webp">II:9 nr. 32</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 32. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-07-09"> 1323. 9. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nim herredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Nim herredsting, at Jens Gøtriksen har solgt sin ejendom i Hornborg
                  til Niels Brok den Ældre. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490979"/> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Petrus Jøns sun
                  cellerarius Lundensis/ Petrus de Hornburgh/ Ascerus de Hwiruingh/ [sa]cerd[ote]s/
                  Ascerus Symon sun/ Nicholaus Wibierugh/ Henricus Huglugh sun/ Paulus Jøns sun/
                  Lagho Joon sun/ Gøto Thorth sun/ [Iaco]bus Kally sun et Thomas Ilwar sun salutem
                  in domino sempiternam/ ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam futuri quod anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>/ [cc]c<hi rend="sup">o</hi>/ xx<hi rend="sup">o</hi>
                  tercio/ profesto beati Kanuti regis uidelicet sabbato/ in placito Nyumhæræth
                  presentes fuimus uidimus et audiuimus quod quidam Iohannes [Gødrughsun] exhibitori
                  presencium domino Nicholao Brok seniori omnia bona sua in parrochia Hornburgh sita
                  uendidit et scotauit/ [tali tamen] condicione quod idem dominus N. ipsa bona ab
                  impignoracione heredum domini Iohannis Stauærscogh redimeret quia predictus
                  Iohannes Gød[ru]gh sun predicta bona domino Iohanni Stauærscogh pro sexaginta
                  marchis denariorum impignorauit et ipsa ab eo non redemit/ prout testimo[nium]
                  placitancium uidelicet septem fidedignorum in eodem placito testificancium
                  ueraciter audiuimus quod prefata bona predicto [domino Iohanni] Stauærscogh per
                  dictum Io. Gødrugh sun pro sexaginta marchis denariorum fuerunt impignorata/ tali
                  modo quod dum dictus Io[hannes ipsa b]ona redimere uoluerit/ in uigilia
                  pentecostes ea redimere deberet et predictus dominus Iohannes annuatim redditus
                  [eorundem bonorum] leuaret donec ab ipso/ predicto termino/ legaliter dicta bona
                  redempta fuerint et denarii sui predicti sibi fuerint [persoluti quod] in uerbo
                  ueritatis tenore presencium protestamur/ ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra
                  presentibus sunt appensa ♦ [Datum] anno die/ et loco supradictis/ </p>
            <div type="app">
               <p> 16 parrochia] <hi rend="italic">tilf. o. l. A</hi>. </p>
               <p> 17 N.=Nicholaus. </p>
               <p> 23 Io.=Iohannem. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Jensen, Kældermester i Lund<ref target="drb1"/>, Peder af Hornborg og Asser
                  af Hvirring, Sognepræster, Asser Simonsen, Niels Viberug, Henrik Hugleg<pb facs="4513265"/>sen, Povl Jensen, Lave Jonsen, Gøde Thordsen, Jakob Kallesen og
                  Thomas Iversen til alle, der ser dette Brev, evindelig Hilsen med Gud. Vi gør
                  vitterligt for alle nulevende og tilkommende, at vi i det Herrens Aar 1323 Dagen
                  før den hellige Knud Konges Dag — om Lørdagen — paa Nim Herredsting var til Stede,
                  saa og hørte, at Jens Gødrugsen til nærværende Brevviser Hr. Niels Brok den Ældre
                  solgte og skødede al sin Ejendom i Hornborg Sogn, dog paa saadant Vilkaar, at
                  samme Hr. Niels skulde indløse Ejendommen fra Pantsættelsen til Hr. Jens
                  Staverskovs Arvinger, fordi fornævnte Jens Gødrugsen har pantsat den fornævnte
                  Ejendom til Hr. Jens Staverskov for tres Mark Penge og ikke indløst den fra ham, —
                  saaledes som vi har hørt af de tingsøgendes Vidnesbyrd, nemlig af syv troværdige
                  Mænd, som vidnede sandfærdigt paa samme Ting, at den fornævnte Ejendom blev
                  pantsat til fornævnte Hr. Jens Staverskov af nævnte Jens Gødrugsen for tres Mark
                  Penge paa saadant Vilkaar, at hvis nævnte Jens vilde indløse nævnte Ejendom,
                  skulde han frikøbe den Pinselørdag, og nævnte Hr. Jens skulde hvert Aar oppebære
                  Indtægterne af samme Ejendom, indtil samme Ejendom blev indløst af ham til
                  fornævnte Termin paa lovlig Vis, og hans fornævnte Penge var blevet ham udbetalt,
                  — hvilket vi bevidner sandfærdigt med dette Brev. Til Vidnesbyrd herom er vore
                  Segl hængt under dette Brev. Givet ovennævnte Aar, Dag og Sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> En Stilling hos Ærkebiskoppen i Lund, der beklædtes af en Kannik. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
