<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13230501001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13230501001</idno>
            <idno type="dd_serialno">17</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: R <hi rend="italic">A</hi>: Roskilde Frue klosters arkiv. Perg. 27 × 8,5 (plica 1,8).
                  Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 694. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1374 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4490965.webp">2. rk. IX nr. 17</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513252.webp">II:9 nr. 17</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 17. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1323-05-01"> 1323. 1. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. bekendtgør, at Henrik Henriksen Vinnan, tidligere borger i
                  Roskilde, paa hans retterting har overtaget Roskildekanniken Peder Frodesens
                  retskrav imod Roskilde Frue kloster for to møller i Svogerslev. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> C. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum cer♦ nentibus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis/ quod anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>/ xx<hi rend="sup">o</hi>iii<hi rend="sup">o</hi>/ die apostolorum Philippi et Iacobi/y Roskildis in placito
                  nostro iusticiario personaliter constitutus Henricus filius Henrici dicti Winnan
                  quondam ciuis Roskildensis in se suscepit omnes acciones a domino Petro F[ro]donis
                  canonico Roskildensi que eidem domino Petro competebant/ contra religiosam dominam
                  abbatissam et conuentum sanctimonialium beate uirginis Roskildis/ quas eciam
                  acciones dictus dominus Petrus eidem Henrico ibidem resignauit et commisit/ super
                  melioracionibus/ emendacionibus et reparacionibus duorum molendinorum ad aquam
                  sitorum iuxta <pb facs="4490966"/> Swauerslef uersus austrum/ que iam deteriora
                  sunt quam fuerunt/ tempore quo dicte domine ipsa molendina de memorato domino
                  Petro habuerunt/ idemque Henricus in eodem placito nostro predictum dominum P.
                  Frodonis et heredes suos ab impeticione sua et heredum suorum pro dictis
                  molendinis et causis premissis ac aliis quibuscunque competentibus sibi quo
                  prefatum dominum Petrum usque in hunc diem dimisit liberum quittum disbricatum et
                  penitus excusatum/ ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est
                  appensum. ♦ Datum die et loco supradictis. teste Paulo Dyacono nostro nomine
                  placitante. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 C.=Cristoforus. </p>
               <p> 3 P. (=Petrum))] <hi rend="italic">tilføjet o. l. i A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette
                  Brev, evindelig Hilsen med Gud. Vi gør vitterligt for alle, at i det Herrens Aar
                  1323 paa Apostlene Filip og Jakobs Dag fremstod for vort Retterting i Roskilde
                  Henrik, Søn af Henrik Vinnan, fordum Borger i Roskilde, og overtog fra Hr. Peder
                  Frodesen, Kannik i Roskilde, alle de Retskrav, som tilkom samme Hr. Peder overfor
                  den regelbundne Frue Abbedissen og Søstersamfundet i Vor Frue Kloster, Roskilde,
                  hvilke Retskrav, som nævnte Hr. Peder sammesteds opgav og oplod samme Henrik,
                  angaar Forbedringer, Udbedringer og Reparationer paa to Møller, beliggende ved
                  Vandet øst for Svogerslev, hvilke Møller nu er i langt ringere Stand, end de var,
                  da de nævnte Fruer modtog dem fra den omtalte Hr. Peder, og samme Henrik har paa
                  samme vort Ting erklæret fornævnte Hr. Peder Frodesen og hans Arvinger for frie,
                  løste, fritagne og ganske undskyldte for de nævnte Møller og de fornævnte Sager og
                  al hans øvrige Ret indtil denne Dag. Til Vidnesbyrd om dette er vort Segl hængt
                  under dette Brev. Givet paa ovennævnte Dag og Sted med Povl Degn, der holdt Ting i
                  vort Navn, som Vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
