<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11341231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11341231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">62</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Necrologium Lundense f. 182v. med overskriften: <hi rend="italic">Hoc inter nos et
                     Wibergenses constitutum est</hi>. Brevteksten med en hånd (<hi rend="italic">d</hi>), som
                  tidligst med sikkerhed kan konstateres i Memoriale fratrum i nekrologiet 1131 7.
                  (Lunds domkyrkas nekrologium 50) og 141. januar (nr. <ref target="/books/dipdan/1131/dd_11310111001" type="link">54</ref>), sidste gang
                  1146 1. september (nr. <ref target="/books/dipdan/1146/dd_11460901001" type="link">94</ref>); overskriften med en hånd (<hi rend="italic">f</hi>), som har ført Memoriale fratrum
                  regelmæssigt i den sidste halvdel af 1130'erne og ikke kan konstateres efter 1139.
                  Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1136/dd_11361201101" type="link">69</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monumenta Scanensia, ed. Sven Bring, II 272; SRD III 472; Lunds
                  domkyrkas nekrologium 129. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm V 572 (cf. VI 32); Reg. Dan. 196*; Rep. udat. 65. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Lunds domkyrkas nekrologium 129 84 (cf. XLVIII XLIX LVIII LXXVI
                  LXXIX LXXXVIII XCVII; Lauritz Weibull, Nordisk historia, II 222 247 251 257).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335807.webp">1. rk. II nr. 62</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508082.webp">I:2 nr. 62</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 62. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1134-12-31"> [1134-1146] <note>
                  <p> Brevet fra Villo og brødrene i Viborg henføres til 1133 20. oktober — midten af
                  1130'erne, 1140 og 1147 <hi rend="italic">vel ante</hi>, det sidste med udgangspunkt deri, at
                  Villo skal være død 1147. </p>
                  <p> Brevet er skrevet efter 1133 20. oktober. Denne dag blev biskop Eskil af Viborg
                  dræbt og fik kort efter provsten ved domkirken, Svend, til sin efterfølger; dennes
                  efterfølger som provst blev da Villo (Vitae sanctorum Danorum 263). Men det
                  tidspunkt, efter hvilket brevet er skrevet, kan angives nøjere. Brevet er indført
                  i Necrologium Lundense som bilag til den liste, der optager de kirker, med hvilke
                  Laurentiibrødrene stod i broderskab, den såkaldte broderskabsliste. Denne liste er
                  skrevet efter 1134 4. juni og før 1136 december. Den optager også kirken i Viborg
                  og indeholder de nærmere bestemmelser, som på det tidspunkt, da den blev skrevet,
                  regulerede forholdet mellem Lund og de andre kirker. Disse bestemmelser har været
                  langt mere krævende end dem, brevet indeholder. Det hedder nu i brevet: »vi er få,
                  for mår derefter og lover, hvad vi håber at kunne holde«. Brevet varsler om en ny
                  regulering ligesom nr. <ref target="/books/dipdan/1136/dd_11361201101" type="link">69</ref> fra 1136 december og er sikkert blevet til efter broderskabslisten
                  fra midten af 1130'erne. </p>
                  <p> Tidspunktet for Villos død giver terminus ante quem. Om dette tidspunkt kan
                  følgende fastslås. Memoriale fratrum Lundense blev på den tid, da Lunds domkirke
                  blev indviet, 1145 1. september, erstattet af et nyt nekrologium, Liber daticus
                  Lundensis. De notitser, som allerede fandtes i Memoriale fratrum, overførtes da
                  til den <pb facs="4335809"/> nye kodeks. Notitsen om Villos død findes under 3.
                  august. Den er ikke overført og ligger altså efter 1145. Villo er således tidligst
                  død 1146 3. august. Uden tvivl netop dette år — hans efterfølger som provst i
                  Viborg, den hellige Kjeld, var i fuld virksomhed som sådan sommeren 1147 (Vitae
                  sanctorum Danorum 266). Terminus ante quem for Villos brev — 1146 3. august —
                  synes imidlertid at måtte flyttes flere år tilbage i tiden. Ialtfald er
                  overskriften over brevet i nekrologiet, som ovenfor nævnt, skrevet med en hånd,
                  som ikke kan konstateres efter 1139. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Villo i klostret i Viborg og hans brødre til brødrene ved St. Laurentius (i
                  Lund). Biskop (Svend af Viborg) har meddelt, hvad Laurentiibrødrene ønsker. <pb facs="4335808"/> Villo og hans brødre er kun få. De lover at holde syv officier
                  i fællesskab for brødrene i Lund, hver præst at celebrere tre messer, hver diakon
                  og subdiakon at synge et psalterium. De beder brødrene (i Lund) om at gøre det
                  samme for dem. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Fratribus in domo sancti Laurentii Deo seruientibus; Willo; Wibergensis cenobii.
                  Dei gracia si quid est. et omnes fratres; salutem in Christo. cum fideli seruitio. </p>
            <p> Indicante nobis dompno episcopo uestram benignam uoluntatem et humilem
                  peticionem. libenter accepimus. Placuit ergo nobis iuxta uires nostre paucitatis
                  hoc spondere. quod speramus tenere. scilicet ut pro uobis septem officia in
                  communi faciamus ; et unus quisque sacerdotum. iii. missas celebret. diaconorum
                  uero et subdiaconorum quilibet unum psalterium cantet; quod et nostra paruitas
                  obsecrat. ut uestra caritas nobis cum dilectione et deuocione exhibeat. </p>
            <p> Valete. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Laurentii tildels med majuskler a. </p>
               <p> 11 episcopo 2: Suenone. </p>
               <p> 18 Valete tildels med majuskler og afstand mellem bogstaverne a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16 Phil. 1,: caritas vestra. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ville — hvis han betyder noget i klostret i Viborg, er det af Guds nåde — og alle
                  brødrene til brødrene, der tjener Gud i St. Laurentii kirke, hilsen med Kristus og
                  rede til tro tjeneste. </p>
            <p> Vi har med glæde hørt vor herre bispens<ref target="drb2"/> beretning om eders
                  velvillige ønske og ydmyge ansøgning. Det har behaget os under hensyntagen til vor
                  formåen, der er betinget af vort ringe antal, at love følgende, som vi håber at
                  kunne holde: Vi skal i fællesskab holde syv officier for eder, hver enkelt præst
                  skal læse tre messer og hver diakon og subdiakon synge et psalterium; det samme
                  beder vor ringhed også om, at eders kærlighed<ref target="drb3"/> vil gøre for os
                  i kærlighed og hengivenhed. </p>
            <p> Lev vel! </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Svend. </p>
                  <p n="drb3"> Philip. 1, 9. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
