<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11761231105</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11761231105</idno>
            <idno type="dd_serialno">60</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Petri Cellensis epistolæ 125 (lib. VII, 13) ex antiquo exzemplari med
                  overskrift <hi rend="italic"> Londensi archiepiscopo Petrus abbas Sancti Remigii</hi>. - Herefter
                  sekundær afskrift fra 17. årh. i Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2467. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Petri abbatis Cellensis opera omnia (1671) 143;
                  Magna bibl. Patrum XII: 2, 598; Sirmond, Opera varia III 1220 (ed. 1728: 800);
                  Dipl. Svec. I 68 nr. 47; Migne CCII 557. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 456; Reg. Dan. nr. 290.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336188.webp">1. rk. III nr. 60</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508367.webp">I:3 nr. 60</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 60. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1176-12-31"> [1176-1177] <note>
                  <p> Brevet er skrevet noget senere end nr. <ref target="/books/dipdan/1176/dd_11761231102" type="link">57</ref>, rimeligvis i
                  slutningen af 1176 eller begyndelsen af 1177. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Petrus, abbed af St.-Rémi (i Reims), meddeler ærkebiskop Eskil af Lund, at
                  magister Crispinus er vendt tilbage og bl. a. har berettet om ærkebispens
                  skibbrud. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Imago uestræ dilectionis impressa et expressa stylo ferreo in ungue adamantino
                  cordis nostri uiget et in eo uigere non cessabit. Radicem namque misit deorsum,
                  quam irrigare non cessat iugis et quotidiana recordatio benignitatis uestræ ad
                  amicum, ne dicam ad seruum uestrum. Totum enim me occupat gratia et amicitia,
                  excluso et expulso timore tanquam mercenario. Inde est, pater reuerentissime, quod
                  in oblatione primitiarum mearum domino uiuo et uero uestri quoque memoriam eius
                  propitiationi pro posse quotidie repræsento.</p>
            <p> Rediit ad nos magister Crispinus, marina potione non parum amaricatus, <pb facs="4336189"/> uestro tamen beneficio aliquantulum recreatus. Inter cætera
                  retulit nobis duram historiam naufragii uestri, in qua elatione sæuissima mare
                  aduersum uos intumuit, uentus immoderatus nauem ferocissime repercussit, tempestas
                  paulominus absorbuit. Recordor Petrum in fluctibus ambulantem et uentum ualidum
                  contra illum uenientem. Paulum tertio naufragantem, Ionam absorptum a bellua, quæ
                  tamen illum retinere non potuit. Domine Iesu, ubi eras? Manum auxilii quare tunc
                  subtrahebas? Nisi forte ut de reliquiis calicis tui, quem cum in passione
                  gustasses bibere noluisti, ministri tui et sequaces de eodem mixto portionem siue
                  potionem, quæ sibi contingebat, et ad recuperandam sanitatem, immo hereditatem. .
                  . . . . </p>
            <div type="cit">
               <p> 19-20: Cf. lerem. 17,1: Peccatum Iuda scriptum est stylo ferreo. in ungue
                  adamantino exaratum super latitudinem cordis eorum. 20-21: Cf. 4. Reg. 19,30:
                  mittet radicem deorsum. </p>
               <p> 4-5: Cf. Matth. 14, 24-30. 5-6: Cf. Actus 27, 13-44. 6: Cf. Ionae 2, 1-2. 7-8:
                  Cf. Matth. 27, 34: et dederunt ei vinum bibere cum felle mistum; et cum gustasset,
                  noluit bibere. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Petrus, abbed i St.-Rémi, til ærkebispen af Lund<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Billedet af Eders kærlighed, som er indridset i og står skrevet med jerngriffel i
                  vort hjertes stålhårde tavle<ref target="drb3"/>, er levende og vil ikke ophøre
                  med at leve i dette. Thi det har slået rod forneden<ref target="drb4"/>, som den
                  uafladelige og daglige ihukommelse af Eders velvilje mod en ven - for ikke at sige
                  Eders tjener - ikke hører op med at vande. Thi nåde og venskab behersker mig helt,
                  idet som løn frygten er lukket ude og drevet bort. Derfor er det, højærværdige
                  fader, at jeg ved ofring af min førstegrøde til Eders levende og sande herre også
                  efter evne daglig til Eders frelse anråber ham om at ihukomme Eder. </p>
            <p> Magister Crispinus er vendt tilbage til os, i ikke ringe grad medtaget af havets
                  bitre drik, men dog i nogen grad opmuntret af Eders godhed. Blandt andet gav han
                  os den barske beretning om Eders skibbrud, om hvorledes havet i vildeste oprør
                  rejste sig mod Eder, hvorledes et umådeligt vindstød på det voldsomste
                  gennemrystede skibet, uvejret næsten tilintetgjorde det. Jeg mindes Peter, der
                  vandrede på bølgerne, og at en kraftig vind kom imod ham<ref target="drb5"/>,
                  Paulus, som led skibbrud tre gange<ref target="drb6"/>, Jonas, der blev slugt af
                  en hval, som dog ikke kunde beholde ham<ref target="drb7"/>. Herre Jesus, hvor var
                  du? Hvorfor trak du da din hjælpende hånd bort? Måske blot for at dine tjenere
                  eller følgesvende af resterne af din kalk, som du ikke vilde drikke, da du havde
                     <pb facs="4508368"/> smagt den under lidelsen<ref target="drb8"/>, skulde
                  (have) en del eller (drikke) en slurk af samme blanding, som tilkom ham, og for at
                  genvinde sundheden, eller rettere arven .....<ref target="drb9"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er skrevet noget senere end nr. &lt;a href='dd_11761231102'&gt;57&lt;/a&gt;, rimeligvis fra slutningen af 1176 eller begyndelsen af
                  1177.</p>
                  <p n="drb2"> står som overskrift i trykket. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Jerem. 17, 1. </p>
                  <p n="drb4"> jf. 2. Kg. 19, 30. </p>
                  <p n="drb5"> jf. Matth. 14, 24-30. </p>
                  <p n="drb6"> jf. Ap. Gern. 27, 13-44.</p>
                  <p n="drb7"> jf. Jonas 2, 1-2. </p>
                  <p n="drb8"> jf. Matth. 27, 34.</p>
                  <p n="drb9"> den påbegyndte (uheldige) tankegang bliver ikke gennemført. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
