<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11761231104</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11761231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">59</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin. Mecklenburgisches Landeshauptarchiv. Kl. Dargun nr. 2. Perg.
                  47,5 × 49. Kasimirs segl i hvide hampetråde. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">B</hi>: Ibid Kl. Dargun nr. 3. Perg. 42 × 61 (plica 3, 2). Kasimirs segl i hvide
                  hampetråde. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lisch, Mekl. Urk. I 7 nr. 3; Hasselbach u. Kosegarten I 91 nr. 36;
                  Barthold, Gesch. v. Rügen u. Pommern II 248 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Pomm. UB. I 34 nr.
                  62 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Jahrb. d. Ver. f. mekl. Gesch. u. Alterthumsk. XIII 75 (<hi rend="italic">i
                     udtog på tysk</hi>); Mekl. UB. I 111 nr. 114; Kötzschke, Quellen z. Gesch. d.
                  ostdeutschen Kolonisation 34 nr. 34 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Pomm. UB. I 2. Aufl. 77 nr.
                  62. 
                  <pb facs="4336188"/>
                              <hi rend="italic">Reg</hi>.: Reg. Dan. nr. *75; Archiv f. Urk.forschung III (1911) 25 nr. 2
                     (<hi rend="italic">med skriftprøver</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336187.webp">1. rk. III nr. 59</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508366.webp">I:3 nr. 59</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 59. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter B</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1176-12-31"> [o. 1176] <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1176/dd_11761231103" type="link">58</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kasimir 1., fyrste af Demmin og Pommern, stadfæster sin tidligere overdragelse af
                  Dargun med alle tilliggender til Dargun kloster. - 'Men vidner herom er disse:
                  herr biskop Berno, Walbert, abbed af Esrom, men dengang blot munk<ref target="drb2"/>, Dirsico, Miregrav og hans brødre Monic og Kotimar, Dobeslav,
                  Preche og hans broder Praus, Zapacha og hans broder Goldon, Henrik Plochimeris og
                  Herman den tyske og adskillige andre fra vor gård og det omliggende land'.
                  Endvidere bemyndiger han brødrene i Dargun til 'at tilkalde tyskere, danske,
                  vender eller mænd af en hvilken som helst nationalitet og med hvilket som helst
                  håndværk og bosætte dem, hvor som helst de måtte ønske det, på fornævnte Dargun
                  klosters ejendomme og lade dem udøve de<pb facs="4508367"/>res håndværk; og han
                  bemyndigede brødrene til at oprette sogne og indsætte præster og til at holde kro,
                  hvad enten de måtte ønsker det efter vort folks skik eller efter det tyskes eller
                  danskes' og fritager dem for alle krav og tjenester. - 'Vidner hertil er biskop
                  Berno, Walter, provst i Grobe, Helwig af Stolpe, indtil da provst, Valbert, abbed
                  af Esrom; lægmænd er: Dirsico, Miregravus og hans brødre og alle andre, unge og
                  gamle, som havde givet møde ved fornævnte klosterindvielse'. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Kasimir 1., fyrste af Demmin og Pommern, stadfæster sin tidligere overdragelse
                     af Dargun med alle tilliggender til Dargun kloster</hi>. - Testes autem horum hi
                  sunt. dominus episcopus Berno. Walbertus abbas de Esrom. sed tunc tantum monachus.
                  Dirsico. Miregrauus. et fratres eius. Monic. et Kotimarus. Dobezleu. Preche et
                  frater eius. Praus. Zapacha et frater eius Goldon. Henricus Plochimeris. et
                  Hermannus Teutonicus. et alii quam plures de curia nostra. et circumiacente
                  prouincia. <hi rend="italic">Endvidere bemyndiger han brødrene i Dargun</hi> 'uocandi ad se et
                  collocandi ubicumque uoluerint in possessione prefate ecclesie de Dargon
                  Teutonicos. Danos. Sclauos. uel cuiuscumque gentis. et cuiuscumque artis homines.
                  et ipsas artes exercendi. et parrochias et presbyteros constituendi. necnon et
                  tabernam habendi. siue uelint more gentis nostre. siue Teutonice et Danice' <hi rend="italic">og
                     fritager dem for alle krav og tjenester</hi>. - Testes horum episcopus Berno.
                  Walterus prepositus de Groba. Helwicus de Stolp. tunc quidem adhuc prepositus,
                  Walbertus abbas de Esrom. laici. Dirsico. Miregrauus. et fratres eius. et alii
                  omnes qui ad prefatam consecrationem conuenerant iuuenes et senes. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11761231103'&gt;58&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='dd_11761231103'&gt;58&lt;/a&gt;, note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
