<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11760117001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11760117001</idno>
            <idno type="dd_serialno">53</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: afskrift af Søren Lintrup (f 1731), tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Ibid. Anonym afskrift med blyantspåtegning<hi rend="italic"> Ex apogr. Lintrup</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Ny kgl. Saml. 497 II fol. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a4</hi>: Ny kgl. Saml. 497 I fol. Udtog med påtegning <hi rend="italic">Ex apograph.
                     Lintrup</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a5</hi>: Additamenta 113 49, Afskrift af B. Møllmann († 1778). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a6</hi>: AM. Apographum No. 28, tabt, forlæg for Dipl. AM. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Viborgbogen, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: afskrift i Bartholin A 126, tabt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 38. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Bartholin, Annales under 1176 umiddelbart efter [1166], Dipl. Dan. 1.
                  rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1166/dd_11661001103" type="link">172</ref>:
                     <hi rend="italic">subiungi potest eiusdem episcopi mandatum ad sacerdotes suæ diocesis, ne
                     elemosina ab øbeuntibus parrochianis ecclesiæ cathedrali beatæ Mariæ facta eam
                     defraudent. Sine data</hi>; Dipl. AM. I 329; Suhm VII 470; Reg. Dan. nr. 282;
                  Rep. nr. 30.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336178.webp">1. rk. III nr. 53</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508360.webp">I:3 nr. 53</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 53. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1176-01-17">
                  1176. 17. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Viborg pålægger sognepræsterne i sit stift, at hvis en eller
                  anden af deres sognefolk skulde besvige Vor Frue kirke i Viborg i anledning af
                  gaver, der er givet på dødslejet, må de kun døbe, høre skriftemål og give den
                  sidste olie til den pågældende og til medlemmerne af hans husstand, indtil kirken
                  har fået sin ret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nicholaus diuino munere sancte Wibergensis ecclesie dictus episcopus uniuersis
                  sue diocesis in Christo dilectis sacerdotibus cum electis in fine premia iustorum. </p>
            <p> Ad hoc summus pastorum dominus Ihesus, qui sibi sacrosanctam catholicam ecclesiam
                  non habentem maculam neque rugam sui sanguinis impendio comparauit, seniorum nos
                  cathedram piæ benignitatis intuitu residere fecit, quatenus decorem domus dei
                  sincere diligamus et eorum quieti et paci, qui mundum cum arido flore perfecte
                  considerationis pede conculcauerunt, intente prospiciamus et amore iustitiæ
                  fidelibus intendamus. </p>
            <p>
               <pb facs="4336179"/> Alioquin auctoritatis excellentia, qua refulgemus,
                  obscuratur, nisi per nos talibus necessitatis articulo subueniatur. Hinc est quod
                  uniuersitati uestræ præceptum noscatis, si quicunque uestrum parrochianus ecclesiæ
                  beatæ uirginis Marie Wibergis, quam diligimus, cui patrocinari desideramus,
                  molestus aut infestus elemosinam de mundo transmigrancium defraudans aut quamlibet
                  iniuriam irrogans extiterit, ter sub testimonio probabilium conuictus non
                  satisfecerit: huic tam pertinaci nec eius familiæ preter baptisma paruulorum et
                  poenitenciam et uiaticum infirmorum diuina non communicetis, donec lætetur
                  ecclesia recepta, quam perdidit, iustitia. Amen. Datum Wibergis xvi. kalendas
                  februarii indictione ix. incarnationis dominicæ anno m<hi rend="sup">o</hi>.c<hi rend="sup">o</hi>.l.xx.<hi rend="sup">o</hi> . vi. episcopatus uero domini
                  Nicholai episcopi anno xx<hi rend="sup">o</hi>ii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="cit">
               <p> 27: Cf. Ephes. 5,27: ut exhiberet ipse sibi gloriosam ecclesiam, non habentem
                  maculam aut rugam. 29: Cf. Psal. 25,8: Domine, dilexi decorem domus tuae. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, ved Guds gave kaldet biskop af den hellige kirke i Viborg, til alle i
                  Kristus elskede præster i sit stift i ønsket om, at de sammen med de udvalgte må
                  opnå de retfærdiges løn ved livets afslutning. </p>
            <p> Hyrdernes højeste herre Jesus, som ved at give sit blod har vundet sig den
                  højhellige almindelige kirke, der ikke har en plet eller en rynke<ref target="drb1"/>, har ladet os sidde i de ældstes stol i det fromme og
                  godhedsfulde øjemed, at vi inderligt skal elske skønheden i Guds hus<ref target="drb2"/> og opmærksomt sørge for deres ro og fred, som med fuldt overlæg
                  har trådt denne verden med dens visne blomster under fode, og at vi af kærlighed
                  til retfærdighed skal tage vare på de troende. I modsat fald indhyller den høje
                  autoritet, ved hvilken vi lyser, sig i mørke, når vi ikke kommer dem til hjælp i
                  nødens stund. Derfor skal I vide, at det er påbudt Eder alle: Hvis nogen af Eders
                  sogneboer viser sig fortrædelig eller fjendsk mod den hellige jomfru Marias kirke
                  i Viborg, som vi elsker, og som vi ønsker at værne, idet han bedrager den for
                  milde gaver fra dem, der går bort fra denne verden, eller øver uret mod denne
                  kirke og ikke yder fyldest, skønt han tre gange er blevet fældet ved troværdige
                  mænds vidnesbyrd, må I ikke forrette kirkelige handlinger for en så stivnakket
                  person eller for hans husstand ud over barnedåb, skriftemål og den sidste olie,
                  indtil kirken kan glæde sig over at have fået den ret, som den har mistet. Amen.
                  Givet <pb facs="4508361"/> i Viborg den 17. januar, i den niende indiktion, år
                  1176 efter Herrens menneskevorden, men i herr biskop Niels' 22. bispeår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Efes. 5, 27. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Ps. 26, 8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
