<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11761231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11761231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">56</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Viborgbogen, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: afskrift af Søren Lintrup († 1731), tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: afskrift i Bartholin A 128, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1b</hi>: Ibid. Anonym afskrift med blyantspåtegning <hi rend="italic">Ex apogr. Lintrup</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1e</hi>: Ny kgl. Saml. 497 II fol. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1d</hi>: Ny kgl. Saml. 497 I fol. Udtog med påtegning <hi rend="italic">Ex apogr. Lintrup</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1e</hi>: Additamenta 113 4, Afskrift af B. Møllmann († 1778). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1f</hi>: AM. Apographum nr. 29, tabt, forlæg for Dipl. AM. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 39. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Bartholin, Annales 1176; Hvitfeld, Bispekrøn. bl. Cciij, fol. 103;
                  Dipl. AM. I 329; Suhm VII 470; Reg. Dan. nr. 289; Rep. nr. 32.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336183.webp">1. rk. III nr. 56</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508363.webp">I:3 nr. 56</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 56. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1176-12-31"> 1176 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Viborg kundgør for Svend, provst i Viborg, og hans efterfølgere,
                  at han med samtykke af sognefolkene har stiftet et broderskab mellem domkirken i
                  Viborg og St. Peders kirke i Grinderslev. St. Peders kirke skal være underkastet
                  domkirken som moderkirke. Prioren skal vælges af de brødre, som opholder sig der,
                  men stadfæstes af kapitlet. Opstår der tvister, skal provsten i Viborg træffe
                  afgørelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ego Nicolaus, sanctæ Wibergensis ecclesiæ diuino munere constitutus episcopus,
                  tibi S., dilecto filio, cathedralis ecclesiæ præposito, tuisque <pb facs="4336184"/> successoribus canonice subrogandis in perpetuum per succedentia seculorum
                  secula. </p>
            <p> Quia messis sue magnus agricola Christus Ihesus nos qualemcunque constituit
                  operarium, decet nos in spiritu sancto eius agriculturam noxiorum exstirpacione
                  fideliter excolere et salubrium insertione non pigritando plantare. Ager enim
                  humani cordis nisi disciplinæ uomere primo scindatur, messem uirtutum laturus
                  minime probatur. Hoc enim sacrificium suauitatis probat altissimus, si ad se
                  regulariter quisque socialiter ad proximum fideliter ad deum uiuere studuerit.
                  Quapropter sacrosancte catholice matris ecclesie filiis societatis et
                  fraternitatis confoederationem, quam propicia diuinitate inter cathedralem locum
                  et ecclesiam beati Petri de Grindesle nostra auctoritate et eiusdem ecclesie
                  parrochianorum unanimi consensu dispensando construximus, præsenti paginula
                  notificare cupiuimus. Maiori ecclesie s&lt;u&gt;p&lt;ra&gt;dicta beati Petri
                  ecclesia omnimodam reuerenciam et subiectionem secundum deum exhibere debebit.
                  Maior uero minori tanquam mater filie patrocinium, sicut necessitas expostulat,
                  exhibere non dissimulabit. Prior eciam, qui ibidem substituendus erit a fratribus
                  quidem ibidem degentibus secundum regulam eligendus est. Sed dignioris capituli
                  consilio et auctoritate censetur confirmandus. Post hec uero, si studia de
                  quacunque re emerserint diuersa, prepositi, cuius est maior auctoritas, in cunctis
                  sententia præualebit. Ipse uero in euellendis, plantandis, iudicandis timore dei
                  sit semper constrictus, ut non plus sibi uoluntarius quam iustitiæ probetur
                  consentaneus. Huius autem constitutionis temerator ultime districtionis
                  dampnacioni cum reprobis semper subiaceat. Anno incarnationis dominice m.c.lxx.vi.
                  indictione ix. concurrente iiii. epacte vii. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 Wibergensis] Wibergiensis a1c. </p>
               <p> 8 regulariter] uulgariter a1b. 9 studuerit] studuerunt a1c - sacrosancte]
                  sacrosanctis a1b-c, ale. 14 s&lt;u&gt;p&lt;ra&gt;dicta] sepius dicta a1a-f. 18
                  eligendus] eligendum a1c. 19 confirmandus] confirmandum alc. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3-4 Cf. Matth. 9,38, Luc. 10,2: ut mittat operarios in messem suam. 7-8: Cf.
                  Philipp. 4,18: odorem suauitatis og Levit. 8,28: in odorem suauitatis sacrificii
                  domino. 21: Cf. Ilerem. 1,10: ut evellas et destruas et disperdas et dissipes et
                  ædifices et plantes. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Niels, ved Guds gave biskop af den hellige kirke i Viborg, til Dig Svend,
                  elskede søn, provst ved domkirken, og Dine efterfølgere, der på regelret måde
                  efterfølger dig, helse i tidernes evige følge. </p>
            <p> Eftersom Jesus Kristus, den store landmand, har indsat os alle som arbejdere
                  efter hver sin evne i sin høst<ref target="drb1"/>, bør vi i den helligånd
                  rendyrke hans agre i troskab ved at bortluge det skadelige og med lyst at plante
                  det, der er frugtbringende. Thi menneskehjertets ager, som skal bære en dydernes
                  høst, gøres ingenlunde tjenlig, medmindre den først pløjes af tugtens plovjern.
                  Thi den Højeste godtager det liflige offer<ref target="drb2"/>, hvis enhver
                  beflitter sig på personlig i overensstemmelse med ordensreglen at leve i
                  fællesskab med næsten og være tro mod Gud. Derfor har vi med dette lille
                  skriftstykke ønsket at kundgøre for sønnerne af den almindelige kirke, vor
                  højhellige moder, det fællesskabs- og broderskabsforbund, som vi med Guds nåde og
                  i kraft af vor myndighed med enstemmigt samtykke fra sogneboernes side har
                  oprettet mellem domkirkestiftelsen og St. Peders kirke i Grinderslev. Den
                  ovennævnte St. Peders kirke skal med Gud vise domkirken al mulig ærbødighed og
                  underdanighed. Men hovedkirken skal ikke foragte at yde den mindre kirke sin
                  beskyttelse som en moder sin datter i overensstemmelse med hvad nødvendighed
                  forlanger. Den prior, som vil være at indsætte sammesteds, skal også i
                  overensstemmelse med ordensreglen vælges af de brødre, der bor sammesteds. Men det
                  gælder, at han bør stadfæstes med råd og bemyndigelse fra hovedkapitlet. Men hvis
                  der efter dette opstår et eller andet modsætningsforhold, skal provsten, som har
                  den største myndighed, have den endelige afgørelse i alle forhold. Men angående
                  det, der skal rykkes op, nyplantes<ref target="drb3"/> og pådømmes, skal han
                  stedse i gudsfrygt være under det bånd, at han ikke må sætte sine interesser
                  højere end retfærdigheden. Men den, der begår overgreb mod denne anordning, skal
                  altid på dommens dag ifalde dom sammen med dem, der forkastes. År 1176 efter
                  Herrens menneskevorden, i den niende indiktion, konkurrenten fire, epakten syv.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Matth. 9, 38 el. Luk. 10, 2. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Filip. 4, 18 og 3. Mos. 8, 28. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Jerem. 1, 10. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
