<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11761231102</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11761231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">57</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Petri Cellensis epistolæ 118 (lib. VII, 6) ex antiquo exemplari med
                  overskrift E. Londensi archiepiscopo. - Herefter sekundær afskrift fra 17, årh. i
                  Gl. kgl. Saml, 49 2467. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Petri abbatis Cellensis opera omnia (1671) 139;
                  Magna bibl. patrum X11:2, 596; Sirmond, Opera varia III 1213 (ed. 1728: 796);
                  Dipl. Svec. I 67 nr. 46; Migne CCII 556. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 456; Reg. Dan. nr. 291.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336185.webp">1. rk. III nr. 57</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508365.webp">I:3 nr. 57</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 57. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1176-12-31">
                   [1176] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Petrus, abbed af St.-Rémi (i Reims), skriver til ærkebiskop Eskil af Lund i
                  anledning af den livsfare, denne har svævet i, og anbefaler bl.a. Crispinus og en
                  søn af Johannes Burgensis til ærkebispen samt underretter om ærkebispe- og
                  bispevalget i Reims og Chartres. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ærkebiskop Willelmus af Sens forflyttedes til Reims og blev indsat 1176 8.
                  august, cf. Gams 608. Johannes af Salisbury valgtes til biskop af Chartres 1176
                  22, juli og blev indviet 8. august, cf. Gams 536. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 qu&lt;od&gt;] quia a, rettet til quod i 1671-udg. </p>
               <p> 3-4: 1. Ioan, 1, 5: quoniam deus lux est, et tenebrae in eo non sunt ullae. 4-5:
                  Cf. Eccli. 2,5: quoniam in igne probatur aurum et argentum, homines vero
                  receptibiles in camino humiliationis, og Prov. 17,3: sicut igne probatur argentum
                  et aurum camino. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 31: Cf. Dan. 6, 22: et conclusit ora leonum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uacillans fluctuatione inter spem et deliberationem, ultra se intra metas
                  patientiæ non potuit continere uerus amicitiæ affectus. Suadebat spes quotidie
                  diligentissimum et dilectissimum dominum et amicum statum suum renunciaturum.
                  Urgebat deliberatio, nihil immorandum ad quærendam certitudinem de incertitudine
                  aduersi casus, qui dicebatur oppressisse tantum dominum. In his itaque procellis
                  usque ad lassitudinem animo laborante, et diutius pensante, quid inde potius esset
                  eligendum, communicato consilio cum dilecto filio uestro, abbate sanctorum
                  Crispini et Crispiniani, festinaui mittere ad uos nuntium nostrum, ut sciremus,
                  quomodo tentauerit uos et probauerit dominus tam in mari quam in terra. Nam
                  parumper laxauit fræna leonis rugientis, quæ tenet in manu sua. Sed nec rupit nec
                  soluit. Siquidem si deus soluisset, aut diabolus rupisset, aqua nimia uos
                  absorbuisset. Ad torporem itaque, si quis in uobis aut in uestris erat,
                  excitandum, iuste passus est dare fremitum; ad ostendendum erga uos filialem
                  affectum, pie reclusit ora leonum et maris ferocem tumultum <pb facs="4336186"/>
                  Non dormiuit dei iustitia, nec se elongauit diuina clementia. Impugnari uoluit
                  diabolus, sed sola peccata purgauit dominus. Fidem puram, deuotionem sanctissimam
                  obfuscare uoluit princeps tenebrarum, sed deus, qui lux est, et tenebræ in eo non
                  sunt ullæ, de camino clariorem extraxit et aurum suum pretiosius reddidit. Si
                  superest dilectus noster Crispinus, attentissime illum uobis commendamus et filium
                  Ioannis burgensis nostri et omnes, quos uobiscum duxistis. Dilectissimus uester
                  abbas sanctorum Crispini et Crispiniani salutat uos. De his, quæ apud nos fiunt,
                  suggero domino meo, qu&lt;od&gt; satis prospera sunt. Senonensis archiepiscopus
                  factus est Remensis. Magister Ioannes Saresberiensis, quondam clericus noster,
                  factus est episcopus Carnotensis. Conuentus noster semper orat pro uobis. Ioannes
                  burgensis multum salutat uos. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 qu&lt;od&gt;] quia a, rettet til quod i 1671-udg. </p>
               <p> 3-4: 1. Ioan, 1, 5: quoniam deus lux est, et tenebrae in eo non sunt ullae. 4-5:
                  Cf. Eccli. 2,5: quoniam in igne probatur aurum et argentum, homines vero
                  receptibiles in camino humiliationis, og Prov. 17,3: sicut igne probatur argentum
                  et aurum camino. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 31: Cf. Dan. 6, 22: et conclusit ora leonum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Eskil, ærkebiskop af Lund<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Idet en ægte følelse af venskab tvivlrådigt har vaklet mellem håb og bekymret
                  betænkelighed, har den ikke længere formået at holde sig inden for de grænser,
                  tålmodigheden afstikker. Håbet kom daglig til den overbevisning, at den såre
                  opmærksomme og elskede herre og ven vilde give os en beretning om sin tilstand.
                  Tvivlrådigheden pressede på og forlangte, at intet måtte udskydes med hensyn til
                  at skaffe sig vished i uvisheden om den modgang, som sagdes at have ramt så høj en
                  herre. Idet sindet derfor indtil bevidstløshed plages af disse anfald og i længere
                  tid har overvejet, hvad det burde vælge at gøre, har jeg efter at have plejet råd
                  med Eders elskede søn abbeden af St. Crispinus' og St. Crispinianus' kloster
                  skyndt mig at sende vor udsending til Eder, for at vi kunde få at vide, på hvilken
                  måde Herren har fristet og prøvet Eder såvel på havet som på landjorden. Thi for
                  en kort stund slap han tøjlerne på den brølende løve, de tøjler, som han holder i
                  sin hånd. Men han har hverken revet tøjlerne over eller givet slip på dem<ref target="drb3"/>. Thi hvis Gud havde givet slip på dem, eller djævelen havde
                  revet dem over, havde det umådelige hav opslugt Eder. Altså tålte han for at
                  forjage den apatiske tilstand - om den fandtes hos Eder eller i Eders omgivelser -
                  retfærdigt at der blev givet en advarsel; for at vise sin faderkærlighed til Eder,
                  lukkede han fromt løvernes gab<ref target="drb4"/> og standsede havets vilde
                  rasen. Guds retfærdighed har ikke sovet, og hans nåde har ikke holdt sig fjern.
                  Djævelens ønske var det, at der skulde angribes, men Herren undskyldte de
                  enkeltstående forseelser. Mørkets fyrste vilde tilsløre og tilsmudse den rene tro,
                  den højhellige fromhed, men Gud, som er lys, og i hvem der ikke er noget mørke<ref target="drb5"/>, tog sit guld mere klart ud af diglen og gjorde det mere
                     prydefuldt<ref target="drb6"/>. </p>
            <p> Hvis vor elskede Crispinus endnu er i live, anbefaler vi ham mest indtrængende
                  til Eder, og desuden sønnen af Johannes, vor borger, og alle dem, som I har taget
                  med Eder. Eders såre elskede abbed af St. Crispinus og St. Crispinianus hilser
                  Eder. Angående det, som foregår hos os, underretter jeg i kort<pb facs="4508366"/>hed om, at det forløber nok så heldigt. Ærkebispen af Sens er blevet ærkebisp af
                  Reims. Magister Johannes af Salisbury, forhen vor klerk, er blevet biskop af
                  Chartres. Vort konvent beder stedse for Eder. Johannes, borgeren, hilser Eder
                  mange gange. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ærkebiskop Willelmus af Sens forflyttedes til Reims og blev indsat 1176
                  8. august, jf. Gams 608. Johannes af Salisbury valgtes til biskop af Chartres 1176
                  22. juli og blev indviet 8. august, jf. Gams 536.</p>
                  <p n="drb2"> står som overskrift i trykket.</p>
                  <p n="drb3"> jf. 1. Pet. 5, 8.</p>
                  <p n="drb4"> jf. Dan. 6, 23. </p>
                  <p n="drb5">1\\. Joh. 1, 5.</p>
                  <p n="drb6"> jf. Ordspr. 17, 3 samt Eccli. 2, 5 (Vulgata). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
