<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11761231106</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11761231106</idno>
            <idno type="dd_serialno">61</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: c. 1 X De renunciatione I 9 (Friedberg II 102). - Foruden de fire mss.,
                  Friedberg lægger til grund, findes der to afskrifter i Paris: Bibl. Nationale.
                  Lat. 14876 f. 121 v. afskrift fra 13. årh. i et perg.læg, indheftet efter Bernhard
                  af Clairvaux' breve, cf. Laehr 403, i apparatet ndf. betegnet som Paris I, og Lat.
                  14938 f. 261r, afskrift fra 13. årh., i apparatet ndf. betegnet som Paris II. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Greg. IX decretal. (1234), ed. Taurin. 1621, liber I sp. 223 (<hi rend="italic">De
                     renuntiacione. Non datur licentia cedendi episcopo, qui propter senectutem vult
                     cedere, si necessarius vel utilis sit ecclesie sue</hi>; udelader sidste afsnit:
                     <hi rend="italic">Ceterum ne. . . . . poenitere</hi>); Friedberg l .l.:, herefter Curt Weibull,
                  Hist. Tidskr. f. Skåneland VI 276 og H. Helgason, Studier tillägnade M.
                  Pfannenstill 320 (med svensk oversættelse) og Hal Koch, Kirkehist. Saml. 6. rk. I
                  251 samt L. Weibull, Scandia XXIII (1955-56) 153 (i svensk oversættelse). 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 426; Reg. Dan. nr. 270*; Jaffé 14008 (9073).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336189.webp">1. rk. III nr. 61</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508368.webp">I:3 nr. 61</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 61. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Friedberg, sammenholdt med Paris I og II</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1176-12-31"> [1176-1177] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 3. giver modstræbende ærkebiskop Eskil af Lund tilladelse til at
                  resignere, til at finde den rette efterfølger, til at forhandle sig til rette om
                  sit underhold og give indberetning om resultaterne til paven, således at denne på
                  behørig måde kan gå videre med sagen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336190"/> Lundensi archiepiscopo. </p>
            <p> Literas tuas nuper accepimus deuotione plenas et dolore non uacuas, quandoquidem
                  et tuam nobis insinuauerunt affectuosissimam caritatem, et tui archiepiscopalis
                  officii, quod fideliter gessisse et adhuc te gerere gaudemus, contrariam exigebant
                  ecclesiae utilitatibus cessionem. Nosti enim sicut uir prouidus et prudens, quod
                  tanta est diei malitia, et contra ecclesiam dei tam grauis, tam diuturna
                  persecutionis instantia, ut nequaquam ei cedat ad commodum, si tuam sedem talem
                  contigerit subire defectum. Quod si tuam aut senectutem aut insufficientiam forte
                  considerans, te tanquam emeritum postulas relaxari: scito nos credere et pro certo
                  tenere, quod tutius sit hoc tempore, si commissa tibi ecclesia sub umbra tui
                  nominis gubernetur, quam si alteri nouae incognitaeque personae gubernanda in
                  tanto discrimine committatur, maxime quia in te uigor deuotionis et fidei etiam
                  corpore senescente non deficit sed uergente deorsum conditione corporea feruor
                  spiritus in sublimiora conscendit. Ne igitur huius doloris aculeus uiuidam circa
                  te nostri pectoris uulneret caritatem, rogandum te potius duximus et monendum, ut
                  super hoc diebus istis nulla te facias importunitate molestum, quia indecens
                  omnino probatur, prius soluere militiae cingulum, quam cedat uictoribus aduersitas
                  proeliorum. Insta igitur sicut bonus miles Christi, et in tuae sollicitudinis
                  officio perseuera; ne dum tuae quietis desideria quaeris, tu aliquid talenti tibi
                  crediti detrimentum <pb facs="4336191"/> patiaris. Illud quoque te oportet
                  attendere, quod si pennas habeas, quibus in solitudinem uolare satagis, ut
                  quiescas: ligatae sunt tamen nexibus praeceptorum, quae ita, ut nosti, ex sacrorum
                  canonum institutione te uinciunt, ut liberum non habeas absque nostra permissione
                  uolatum. Ceterum ne fraternitatem tuam intolerabiliter nos grauare causeris, qui
                  melius tui potes tam animi debilitatem nosse quam corporis: hoc tandem tibi, si
                  iudicio conscientiae tuae res id prorsus exigit, indulgemus, ut suscepta
                  oportunitate tam per te quam per principem terrae vel etiam per literas tuas et
                  idoneos nuntios, si corporalem ibi uel non potueris uel nolueris exhibere
                  praesentiam, aliosque regni illius religiosos et industrios de substituenda sis
                  persona sollicitus, et talem inuenire satagas successorem, qui non a fidei
                  claritate degeneret, neque a tramite rectitudinis et honestatis aberret. De his
                  quoque, quae tuis duxeris necessitatibus reseruanda, cum eisdem personis tractare
                  et deliberare te conuenit: ut cum nobis haec omnia tam tua quam illorum fuerint
                  assertione comperta, ita prouide ac secure possimus in facto procedere, quod neque
                  nos neque te ipsum oporteat huius operis in posterum poenitere. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Lundensi archiepiscopo] Paris I, Alexander .III. Lundensi archiepiscopo Paris
                  II, Alexander III. Londonensi episcopo Friedberg. 2 et] Friedberg, Paris II, sed
                  Paris I. 3 nobis] Friedberg, Paris II, nobis more solito Paris I. 6 prouidus et
                  prudens] Friedberg, Paris II, prudens et discretus Paris I. 6-7 contra ecclesiam
                  indtil diuturna] Friedberg, Paris II, tam grauis tamque diuturna aduersus
                  ecclesiam dei Paris I. 7 ut] Friedberg, quod Paris I og II 8 tuam sedem]
                  Friedberg, Paris II, tui similes Paris I - talem] udeladt hos Friedberg, men
                  findes i Paris I og II samt i to af Friedbergs mss. 12 gubernetur] Friedberg,
                  Paris 11, gubernatur Paris I. 13 committatur] Friedbergs hovedms., committeretur
                  tre af Friedbergs mss. samt Paris II, committitur Paris I. 15 conscendit]
                  Friedberg, Paris II, contendit Paris I. 16-17 rogandum te potius duximus et
                  monendum] Friedberg har monemus te igitur i overensstemmelse med trykket af 1591
                  men i modsætning til alle mss. 18 indecens] således i alle mss., incedens hos
                  Friedberg. 19 uictoribus] Friedberg har uictori i overensstemmelse med trykket af
                  1591 i modsætning til alle mss. 21 tuae quietis desideria quaeris] Friedberg, que
                  tua sunt proprie quietis desiderio queris Paris I, que tue proprie quietis
                  desiderio queris Paris II. - tu aliquid indtil detrimentum] Friedberg, talenti
                  tibi crediti detrimentum aliquod Paris I, detrimentum tu aliquod talenti tibi
                  crediti Paris II. </p>
               <p> 1 oportet] Friedberg, Paris II, oportet diligenter Paris I - quod si] Friedberg,
                  quoniam etsi Paris I, quod etsi Paris II. 3 ita)] Friedberg, Paris 11, ita te
                  Paris I - ex sacrorum] Friedberg, Paris II, ex ipsa sacrorum Paris I. 3-4 te
                  uinciunt) Friedberg, deuinciunt Paris I og II, 5 fraternitatem tuam) således i to
                  af Friedbergs mss. samt Paris I og II, frater, te Friedberg efler A-mss., mgl. i
                  eet af Friedbergs mss. 6 tandem tibi)] Friedberg, Paris 11, tandem Paris I. 12 non
                  a fidei] Friedberg, Paris 11, nec a tue fidei Paris I - claritate) to af
                  Friedbergs mss. har caritate. - rectitudinis] Friedberg, Paris II, religionis
                  Paris I. 13 quoque] Friedberg, Paris II, uero Paris I - reseruanda] Friedberg,
                  Paris II, conseruanda Paris I. 14 cum] alle mss., quum Friedberg i
                  overensstemmelse med trykket af 1591. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21: Cf. 1. Cor. 13, 5: &lt;caritas&gt; .... non quaerit quae sua sunt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebispen af Lund: </p>
            <p> For nylig har vi modtaget dit brev, fuldt af udtryk for hengivne følelser, men
                  ikke blottet for sorg, eftersom det jo både på vanlig måde gav udtryk for din såre
                  dybe følelse af kærlighed til os, men også indeholdt dit mod kirkens tarv
                  stridende krav om at måtte give afkald på ærkebispeembedet, et embede, som vi
                  glæder os over, at du med held har beklædt og stadig beklæder. Thi som en
                  indsigtsfuld og forstandig mand ved du, at tidens ondskab er så stor og den stærke
                  forfølgelse af Guds kirke så alvorlig og vedvarende, at det aldeles ikke vil være
                  til gavn for den, om det skulde ske, at dit ærkesæde skulde blive udsat for en
                  sådan brøst. Men hvis du, idet du muligvis i betragtning af din alderdom eller din
                  utilstrækkelighed anmoder om som gammel og udtjent at blive lettet for den byrde,
                  skal du vide, at vi tror og holder det for vist, at det i en tid som denne er mere
                  trygt, om den kirke, der er betroet dig, styres i ly af dit navn<ref target="drb2"/>, end hvis det betroes en anden ny og uerfaren person at lede den i en så
                  farefuld stund, ikke mindst fordi fromhedens og troens styrke hos dig ikke
                  svigter, om også dit legeme ældes; men gløden i din ånd hæver sig mod det høje,
                  når legemet hælder mod slutningen. For at derfor ikke denne smertens brod skal
                  tilføje den levende kærlighed, som vi nærer til dig i vort hjerte, et sår, har vi
                  ment hellere at måtte bede og påminde dig om, at du i dette anliggende ikke i
                  disse tider gør dig bekymringer i anledning af modgangen, eftersom det anses for
                  aldeles usømmeligt, at en stridsmand løsner sit bælte førend modstanderne i en
                  kamp gi<pb facs="4508369"/>ver op for sejrherrerne. Stå derfor fast og fortsæt som
                  en god Kristi stridsmand med din omsorgsfulde pligtopfyldelse, så at du ikke skal
                  lide nogen skade på det pund, der er betroet dig, når du i ønsket om egen ro,
                  søger det, der er dit eget<ref target="drb3"/>. Du bør også omhyggeligt betænke,
                  at selv om du har vinger, hvormed du søger at flyve til ensomheden for der at
                  hvile ud, er vingerne dog bundet af forskrifternes bånd, der, som du ved, i kraft
                  af den hellige kirkeret lægger bånd på dig, så at du ikke uden vor tilladelse har
                  frihed til at flyve bort. </p>
            <p> For at du imidlertid ikke skal beskylde os for, at vi bebyrder dig uudholdeligt,
                  broder, der bedre ved besked om såvel din sjælelige som din legemlige svækkelse,
                  tilstår vi dig sluttelig dette, hvis sagen efter din samvittigheds fulde skøn
                  fortsat kræver det: at du, når det rette tidspunkt byder sig, enten personligt
                  eller - hvis du enten ikke kan eller vil give møde der i egen person - også ved
                  brev fra dig og ved hertil egnede udsendinge samt ligeledes ved landets fyrste og
                  ved andre fromme og kvalificerede mænd i det rige skal give dig i lag med at
                  indsætte en anden person og bestræbe dig for at finde en sådan efterfølger, som
                  hverken afviger fra den rene tro eller forvilder sig bort fra fromhedens og
                  agtværdighedens smalle sti. Men med hensyn til det, som du måtte mene at måtte
                  forbeholde dig til bestridelse af dine fornødenheder, bør du forhandle og rådslå
                  herom sammen med de samme personer, så at vi, når alt dette såvel ved dit som ved
                  deres udsagn måtte være kommet til vort kendskab, på et sikkert grundlag og
                  fremsynet kan gå således videre i sagen, så hverken vi eller du selv i fremtiden
                  skal komme til at angre, hvad der er foretaget<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ærkebiskop Eskil resignerede i foråret 1177, jf. Saxo I 512 samt L.
                  Weibull i Scandia XXII s. 72ff og XXIII 153ff.</p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. Eskil får ret til at tage en medhjælper, en vikar, jf.
                  Hinschius II 605ff.</p>
                  <p n="drb3"> jf. modsætningsvis 1. Kor. 13, 5.</p>
                  <p n="drb4"> brevet blev i forkortet form normgivende for kanonisk ret og optoges i
                  Gregor 9.s dekretaler (1234) som c. I X de renunciatione I 9 (Friedberg II 102).
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
