<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12300723001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12300723001</idno>
            <idno type="dd_serialno">112</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Riksarkivet, Stockholm. Pergament 24 × 17 (plica 1,3). Kardinalens segl
                  i grønt voks, i flettet brun silkesnor. Bagpå middelalderlig påskrift: <hi rend="italic">xl<hi rend="sup">a</hi> dies indulgentie.</hi>
                        </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Atlas nr. 1080. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svecanum I nr. 838; Bull. Danicum nr. 225. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Sv. RA., E 102a (se nr. <ref target="/books/dipdan/1225/dd_12250108001" type="link">35</ref>), sextern 13
                  nr. 48, sextern 6 nr. 60 (gal dato); smstds., B 29 (se nr. <ref target="/books/dipdan/1225/dd_12250108001" type="link">35</ref>), domkapitlet
                  nr. 1 (galt år, gal dato). — Reg. Danica nr. 736; Rep. Danicum I:1 udat. nr. 88;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3-4 nr. *710110.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480449.webp">1. rk. VI nr. 112</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509472.webp">I:6 nr. 112</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 112. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1230-07-23"> [1230]. 23. juli 
               <note>
                  <p> Kardinal Ottos afladsbrev er dateret Lund den 23. juli, men mangler årsangivelse.
                  Det er tidligere henført til denne dato 1230—32, 1231—32 samt 1230, 1231 og 1232? </p>
                  <p> Ottos legation begyndte tidligt i 1229 (Zimmermann, Die päpstliche Legation,
                  107), men han kan ikke have været i Danmark 23. juli dette år, da han i foråret og
                  sommeren opholdt sig i Valenciennes og Strassburg (Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3—4
                  100945—96). Hans afladsbrev kan heller ikke være fra 1231, da Gregor IX 5. juli
                  dette år betegner ham som forhenværende legat (ib. nr. 10135). Kun 1230 står
                  således tilbage. Et ophold i Lund den 23. juli passer med hans rejserute, der må
                  have ført ham til Danmark mellem juni og september, se nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300601101" type="link">110</ref>—<ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300608001" type="link">11</ref>. Datering:
                  [1230] 23. juli. </p>
                  <p> Til slut er før dateringen tilføjet nogle ord: <hi rend="italic">Presentibus toto legacionis
                     nostre tempore ualituris</hi>. De er skrevet af samme hånd som teksten iøvrigt,
                  men lidt mere sammen<pb facs="4480450"/>trængt, og på rasur. En pavelig legat
                  kunne udstede afladsbreve af stedsevarende gyldighed, så de ligesom hans
                  forordninger (som nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300601101" type="link">110</ref>) stod ved magt også efter legationens ophør (Ruess, Die rechtliche
                  Stellung d. päpstlichen Legaten, 153). Den pågældende tilføjelse har haft den
                  modsatte virkning, idet den sammenkædede legationstid og gyldighedstid for
                  afladsbrevet. Det er trådt ud af kraft mindre end et år efter udstedelsen. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kardinaldiakonen Otto eftergiver som pavelig legat alle, som bistår ved
                  reparationen af spedalskhusets Skt. Hans kirke i Lund og understøtter de
                  spedalske, 40 dage af den dem pålagte kirkebod. Afladsbrevet har kun gyldighed for
                  kardinalens legationstid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Otto miseratione diuina sancti Nicolai in carcere Tulliano diaconus cardinalis
                  apostolice sedis legatus/ uniuersis Christi fidelibus presentes litteras
                  inspecturis; salutem in domino. </p>
            <p> Quoniam ut ait apostolus omnes stabimus ante tribunal Christi recepturi prout in
                  corpore gessimus/ siue bonum fuerit siue malum/ oportet nos diem messionis extreme
                  misericordie operibus preuenire. et eternorum intuitu seminare in terris/ que
                  reddente domino cum multiplicato fructu recolligere debeamus in celis. firmam spem
                  fiduciamque tenentes/ quoniam qui parce seminat; parce et metet. et qui seminat in
                  benedictionibus/ de benedictionibus et metet uitam eternam. Cum igitur ecclesia
                  beati Iohannis domus pauperum leprosorum Lundensis reparetur de nouo; ac etiam
                  iidem pauperes tanto premantur onere paupertatis/ quod uix ualeant sustentari/
                  nisi fidelium Christi subsidio adiuuentur; uniuersitatem uestram rogamus attencius
                  et exhortamur in domino ac in remissionem uobis iniungimus peccatorum/ quatinus de
                  bonis a deo uobis collatis ad ecclesie reparationem et ipsorum subuentionem pias
                  elemosinas et grata caritatis subsidia erogetis. ut per subuentionem uestram eadem
                  ecclesia ualeat feliciter reparari/ et eorum inopie consulatur. ac uos per hec et
                  alia bona que feceritis domino inspirante ad eterna possitis gaudia peruenire. Nos
                  enim de omnipotenti dei misericordia/ et beatorum apostolorum Petri et Pauli
                  meritis et intercessione confisi; omnibus/ qui ad ecclesiam ipsam personaliter
                  accesserint/ et ad reparacionem ipsius ac dictorum fratrum subuencionem manum
                  porrexerint caritatis/ quadraginta dies de iniuncta sibi <pb facs="4480451"/>
                  penitencia auctoritate legationis qua fungimur misericorditer relaxamus. </p>
            <p> Presentibus toto legacionis nostre tempore ualituris.</p>
            <p> Datum Lundis. x. kalendas augusti.</p>
            <div type="app">
               <p> 2 Presentibus indtil ualituris] skrevet lidt tættere end teksten iøvrigt og på
                  rasur. nostre tempore særlig utydeligt A. 3 x. kalendas augusti] skjult af plica
                  A.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10-11 Rom. 14,10: Omnes enim stabimus ante tribunal Christi; jf. 2. Cor. 5,10:
                  Omnes enim nos manifestari oportet ante tribunal Christi, ut referat unusquisque
                  propria corporis, prout gessit siue bonum siue malum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Otto, af Guds miskundhed kardinaldiakon af S. Nicola in Carcere, det apostoliske
                  sædes legat, til alle troende kristne, som får dette brev at se, hilsen i Herren. </p>
            <p> Eftersom vi alle, som apostlen siger<ref target="drb1"/>, skal stå for Kristi
                  domstol for at få igen, alt eftersom vi har handlet her i livet, enten godt eller
                  ondt, bør vi forekomme dagen for den sidste høst med barmhjertighedens gerninger
                  og med evigheden for øje her på jorden så, hvad vi med Herren som giver atter skal
                  høste med mangefold frugt i himlene. Thi det er vort faste håb og sikre tro, at
                  den, der sår lidet, også skal høste lidet, men den, der sår i velsignelser, også
                  af velsignelser vil høste et evigt liv. Da altså Skt. Hans kirke ved de fattige
                  spedalskes hus i Lund skal fornyes og repareres, og fremdeles disse samme <pb facs="4509473"/> fattige trykkes af så stor en fattigdommens byrde, at de knap
                  kan underholde sig selv, hvis de da ikke hjælpes og støttes af troende kristne,
                  beder og opfordrer vi jer alle indtrængende i Herren, og pålægger vi jer til
                  forladelse for jeres synder af det gods, der er overdraget jer af Gud, at give
                  fromme almisser og bringe en kærkommen og kærlig understøttelse til reparation af
                  kirken og til hjælp for dem, så at samme kirke kan blive heldigt repareret, og der
                  kan rådes bod på, hvad de mangler, og I ved disse og andre gode gerninger, som I
                  gør ved Herrens indskydelse, kan nå til de evige glæder. Med vor embedsmyndighed
                  som legat eftergiver vi derfor barmhjertigt og i tillid til den almægtige Guds
                  barmhjertighed og de hellige apostle Peders og Paulus' fortjenester og formidling
                  alle, som i egen person begiver sig til denne kirke og rækker en kærlig hånd til
                  reparation af den og til hjælp for nævnte brødre, 40 dage af den dem pålagte
                  kirkebod.</p>
            <p> Nærværende brev skal have gyldighed i hele vor legationstid<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Givet i Lund den 23. august<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Rom. 14, 10, jf. 2. Kor. 5, 10. </p>
                  <p n="drb2"> sætningen 'Nærværende — legationstid' er tilføjet af samme hånd som
                  teksten iøvrigt, men lidt mere sammentrængt, og på rasur. En pavelig legat kunne
                  udstede afladsbreve af stedsevarende gyldighed, så de ligesom hans forordninger
                  (som nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300601101'&gt;110&lt;/a&gt;)
                  stod ved magt også efter legationens ophør. Denne tilføjelse har haft den modsatte
                  virkning, idet den sammenkædede legationstid og gyldighedstid for afladsbrevet.
                  Det er trådt ud af kraft mindre end et år efter udstedelsen, jf. note 3. </p>
                  <p n="drb3"> Ottos legation begyndte tidligt i 1229, men han kan ikke have været i
                  Danmark 23 juli dette år, da han i foråret og sommeren opholdt sig i Valenciennes
                  og Strassburg. Hans afladsbrev kan heller ikke være fra 1231, da Gregor IX 5. juli
                  dette år betegner ham som forhenværende legat. Kun 1230 står således tilbage. Et
                  ophold i Lund den 23. juli passer med hans rejserute, der må have ført ham til
                  Danmark mellem juni og september, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300601101'&gt;110&lt;/a&gt;, note 2 og
                     &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300608001'&gt;111&lt;/a&gt;.
                  Datering: [1230] 23. juli. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
