<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12300127001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12300127001</idno>
            <idno type="dd_serialno">106</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA., A2, Valdemar II (III?). Ret tykt, glat pergament 10,5 × 22 (plica
                  3). Kongens segl, beskadiget, gult (el. ufarvet) voks i lang hampesnor, DKS. nr.
                  9. Herom Hans Olrik, To enslydende danske kongebreve fra 1230. Aarb. f. nord.
                  Oldkyndighed 11:10 (1895) 97 ff., 112 ff. (afbildninger 112-3); samme, fransk
                  oversættelse i Mémoires de la soc. royale des antiquaires du Nord 1895 311 ff.,
                  320 ff. (afbildninger 320-1). — Fin liniering gennemført. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Olrik (1895) 122 (planche II); samme, fransk overs. 304 (pl. IV);
                  Atlas nr. 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: D'Arbois de Jubainville, Abbayes cisterciennes, 407; Hans Olrik,
                  Bidrag til Danmarks kirkehistorie, hentede fra Clairvaux og Citeaux. Kirkehist.
                  Saml. IV:3 (1893) 22; Olrik (1895) 91; samme, fransk overs. 305; Historiske
                  kildesteder 150. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Recueil des chartes et bulles de Clairvaux. Revue Mabillon XVIII
                  (1928) 164 nr. 1365. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Olrik (1893) 421-3; Olrik (1895) 87 ff.; samme, fransk overs. 301
                  ff.; Niels Skyum-Nielsen, Dansk brevvæsen 1250-1305, 125, 194, 214-5, 374-6, del
                  iv blad ix—xv.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480436.webp">1. rk. VI nr. 106</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509464.webp">I:6 nr. 106</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 106. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1230-01-27"> 1230. 27. januar 
               <note>
                  <p> Kong Valdemars diplom for Clairvaux er tidligere ligesom den sideløbende
                  udfærdigelse (nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127002" type="link">107</ref>) dateret til 1230 27. januar, 1236 1. februar og 1236—37 27. januar.
                  Den sidste tidsangivelse bygger på en fejllæsning af datumsformlen og burde være
                  angivet som 1236—37 1. februar. Diplomet skal da være dateret 1236 1/2, men dette
                  skal stå for 1237 1/2, idet der er forudsat en årsberegning som i Frankrig med
                     påske-<pb facs="4480437"/>lørdag som årets første dag (se nr. <ref target="/books/dipdan/1225/dd_12250301001" type="link">36</ref>). Den kan dog
                  ikke tænkes brugt i danske kongediplomer. </p>
                  <p> Det er derimod vanskeligere at vælge mellem de andre dateringsmuligheder.
                  Tidsangivelsen lyder i nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127002" type="link">107</ref>: m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>. vi<hi rend="sup">o</hi>. kalendas. februarii. og i det
                  foreliggende nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127001" type="link">106</ref>: millesimo ducentesimo tricesimo. vi<hi rend="sup">o</hi>. kalendas.
                  februarii. Problemet er, om vi<hi rend="sup">o</hi> hører til årstal eller dato. I
                  første tilfælde bliver dateringerne 1236 1/2, i sidste 1230 27/1. Nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127001" type="link">106</ref> er
                  bemærkelsesværdigt ved at have de tre første ord skrevet helt ud, så der er en vis
                  forskel mellem tricesimo og det forkortede vi<hi rend="sup">o</hi>. Det peger mod
                  en slags skel mellem de to angivelser, og følges dette fingerpeg skal vi? henføres
                  til datoen, og tiden bliver 1230 27/1. Hertil kan føjes, at skriveren har
                  anstrengt sig for at fylde den sidste linie ud ved at skille februarii i tre dele.
                  Hvis tricesimo virkelig skulle knyttes sammen med vi<hi rend="sup">o</hi>, skulle
                  det følgende ord, der er prentet som kl. med forkortelsesstreg i begge diplomer,
                  forstås som kalendis. Begge skrivere kunne have undgået misforståelser af
                  dateringen ved at skrive dette ord helt ud, og det havde været naturligt for
                  skriveren af nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127001" type="link">106</ref> at gøre det, da han så samtidig kunne få fyldt sidste linie ud. Når
                  det ikke er sket, er det rimeligst at opløse kl. til det mest almindelige
                  kalendas, hvorved datoen kommer til at lyde vi<hi rend="sup">o</hi>. kalendas
                  februarii, lig 27. januar, og udstedelsesåret bliver 1230, en datering der gælder
                  begge diplomer. </p>
                  <p> Hans Olrik har betonet ligheder og forskelle mellem nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127001" type="link">106</ref>—<ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127002" type="link">07</ref>. Bortset fra en
                  ubetydelig variant samt ortografiske afvigelser er de to tekster nøjagtig ens
                  (Olrik (1895) 90). De er da muligvis skrevet efter fælles dictat. Det er det
                  eneste tilfælde fra kongens kancelli før 1305, hvor man, støttet på bevarede
                  originaler, kan opstille en forsigtig formodning om, at to skrivere har arbejdet
                  samtidigt efter en dictators anvisninger (Niels Skyum-Nielsen 214—5). </p>
                  <p> Nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127001" type="link">106</ref> viser
                  en stiv, pyntelig og lodretstående skrift og har mindre brug af forkortelser. Nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127002" type="link">107</ref> forkorter
                  mere og har et løbende skriftpræg med let hældning mod venstre, ligesom c efter en
                  begyndende mode bruges for t (f. eks. i <hi rend="italic">quociens</hi>). Skriveren af nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127001" type="link">106</ref> er mere
                  gammeldags på dette punkt. </p>
                  <p> Begge diplomer udviser en ældre gotisk kursiv, iøvrigt i skriftens udvikling
                  svarende til franske diplomer fra samme tid (Olrik 94). Skriverne kendes ikke fra
                  andre originaldiplomer med Valdemar Sejr som udsteder, men ligner dog disse i et
                  og andet træk (ib. 93). </p>
                  <p> Seglet i nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127002" type="link">107</ref> kendes for hovedseglets vedkommende 1205—41. Kontraseglet findes
                  1215 (eventuelt dog før, jf. Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231109" type="link">54</ref>) til 1241. Det
                  foreliggende nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127001" type="link">106</ref> har derimod et nyt segl, der ikke genfindes ellers for nogen af dets
                  to sider. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4480438"/>Olrik har derfor henført seglet ved nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127001" type="link">106</ref> og dermed hele
                  diplomet til Valdemar den Unge, konge 1215—31, og har givet en nærmere begrundelse
                  i detaljer. </p>
                  <p> Olriks løsning er ikke blevet betragtet som den endegyldige af alle, idet A.
                  Thiset har ladet spørgsmålet om seglets tilhørsforhold til den ældre eller yngre
                  Valdemar stå uafgjort hen (DKS. xii, xix, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240215001" type="link">9</ref>). </p>
                  <p> Stærke grunde kan føres i marken mod Olriks opfattelse. Kontraseglet på det nye
                  segl ved nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127001" type="link">106</ref>
                  har af omskriften bevaret DEMARI:RE, nok til at vise, at der ikke har været nogen
                  præcisering i form af bogstaver eller tal af, hvilken af kongerne det har tilhørt.
                  Det samme gælder udstederens navn i de to originaler. Betegnelsen er ens i begge
                  diplomer: W. dei gratia Danorum Sclauorumque rex. Den, der udstedte disse og
                  betegnede sig som den danske kong Valdemar, både i tekst og på segl, må have været
                  den bekendte konge af dette navn. </p>
                  <p> Hvis det foreliggende nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127001" type="link">106</ref> virkelig skulle have hidrørt fra medregenten Valdemar den
                  Unge, på det tidspunkt 20—21 år, kunne der ske forveksling med hans fader, den
                  kendte regent, nu ligeved 60 år gammel. En identitet i kongernes selvbetegnelser,
                  når de fremtrådte officielt på segl og i diplomer, er kun højst teoretisk
                  tænkelig, hvis der var tale om en jævnbyrdig samregering, hvor det var
                  ligegyldigt, hvis navn der var anført, blot det var en 'Valdemar'. Men det strider
                  mod den magtfordeling, som rent faktisk kan konstateres mellem fader og søn. I et
                  diplom fra Valdemar den Unge henviser han til, at den retsstiftende handling, han
                  dokumenterer, er foretaget for hans fader (Dipl. Danicum II:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1302/dd_13020101001" type="link">164</ref>). Sønnens
                  underordningsforhold ses også af det eneste sikre brevpar, der foreligger fra de
                  to konger. 1231 16. april udsteder Valdemar Sejr et privilegium uden at nævne
                  eller tage hensyn til sønnen, mens denne i et tilsvarende privilegium fra samme
                  dag to gange henviser til faderens dispositioner. Som en nødvendig tydeliggørelse
                  betegner faderen sig i sit diplom som 'Valdemar den Anden', mens sønnen markerer
                  sin udstedelse som 'Valdemar den Tredje' (nr. <ref target="/books/dipdan/1231/dd_12310416001" type="link">120</ref>—<ref target="/books/dipdan/1231/dd_12310416002" type="link">21</ref>). </p>
                  <p> Der kan ikke være tale om, at den myndige Valdemar Sejr har villet forveksles med
                  sønnen i sine regeringshandlinger, ligesom de ombudsmænd og fogder, der skulle
                  føre kongebrevenes forskrifter ud i praksis, måtte vide, om de var grundet på
                  faderens autoritet eller ej. </p>
                  <p> Det er ikke blot Valdemar den Unge, der trods sin kongetitel indtager en
                  underordnet stilling i forhold til sin fader. Det samme gælder Erik, der var
                  faderens medregent med kongetitel 1232—41 (desuden også Abel, hertug af Jylland
                  fra 1232), se herom Skyum-Nielsen, Kvinde og Slave, s. 314—15. Diplomerne, der
                  taler tidens officielle sprog mere end andre kilder, viser dette ganske tydeligt. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4480439"/> Det markeres ikke i nærværende diplom, at det kun er udgået
                  fra medregenten, som det ellers sker i andre tekster, hvor han kalder sig 'den
                  Unge' (I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12191231105" type="link">164</ref>) eller den Tredje' (ib. nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12151231106" type="link">67</ref>, hvor
                     <hi rend="italic">iii</hi> i referatet sikkert er overført fra den oprindelige tekst, selv om
                  det mangler i underskriften; I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1231/dd_12310416002" type="link">121</ref>). Konklusionen
                  bliver, at begge de foreliggende diplomer ligesom alle andre tekster fra tiden
                  1215—31, der er udstedt af den danske kong Valdemar uden nærmere angivelse, må
                  hidrøre fra Valdemar Sejr. </p>
                  <p> Når der ganske sikkert foreligger en dobbelt udfærdigelse fra Valdemar Sejrs
                  side, er det ensbetydende med, at han har brugt to segl ved siden af hinanden. Det
                  var før hans tid og samtidig med ham også tilfældet i det tyske rigskancelli
                  (Bresslau, Urkundenlehre, II:2<hi rend="sup">2</hi> 574—5) og kendes fra Danmark
                  noget senere, f. eks. i to enslydende kongediplomer fra 1307 21. september, Dipl.
                  Danicum II:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070921001" type="link">89</ref> (jf. om problemet i almindelighed Grandjean, Dansk Sigillografi,
                  106). Hvis man vil se bort herfra for Valdemar Sejr 1230, må hans diplomer være
                  beseglet til forskellig tid (ib. 105—06, 114). Med henblik på de fjerntboende
                  modtagere er denne mulighed dog ikke særlig aktuel. </p>
                  <p> De to enslydende, samtidige privilegier for Clairvaux, som er beseglet med hvert
                  sit segl og skrevet af hver sin skriver, er måske udgået fra to af kancelliets
                  klerke, der selv eller gennem foresatte havde rådighed over hver sit segl. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr tillader brødrene fra Clairvaux toldfrit at købe huder og
                  voks til brug for deres hus og bevilger dem fri overfart med færgerne, så ofte de
                  har brug for transport (dobbelt udfærdigelse, se nr. <ref target="/books/dipdan/1230/dd_12300127002" type="link">107</ref>). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W. dei gratia Danorum Sclauorumque rex omnibus hoc scriptum cernentibus salutem
                  et gratiam. </p>
            <p> Notum sit presentibus et futuris. quod dilectis in Christo fratribus nostris de
                  Clareualle talem duximus gratiam concedendam ut in regno nostro libere et absque
                  omni theloneo eis emere liceat cutes et ceram quantum ad usum domus sue uidebitur
                  expedire. Hanc etiam libertatem eisdem concessimus ut nulli officialium nostrorum
                  liceat naulum exigere uel recipere ab eisdem. set ipsi cum rebus suis libere
                  transeant et absque qualibet exactione quotiens infra terminos regni nostri
                  necesse habuerint nauibus ad transeundum. Ut igitur huius libertatis beneficium
                  memoratis fratribus collatum pietatis intuitu ratum et stabile perseueret.
                  presentem paginam eis contulimus litterarum nostrarum testimonio. et sigilli
                  nostri munimine roboratam. </p>
            <p>
               <pb facs="4480440"/> Datum apud Warthinburg. anno incarnationis domini millesimo
                  ducentesimo tricesimo. vi<hi rend="sup">o</hi>. kalendas. februarii. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 W. (=Waldemarus)] stort, velformet kapitalbogstav A. </p>
               <p> 1-2 millesimo] sidste m rettet fra n A. 2 kalendas] kl. med forkortelsesstreg A,
                  kan eventuelt opløses kalendis ;f. dog indledningen. — februarii] febru skrevet
                  først, derpå mellemrum til a og til rii for at udfylde sidste linie A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4509465"/> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle,
                  der ser dette brev, hilsen i nåde. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for nulevende og tilkommende, at vi har ment at burde
                  tilstå vore elskede brødre i Kristus fra Clairvaux denne nåde, at det skal være
                  dem tilladt frit og uden nogen told at købe huder og voks i vort rige, så meget
                  som det findes tjenligt til brug for deres hus. Vi har ligeledes tilstået disse
                  samme denne frihed, at det ikke skal være tilladt nogen af vore officialer at
                  kræve eller modtage færgepenge af dem; men de skal overføres frit med deres
                  ejendele og uden noget som helst krav, så ofte de inden for vort riges grænser har
                  behov for skibe til overfart. For at altså denne velgerning og frihed, der er
                  overdraget omtalte brødre med fromheden for øje, kan forblive gyldig og urokkelig,
                  har vi overdraget dem dette brev, bestyrket ved vort skrevne vidnesbyrd og vort
                  segls værn. </p>
            <p> Givet i Vordingborg år 1230 for Herrens menneskevorden den 27. januar<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dateringen kunne ligesom i den sideløbende udfærdigelse (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300127002'&gt;107&lt;/a&gt;) læses som
                  1236 1. februar, men visse skriftmæssige grunde taler dog for den her givne. —
                  Teksten er bortset fra en ubetydelig variant samt ortografiske afvigelser nøjagtig
                  som i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300127002'&gt;107&lt;/a&gt;,
                  og brevene er da muligvis skrevet efter fælles dictat. Det er det eneste tilfælde
                  fra kongens kancelli før 1305, hvor man, støttet på bevarede originaler, kan
                  opstille en forsigtig formodning om, at to skrivere har arbejdet samtidigt efter
                  en dictators anvisninger. — Det foreliggende nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300127001'&gt;106&lt;/a&gt; viser en stiv,
                  pyntelig og lodretstående skrift og har mindre brug af forkortelser. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300127002'&gt;107&lt;/a&gt; forkorter mere
                  og har et løbende skriftpræg med let hældning mod venstre. — Begge breve udviser
                  en ældre gotisk kursiv, iøvrigt i skriftens udvikling svarende til franske
                  diplomer fra samme tid. Skriverne kendes ikke fra andre originaldiplomer med
                  Valdemar Sejr som udsteder, men ligner dog disse i et og andet træk. — Seglet i
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300127002'&gt;107&lt;/a&gt; kendes
                  for hovedseglets vedkommende 1205-41. Kontraseglet findes 1215 (eventuelt dog før)
                  til 1241. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300127001'&gt;106&lt;/a&gt; har derimod et nyt segl, der ikke genfindes ellers for nogen af dets
                  to sider. Dette segl og dermed hele det foreliggende brev er derfor tidligere
                  henført til Valdemar den Unge, konge 1215-31. — Denne opfattelse er dog sikkert
                  urigtig. Kontraseglet på det nye segl ved nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300127001'&gt;106&lt;/a&gt; har af
                  omskriften bevaret _DEMARI:RE_, nok til at vise, at der ikke har været nogen
                  præcisering i form af bogstaver eller tal af, hvilken af kongerne det har tilhørt.
                  Det samme gælder udstederens navn i de to originaler. Betegnelsen er ens i begge
                  breve: 'Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge' skrevet på latin. Den,
                  der således betegnede sig som den danske kong Valdemar, både i tekst og segl, må
                  have været den bekendte konge af dette navn. — Hvis det foreliggende nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300127001'&gt;106&lt;/a&gt; virkelig
                  skulle have hidrørt fra medregenten Valdemar den Unge, på det tidspunkt 20-21 år,
                  kunne der ske forveksling med hans fader, den kendte regent, nu lige ved 60 år
                  gammel. En identitet i kongernes selvbetegnelser, når de fremtrådte officielt på
                  segl og i diplomer, er kun højst teoretisk tænkelig, hvis der var tale om en
                  jævnbyrdig samregering, hvor det var ligegyldigt, hvis navn der var anført, blot
                  det var en 'Valdemar'. Men det strider mod den magtfordeling, som rent faktisk kan
                  konstateres mellem fader og søn. I et brev fra Valdemar den Unge henviser han til,
                  at den retsstiftende <pb facs="4509466"/> handling, han dokumenterer, er foretaget
                  for hans fader (DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12191231105'&gt;164&lt;/a&gt;). Sønnens underordningsforhold ses også af det eneste
                  sikre brevpar, der foreligger fra de to konger. 1231 16. april udsteder Valdemar
                  Sejr et privilegium uden at nævne eller tage hensyn til sønnen, mens denne i et
                  tilsvarende privilegium fra samme dag to gange henviser til faderens
                  dispositioner. Som en nødvendig tydeliggørelse betegner faderen sig i sit brev som
                  'Valdemar den Anden', mens sønnen markerer sin udstedelse som 'Valdemar den
                  Tredje' (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1231/dd_12310416001'&gt;120&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1231/dd_12310416002'&gt;21&lt;/a&gt;). — Der kan ikke være tale om, at den myndige Valdemar Sejr har villet
                  forveksles med sønnen i sine regeringshandlinger, ligesom de ombudsmænd og fogder,
                  der skulle føre kongebrevenes forskrifter ud i praksis, måtte vide, om de var
                  grundet på faderens autoritet eller ej. — Det er ikke blot Valdemar den Unge, der
                  trods sin kongetitel indtager en underordnet stilling i forhold til sin fader. Det
                  samme gælder Erik, der var faderens medregent med kongetitel 1232-41 (desuden også
                  Abel, hertug af Jylland fra 1232). Brevene, der taler tidens officielle sprog mere
                  end andre kilder, viser dette ganske tydeligt. — Det markeres ikke i nærværende
                  brev, at det kun er udgået fra medregenten, som det ellers sker i andre tekster,
                  hvor han kalder sig 'den Unge' (I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12191231105'&gt;164&lt;/a&gt;) eller 'den
                  Tredje' (ib. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151231106'&gt;67&lt;/a&gt;, hvor III i referatet sikkert er overført fra den oprindelige tekst,
                  selv om det mangler i underskriften; I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1231/dd_12310416002'&gt;121&lt;/a&gt;). Konklusionen
                  bliver, at begge de foreliggende breve ligesom alle andre tekster fra tiden
                  1215-31, der er udstedt af den danske kong Valdemar uden nærmere angivelse, må
                  hidrøre fra Valdemar Sejr. — Når der ganske sikkert foreligger en dobbelt
                  udfærdigelse fra Valdemar Sejrs side, er det ensbetydende med, at han har brugt to
                  segl ved siden af hinanden. Det var før hans tid og samtidig med ham også
                  tilfældet i det tyske rigskancelli og kendes fra Danmark noget senere, f. eks. i
                  to enslydende kongebreve fra 1307 21. september, DRB. II:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1307/dd_13070921001'&gt;89&lt;/a&gt;. Hvis man vil
                  se bort herfra for Valdemar Sejr 1230, må hans diplomer være beseglet til
                  forskellig tid. Med henblik på de fjerntboende modtagere er denne mulighed dog
                  ikke særlig aktuel. — De to enslydende, samtidige privilegier for Clairvaux, som
                  er beseglet med hvert sit segl og skrevet af hver sin skriver, er snarest udgået
                  fra to af kancelliets klerke, der selv eller gennem foresatte havde rådighed over
                  hver sit segl. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
