<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12301231103</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12301231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">117</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4480454"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Løgumbogen af 1578 f. 261r. med overskriften:<hi rend="italic"> Paa noget iord y
                     Sylstedt marck.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VIII 219. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm X 128; Reg. Danica nr. 857*; Reg. u. Urk. SHL, I nr. 677; Rep.
                  Danicum I:1 udat. s. 399.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480453.webp">1. rk. VI nr. 117</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509475.webp">I:6 nr. 117</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 117. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1230-12-31"> [1230-1246] <note>
                  <p> Biskop Gunners diplom er tidligere dateret til: 1246 eller før" og "omkring
                  1246*. </p>
                  <p> Forgængeren Tue døde 1230 26. februar og begravedes i Ribe domkirke (Annales
                  Danici 108; SS. rerum Danicarum V 541; VII 193). Hans efterfølger skulle regelret
                  vælges inden tre måneder (c. 41 X De electione et electi potestate I 6). Hvis
                  valget er foregået på normal måde, har Ribe kirke haft magister Gunner som udvalgt
                  biskop inden udgangen af maj 1230, men han kan også være valgt en tid forinden.
                  Fra opnåelsen af bispevielsen var det korrekt, at han betegnede sig som biskop, og
                  Gunners diplom for Løgum kloster kan således være udstedt fra og med 1230. </p>
                  <p> Endnu 1245 16. september udstedte Gunner et diplom som biskop af Ribe, men 1246
                  19. juni optræder hans efterfølger, magister Esger, i samme funktion, idet han har
                  været valgt og formentlig også indviet forinden (Reg. Danica nr. 854*; 1268).
                  Gunner har nedlagt sit bispeembede mellem de nævnte datoer, og han vides at være
                  trådt ind i gråbrødrenes orden. Også efter resignationen udøvede han de
                  sakramentale rettigheder, han endnu var i besiddelse af (se DRB. I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240713001" type="link">19</ref>, note 2), idet
                  han 1247 16. september indviede gråbrødrenes kirke i Tønder (Scriptores minores II
                  296, 305). Han døde 1249 21. oktober (SS. rerum Danicarum V 564; vistnok forkert
                  dødsdag IV 583). </p>
                  <p> Gunners diplom er ganske sikkert udstedt af ham som fungerende biskop, idet han
                  bruger vendingen <hi rend="italic">coram nobis</hi>, der synes at hentyde til en udøvelse af
                  jurisdiktionelle rettigheder (jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240301101" type="link">11</ref>). Det kan
                  tidligst være udfærdiget 1230 og kan endnu være udgået i begyndelsen af 1246.
                  Datering : [1230-1246]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Gunner af Ribe bevidner, at Jens Tollesen har skødet sine besiddelser i
                  Sølsted mark til Løgum kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> G. dei gratia Ripensis episcopus uniuersis presens scriptum inspecturis salutem
                  in domino. </p>
            <p> Presentibus et futuris notum esse uolumus, quod Iohannes Tollisun coram nobis
                  constitutus monachis de Loco dei, quicquid habuit in Sylstedt march tam in forta
                  quam in aliis terris exepto stuff, pro certo precio scotauit. Ne igitur prefatis
                  monachis aliqua in posterum possit oriri calumnia, presentem cedulam sigilli
                  nostri appenditione confirmamus. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 G.=Gunnerus. 30 exepto=excepto. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gunner, af Guds nåde biskop af Ribe, til alle, der får dette brev at se, hilsen i
                  Herren. </p>
            <p> Vi ønsker, at det skal være vitterligt for nulevende og tilkommende, at Jens
                  Tollesen for os mod en fastsat pris har skødet munkene i Løgum alt, hvad han havde
                  i Sølsted mark, såvel i forte som i andre jorder, med undtagelse af stuf. For at
                  der altså ikke i fremtiden skal opstå nogen trætte for fornævnte munke, stadfæster
                  vi dette skriftblad ved at vedhænge vort segl<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forgængeren Tue døde 1230 26. februar og begravedes i Ribe domkirke.
                  Hans efterfølger skulle regelret vælges inden tre måneder. Hvis valget er foregået
                  på normal måde, har Ribe kirke haft magister Gunner som udvalgt biskop inden
                  udgangen af maj 1230, men han kan også være valgt en tid forinden. Fra opnåelsen
                  af bispevielsen var det korrekt, at han betegnede sig biskop, og Gunners brev for
                  Løgum kloster kan således være udstedt fra og med 1230. — Endnu 1245 16. september
                  udstedte Gunner et brev som biskop af Ribe, men 1246 19. juni optræder hans
                  efterfølger, magister Esger, i samme funktion, idet han har været valgt og
                  formentlig også indviet forinden. Gunner har nedlagt sit bispeembede mellem de
                  nævnte datoer, og han vides at være trådt ind i gråbrødrenes orden. Også efter
                  resignationen udøvede han de sakramentale rettigheder, han endnu var i besiddelse
                  af (se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240713001'&gt;19&lt;/a&gt;,
                  note 2), idet han 1247 16. september indviede gråbrødrenes kirke i Tønder. Han
                  døde 1249 21. oktober. — Gunners brev er ganske sikkert udstedt af ham som
                  fungerende biskop, idet han bruger vendingen 'for os', der synes at hentyde til en
                  udøvelse af jurisdiktionelle rettigheder (jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240301101'&gt;11&lt;/a&gt;, note 3). Det
                  kan tidligst være udfærdiget 1230 og kan endnu være udgået i begyndelsen af 1246.
                  Datering: [1230-1246]. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
