<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12300123001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12300123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">105</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 14 f. 151v. nr. 108. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Porthan 22 nr. 3 (udtog); Dipl. Svecanum I nr. 257; Bull Danicum nr.
                  224.
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Strehlke 123; Potthast nr. 8485; Reg. Danica nr. *211; Auvray I nr.
                  394.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480435.webp">1. rk. VI nr. 105</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509463.webp">I:6 nr. 105</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 105. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1230-01-23">
                  1230. 23. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Perugia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX bekræfter ærkebiskop Anders Sunesen af Lunds stadfæstelse af gamle
                  vedtægter på Gotland, hvorefter sogneboerne skal yde tiende til præsterne i hø og
                  korn og bygge og vedligeholde præstegårdene, og hvorefter ingen på sit dødsleje må
                  overlade kirkerne mere end 1/10 af sin hovedlods jordegods foruden den rørlige
                  ejendom, han selv har erhvervet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuerso clero Guthlandie. </p>
            <p> In litteris uenerabilis fratris nostri . . Mutinensis episcopi tunc apostolice
                  sedis legati perspeximus contineri. innotuisse sibi ex litterarum uenerabilis
                  fratris nostri Andree Lundensis archiepiscopi Suesie primatis tunc apostolice
                  sedis legati tenore/ presbiteros ecclesiarum Guthlandie propter sterelitatem et
                  angustiam terre de institutione antiqua tam ex feno quam ex annona decimam
                  percepisse/ et singularum ecclesiarum parrochianos presbiteris singulis ex eadem
                  institutione in fundis ecclesiarum domos debere construere necessarias/ et
                  constructas cum collapse fuerint/ resarcire. ac fuisse nichilominus institutum ne
                  cuiquam propter angustiam terre liceret de prediis capitalis portionis sue
                  ecclesiis ultra decimam partem in extremis relinquere. ac postmodum ad supplendam
                  tenuitatem huiusmodi donationis iterum institutum fuisse/ ut quilibet positus in
                  extremis bona mobilia labore proprio acquisita totaliter ecclesiis posse&lt;t&gt;
                  relinquere uel pauperibus conferenda. Idem archiepiscopus districte inhibuit. ne
                  quis ea que super hiis ab antiquis fuerant decenter et utiliter ordinata/ et ex
                  diuturnitate temporis uigorem obtinuerant constitutionis legitime/ presumeret
                  temere reuocare. Nos igitur uestris precibus inclinati/ quod ab eodem
                  archiepiscopo super hiis factum est prouide ac <pb facs="4480436"/> statutum/ et
                  deliberatione prouida per predictum episcopum tunc legatum sedis apostolice
                  approbatum sicut in eorum autenticis dicitur plenius contineri; auctoritate
                  apostolica confirmamus/ et presentis scripti patrocinio communimus. Nulli ergo
                  (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre confirmationis infringere; (uel ei
                  ausu temerario contraire). Si quis autem (hoc attemptare presumpserit
                  indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum). </p>
            <p> Datum Perusii .x. kalendas. februarii. pontificatus nostri anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 .. =Willelmi. 14 Suesie=Suecie. 16 sterelitatem=sterilitatem. 25
                  posse&lt;t&gt;] posse a. </p>
               <p> 4-7 Nulli ergo indtil incursurum)] Nulli ergo. etcetera. nostre confirmationis
                  infringere; Si quis autem etcetera. a.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12 littere .... Mutinensis episcopi: tabt. 13-14 littere .... Andree Lundensis
                  archiepiscopi: tabt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4509464"/> Til hele gejstligheden på Gotland. </p>
            <p> Vi har af indholdet af et brev<ref target="drb1"/> fra vor ærværdige broder
                  biskop Vilhelm af Modena, dengang det apostoliske sædes legat, forstået, at det
                  ifølge ordlyden af et brev<ref target="drb1"/> fra vor ærværdige broder Anders,
                  ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, dengang det apostoliske sædes legat, var
                  kommet til hans kundskab, at præsterne ved Gotlands kirker på grund af landets
                  goldhed og lidenhed ifølge gammel vedtægt har oppebåret tiende såvel af hø som af
                  korn, og at sogneboerne ved de enkelte kirker ifølge samme vedtægt skal opføre de
                  fornødne huse på kirkernes tofter til de enkelte præster og udbedre dem, der er
                  opført, når de forfalder, og at det ligeledes har været bestemt, at det ikke var
                  tilladt nogen som helst på grund af landets lidenhed på sit yderste at efterlade
                  mere end tiendedelen af sin hovedlods jordegods til kirkerne, og at det senere for
                  at bøde på indskrænketheden i en sådan gave desuden blev bestemt, at enhver, der
                  lå på sit yderste, måtte efterlade kirkerne eller overdrage de fattige alt det
                  rørlige gods, der var erhvervet ved hans eget arbejde. Den samme ærkebiskop forbød
                  strengt, at nogen fordristede sig til i frækhed at tilbagekalde dette, som på
                  sømmelig og gavnlig måde var fastlagt af de gamle om disse ting og efter lang tids
                  forløb havde opnået lovbestemmelsens kraft. Vi bøjer os derfor for jeres bønner og
                  stadfæster med apostolisk myndighed og bestyrker med dette brevs værn, hvad der
                  fremsynet er foretaget og fastlagt af samme ærkebiskop om disse ting og efter
                  fremsynet overvejelse billiget af fornævnte biskop, dengang det apostoliske sædes
                  legat, således som det siges at indeholdes fuldt ud i deres autentiske breve<ref target="drb1"/>. Det skal altså overhovedet ikke være tilladt noget menneske at
                  antaste dette vort stadfæstelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed handle
                  derimod. Men hvis nogen fordrister sig til at prøve herpå, skal han vide, at han
                  pådrager sig den almægtige Guds og hans apostle Skt. Peders og Skt. Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Perugia den 23. januar i vort pavedømmes tredie år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> tabt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
