<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11880608002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11880608002</idno>
            <idno type="dd_serialno">150</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Bartholin, Collectanea D p. 445 med bemærkningen Ex manuscripto
                  chartaceo in 4<hi rend="sup">to</hi>, Caps. Cypriani ord. 4 og overskrift <hi rend="italic"> De
                     sancto Ketillo</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Gl. kgl. Saml. 2455 49 (Vedelsk håndskrift) f. 42r med samme overskrift
                  som i <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 432; Migne CCIV 1360; Helveg, Den danske Kirkes Hist. I 464
                  (udtog på dansk); Vitae sanctorum Danorum 275. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Hvitfeld II 27, fol. 150; Bispekrøn. bl. Cciiij, fol. 103; Suhm VIII
                  168; Reg. Dan. nr. 380*; Jaffé 16276 (10087); Rep. nr. 51.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336336.webp">1. rk. III nr. 150</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508468.webp">I:3 nr. 150</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 150. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4336337"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1188-06-08"> 1188. 9. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 3. pålægger ærkebiskop Absalon af Lund at lade den afdøde provst
                  Kjeld af Viborgs levned og underne efter hans død undersøge og, hvis han finder
                  det passende, kanonisere ham og med apostolisk myndighed træffe bestemmelse om
                  hans anmindelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Clemens episcopus, seruus seruorum dei, uenerabili in Christo fratri Absoloni,
                  Lundensi archiepiscopo, salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Ad audientiam nostri apostolatus literarum tuarum et dilecti in Christo filii
                  nostri Kanuti, Danorum regis, pariter et suffraganeorum &lt;tuorum&gt;
                  insinuatione peruenit, quod bonæ memoriæ Ketillus, uir religiosus, præpositus
                  ecclesiæ sanctæ Mariæ Viburgensis, dum uiueret, apud uos uirtutibus multis
                  emicuit. Post cuius obitum ipsius meritis mirabilis deus in sanctis suis miracula
                  plurima iugiter operatur, ut qualis uitæ fuerit, post transitum eius miraculorum
                  inditia sine qualibet ambiguitate declarent. Licet autem suggestum sit nobis, ut
                  prædicti Ketilli memoriam faceremus in sanctorum catalogo celebrari, quia tamen ad
                  plenum de huius facti ueritate non consistit firmiter, tibi per apostolica scripta
                  mandamus, quatenus aduocatis suffraganeis tuis et uiris religiosis, illis
                  præcipue, qui uitam et conuersationem ipsius nouisse dicuntur, cum testimonio et
                  asseueratione ipsorum de operibus eius et miraculis, quibus post mortem proponitur
                  coruscare, sollicitudine uigilanti requiras, et, si tibi congruum uidebitur et
                  honestum, canonizes ipsius memoriam, et sicut hominis sancti celebrationem
                  habendam futuris seculis apostolica autoritate decernas. Datum Laterani quinto
                  idus iunii, pontificatus nostri anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 &lt;tuorum&gt; mgl. a1 oga2. 7 insinuatione] insinuationem a1 og a2. 9 cuius]
                  a2, eius a1. 13-14 consistit] a2, constitit a1. 18 uigilanti) med t rettet fra d
                  ia2. 20 autoritate] a2, authoritate a1. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9-10: Cf. Psal. 150, 1: Laudate dominum in sanctis eius. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Clemens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder i Kristus
                  Absalon, ærkebiskop af Lund, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det er ved oplysninger i breve fra dig og fra vor elskede søn i Kristus Knud, de
                  Danskes konge, og i lige måde fra dine lydbisper kommet til vort apostolats
                  kendskab, at Kjeld, salig ihukommelse, en from mand, provst ved Vor Frue kirke i
                  Viborg, mens han levede, har udmærket sig hos Eder ved sine mange dyder. Efter
                  hans død har den underfulde Gud i sin helligdom<ref target="drb1"/> i kraft af
                  Kjelds fortjenester uafladeligt udvirket såre mange undere, så undernes jærtegn
                  efter hans bortgang uden nogen som helst tvivl aflægger vidnesbyrd om, hvorledes
                  hans levned formede sig. Men omend der er tilstillet os en anmodning om, at vi
                  skulde lade fornævnte Kjelds amindelse højtideligt indskrive i helgenfortegnelsen,
                  pålægger vi dig dog ved apostolisk brev, eftersom der ikke til fulde er skabt en
                  urokkelig klarhed om sandheden i denne sag, at du, efter at have tilkaldt dine
                  lydbisper og renlivede mænd, især dem, som siges at have kendskab til hans liv og
                  vandel, med årvågen omhu skal foranstalte en undersøgelse med vidnesbyrd og
                  erklæringer fra dem, der har kendt ham, om hans gerninger og om de undere, ved
                  hvilken han siges at stråle efter sin død; og, hvis det synes dig passende og
                  agtværdigt, skal du kanonisere hans amindelse og med apostolisk myndighed erklære,
                  at den i fremtiden skal højtideligholdes som en hellig mands. Givet i Lateranet
                  den 9. juni i vort første pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Ps. 150, 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
