<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11881231105</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11881231105</idno>
            <idno type="dd_serialno">155</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8630 A f. 77r. Afskrift fra 13. årh.s 4.
                  halvdel. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Wolfenbüttel. Herzog August Bibl. Cod. Lat. Gud. 309 f. 42r ep. nr.
                  165. Afskrift fra omkr. 1250. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 2923 f. 136v ep. nr. 176. Afskrift fra 14.
                  århs. beg. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a4</hi>: Vatikanbiblioteket. Cod. Regin. Lat. 157. Afskrift fra 13. årh. Cf.
                  Cod. Regin. Lat. I 376. Ikke benyttet. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Paris Bibl. Nationale. Lat. 8566 A ep. nr. 34 med overskrift <hi rend="italic">Item de
                     eodem</hi> . Afskrift fra slutn. af 13. årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Valenciennes. Bibl. municipale. Ms. nr. 443. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Masson 642 nr. 165, herefter Magna bibl. patrum XII:2, 526 nr. 165;
                  Molinet 221 nr. 147, herefter Migne CCXI 434 nr. 147; Pontoppidan, Annales I 321;
                  Desilve 213 nr. 177. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 71; Reg. Dan. nr. 350*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336346.webp">1. rk. III nr. 155</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508474.webp">I:3 nr. 155</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 155. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1188-12-31">
                   [1188] <note>
                  <p> Biskop Valdemar af Slesvig betegnes som <hi rend="italic">electus</hi> 1187 20. november, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1187/dd_11871120001" type="link">143</ref>, men som
                  biskop 1188 9. maj, nr. <ref target="/books/dipdan/1188/dd_11880509001" type="link">147</ref>-<ref target="/books/dipdan/1188/dd_11880509002" type="link">48</ref>. Ifølge Desilve 211 note 1 med henvisning til Du Boulay,
                  Hist. universitatis Paris. II 385 iværksatte abbed Stefan den i brevene nr. <ref target="/books/dipdan/1188/dd_11881231103" type="link">153</ref>-<ref target="/books/dipdan/1188/dd_11881231109" type="link">59</ref> omhandlede
                  istandsættelse af klostrets bygninger i året 1188. Foreliggende brev er stilet til
                     <hi rend="italic">episcopo de Sclewis</hi>, og i indledningen berømmer Stefan bl.a.
                     <hi rend="italic">episcopalem dignitatem in futuro antistite</hi>, hvilket må vise, brevet er
                  affattet kort efter, at nyheden om Valdemars bispevielse er nået Stefan. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Stefan i klostret Ste.-Geneviève beder biskop Valdemar af Slesvig om hjælp
                  til indkøb af engelsk bly til taget på Ste.-Genevièves kirke, som han er i færd
                  med at genopbygge, idet han minder om, at bispens hedenske forfædre i vikingetiden
                  bl.a. også nedbrændte Ste.-Geneviève. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili et illustri uiro .&lt;W&gt;. episcopo de Sclewis frater .S. sancte .G.
                  qualiscunque minister. salutem. et cum omni dilectione fidele obsequium. </p>
            <p>
               <pb facs="4336347"/>Iocundam uestri memoriam reliquit nobis absentia uestra. cuius
                  sicut delectamur reliquiis. ita reficimur blandimentis. Mirabamur senilem
                  maturitatem in iuuene. episcopalem dignitatem in futuro antistite. profundam
                  humilitatem in nobili stirpe. munificentiam liberalem in scholastico. socialem
                  affabilitatem in sanguine regio. Gallicanam elegantiam in septentrionali uiro. Non
                  credimus in uobis honores mutasse mores. quos per dei gratiam natura uobis potius
                  contulit quam fortuna. Ex his confidentiam assumpsimus scribendi uobis. et attrita
                  ut aiunt fronte sine meritis nostris beneficium aliquod postulandi. Id solum in
                  petitione solatii superest. quia si repulsam patiatur incaustum non rubet. si non
                  exaudiatur epistola. uerecundiam non incurrit. Antiqui parentes uestri. cum adhuc
                  errore gentili sub idolatria tenerentur. et iusto dei iudicio Gallias inuadentes.
                  ciuitates et oppida ceperunt. destruxerunt municipia. ecclesias subuerterunt.
                  Inter alias ecclesiam beate Genouefe uirginis regali ope. et opere constructam.
                  miserabili concremarunt incendio. cuius rei testes existunt parietes extunc
                  conbusti et exesi. corruptionem suam calce in cineres putrefacta monstrantes et
                  ruinam minantes. Eos reficere incepimus. comparata iam lignorum materie. que et
                  superponatur innouatis parietibus. et tecto plumbeo supponatur. Sub quodam rubore
                  mendicantes rogamus et petimus. ut aliquid de beniuola ac benefica liberalitate
                  uestra nobis mittatis. quo plumbum emamus non Romanum sed Anglicum. quoniam
                  Anglico plumbo teguntur ecclesie nudantur Romano. Uiuet iugiter in ecclesia nostra
                  felix memoria nominis uestri sub testimonio beneficii a uobis beate uirgini
                  Genouefe liberaliter impensi. Fratrem nostrum .G. presentium latorem misimus. qui
                  et prudenter impleat mandatum nostrum et fideliter nobis reportet beneficium
                  alienum. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 Uenerabili et illustri uiro] findes kun i b-.(W).] .G. b, Waldemaro a1-3 -
                  Sclewis] Selewic a1-3. - .S. = Stephanus. 29-31 frater indtil obsequium] findes
                  kun ib. 30 .G. = Genouefe. </p>
               <p> 7 uobis potius] potius uobis b - Ex] Etb. 9 solum] mgl. a2. 10 incaustum =
                  encaustum. - exaudiatur] exauditurb. 12 et (1.)] a2-3, mgl.al,b. 13 destruxerunt
                  indtil subuerterunt] mgl. a3. 18 superponatur] supponatur a2-3. 20 liberalitate]
                  uoluntate b. 21 Anglico] in Anglico b. 22-23 felix memoria nominis] nominis
                  memoria b. 24 nostrum] mgl. b - .G. = Gaufridum - latorem] her slutter b med
                  bemærkningen require retro, d.v.s. nr. 754. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 8: Ezech. 3,7: attrita fronte. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Stefan, Ste.-Genevièves tjener - hvordan han så end er - til den ærværdige
                  og berømmelige mand Valdemar, biskop af Slesvig, hilsen i tilforladelig
                  tjenstvillighed og i al kærlighed. </p>
            <p> I Eders ikke-tilstedeværelse har vi bevaret et kært minde om Eder, som forfrisker
                  os på samme måde, som vi opbygges ved synet af relikvier. Vi beundrer oldingens
                  modenhed hos den unge mand, den biskoppelige værdig<pb facs="4508475"/>hed hos den
                  kommende biskop, den dybe ydmyghed hos den velbyrdige ætling, den rundhåndede
                  gavmildhed hos studenten, den kammeratlige venlighed hos kongesønnen, den galliske
                  finhed hos manden fra nord. Vi tror ikke, at hæderstildelinger har ændret de sæder
                  hos Eder, som naturen snarere end skæbnen ved Guds nåde har forlenet Eder med. På
                  grundlag heraf har vi tilladt os den dristighed at skrive til Eder og - efter at
                  have gnedet panden<ref target="drb2"/>, som man siger - at anmode om en
                  veldædighed uden at have gjort os fortjent til den. Angående anmodningen bliver
                  der kun den trøst tilbage, at hvis den møder et afslag, rødmer blækket ikke, hvis
                  brevet ikke bønhøres, skaber det ikke skamfølelse. Dengang da Eders gamle forfædre
                  endnu i en hedensk vildfarelse holdt fast ved afgudsdyrkelse og efter Guds
                  retfærdige dom angreb Gallien, indtog de stæder og byer, ødelagde bysamfund og
                  omstyrtede kirker. Blandt andre afbrændte de ved en usalig ildebrand den hellige
                  jomfru Genevièves kirke, der var opført med kongelig hjælp og støtte; de siden
                  dengang forbrændte og ødelagte mure aflægger vidnesbyrd herom, idet de byder deres
                  ødelagte tilstand til skue og truer med at falde sammen, da kalken er skørnet til
                  støv. Vi har påbegyndt istandsættelsen af dem, efter at der nu er fremskaffet nyt
                  træværk, som både skal lægges oven på de fornyede mure og danne underlaget for
                  blytaget. Idet vi med en vis rødmen tigger, beder og anmoder vi om, at I i Eders
                  velvillige og veldædige gavmildhed sender os noget, hvormed vi kan købe ikke
                  romersk, men engelsk bly, eftersom kirkerne tækkes med engelsk bly, men bliver
                  utætte med det romerske. Det lyksalige minde om Eders navn vil vedvarende leve i
                  vor kirke med vidnesbyrd om den velgerning, der gavmildt er ydet den hellige
                  jomfru Geneviève af Eder. Vi har sendt vor broder Gaufridus, nærværende brevviser,
                  for at han både klogt kan opfylde vor befaling og i troskab føre en
                  udenforståendes velgerning med sig tilbage til os. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> jf. Ezech. 3, 7 (Vulgata). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
