<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11881231109</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11881231109</idno>
            <idno type="dd_serialno">159</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8630 A f. 79v. Afskrift fra 13. årh.s 1.
                  halvdel. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Wolfenbüttel. Herzog August Bibl. Cod. Lat. Gud. 309 f. 43v ep. nr.
                  170. Afskrift fra omkr. 1250. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 2923 f. 137v ep. nr. 181. Afskrift fra 14.
                  årh.s beg. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a4</hi>: Vatikanbiblioteket. Cod. Regin. Lat. 157. Afskrift fra 13. årh. Cf.
                  Cod. Regin. Lat. I 376. Ikke benyttet. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8566 A ep. nr. 39 med overskrift <hi rend="italic"> Item
                     de eodem</hi>. Afskrift fra slutn. af 13. årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Valenciennes. Bibl. municipale. Ms. nr. 443. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Masson 647 nr. 170, herefter Magna bibl. patrum XII: 2, 527 nr. 170;
                  Molinet 229 nr. 153, herefter Migne CCXI 438 nr. 153; Jahrb. d. Ver. f. mekl.
                  Gesch. u. Alterthumsk. XXIII 185 (<hi rend="italic">efter Masson</hi>), herefter Mekl. UB. I 135
                  nr. 140; Desilve 220 nr. 182, herefter N. Skyum-Nielsen, Vikingerne i Paris 45
                  note 86 (<hi rend="italic">udtog i oversættelse</hi>). 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 69; Reg. Dan. nr. 354* = "89.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336353.webp">1. rk. III nr. 159</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508478.webp">I:3 nr. 159</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 159. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1188-12-31">
                   [1188] <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1188/dd_11881231105" type="link">155</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Stefan i klostret Ste.-Geneviève i Paris minder kong Knud 6. af Danmark om,
                  at hans hedenske forfædre under vikingeoverfaldene i Frankrig også har afbrændt
                  dette kloster, og beder kongen om at påminde sin slægtning Knud (Prizlavsen) om
                  til minde om dennes broder Valdemar, der døde som kannik i klostret og blev
                  begravet sammesteds, at sende klostret et bidrag i forhold til arven efter den
                  afdøde, da dette er i trang på grund af de iværksatte byggearbejder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Illustrissimo et christianissimo regi Danorum. Kanuto frater .S. sancte G. dictus
                  abbas totusque ipsius ecclesie humilis conuentus. salutem. uitam et uictoriam.
                  Gloriosam ac felicem regni Danorum potenciam et uirtutem. qua antiqui parentes
                  uestri. pagano adhuc errore detenti. in fortitudine brachii sui. et <pb facs="4336354"/> in robore uirium suarum Gallias inuaserunt. et annales
                  historiarum continent. et communis fama recitat. et urbium oppidorumque muri
                  semiruti protestantur\ Ex eorum uos nobili stirpe descendisse et gentilem illam
                  tyrannidem. in christianam mansuetudinem mutasse gaudet mater ecclesia. cui
                  assiduum impenditis cultum. deuotum exibetis obsequium. beneficum erogatis
                  augmentum. Nec regio fastu per dei gratiam sacerdocium premitis. nec debitam
                  reuerenciam sacerdocio denegatis. cumque in aliis quibusdam regnis. per tyrannidem
                  principum seruituti subiecta sit ecclesia. in uestro per regalem clemenciam
                  uestram. libera est et quieta. Supradicte persecutionis a uiris potentibus
                  gentilibus tamen. illate calicem bibit. et absintio doloris inebriata est.
                  ecclesia beate uirginis Genouefe. in qua deo licet indigni deseruimus. fracta.
                  diruta. et combusta. testantur hoc parietes incendio illo consumpti. et calce in
                  cinerem commutata. putrefacti. tremuli et exesi. Eos renouare incepimus.
                  superponenda. noua lignorum materie. et tecto plumbeo supponenda. Nec hoc dicimus
                  princeps uictoriosissime. ut querulis i aut mendicis uocibus. importune aliquid
                  uel improbe postulemus a clemencia uestra. sed ut misericorditer consanguineum
                  uestrum nobilem uirum Kanutum moneatis\ ne omnino sit immemor fratris sui
                  Waldemari. qui in beato fine suo canonicus noster factus. in celebri claustri
                  nostri loco sepultus. in omnibus beneficiis et orationibus que in ecclesia nostra
                  fiunt. particeps. Frater et socius. nec in uita partem aliquam ut dicitur. seu
                  funiculum hereditatis sue possedit. nec post mortem siue ipse siue ecclesia pro eo
                  aliquid inde percepit. Uox iusticie ipsius clamat ad fratrem de terra. Frater da
                  michi portionem substancie paterne que me contingit\ Rogamus supplicamus ac
                  petimus. ut uos. qui tociens armis superatis ydolatras. et iugo subicitis
                  christiano. nobilis illius uiri pectus licet ferreum. precibus expugnetis. ut
                  mortuo fratri suo gratiam non neget. et in tanta necessitate eccle-<pb facs="4336355"/>sie. in qua frater eius et diem clausit ultimum. et diem
                  expectat extremum. pro tota hereditate quam possidet aliquid mittat unde et apud
                  deum securior sit eius consciencia. et apud homines hylarior fama. et circa
                  mortuum liberalitas appareat debita. et beniuolencia manifestetur fraterna.
                  Karissi mum fratrem et canonicum nostrum presentium latorem .G. clemencie uestre
                  commendamus. ut eum regali iuuetis patrocinio. et si opus fuerit auxilio
                  protegatis. Ualeat et crescat in dies semper magnificencia uestra\ </p>
            <div type="app">
               <p> 27 Illustrissimo indtil Kanuto] b, Canuto illustrissimo Danorum regi a1-3. 27-28
                  frater .S. indtil conuen tus.] findes kun i b - .S. = Stephanus 28 G. = Genouefe.
                  30 qua] auia a3. 31 in] rettet dertil i marginen fra an a1. </p>
               <p> 1 inuaserunt] subiecerunt b. 1-2 continent] retinent b. 3 nobili stirpe] styrpe
                  nobili b. 5 exibetis] exhibetis b. - 7 denegatis] rettet fra denegastis a1,
                  denegastis a2. 10 gentilibus] mgl. b - tamen] trå b, fejlen markeret. 12 diruta.
                  et] dirutaque b. 12-15 testantur indtil supponenda] mgl. b. 18 Kanutum] Canutum a3
                  - sit immemor] immemor sit b. 19 claustri nostri loco] et claustro nostro b -
                  loco] mgl.a3. 24 frater] fratres b. 22 possedit] possidebit b. 23 de] mgl. b. 24
                  substancie paterne] paterne substancie b. 26 precibus] mgl. b. </p>
               <p> 2 tota] tantab. 5 .G. = Gaufridum. 7 semper] mgl. b. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21-22: Cf. Deut. 32,9: pars autem domini populus eius, Iacob funiculus
                  hereditatis eius. </p>
               <p> 23-24: Cf. Luc. 15, 12: Pater, da mihi portionem substantiae quae me contingit.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Stefan, kaldet abbed af Ste.-Geneviève, og hele dette klosters ydmyge
                  konvent til Knud, de Danskes højst berømmelige og mest kristne konge, helse, liv
                  og sejr. </p>
            <p> Både historiske annaler og den gængse overlevering fortæller, og stædernes og
                  byernes halvt ødelagte mure aflægger vidnesbyrd om den storslåede og formående
                  magt og kraft i de Danskes rige, i kraft af hvilken Eders gamle forfædre, der
                  indtil da var hildet i hedensk vildfarelse, med kraftfuld arm og med deres fulde
                  magt angreb Gallien. Kirken, vor moder, hvem I uafladeligt dyrker og fromt
                  efterfølger, og hvem I tilstår veldædige, øgede gaver, glæder sig over, at I
                  nedstammer fra deres velbyrdige stamme og har ændret hint hedenske tyranni til
                  kristen sagtmodighed. Takket være Gud undertrykker I hverken præsteskabet med
                  kongeligt hovmod eller nægter præsteskabet den skyldige ærbødighed, og når kirken
                  i visse andre riger er lagt i trældom som følge af fyrsters tyranni, er den fri og
                  uantastet i Eders rige, takket være Eders kongelige nåde. Den hellige jomfru
                  Genevièves kirke, i hvilken vi - omend uværdige - tjener Gud, har drukket af den
                  ovennævnte forfølgelsens kalk, der dog blev rakt dem af de magtfulde mænd, der da
                  endnu var hedninge, og blev bedøvet af smertens malurt, idet kirken blev ilde
                  medtaget, ødelagt og nedbrændt. Murene, der er hærget af brand og skørnet, efter
                  at kalken er forvandlet til støv, vidner herom, vaklende og ødelagt, som de er. Vi
                  er begyndt på at istandsætte dem, idet nyt træværk skal lægges på murene som bærer
                  af blytaget. Og vi siger ikke dette, såre sejrrige fyrste, for under klager eller
                  med tiggende stemme påtrængende eller udfordrende at forlange noget af Eder,
                  nådige fyrste, men for at I medynksfuldt skal formane Eders frænde, den velbyrdige
                  mand Knud til ikke på nogen måde at glemme sin broder Valdemar, som til sin salige
                  død var vor kannik, som blev begravet i vort ansete kloster, og som havde lod og
                  del i alle vore gode gerninger og bønner, som finder sted i vor kirke. Som broder
                  og fælle besad han hverken i levende live nogen lod, som man siger, eller fik
                  udlagt en andel af sin arv<ref target="drb2"/>, og heller ikke efter døden har han
                  selv eller kirken i hans sted oppebåret noget af arven. Retfærdighedens røst råber
                  til broderen på jorden: Broder, giv mig den andel af den fædrene formue, som
                  tilkommer mig<ref target="drb3"/>. Vi beder, bønfalder og anmoder om, at I, som så
                  ofte overvin<pb facs="4508480"/>der afgudsdyrkere med våbenmagt og underkaster dem
                  kristendommens pligter, betvinger den velbyrdige mands så jernhårde bryst med
                  bønner, så han ikke nægter sin døde broder nåden og under så stor en nød for den
                  kirke, i hvilken hans broder både har levet til sine dages ende, og hvor han
                  afventer den yderste dommens dag, sender noget til gengæld for den fulde arv, som
                  han sidder inde med; hans samvittighed vil herved have det bedre med sin Gud og
                  hans ry være lysere hos mennesker; den skyldige gavmildhed mod den afdøde vil give
                  sig udslag og den broderlige velvilje træde klart frem for dagen. </p>
            <p> Vi anbefaler vor såre kære broder og kannik Gaufridus, nærværende brevviser, til
                  Eder, nådige herre, for at I kan yde ham støtte med kongeligt værn og, om det
                  måtte være nødvendigt, beskyttende bistå ham. Gid I, stormægtige konge, stedse må
                  leve vel og have fremgang dag for dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> jf. 5. Mos. 32, 9. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Luk. 15, 12. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
