<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11880509002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11880509002</idno>
            <idno type="dd_serialno">148</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Ifølge a1-2 var originalen forsynet mit einem blienn segell inn
                  geler ønnd roder siden snore angehangen. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: protokol af 1558, tabt, cf. Rep. IV 51. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: RA. Hansborg E 49 (tidl. Gem. Arch. XVII 43) f. 323v. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Gottorp Landesarchiv. Tratzigers protokol (tidl. RA., Gott. arkiv, cam.
                  III, capsa XL nr. 10) fra 1570 f. 399r. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: RA. D 2. Slesvig 16, afskrift fra 16. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4336332"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm VIII 694; Michelsen I 6; H. N. A. Jensen, Schlesw.-Holst.
                  Kirchengesch. II 251 (udtog på tysk); Hasse I 81 nr. 154.
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 171; Reg. Dan. nr. 377*; Jaffé 16227 (10074); Rep. nr. 48.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336331.webp">1. rk. III nr. 148</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508464.webp">I:3 nr. 148</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 148. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter b</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1188-05-09"> 1188. 9. maj 
               <note>
                  <p> Det hedder i Annales 1095-1194 om biskop Valdemar af Slesvig under 1193 (Annales
                  Dan. 196): Qui confirmationem pape super decimis episcopalibus obtinuit, quas
                  antecessor Fridericus in ecclesiam Slesuicensem procurauit apponi. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 3. stadfæster på anmodning af biskop Valdemar af Slesvig, at der
                  skal ydes bispetiende i hans stift i overensstemmelse med, hvad han har formået
                  menigheden sammesteds til at yde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Clemens episcopus, seruus seruorum dei, uenerabili fratri Woldemaro, Sleswicensi
                  episcopo, salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Ex parte tua meminimus in audientia nostra propositum, quod cum populus
                  episcopatus tui ad soluendas decimas tibi uel prædecessoribus tuis usque ad hæc
                  tempora nequiuisset induci, ipsum tandem monitis et exhortationibus tuis ad hoc
                  salubriter induxisti, quod modo per inspirationem diuinam deuoto ac reuerenti
                  animo cum humilitate persoluit. Cum igitur decimas illas postulaueris a nobis
                  rescripto apostolico roborari, nos petitionibus tuis benigno concurrentes assensu
                  eas tibi et successoribus tuis, sicut in autenticis scriptis uenerabilis fratris
                  nostri A. Lundensis archiepiscopi dicitur contineri et tu iuste et canonice
                  possides, autoritate apostolica confirmamus et presentis scripti patrocinio
                  communimus, statuentes, ut nulli omnino hominum liceat hanc paginam nostre
                  confirmationis infringere uel ei ausu temerario contraire. Si quis autem hoc
                  attentare presumpserit, indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum. Datum Laterani vii idus maii pontificatus
                  nostri anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 dei] b, mgl. a1-2. 9 Sleswicensi] a2, Slesuicensi a1,b. 10 tua]suaa2. 11 tui)
                  b, tue a1, tuæ a2. 12 nequiuisset] nequeuisset a2. 12-13 exhortationibus] b, a2,
                  exadhortationibus a1. 13 hoc] hæc a2 - quod modo] b, quomodo a1-2. 14 humilitate]
                  b, humanitate a1-2 . 17 A. = Absalonis. 20 omnino)] mgl. a2 - liceat] b, mgl.
                  a1-2. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Clemens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder Valdemar, biskop
                  af Slesvig, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi husker, at det på dine vegne er blevet fremført i vort påhør, at skønt
                  menigheden i dit bispedømme indtil dette tidspunkt ikke havde kunnet bevæges til
                  at yde tiender til dig eller dine forgængere, har du dog omsider på
                  frelsebringende måde ved dine formaninger og opfordringer bevæget den til det, som
                  den nu ved Guds indgivelse med fromt og ærbødigt sind i ydmyghed har erlagt. Da du
                  derfor har anmodet om, at de tiender må blive bestyrket af os ved et apostolisk
                  reskript, giver vi velvilligt vort samtykke til dine anmodninger og stadfæster med
                  apostolisk myndighed og bestyrker med dette brev som værn disse tiender for dig og
                  for dine efterfølgere, således som det siges at være indeholdt i autentisk
                     brev<ref target="drb1"/> af vor ærværdige broder Absalon, ærkebiskop af Lund,
                  og således som du besidder dem retmæssigt og på kanonisk vis, idet vi fastsætter,
                  at aldeles intet menneske må bryde dette vort stadfæstelsesbrev eller i dumdristig
                  forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister sig til at forsøge dette, skal han
                  vide, at han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle
                  Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Lateranet den 9. maj i vort første
                  pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11871231103'&gt;146&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
