<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11881231104</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11881231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">154</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8630 A f. 76r med overskrift <hi rend="italic"> A.
                     Londensi archiepiscopo, pro .P. sancte Genouefe. pariter. canonico. per ipsum
                     in episcopum promoto. et consecrato.</hi> Afskrift fra 13. årh.s 1. halvdel. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Wolfenbüttel. Herzog August Bibl. Cod. Lat. Gud. 309 f. 41v ep. nr. 164
                  med overskrift som i a1. Afskrift fra omkr. 1250. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Paris, Bibl. Nationale. Lat. 2923 f. 136v ep. nr. 175 med overskrift
                  som i a1. Afskrift fra 14. årh.s beg. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a4</hi>: Vatikanbiblioteket. Cod. Regin. Lat. 157. Afskrift fra 13. årh. Cf.
                  Cod. Regin. Lat. I 376. Ikke benyttet. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8566 A ep. nr. 33 med overskrift <hi rend="italic">De
                     plumbo Romano et Anglico</hi>. Afskrift fra slutn. af 13. årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Valenciennes. Bibl. municipale. Ms. nr. 443. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Masson 641 nr. 164, herefter Magna bibl. patrum XII:2, 525 nr. 164,
                  hvorefter Dipl. Svec. I 110 nr. 87; Molinet 217 nr. 146, herefter Migne CCXI 432
                  nr. 146; Desilve 211 nr. 176, herefter N. Skyum-Nielsen, Vikingerne i Paris 44
                  note 86 (<hi rend="italic">oversættelse i udtog</hi>). 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 70; Reg. Dan. nr. 349* = "81.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336343.webp">1. rk. III nr. 154</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508472.webp">I:3 nr. 154</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 154. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4336344"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1188-12-31"> [1188] <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1188/dd_11881231105" type="link">155</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Stefan i klostret Ste.-Geneviève i Paris takker ærkebiskop Absalon af Lund
                  for hans forfremmelse af Peder (Sunesen) og beder ham tillige om hjælp til indkøb
                  af engelsk bly til taget på Ste.-Genevièves kirke, som han er i færd med at
                  genopbygge, idet han minder om, at ærkebispens hedenske forfædre i vikingetiden
                  bl.a. også nedbrændte Ste.-Geneviève. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Reuerendo domino et patri .A. dei gratia Londensi archiepiscopo Suetie primati
                  .S. de sancta Genouefa salutem. </p>
            <p> Dominos et amicos nostros quos uidere non possumus. frequenti cogitacione
                  recolimus. feruenti dilectione complectimur. desiderio prosequimur. obsequio
                  ueneramur. Inter alios et supra singulare nobis erigit theatrum auctoritas nominis
                  uestri. cuius et umbraculo consequamur refrigerium et spectaculo plausum. Fama
                  personam uestram predicat. persona fame uires accommodat. illa recto iudicio non
                  menciente de operibus. ista iusto modio de moribus meciente. Nec hoc dicimus ut
                  oleo peccatoris caput uestrum impinguare uelimus sacro crismate perunctum. qui ex
                  proposito nostro uirtutes emulari debemus. non uirtutibus adulari. </p>
            <p> Pro fratre nostro karissimo clerico et filio uestro Petro preces aliquando uobis
                  porreximus. quas in graciarum conuertimus actionem. quoniam ut audiuimus eum sic
                  honorastis et onerastis\ ut et honor non deficiat ex onere, et onus proficiat ex
                  honore. Augeat ei deus graciam suam. augeat et graciam uestram. ut graciam pro
                  gracia consecutus\ et deo seruiat in misteriis suis. et uobis placeat in
                  ministeriis uestris\</p>
            <p> Iocose dixerim que secuntur. et que non indignationem prouocent. sed ad
                  misericordiam uos inuitent\ Patres uestri secundum carnem gentili adhuc ritu. et
                  superstitione detenti. Gallias inuadentes. in fortitudine brachii sui. et in
                  robore uirium suarum. urbes. castella. ceterasque munitiones ceperunt. uicos.
                  uillas. et agros. uastarunt. homines alios. in predam et captiuitatem abduxerunt.
                  alios in ore gladii percusserunt. loca sancta incendio et ruina ad solum usque
                  deiecerunt\ Inter alias quod sine suspirio et singultu referre non possumus nec
                  debemus. ecclesiam apostolorum Petri et Pauli. in qua beata uirgo Genouefa
                  requiescit in corpore. regali ope et <pb facs="4336345"/> opere constructam musiuo
                  intus et extra sicut reliquie adhuc testantur ornatam et depictam. miserabili
                  concremarunt incendio. nec sacro loco parcentes. nec beate uirgini aliisue sanctis
                  qui ibi requiescunt\ reuerentiam exibentes. Tandem per dei gratiam barbaries illa
                  antiqua. christiana mansuetudine mitigata est et mutata. et septentrionale frigus
                  calore fidei liquefactum reiectis idolis creatorem suum recognouit. partemque
                  Galliarum que a septentrionis nomine. Normannia dicitur. Nores et Dani. renati in
                  Christo. sibi et posteris suis retinent inhabitant et colunt. In illa persecutione
                  parietes ecclesie nostre comhusti. et exesi uetustate nimia. et corruptione ruinam
                  minantur. et suspirant fulciri sustentaculo. et operiuntur operiri tecto.
                  Comparata est lignorum materies superponenda refectis parietibus. et laminis
                  plumbeis supponenda. Speramus in domino quia qui cepit perficiet solidabitque et
                  sumptus prouidebit necessarios. qui nunquam derelinquit in se sperantes seruos
                  suos. Et quoniam in tanto opere non sine onere. stipem mendicare compellimur
                  alienam. recurrimus ad liberalitatem uestram. ut qui aliquando Romanum consuestis
                  emere plumbum. in coemendo plumbo Anglico. et beniuolum aperiatis animum et
                  beneficam nobis extendatis manum. Illo plumbo nudantur ecclesie; teguntur isto.
                  dissimilis negociatio. cum in illa sepe mereat acceptor. in ista semper mereatur
                  largitor. Illud litigioso semper auro redimitur. istud religioso precum precio
                  comparatur. </p>
            <p> Fratrem nostrum .G. presentium latorem misimus. qui et prudenter impleat mandatum
                  nostrum et fideliter reportet beneficium alienum. </p>
            <div type="app">
               <p> 2-3 Reuerendo indtil salutem] findes kun ib. 2 .A.- Absaloni. 3 .S. = Stephanus.
                  6 theatrum] med h tilf. o. l. a1.. 10 moribus] maioribus b - meciente] rettet fra
                  et forkortet menciente ved tilføjelse af eo.l.al. 10-11 caput uestrum impinguare
                  uelimus] impinguare uelimus caput uestrum b. 13 Petro] al, mgl. a2-3, b. 22
                  uirium] uirtutum a2. 24 abduxerunt] adduxerunt a2. 25 quod] quid a3. - suspirio]
                  supirio a2 26 referre non] nec referre b. 27 uirgo] mgl. b. </p>
               <p> 3 uirgini] rettet fra uirginis a1, uirginis a2. - reuerentiam] b, uenerantiam,
                  rettet i 76. årh. til reuerentiam a1, uenerenciam a2, uenerantiam a3. 6
                  recognouit] agnouit b. 10 ruinam minantur] minantur ruinam med omflytningstegn al,
                  ruinata minantur a2. - operiuntur] operiantur b. 13 cepit] incepit b. 14 in se
                  sperantes] sperantes in se b - tanto] tantto a1. 15 non sine] b, sine a1, a3, siue
                  a2. 16 consuestis] consueuistis b. - 18 extendatis] a2-3, rettet hertil fra
                  underprikket aperiatis a1, exibeatis b. 19 mereat] mereatur a2. 21 religioso]
                  litigioso b. 22 .G. = Gaufridum. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10-11: Cf. Psal. 140,5: oleum autem peccatoris non impinguet caput meum. 24:
                  Iosue 6, 21 m.fl. steder: in ore gladii percusserunt. </p>
               <p> 13: Cf. Philipp. 1,6: quia qui coepit in vobis opus bonum, perficiet og 1. Pet.
                  5, 10: perficiet confirmabit solidabitque. - Cf. Luc. 14,28: computat sumptus qui
                  neccessarii sunt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4508473"/> Stefan af Ste.-Geneviève til den ærværdige herre og fader
                  Absalon, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, hilsen. Vore herrer og
                  venner, som vi ikke formår at se, sender vi hyppigt en tanke, vi nærer en glødende
                  kærlighed til dem, vi følger dem med længsel, vi ærer dem i lydighed. Blandt andre
                  og frem for noget andet indretter den respekt, der er knyttet til Eders navn, en
                  skueplads for os, i hvis skygge vi både opnår kølighed og yder bifald til det, vi
                  ser. Ryet fortæller om Eders person, personen låner styrke til ryet, hint ved, at
                  en ret bedømmelse ikke lyver om gerningerne, dette ved, at den med hensyn til
                  sæder måler med den rette skæppe. Og vi siger ikke dette, for at vi vil gyde en
                  synders olie<ref target="drb2"/> på Eders hoved, som er salvet med den hellige
                  olie, vi, som efter vort livsmål nidkært skal søge dyderne og ikke føre hyklerisk
                  tale om dyderne. </p>
            <p> Vi har engang til fordel for vor såre kære broder Peder, Eders klerk og søn,
                  fremført vore bønner for Eder, hvilke vi ændrer til taksigelser, eftersom I, som
                  vi har hørt, har hædret og bebyrdet ham med opgaver på en sådan måde, at hæderen
                  ikke skal komme til at mangle som en følge af byrden og byrden føre til fremgang
                  som en følge af hæderen. Må Gud øge sin nåde mod ham og også øge Eders nåde, så at
                  han, når han har opnået nåde på nåde, både tjener Gud under sine gudstjenstlige
                  handlinger og er Eder til behag i Eders tjeneste. </p>
            <p> Det, som følger, skal siges på en let måde og må ikke fremkalde vrede, men
                  appellere til Eders medfølelse. Da Eders forfædre, der i kødet endnu holdt fast
                  ved den hedenske ritus og overtro, angreb Gallien, indtog de ved deres arms kraft
                  og ved deres kræfters styrke stæder, borge og andre befæstninger, de hærgede
                  landskaber, landsbyer og marker, nogle mennesker bortførte de som krigsbytte og
                  til fangenskab, andre gennemborede de med sværdets od<ref target="drb3"/>, og de
                  jævnede hellige stiftelser med jorden ved brand og ødelæggelse. De afbrændte
                  blandt andet, hvad vi ikke kan og ikke bør berette uden at sukke og klage,
                  apostlene Peters og Paulus' kirke ved en usalig ildebrand, i hvilken kirke den
                  hellige jomfru Geneviève rent legemligt hviler, og som var opført med kongelig
                  hjælp og støtte og var smykket og beklædt med mosaik indvendig og udvendig, hvad
                  resterne endnu aflægger vidnesbyrd om, og de skånede hverken den hellige stiftelse
                  eller viste ærbødighed for den hellige jomfru og de andre helgener, som hviler
                  der. Omsider blev den gamle vildskab ved Guds nåde mildnet og ændret gennem den
                  kristne sagtmodighed, og kulden fra nord blev optøet ved troens varme, og den
                  erkendte sin skaber efter at have forkastet afgudsbillederne; og nordmænd og
                  danskere, gen<pb facs="4508474"/>fødte i Kristus, sidder stadig inde med, bebor og
                  dyrker for sig og deres efterkommere den del af Gallien, som efter navnet på
                  norden kaldes Normandiet. Under denne forfølgelse blev murene i vor kirke medtaget
                  af brand og ødelagt og truer på grund af den store ælde og brøstfældighed med at
                  styrte sammen, og de sukker efter at blive afstivet med piller og venter på at
                  blive dækket til med tag. Træværk er blevet anskaffet til at lægge oven på de
                  istandsatte mure som underlag for blypladerne. Vi håber i Herren, eftersom Han,
                  som har påbegyndt, vil fuldføre<ref target="drb4"/> at skabe det nødvendige
                     grundlag<ref target="drb5"/> og fremskaffe de nødvendige midler<ref target="drb6"/>, Han, som aldrig forlader sine tjenere, der håber på ham. Og da
                  vi som følge af et så stort og byrdefuldt arbejde tvinges til at tigge om
                  fremmedes gaver, tager vi vor tilflugt til Eders gavmildhed, for at I, som af og
                  til plejer at købe romersk bly, både kan vise os et veldædigt sind og række os en
                  hjælpende hånd ved også at være med til at købe engelsk bly. Kirkerne bliver
                  utætte ved det førstnævnte, tækkes af det sidstnævnte; det er to uforligelige
                  forretninger, da modtageren ofte må føle sorg ved den ene, mens den veldædige
                  giver altid gør sig fortjent ved den sidstnævnte. Det første betales altid med
                  omstridt guld<ref target="drb7"/>, det sidste erhverves ved betaling i fromme
                  bønner. </p>
            <p> Vi har sendt vor broder Gaufridus, nærværende brevviser, for at han både med
                  klogskab kan fuldføre vor befaling og i troskab føre en udenforståendes velgerning
                  med sig tilbage. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> jf. Ps. 141, 5.</p>
                  <p n="drb3"> jf. Josva 6, 21.</p>
                  <p n="drb4"> jf. Filipp. 1, 6. </p>
                  <p n="drb5">1\\. Pet. 5, 10.</p>
                  <p n="drb6"> jf. Luk. 14, 28.</p>
                  <p n="drb7"> d.v.s. leverancen fører til strid. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
