<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11881231102</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11881231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">152</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Viborg LA. C 2-252 (tidl. Domkapitel I 67). Afskrift fra 17. årh. Efter
                  teksten Sigillum sanctæ Mariæ Wibergensis ecclesiæ, indskrevet i en cirkel. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Viberg. 1 nr. 1.
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Rep. udat. nr. 68.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336339.webp">1. rk. III nr. 152</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508469.webp">I:3 nr. 152</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 152. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1188-12-31">
                  [o. 1188] <note>
                  <p> Provst Tyge nævnes kun i brevet af 1188 8. juni, nr. 149. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tyge, provst ved Vor Frue kirke i Viborg, kundgør over for kannikerne sammesteds,
                  at Bunfred, kannik, har købt seks gårde i St. Botulfs, Trinitatis og St. Villehads
                  sogne i Viborg for 40 mark sølv og henlagt de årlige indtægter fra fem af dem til
                  bespisning af kannikerne og fra een til uddeling til de fattige samt skænket en
                  guldindvirket kappe til brug ved de store højtider. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ego T., dei gratia ecclesiæ sanctæ Mariæ Wibergensis dictus præpositus, uobis
                  fratribus eiusdem loci canonicis et uestris successoribus in perpetuum. </p>
            <p> Ob diuturnam quidem temporum uetustatem multa solent de mortalium labi memoria.
                  Inde per industriam sacram iam consueuit ecclesia excellentiora dona, quæ uel in
                  ornatum templi uel in usum ibidem in dei seruitio degentium a maioribus
                  offeruntur, scripto commendare, præsertim ne ea, quæ piæ deuotionis bono inchoata
                  sunt studio, ignorantia aliqua aut malignitatis liceat zelo deprauari. Hinc est
                  quod psalmista ait: Canta mandatum patribus nostris nota facere ea filiis suis
                  etcetera, ne habita errandi occasione noui successores suorum statuta
                  præuaricarent antecessorum. Hoc frater Bunfridus præcauere cupiens, cum se et sua
                  offerret domino, scripto quidem notare curauit non tantum singula cunctorum, sed
                  quædam singulorum, qualiter uidelicet inde uobis quasi quoddam caritatis ferculum
                  et egenis miscericordiæe munusculum in sui reliquisset memoriam. Quadra- <pb facs="4336340"/>ginta enim marcis argenti infra ciuitatis huius ambitum sex
                  mercatus est prædia, quorum quatuor in parochia sancti Botulfi sunt suis locis
                  constituta, quintum uero est infra terminos sanctæ trinitatis. Hæc autem uobis in
                  usum hoc modo a præfato uiro sunt deputata, quatenus ex eorum redditibus, marca
                  uidelicet argenti et dimidia, annuatim in festo sancti Martini ipso uiuente, post
                  obitum uero eius in anniuersario refectioni uestræ de albo pane et medone cum
                  p&lt; . . . . &gt; conditis exhibeatur apparatus. Sextum uero est apud sanctum
                  Willehadum, cuius quantuluscunque fuerit redditus pauperibus est eodem tempore
                  erogandus. &lt; . . . . . &gt; Præterea cappam pretiosam, 12 marcis argenti
                  comparatam, eximio in tota sui extremitate circumductam aurificio, floribus item
                  et gemmis, draconibus cum ferarum figuris in superficie undique ex eodem insertis
                  metallo notabilem, ad summas solemnitates celebrandas super addidit, hac
                  determinatione cum communi et omnium uestrum consensu facta, ne liceat eam extra
                  claustri terminum in alicuius transire obsequium. Quisquis autem hoc nostri
                  priuilegii institutum uestra communi, fratres, conniuentia confirmatum cassare uel
                  infringere præsumpserit, in obitu exiet condemnatus, et diabolus stet a dextris
                  eius. Sit pars eius cum Dathan et Abiron. Ardeat in inferno inremediabiliter cum
                  Pilato et Iuda. traditore domini. Fiat, Amen. </p>
            <div type="app">
               <p>23 nostris nota facere] n. n. f. a, men cf. citatapparat. 28 sui] rettet fra suam
                  a.</p>
               <p> 7 p] herefter lakune i a, afsluttet med et forkortelsestegn for us. 9 erogandus]
                  herefter angivet lakune i a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22-23: Cf. Psal. 77, 5: .... quanta mandavit patribus nostris nota facere ea
                  filiis suis, (6) ut cognoscat generatio altera... . </p>
               <p> 18: Cf. Eccli. 45,22: qui erant cum Dathan et Abiron... </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Tyge, af Guds nåde kaldet provst ved St. Marie kirke i Viborg, til Eder,
                  brødre kanniker ved samme stiftelse og Eders efterfølgere, helse i al evighed. </p>
            <p> Er en lang tid gået, plejer det at have til følge, at erindringen om mange
                  forhold går de dødelige af minde. Af den grund har kirken nu i sin hellige gerning
                  for vane i skriftlig form at nedfælde de mere fremragende gaver, som ofres af
                  forfædre enten til udsmykning af kirken eller til brug for dem, <pb facs="4508470"/> der bor sammesteds og gør tjeneste for Gud, især for at ikke det, som er
                  påbegyndt i god iver for fromheden, skal blive fordrejet ved uvidenhed eller af
                  ondsindede bestræbelser. Derfor siger psalmisten<ref target="drb2"/>: Forkynd den
                  befaling for vore fædre at gøre det bekendt for deres sønner o.s.v., for at ikke
                  senere efterfølgere ved at have mulighed for at fejle skulde overtræde deres
                  forgængeres bestemmelser. Idet broder Bunfred ønskede at forebygge dette, da han
                  gav sig selv og sit til Herren, sørgede han jo ikke blot for skriftligt at optegne
                  alle enkelte gaver, men også noget om hver enkelt gave, nemlig hvad han derved til
                  sin ihukommelse havde efterladt Eder som en kærlig anretning og til de fattige som
                  en lille barmhjertighedens gave. Thi for 40 mark sølv købte han seks grundstykker
                  inden for denne stads område, af hvilke fire har deres beliggenhed i St. Botulfs
                  sogn, men det femte ligger inden for St. Trinitatis sognegrænser. Men dette er af
                  den fornævnte mand henlagt til brug for Eder på den måde, at der af deres afgift,
                  nemlig halvanden mark sølv, hvert år på St. Mortens dag, mens han lever - men
                  efter hans død på dagen for hans årtid - til Eders vederkvægelse skal bydes på en
                  anretning med hvidt brød og mjød, brygget med ....<ref target="drb3"/>. Men det
                  sjette grundstykke ligger ved St. Villehad, og dets afgift - hvor ringe den end
                  måtte være - skal samtidig udbetales til de fattige......<ref target="drb4"/>.
                  Desuden lagde han en kostelig kappe til, erhvervet for 12 mark sølv, langs hele
                  dens yderste bort indrammet af fineste guldarbejde, og endvidere bemærkelsesværdig
                  ved blomster og ædelstene, ved drager samt ved billeder af vilde dyr i samme
                  metal, der er indlagt overalt på stoffets overflade, til anvendelse under de store
                  højtider, idet der efter fælles og Eders alles samtykke er truffet den
                  bestemmelse, at det ikke skal være tilladt, at den kommer uden for klostrets
                  område for at være nogen til tjeneste. Men enhver, der drister sig til at kassere
                  eller bryde dette vort formulerede privilegium, der er bekræftet ved Eders fælles
                  tilslutning, brødre, han skal gå i døden som fordømt, og djævelen skal stå ved
                  hans højre side. Hans lod skal være som Dathan og Abirons<ref target="drb5"/>. Lad
                  ham uhjælpeligt brænde i helvede sammen med Pilatus og Judas, som forrådte Herren.
                  Lad det ske, amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Tyge nævnes kun i brevet af 1188 8. juni, nr. &lt;a href='dd_11880608001'&gt;149&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Ps. 78, 5. </p>
                  <p n="drb3"> lakune i afskriften. Severinsen, Viborg Domkirke s. 201 udfylder »med
                  syltede frugter«.</p>
                  <p n="drb4"> lakune angivet igen.</p>
                  <p n="drb5"> jf. Eccli. 45, 22 (Vulgata). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
