<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11881231103</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11881231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">153</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8630 A f. 7år. Afskrift fra 13. årh.s 1.
                  halvdel. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Wolfenbüttel. Herzog August Bibl. Cod. Lat. Gud. 309 f. 41r ep. nr.
                  163. Afskrift fra omkr. 1250. </p>
                        <p>
                           <pb facs="4336341"/>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 2923 f. 135v ep. nr. 174. Afskrift fra 14.
                  årh.s beg. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a4</hi>: Vatikanbiblioteket. Cod. Regin. Lat. 157. Afskrift fra 13. årh. Cf.
                  Cod. Regin. Lat. I 376. Ikke benyttet. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8566 A ep. nr. 32 med overskrift <hi rend="italic"> Hic
                     hortatur quendam ne credat omni spiritui.</hi> Afskrift fra slutn. af 13. årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Valenciennes. Bibl. municipale. Ms. nr. 443. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Masson 639 nr. 163, herefter Magna bibl. patrum XII:2, 525 nr. 163;
                  Molinet 215 nr. 145, herefter Migne CCXI 431 nr. 145; Desilve 208 nr. 175,
                  herefter Giard, Étude (Mémoires de la soc. de V'histoire de Paris XXX (1903)) 64
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>). 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 70; Reg. Dan. nr. 348.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336340.webp">1. rk. III nr. 153</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508471.webp">I:3 nr. 153</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 153. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1188-12-31"> [1188] <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1188/dd_11881231105" type="link">155</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Stefan i klostret Ste.-CeneviÉve i Paris forsikrer sin ven Peder (Sunesen)
                  om, at ingen af brødrene i klostret har talt ilde om ham, således som han skal
                  have hørt, og takker for de gaver, Peder har sendt ham, idet han samtidig skildrer
                  den af ham iværksatte fornyelse af klostrets bygninger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Stephanus sancte. G. dictus abbas. karissimo et amantisimo fratri et S amico .P.
                  salutem et sinceram uelint nolint inuidi dilectionem. </p>
            <p> Doleo super te frater mi amabilis ualde super amorem Ionathe/ quod ad unius falsi
                  rumusculi sonum turbatus es et locutus. cum ex anteacta conuersatione tua credamus
                  mentem tuam prudentia discretam. fortitudine constantem. iusticia solidam.
                  temperantia modestam. Super hunc quaternarium positus tamquam columpna inmobilis.
                  non tamquam harundo uento agitata. nec adulantium flatus. nec detrahentium
                  sibilos. nec delatorum commenticia. subdolaque uerba suscipere debuisti.
                  Sepenumero. psallens et orans in cubiculo cordis tui dixisti domino ut liberaret
                  animam tuam a labiis iniquis. et a lingua. dolosa. ecce lingua tercia que
                  conturbat fratres. pene mouit candelabrum fraterne concordie tue de loco suo, et
                  os quod mentitum est non timens occidere animam suam. crimine pessimo
                  detractionis. accusauit fratres innocentes et simplices. qui te sine fraude
                  diligunt. sine simultate recolunt. sine inuidia prosecuntur. Quanta potui
                  diligencia et <pb facs="4336342"/> in capitulo et extra capitulum sub attestatione
                  obediencie. quesiui super uerbo illo malicioso blasphemo. iniquo et doloso. sed
                  nec auctorem inueni. nec cognitorem aut relatorem. cum omnes et admirantes
                  negarent. et negantes mirarentur. Prohibui eciam auctoritate que michi super eos
                  commissa est. ne linguas que in udo sunt talibus exponant. ne mansuetudinem tuam
                  multiloquio ledant. ne indignationem tuam uaniloquio prouocent. ne spei nostre
                  pariter et tue fructus. in flore stultiloquio perimant aut extinguant. Securus de
                  integritate ipsorum. et dilectione quam erga te sine simulatione retinent securum
                  te facio. quod nec illa que tibi maliciose dicta sunt dixerunt nec aliqua que te
                  offendere debeant facturi sunt aliquando uel dicturi. Rogo ego qualiscumque
                  prelatus tuus per ubera matris tue ecclesie. in qua professionem uerbo et scripto
                  fecisti. per merita uirginis. Genouefe. quam intime dilexisti et diligis per
                  fratrum socialem ac sacramentalem communionem per meam &lt;dilectionem&gt; qui te
                  sincere diligo. si aliqua penes te est memoria. ut scrupulus iste sic amoueatur a
                  mente tua. a lingua tua. a manu tua. ut nec reliquias eius in te retineas. nec
                  recidiua consimilis perturbationis incendia falsis persuasionibus admittas. </p>
            <p> Super muneribus a te transmissis. gracias ago tibi. gracias fratrum singuli.
                  gracias uniuersi. Prospere. per dei graciam circa nos ac fratres nostros succedunt
                  omnia. cum necessariis habundemus. et ex religiosa fratrum sanctaque
                  conuersacione. spiritualia temporalibus respondeant et occurrant. Augetur fratrum
                  numerus. renouantur edificia. multiplicantur possessiones. et quod maius est pax
                  et tranquillitas inter fratres. discipline regularis obseruantia, in officiis
                  ecclesiasticis deuota contencio, et coram deo commendat eorum secretam
                  conscientiam, et coram hominibus secretam famam. Sperantes de dei misericordia qui
                  facit nos habundare supra id quod petimus et intelligimus. incepimus renouare
                  sarta tecta ecclesie nostre stillicidio. proflua. uento peruia, uetustate
                  cousumpta. Nouam lignorum materiam <pb facs="4336343"/> comparamus superponendam
                  parietibus et tecto plumbeo supponendam. parietes eciam innouamus sectis et
                  politis lapidibus exteribus fulcientes. Potens est deus prouidere operi sumptus
                  necessarios. qui michi et fratribus nostris propositum contulit operandi.</p>
            <div type="app">
               <p> 13-14 Stephanus indtil et amico] b, mgl. a1-3. - G. = Genouefe. 14 .P. salutem
                  et] b, Petro de Dacia. sancte Genouefe canonico. a1-3. 21 commenticia] commencia
                  b. 21-22 et orans in cubiculo cordis tui] tilf. i margen al. 27 potui] a3, b,
                  potuit a1-2. </p>
               <p> 5 linguas] a3, b, lingas a1-2 - udo] eis b, men understreget. 9 illa] alia a3. 10
                  dixerunt] dixerint a2-3 - aliqua] aliab. 14 communionem] orationem b -
                  &lt;dilectionem&gt;] dette el. lign. mgl. a1-3, b - sincere diligo] diligo sincere
                  b. 15 memoria] memoriam a2-3 - amoueatur] rettet fra amoneatur a1. </p>
               <p> 16 recidiua] rettet fra recidiuiua a1. 25 secretam] a2-3, b, rettet ved
                  underprikning til serenam a1. 27 sarta tecta] artatecta b, men understreget. </p>
               <p> 1 comparamus] comparauimus b - superponendam] supponendam a2. 3 operi sumptus
                  necessa rios] sumptus necessarios operi b. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22-23: Cf. Psal. 119, 2: Domine, libera animam meam a labiis iniquis et a lingua
                  dolosa, 23: Cf. Eccli. 28, 16: Lingua tertia multos commovit. 24-25: Cf. Sap. 1,
                  11: os autem quod mentitur occidit animam, 25-26: Cf. Gen. 37, 2: Ioseph......
                  accusavitque fratres suos apud patrem crimine pessimo. </p>
               <p> 5: Cf. Persius, Sat. I, 105 (Loeb): in labiis, et in udo est Maecenas et Attis.
                  26: Cf. Deut. 28,11: Abundare te faciet dominus omnibus bonis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Stefan, kaldet abbed i Ste.-Geneviève, til sin såre kære og elskede broder og ven
                  Peder, hilsen og oprigtig kærlighed, hvad enten de nidsk indstillede bryder sig om
                  det eller ej. </p>
            <p> Jeg er bedrøvet over dig, min elskelige broder, såre bedrøvet over Jonatans
                  kærlighed, fordi du på grundlag af et falsk og løst forlydende er blevet oprørt og
                  har udtalt dig, skønt vi ud fra din tidligere vandel har tillid til din vise
                  dømmekraft, din faste sindsstyrke, din grundfæstede retfærdighedsfølelse, dit
                  betænksomme mådehold. Sikkert forankret i denne firdelte enhed<ref target="drb2"/>
                  som en ubevægelig søjle og ikke som et rør, der svajer for vinden, burde du
                  hverken lytte til smigrernes lokketoner, bagvaskernes tisken eller smædernes
                  løgnagtige og underfundige ord. Mange gange har du, når du synger salmer og beder,
                  i dit hjertes lønkammer sagt til Herren, at han skulde befri din sjæl fra de
                  ondsindede læber og fra den falske tunge<ref target="drb3"/>, og se, den tredie
                     tunge<ref target="drb4"/>, som bringer brødrene i oprør, har næsten fjernet din
                  broderlige samdrægtigheds lys<ref target="drb5"/> fra sit stade, og den mund, som
                  løj, og som ikke var bange for at dræbe hans sjæl<ref target="drb6"/>, har ved en
                  yderst ondartet bagvaskelse rejst anklage<ref target="drb7"/> mod de uskyldige og
                  enfoldige brødre, som elsker dig uden svig, som mindes dig uden nag, og som taler
                  om dig uden misundelse. Med så stor en omhu som muligt har jeg både i kapitlet og
                  uden for kapitlet under påberåbelse af lydighedspligten anstillet undersøgelse
                  angående dette ondsindede, blasfemiske, nedrige og svigefulde ord, men jeg fandt
                  hverken ophavsmanden til det eller en, der kendte det eller fortalte om det, da
                  både alle, der undrede sig, nægtede, og de, der nægtede, undrede sig. Jeg har
                  ligeledes med den myndighed, der er givet mig over dem, forbudt, at de bruger
                  tunger, som er våde<ref target="drb8"/>, til noget sådant, for at de ikke skal
                  såre dit milde sind med løs snak, fremkalde din vrede ved forfængelig tale og ved
                  sladder ødelægge eller tilintetgøre vort og tillige dit håb om et udbytte af
                  blomstringen. Forvisset om deres uplettethed og om den kærlighed, som de uden
                  hykleri bevarer for dig, forsikrer jeg dig om, at de hverken har sagt det, som
                  ondsindet er blevet fortalt dig, eller til nogen tid vil foretage sig eller sige
                  noget, som vil såre dig. <pb facs="4508472"/> Jeg, som på en måde er din
                  foresatte, beder dig ved den kirkes moderlige favn, i hvilken du i ord og skrift
                  har aflagt dit munkeløfte, ved jomfruen Genevièves fortjenester, hvem du inderligt
                  har elsket og elsker, ved det broderlige og hellige fællesskabsliv, ved min
                  kærlighed - jeg, som oprigtigt elsker dig - om, hvis der ellers er nogen erindring
                  hos dig om den, at denne anfægtelse må blive fjernet fra dit sind, fra din tunge,
                  fra din hånd, så der hverken bliver mindelser tilbage om den hos dig, og at du
                  ikke tillader, at en lignende forstyrrelse atter flammer op ved falskelige
                  påvirkninger. </p>
            <p> Jeg takker dig - og alle og enhver af brødrene takker dig - for dine tilsendte
                  gaver. Ved Guds nåde mod os og vore brødre bliver alt til lykke for os, eftersom
                  vi har overflod af fornødenheder, og det åndelige som følge af brødrenes fromme og
                  hellige livsvandel svarer til det timelige. Brødrenes antal forøges, bygningerne
                  fornys, besiddelserne mangedobles, og, hvad der er mere værdifuldt, freden og roen
                  blandt brødrene under iagttagelse af ordenstugten og den fromme kappestrid med
                  hensyn til udøvelsen af tjenesten for Gud, beviser både over for Gud deres
                  inderligt dybe indsigt og begrunder hos folket deres dybt forankrede ry. Idet vi
                  stoler på den Gud, som sørger for, at vi har overflod ud over det<ref target="drb9"/>, som vi beder om og forstår, har vi begyndt på at forny taget
                  på vor kirke, der var gennemfugtig på grund af utæthed, åben for vejr og vind,
                  medtaget af ælde. Vi anskaffer nyt træværk til at legge oven på murværket som
                  underlag for blytaget. Vi fornyr også murværket, idet vi støtter det med piller af
                  tilskåret og poleret udenlandsk marmor, Gud, som har indgivet mig og vore brødre
                  planen til arbejdet, magter at fremskaffe de nødvendige midler til værket. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> de fire grunddyder.</p>
                  <p n="drb3"> jf. Ps. 120, 2.</p>
                  <p n="drb4"> jf. Eccli. 28, 16 (Vulgata). Den tunge, der hverken taler sandt eller
                  fremfører direkte løgn.</p>
                  <p n="drb5"> symbolsk; der sigtes til Matth. 5, 14-16.</p>
                  <p n="drb6"> jf. Sap. 1, 11 (Vulgata).</p>
                  <p n="drb7"> jf. 1. Mos. 37, 2. </p>
                  <p n="drb8"> jf. Persius, Sat. I, 105 (Loeb).</p>
                  <p n="drb9"> jf. 5. Mos. 28, 11. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
