<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13510515001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-3-supp">1351-05-15</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Danica 109</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Rester af Nakskovs segl på bagsiden S[IGI]LLVM [C]IVIVM.....
                              NAKSCOG</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Diplomet er tilbageleveret krigsbytte fra den gamle østblok</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl></bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-3-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1351-05-15"
                  notBefore="1351-05-15"
                  notAfter="1351-05-15"
                  cert="high">1351. 15. maj</date>
            <placeName>Nakskov</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Nakskov skriver til rådet i Lübeck og beder om udbetaling af
                        en arvesum efter Timme Tidemansen til Peder Olufsen.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Uiris in consilio discrete fulgentibus pariter et honestis dominis / dominis
                  consulibus ciuitatis lubicensis. consules et commune ciuitatis Nakskwagh paratum
                  in omnibus obsequendis famulatum / uestre reuerende presentibus pandimus honestati
                  quod presentium exhibitor Petrus Olaui noster conciuis. cuiusdam Temanis Tidemanni
                  apud nos defuncti similiter et nostri ciuis bone memorie propinquior constat heres
                  ad subleuandum pecuniam. quam ipse Temano uiro Gotswen uestro conciui tradidit
                  custodiandam. cum igitur huius rei ueritas nobis plenissime constat nota. uestram
                  petimus instanter honestatem quatinus dei et nostri intonitu seruitii dicto Petro
                  prefatam pecuniam assignari plenarie faciatis. respectum ad nos et ad fidem
                  catholicam frequenter et stabiliter habituri quod uobis in posterum a nullo
                  succedenti delatore monitio seu impertitio aliqualiter euenire. quod apud uos et
                  singulos uestre ciuitatis burgenses cupimus specialiter deseruire ♦</p>
            <p> Datum anno domini m° ccc° quinquagesimo primo dominica quarta post pascha nostre
                  ciuitatis sigillo presentibus tergotenus affixo in cautelam testimonii stabilis et
                  uer[it]atis firmiorem. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Særdeles strålende mænd i rådet og ligeledes ærværdige herrer, herrer rådmænd i
                  byen Lübeck, tilskikker rådmændene og forsamlingen i byen Nakskov beredvillig
                  tjeneste i opnåelse af alle anliggender. For jeres agtværdige Ærværdighed viser vi
                  med nærværende skrivelse, at Peder Olufsen, vor medborger, fremstår som arving til
                  en vis hos os afdød Timme Tidemansen, vor borger, godt minde, til at oppebære en
                  sum penge, som Timme selv overlod til jeres medborgers Godsvends varetægt. Da
                  således denne sags rigtighed står fuldstændigt klar for os, beder vi jeres
                  Ærværdighed indstændigt på tilskyndelse af Gud og vor tjeneste, at I bevirker
                  nævnte pengesum overdraget fuldstændigt til nævnte Peder, idet I får garanti hos
                  os fuldt og fast på den katolske tro, at intet krav eller påkrav skal komme fra
                  nogen efterfølgende klager; dette begærer vi særligt at fortjene af jer og af hver
                  enkelt af jeres bys borgere. </p>
            <p> Givet i Herrens 1351nde år på den fjerde søndag efter påske med vor bys segl
                  hæftet bag på nærværende skrivelse til fastere sikkerhed for fast vidnesbyrd og
                  sandhed. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
