<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820204001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820204001</idno>
            <idno type="dd_serialno">208</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> London. Public Record Office. C. 54 – 221 membr. 19. I
                  marginen <hi rend="italic">Pro Conrado Fynk et Iohanne van Mendone mercatoribus de hansa
                     Alemannie</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">Per consilium</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanseakten aus England 150 nr. 215; Calendar of the Close Rolls
                  1381–85 37 (<hi rend="italic">referat på engelsk</hi>) – J. Engberg, Kilder til dansk hist. i
                  engelske arkiver 12.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503809.webp">4. rk. II nr. 208</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659438.webp">IV:2 nr. 208</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 208. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-02-04">[1382]. 4. februar 
               <note>
                  <p> Brevet er indført blandt brevene fra 1382. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Westminster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Richard 2. af England befaler Thomas Holand, earl af Kent, eller hans
                  fogeder i Lowestoft og Kirkley at frigive sild og klæde tilhørende to hansekøbmænd
                  og indkøbt i Skåne, men som var blevet beslaglagt i havnen i Kirkley. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Rex carissimo fratri suo Thome de Holande comiti Kantie uel balliuis seu
                  ministris suis uille de Lowystoft et in portu de Kirkelerode \ salutem ♦ Ex parte
                  Conrady Fynk et Iohannis van Mendone mercatorum de Hansa Alemannie nobis est
                  grauiter conquerendo monstratum quod cum ipsi nuper apud Scone nouem lasta septem
                  barellos et dimidium et unum farendellum allecis et ducentas et uiginti ulnas
                  linee tele signis suis signata in quadam naui de Lescluse unde Baldewynus van
                  Seint Thomers commorans apud Lescluse est magister uersus partes Flandrie ducenda
                  carcassent/ eademque nauis uelando super mare uersus partes predictas cum aliis
                  nauibus in portu predicto applicuerit \ ministrique uestri ibidem pretendentes
                  allec et pannum predicta esse inimicorum nostrorum Francie ea ex causa predicta
                  arestarunt et sub aresto detinent minus iuste unde nobis supplicarunt ut eis allec
                  et pannum predicta restitui et liberari iubere uelimus ♦ Nos quod iustum fuerit
                  fieri uolentes in hac parte \ uobis mandamus quod si prefati mercatores modo
                  debito et legitimo probare allec et pannum predicta esse sua et signis eorum
                  signata dictaque pannum et allec ex causa predicta et <pb facs="4503810"/> non
                  alia per uos arestata existant \ tunc allec et pannum predicta si extent uel
                  precium seu uerum ualorem eorundem si non extent prefatis mercatoribus uel eorum
                  in hac parte attornatis restitui et liberari facere indilate/ dumtamen iidem
                  mercatores inueniant coram uobis sufficientem securitatem quod postquam allec et
                  pannum predicta eis liberata fuerint \ ipsi ea infra regnum nostrum Anglie et non
                  alibi uendent seu uendi facient ♦ Teste rege apud Westmonasterium quarto die
                  februarii. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kongen til sin kære broder Thomas Holand, earl af Kent, eller hans fogeder eller
                  tjenere i byen Lowestoft og i havnen i Kirkley hilsen. </p>
            <p> Det er under alvorlig klage blevet påvist over for os på Konrad Finkes og Johan
                  v. Mindens vegne, købmænd af den tyske hanse, at da disse for nylig i Skåne havde
                  indladet 9 læster 7½ tønde og 1 fjerding sild og 220 alen lærredsvæv, signeret med
                  deres mærker, i et skib fra Sluys, hvorpå Baldewin fra St, Omer, der bor i Sluys,
                  er kaptajn, at føre til Flanderns lande, og samme skib, der sejlede over havet mod
                  fornævnte lande, sammen med andre skibe landede i fornævnte havn, og Eders tjenere
                  sammesteds foregav, at fornævnte sild og klæde tilhørte vore fjender i Frankrig,
                  og beslaglagde fornævnte af den grund og med liden ret holder det under
                  beslaglæggelse, har de af den grund bønfaldet os om, at vi vilde befale, at
                  fornævnte sild og klæde skulde tilbagegives og frigøres til dem. Da vi ønsker, at
                  det, der måtte være ret, skal ske i denne sag, befaler vi Eder, at hvis fornævnte
                  købmænd på tilbørlig og lovformelig måde beviser, at fornævnte sild og klæde er
                  deres og er signeret med deres mærker, og nævnte klæde og sild er beslaglagt af
                  Eder af fornævnte grund og ikke af en anden, da skal I ufortøvet lade fornævnte
                  sild og klæde, hvis de eksisterer, tilbagegive og frigøre til fornævnte købmænd
                  eller til deres befuldmægtigede i denne sag eller sammes pris eller rette værdi,
                  hvis de ikke eksisterer, når blot samme købmænd over for Eder skaffer
                  fyldestgørende sikkerhed for, at disse, efter at fornævnte sild og klæde er blevet
                  frigjort for dem, sælger eller lader det sælge inden for vort rige England og ikke
                  andetsteds. Med kongen som vidne i Westminster den 4. februar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevene er indført blandt brevene fra 1382. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
