<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820601001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820601001</idno>
            <idno type="dd_serialno">236</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 21,3 × 12,1 (plica 1,8). Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Super
                     curia ad anniuersarium Signe Regnolz</hi> og derefter med hånd fra omkr. 1500
                     <hi rend="italic">in lata platea</hi>. Registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 100 samt E 102a
                  Sextern 9 nr. 345 og 14 nr. 35. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3356 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Sv. RA.s Perg.bref I 538 nr. 1721;
                  Reg. Dan. nr. *3102.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503832.webp">4. rk. II nr. 236</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659458.webp">IV:2 nr. 236</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 236. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-06-01">1382. 1. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund bevidner, at fru Signe, enke efter Regnvald Degn,
                  borger i Lund, skænker sin gård i Bredegade til Lundekirkens bygningsfond mod at
                     <pb facs="4503833"/> bo frit på livstid og mod en årtid i koret efter hendes
                  død for hendes og hendes mands sjæle samt skøder de 4 boder i Skanør, som hendes
                  broder kanniken Niels Ågesen havde testamenteret til fonden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum. cernentibus. Magnus diuina miseracione archiepiscopus
                  Lundensis Swecie primas ac apostolice sedis legatus salutem in domino sempiternam
                  ♦ Constare uolumus presentibus et futuris quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> secundo dominica
                  trinitatis in camera nostra Lundis coram nobis personaliter constituta honesta
                  matrona domina Signæ Regnwaldis relicta quondam Regnwaldi Dyækn ciuis Lundensis
                  libera et spontanea uoluntate ad fabricam nostre Lundensis ecclesie curiam suam in
                  lata platea situatam in qua personaliter residet cum omnibus ipsius curie
                  pertinenciis donauit. alienauit. et in manus honorabilis uiri domini Petri
                  Iohannis canonici nostri Lundensis eiusdem fabrice procuratoris realiter scotauit
                  iure perpetuo possidendam tali condicione mediante quod dictam curiam quoaduixerit
                  sub sua ordinacione habeat libere absque onere cuiuscumque pensionis ad dictam
                  fabricam erogande ipsa uero de medio sublata extunc memorata curia libere cedet
                  fabrice antedicte. ita tamen quod tutores eiusdem fabrice qui post mortem ipsius
                  Signæ fuerint unum anniuersarium pro anima antedicti Regnwoldi et sua cum tribus
                  solidis grossorum et quatuor grossis de pensione ipsius curie hoc modo diuidendis
                  quod canonicis qui interfuerint dentur uiginti grossi celebrantibus inferius xx
                  sterlingi uicariis xx<hi rend="sup">ti</hi> sterlingi pauperibus v<hi rend="sup">que</hi> grossi et pulsantibus in turri quinque sterlingi tenere sollempniter
                  in choro Lundensi singulis annis perpetuis futuris temporibus sunt astricti ♦
                  Preterea eidem fabrice quatuor tabernas in Scanør in strata sutorum situatas quas
                  frater suus recolende memorie dominus Nicholaus Achonis dudum canonicus Lundensis
                  ad dictam fabricam legauit sub condicionibus in testamento<ref target="dd1"/> eiusdem fratris sui contentis scotauit et alienauit iure perpetuo
                  possidendas quod coram omnibus tenore presencium protestamur ♦ In quarum
                  scotacionis et alienacionis testimonium sigillum nostrum presentibus duximus
                  apponendum. ♦ Datum anno die et loco quibus supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                  sædes legat, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal stå fast for nulevende og fremtidige, at i det Herrens år
                  1382 på trinitatis søndag var den hæderlige frue fru Signe Regnvalds, enke efter
                  Regnvald Degn, fordum borger i Lund, personligt til stede for os i vort kammer i
                  Lund og frivilligt og af egen drift skænkede og afhændede sin gård i Bredegade, i
                  hvilken hun personligt bor, med alle denne gårds tilliggender til vor Lundekirkes
                  bygningsfond og virkeligt skødede den i hænde på den hæderværdige mand herr Peder
                  Jensen, vor Lundekannik, forstander for samme bygningsfond, at besidde med rette
                  evindelig på følgende betingelse, at hun, så længe hun lever, frit skal have
                  nævnte gård til sin rådighed uden den byrde at skulle betale nogen som helst
                  afgift til nævnte bygningsfond, men at omtalte gård, når hun er afgået ved døden,
                  da frit skal tilfalde fornævnte bygningsfond, dog således at de efter samme Signes
                  død værende værger for samme bygningsfond hvert år til evig tid i fremtiden er
                  bundne til højtideligt at holde en årtid i koret i Lund for fornævnte Regnvalds og
                  hendes <pb facs="4659459"/> sjæle for tre skilling grot og fire grot af afgiften
                  fra denne gård, som skal fordeles på den måde, at de medvirkende kanniker skal
                  have 20 grot, de nede i kirken celebrerende 20 sterlinger, vikarerne 20
                  sterlinger, de fattige 5 grot og klokkerne 5 sterlinger. Ydermere skødede og
                  afhændede hun til samme bygningsfond fire boder i Skanør i Skomagergade, som
                  hendes broder — salig ihukommelse – herr Niels Ågesen, fordum kannik i Lund, havde
                  testamenteret til nævnte bygningsfond, på de betingelser, der indeholdtes i samme
                  hendes broders testamente<ref target="drb1"/>, at besidde med rette evindelig,
                  hvilket vi med dette brev bevidner over for alle. Til vidnesbyrd om denne skødning
                  og afhændelse har vi ladet vort segl hænge under dette brev. Givet ovennævnte år,
                  dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke, men jf. Weeke 234—35. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
