<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13821112001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13821112001</idno>
            <idno type="dd_serialno">277</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Transsumpt 1382 31. december. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> J. v. Bohlen, Gesch. d. Geschl. v. Krassow II 65 nr. 60; Rep. nr.
                  3367 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – O. Heinemann, Gesch. d. Geschl. v. d. Lancken I 23 nr. 62.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503864.webp">4. rk. II nr. 277</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659485.webp">IV:2 nr. 277</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 277. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-11-12">1382. 12. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Esbern, dekan i København, pålægger alle gejstlige på Rügen at forkynde
                  bandlysning over alle, der har tilknytning til Bertold Wusseke og hans medlovere,
                  da disse holder stand mod den over dem fældede bandlysningsdom. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Esbernus decanus Hafnensis commissarius uenerabilis in Christo. patris ac domini.
                  domini Nicolai dei gracia episcopi Roskildensis ad infrascripta specialiter
                  deputatus uniuersis et singulis ecclesiarum cappellarumque rectoribus cappellanis
                     per<pb facs="4503865"/>petuis uicariis necnon notariis publicis per terram Ruye
                  Roskildensis diocesis constitutis ad quos presentes littere peruenerint salutem in
                  domino ♦ Exquo dudum quosdam dominum Bertoldum Wůszeken presbiterum et canonicum
                  Roskildensem et Sůmonem seniorem de Iasmundia Nicolaum et Hinricum dictos de Rode
                  Nicolaum Wůszeken seniorem in parrochia Cirkowe. Stephanum Cyssowe Hartmannum
                  Zeghebode Ottonem Wůstenyen Gherlacum Smachteshaghen Antonium de Buga Antonium
                  Crassowe in parrochia Reppyn qui presens morabatur in parrochia Pasik Hinricum de
                  Lanken filium Ertmari de Lanken et Nicolaum Sům seniorem de Keyzeritze ad
                  instanciam predicti uenerabilis in Christo patris ac domini domini Nicolai
                  episcopi Roskildensis excommunicari fecimus et excommunicatos publice mandauimus
                  denunciari quamquidem excommunicacionem diu sustinuerant et adhuc sustinent animo
                  indurato quare crescente eorum contumacia merito crescere debet eorum pena. quia
                  obedientibus <app>
                  <lem>obedienci&lt;a&gt;</lem>
                  <rdg>obediencie <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> non prodesset si contumacibus contumacia non obesset uobis et uestrum
                  cuilibet qui super hoc requisiti fueritis auctoritate nobis commissa in uirtute
                  sancte obediencie trina tamen premissa canonica monicione firmiter precipiendo
                  mandamus quatenus per uos seu alios ex parte uestra nominatim et expresse primo
                  secundo et tercio moneatis omnes et singulos tam masculos quam mulieres amicos
                  uicinos notos domesticos et propinquos dictorum domini Bertoldi Wůszeken
                  presbiteri et canonici Roskildensis Sůmonis senioris de Iasmundia. Nicolai et
                  Hinrici dicti de Rode Nicolai Wůszeken senioris in parrochia Cyrkowe Stephani
                  Cyssowe Hartmanni Zegheboden Ottonis Wustenyen Gherlaci Smachteshaghen Antoni de
                  Buga Antoni Crassowe in parrochia Reppyn qui presens morabatur in parrochia Pasik
                  Hinrici de Lanke filium Ertmari de Lanken et Nicolai Sům senioris de Keyzeritze
                  sub pena excommunicacionis districte mandantes eisdem quod nullus cum dictis
                  domino Bertoldo Wůszeken presbitero et canonico Roskildensi necnon Sůmone seniore
                  de Iasmundia Nicolao et Hinrico <app>
                  <lem>dict&lt;is&gt;</lem>
                  <rdg>dicto <q>Aa, men cf. ndf.</q>
                  </rdg>
               </app> de Rode Nicolao Wuszeken seniore in parrochia Cyrkowe Stephano Cissowe
                  Hartmanno Zeghebode Ottone Wustenye Gherlaco Smachteshagen Antonio de Buga Antonio
                  Crassowe in parrochia Reppyn qui presens morabatur in parrochia Pasik Hinrico de
                  Lanken filio Ertmari de Lanken et Nicolao Sům seniore de Keyzeritze sic
                  excommunicatis in potu cibo loquela emendo uendendo molendo coquendo ignem uel
                  aquam dando uel alio modo participare presumant ♦ Alioquin participantes cum eis
                  si sic nominati infra quatuor dies a participacione eorundem non cessauerint quos
                  exnunc prout extunc per presentes excommunicamus in nomine dei in hiis scriptis
                  excommunicatos cum dictis domino Bertoldo Wůszeken presbitero et canonico
                  Roskildensi Sůmone seniore de Iasmundia Nicolao et Hinrico <pb facs="4503866"/>
                  dictis de Rode Nicolao Wůszeken seniore in parrocia Cyrkowe Stephano Cyssowe
                  Hartmanno Zeghebode Ottone Wustenye Gherlaco Smachteshaghen Antonio de Buga
                  Antonio Crassowe in parrochia Reppyn qui presens morabatur in parrochia Pasik
                  Hinrico de Lanken filio Ertmari de Lanken et <app>
                  <lem>Nicola&lt;o&gt;</lem>
                  <rdg>Nicola <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Sům seniore de Keyzeritze quibuslibet diebus dominicis et festiuis in
                  ecclesiis uestris uel alibi ubi uideritis expedire pulsatis campanis candelis
                  accensis demum et extynctis et in terram proiectis in missarum solempnibus coram
                  fideli <app>
                  <lem>popullo</lem>
                  <rdg>= populo.</rdg>
               </app> publice denuncietis et denunciari faciatis quousque satisfactione prestita
                  absolucionis graciam meruerint humiliter optinere ♦ Datum Hafnis anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. lxxxii<hi rend="sup">o</hi>. crastino beati Martini sub sigillo nostri
                  decanatus ♦ Et reddite presencia uestris sigillis sigillata cum cedula transfixa
                  execucionis uestre diem et modum continente penis et monicionibus sub premissis.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esbern, dekan i København, særligt udpeget beskikket udsending for den ærværdige
                  fader i Kristus og herre herr Niels, af Guds nåde biskop af <pb facs="4659486"/>
                  Roskilde, vedrørende nedenfor anførte, til alle kirkernes og kapellernes
                  sognepræster, kapellaner, evige vikarer samt de offentlige notarer på landet
                  Rügen, Roskilde stift, til hvem dette brev når, hilsen med Gud. </p>
            <p> Eftersom vi i sin tid på opfordring af fornævnte ærværdige fader i Kristus og
                  herre herr Niels, biskop af Roskilde, har ladet følgende bandlyse: herr Bertold
                  Wusseke, præst og kannik i Roskilde, og Suhm den ældre af Jasmund, Nicolaus og
                  Henrik, kaldet v. Rode, Nicolaus Wusseke den ældre i Zirkow sogn, Stefan Sessow,
                  Hartman Segebode, Otto Wusteni, Gerlak Schmatzhagen, Anton v. d. Buge, Anton
                  Krassow i Rappin sogn, som for tiden boede i Patzig sogn, Henrik v. d. Lancken,
                  søn af Ertmar v. d. Lancken, og Nicolaus Suhm den ældre af Kaiserritz, og
                  offentligt befalet, at de skulde forkyndes bandlyst, hvilken bandlysning de havde
                  udholdt længe og stadig udholder med forhærdet sind, påbyder vi derfor, eftersom
                  deres straf med rette bør vokse, når deres hårdnakkethed vokser, eftersom lydighed
                  ikke vilde gavne de adlydende, hvis ikke hårdnakkethed modarbejdede de
                  hårdnakkede, med den os betroede myndighed i kraft af den hellige lydighed, dog
                  efter fornævnte tre gange gentagne kanoniske påmindelse, urokkeligt Eder og enhver
                  af Eder, som bliver opfordret hertil, som vor befaling, at I personligt eller ved
                  andre på Eders vegne med navns nævnelse og udtrykkeligt første, anden og tredie
                  gang skal påminde alle, såvel mænd som kvinder, venner, naboer, bekendte, husstand
                  og slægtninge af nævnte herr Bertold Wusseke, præst og kannik i Roskilde, Suhm den
                  ældre af Jasmund, Nicolaus og Henrik, kaldet v. Rode, Nicolaus Wusseke den ældre i
                  Zirkow sogn, Stefan Sessow, Hartman Segebode, Otto Wusteni, Gerlak Schmatzhagen,
                  Anton v. d. Buge, Anton Krassow i Rappin sogn, som for tiden boede i Patzig sogn,
                  Henrik v. d. Lancken, søn af Ertmar v. d. Lancken, og Nicolaus Suhm den ældre af
                  Kaiserritz under bandlysningsstraf og strengt befale samme, at ingen må driste sig
                  til at deltage med nævnte herr Bertold Wusseke, præst og kannik i Roskilde, samt
                  Suhm den ældre af Jasmund, Nicolaus og Henrik, kaldet v. Rode, Nicolaus Wusseke
                  den ældre i Zirkow sogn, Stefan Sessow, Hartman Segebode, Otto Wusteni, Gerlak
                  Schmatzhagen, Anton v. d. Buge, Anton Krassow i Rappin sogn, som for tiden boede i
                  Patzig sogn, Henrik v. d. Lancken, søn af Ertmar v. d. Lancken, og Nicolaus Suhm
                  den ældre af Kaiserritz, der således er bandlyste, i drikkelag, måltid, tale, køb,
                  salg, malen, kogning, forsyning med ild eller vand eller på anden måde. I modsat
                  fald skal I i Guds navn med dette brev i nærværelse af den tro menighed offentligt
                  forkynde og lade forkynde dem bandlyst, der deltager med dem, hvis de således
                  nævnte ikke inden fire dage fra samme deltagelse ophører dermed, hvem <pb facs="4659487"/> vi fra nu af således fra da af bandlyser med dette brev sammen
                  med nævnte herr Bertold Wusseke, præst og kannik i Roskilde, Suhm den ældre af
                  Jasmund, Nicolaus og Henrik kaldet v. Rode, Nicolaus Wusseke den ældre i Zirkow
                  sogn, Stefan Sessow Hartman Segebode, Otto Wusteni, Gerlak Schmatzhagen, Anton v.
                  d. Buge, Anton Krassow i Rappin sogn, som for tiden boede i Patzig sogn, Henrik v.
                  d. Lancken, søn af Ertmar v. d. Lancken og Nicolaus Suhm den ældre af Kaiserritz
                  alle søndage og festdage i Eders kirker eller andetsteds, hvor I finder, at det er
                  til gavn, under klokkeringning, med tændte lys, som derefter bliver slukket og
                  kastet til jorden under messehøjtiden, indtil de ydmygt har fortjent at opnå
                  syndsforladelsens nåde, efter at de har gjort fyldest. Givet i København i det
                  Herrens år 1382 dagen efter sankt Mortens dag under vort dekanats segl. Og I skal
                  give dette brev tilbage, beseglet med Eders segl tillige med en vedhæftet seddel,
                  indeholdende dagen for Eders udførelse heraf og måden hvorpå under fornævnte
                  straffe og påmindelser. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
