<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820202002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820202002</idno>
            <idno type="dd_serialno">205</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a:</hi> Thorn byarkiv. Dok. nr. 213. Papir 21,1 × 30,2. Vandmærke: <hi rend="line-through">X O O X</hi>. På bagsiden spor af segl af grønt voks. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503806.webp">4. rk. II nr. 205</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659435.webp">IV:2 nr. 205</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 205. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-02-02">[1382. o. 2. februar] <note>
                  <p> De omtalte forhandlinger i Nykøbing var fastsat til 1382 16. marts, cf. f.eks.
                  nr. <ref target="13810915001" type="link">165</ref>. [1382] 6. januar, nr. <ref target="13820106001" type="link">197</ref>, meddelte Lübeck, at de preussiske
                  stæder tidligere havde erklæret sig villige til at deltage, og Thorn indbød, cf.
                  [1382] 20. januar, nr. <ref target="/books/dipdan/1382/dd_13820120001" type="link">202</ref>, Danzig til forhandlinger i Marienburg 2. februar vedrørende
                  deltagelsen. Disse forhandlinger er da rimeligvis grundlaget for udkastet, og
                  brevet er sandsynligvis blevet tilstillet hansestæderne, cf. disses brev af 1382
                  9. marts, nr. <ref target="/books/dipdan/1382/dd_13820309001" type="link">218</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Udkast tilde preussiske stæders svar på et brev fra en hansestad, at de ikke som
                  tidligere meddelt nu kan deltage i de kommende forhandlinger med dronning Margrete
                  i Nykøbing, men må nøjes med at tilkendegive deres vilje pr. brev. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Post. salutacionem ♦ Wisen herren vnd sundirlichin vrunde. ♦ Wisset. als ir vns.
                  geschrebin habit. von deme tage zcu meteuaste. mit der koniginne von Norwegen vnd
                  des riches rat von Denemarken. zcu Nykopinge zcu haldin. doruff wir uch <app>
                  <lem>vormols</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> habin geschrebin. das wir czu deme tage vnser <app>
                  <lem>sendebotin</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> sende <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> adir briue woldin sendin/ hyrumme libin vrunde ir wol wisset. das wir uff
                  dese cziit mer andern. von manchirhande gewerbe vnd gebot vnsir herren. zcu reysin
                  uff dise cziit vnser botin. <app>
                  <lem>czu deme tage</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> zcu uch nicht mogen sendin. <app>
                  <lem>sundur</lem>
                  <rdg>= sundir.</rdg>
               </app> vnser willen uch schriben in sulchin <pb facs="4503807"/> wortin ♦
                  &lt;1&gt; Czu deme erstin. als von. den slossen uff czuancwortin. der konigynne <app>
                  <lem>vorgenomet</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> vor. deme tage \ dunket vns ratsam syn das man sy. nicht uff antworte.
                  sundir man sy halde czu der cziit als sy den stetin. vorsatzt <app>
                  <lem>sin</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> noch vswizunge der briue doruff gegebin vnd geschrebin. ♦ &lt;2&gt; Vortmer
                  als von deme pfungelde als ir schribet. das wolle wir dis iar uffnemen. vnde
                  sameln zcu bihoff. der kegin dy se czubefredin glichirwis. als wir is vormols uff
                  habin gehabin/ so bescheydinlich das wir uch. vor <app>
                  <lem>den</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> schaden wollen stan. noch vnserm bornisse. der von den <app>
                  <lem>selbin vredekogin</lem>
                  <rdg>selbin vrede – <q>tilf. i marginen a</q>.</rdg>
               </app> bequeme dy in den Norsund. wordin <app>
                  <lem>gelegit</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> t <q>rettet fra</q> n <q>a</q>.</rdg>
               </app> dy zee czu befreden ♦ Wer is abir sache. das. ir mit den <app>
                  <lem>selbin vredekogin</lem>
                  <rdg>selbin vrede – <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> andirswo. keynen kryg an slan odir <app>
                  <lem>griffe&lt;n&gt;</lem>
                  <rdg>griffet <q>a</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem> weldet</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> welchirleye der wer/ do wolle wir mite slachtes sin vnuorworren vnd vns
                  dorczu in keynen wys <app>
                  <lem>anders</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> vorbinden/ sunder alleyne dy zee czubefredin. vnd nicht vorder/ ♦ &lt;3&gt;
                  Ouch liebin vrunde. <app>
                  <lem>&lt;als&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. a</q>.</rdg>
               </app> vns der kopfman <app>
                  <lem>vnd aldermanne</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> von <app>
                  <lem>Almanie</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter</q> l <q>a</q>.</rdg>
               </app> nu czu Bruge ligende/ swarlicher habin geschrebin. vnd <app>
                  <lem>sich it</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> geclagit von manchirhande <app>
                  <lem>sache*</lem>
                  <rdg>sache sy <q>a</q>.</rdg>
               </app> inen vnd den <app>
                  <lem>gemeynen</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> koffman an ligende. <app>
                  <lem>in deme lande zcu Flandern</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> welchir klage briue lut vnd vuor <q>a</q>.</rdg>
               </app> der glich als wir glowbin. ir ouch. von in habit enpfangin. mochte/ ymand
                  doruff. keynen <app>
                  <lem>rat</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> zc <q>a</q>.</rdg>
               </app> vinden deme kouffmanne zcu hulffe in sulchin synen swerin sachin/ do wolde
                  wir gerne zcu helffin ratin noch vnser macht/ so wir beste mochtin vnde kunden ♦
                  &lt;4&gt; Vortmer liebin hern. als von der sachin wegin hern Oloff Bornsson/ dy
                  uch wol wissintlich is. wir <app>
                  <lem>bitten</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> mochte <q>a</q>.</rdg>
               </app>. dinstlichin mochte dy. von uwir hulffe vnd wizem rade. vorrichtet vnd
                  hingelegit werdin do tetet ir vns czwar denklich an. wene <app>
                  <lem>wir</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> den man noch <app>
                  <lem>hutestagis</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> in <app>
                  <lem>gefe&lt;n&gt;gnus</lem>
                  <rdg>gefegnus <q>a</q>.</rdg>
               </app> habin vnd <app>
                  <lem>yn</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a, herefter overstreget</q> tegelich den man ytt
                        <q>a</q>.</rdg>
               </app> czu rechte <app>
                  <lem>gestellen vnd</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> dirbiten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659436"/>Efter hilsen. </p>
            <p> Vise herrer og særlige venner. I skal vide, når I har skrevet til os om det møde
                  ved midfaste<ref target="drb2"/>, der skal holdes med dronningen af Norge og
                  Danmarks riges råd i Nykøbing, hvorom vi tidligere har skrevet til Eder, at vi
                  vilde sende vore sendebud eller breve til det møde, så skal I, kære venner, i den
                  anledning vel vide, at vi på den tid rejser til flere andre på grund af mangehånde
                  forretninger og på befaling af vore herrer (og) på den tid ikke kan sende vore bud
                  til møde hos Eder, men skriver vor vilje til Eder med disse ord. &lt;1&gt; For det
                  første, nemlig om at overdrage borgene til fornævnte dronning før dagen, synes det
                  os at være tilrådeligt, at man ikke overdrager dem, men at man fastholder dem i
                  den tid, hvori de er pantsat til stæderne, efter hvad de breve udviser, der er
                  givet og skrevet derom<ref target="drb3"/>. &lt;2&gt; Fremdeles med hensyn til
                  det, som I skriver om pundtolden, den vil vi indkræve og samle i år til brug for
                  koggerne til at fredeliggøre havet, ligervis som vi tidligere har opkrævet den,
                  med den bestemmelse, at vi efter tilbørlighed vil indestå Eder for den skade, der
                  kommer fra disse fredekogger, der blev anbragt i Øresund for at fredeliggøre
                  havet. Men hvis I med de samme fredekogger vil begynde eller indlede en krig
                  andetsteds, hvilken slags den end er, deri vil vi ikke være indblandet på nogen
                  måde og ikke forpligte os dertil på nogen anden måde end alene til at fredeliggøre
                  havet og ikke derudover. &lt;3&gt; Desuden, kære venner, således som købmanden og
                  oldermændene fra Tyskland, der nu ligger i Brügge, mere indtrængende har skrevet
                  til os og klaget noget over mangen en slags sag, der vedrører dem og
                  hansekøbmanden i landet Flandern, således som vi tror, at I også har hørt fra dem,
                  så vil vi gerne hjælpe, hvis nogen kan finde på råd til hjælp for købmanden i hans
                  så svære sager, og råde deri efter evne, så godt vi kan og formår. &lt;4&gt;
                  Fremdeles, kære herrer, om sagen vedrørende herr Oluf Bjørnsen, som I kender vel,
                  beder vi ærbødigst, at hvis den med Eders hjælp og vise råd kan bilægges og
                  udjævnes, da gør I i sandhed godt imod os, eftersom vi endnu i dag har manden i
                  fangenskab og stiller og tilbyder at stille ham for retten. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forhandlingerne i Nykøbing var fastsat til 1382 16, marts. jf. f.eks.
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1381/dd_13810915001'&gt;165&lt;/a&gt;. Lübeck
                  meddelte 6. januar, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1382/dd_13820106001'&gt;197&lt;/a&gt;, at de preussiske stæder tidligere havde erklæret sig
                  villige til at deltage, og Thorn indbød 20. januar, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1382/dd_13820120001'&gt;202&lt;/a&gt;, Danzig til
                  forberedende forhandlinger i Marienburg 1382 2. februar. Forhandlingerne her
                  danner rimeligvis grundlag for udkastet, og brevet er sandsynligvis rettet til
                  hansestæderne, jf. disses brev af 1382 9. marts, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1382/dd_13820309001'&gt;218&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> 16\\. marts. </p>
                  <p n="drb3"> jf. 1369 30. november, DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1369/dd_13691130001'&gt;369&lt;/a&gt;, gentaget 1370
                  24. maj, DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700524002'&gt;450&lt;/a&gt;.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
