<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13821031002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13821031002</idno>
            <idno type="dd_serialno">272</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 5 len Sjælland. Perg. 33,5-32,5 × 12,8-11,6 (plica 1,8-2,3). 1:
                  Henrik Wardenbergs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 818. 2: Påskedags segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 819 (S' PASEDACH DE BRISPE). 3: Jens Andersens segl
                  (Brok af Estrup) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 674. 4: Jens Listes segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. S' IOHANNI LISTI om skjold med liggende træstub. 5:
                  Seglsnit. Seglet nævnt som bevaret i <hi rend="italic">Aa</hi>. På bagsiden med hånd fra 15. årh.s
                  2. halvdel <hi rend="italic">Abramsthorp løstes igen for iiii<hi rend="sup">c</hi> marc
                  sølff</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476), tryk ÆA. I 53 – <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Omnia sigilla adsunt.
                     NB. NB. egregia</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Annaler for nord. Oldkynd. 1855 12 – Reg. Dan. nr. *3114; Rep. nr.
                  3364.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503860.webp">4. rk. II nr. 272</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659482.webp">IV:2 nr. 272</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 272. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-10-31">1382. 31. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Henrik Wardenberg og Påskedag, væbnere, erklærer, at de fuldt ud har oppebåret de
                  400 mark sølv, for hvilke de havde borgen Abrahamstrup i pant, og derefter har
                  fået borgen overdraget til deres tro hånd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Uniuersis presencium noticiam habituris. Hinricus Wardenbergh et Paskedach
                  armigeri in domino salutem. ♦ Noueritis nos a. presencium exhibitrice principe. et
                  serenissima domina nostra. domina Margareta dei gracia Norwegie et Swecie regina
                  quadringentas marcas argenti pro quibus nobis castrum suum Abrumstorp cum sibi
                  adiacentibus exaccionibus inpignerauerat integre subleuasse ut contentamur
                  obligantes nos sub bona fide et honore nostro ad assignandum iam dicte domine
                  nostre infra quatuordecim dierum spacium a data presencium omnes litteras<ref target="dd1"/> appertas quas ab ipsa habemus omni dubio procul moto. ♦ Ceterum omnes
                  promissiones seu fideiussiones lof wlgariter dicte nobis per memoratam dominam
                  nostram et suos conpromissores tam litteris<ref target="dd2"/> quam ore et manu facte tenore presencium sint cassate et penitus annullate
                  excepta promissione<ref target="dd3"/> dumtaxat super centum marcis argenti nobis facta <pb facs="4503861"/> per
                  dominum Vicconem Moltike militem. Andream Pætherson. Bernikinum Skinkel. et
                  Hinricum Barnekow. quibus <app>
                  <lem>cilencium</lem>
                  <rdg>= silencium.</rdg>
               </app> swiende wlgariter dictum super dicta promissione usque iam instans festum
                  sancti Martini ad annum. per presentes conferimus sic quod interim racione dicte
                  summe pecunie per neminem debeant amoneri. ♦ Protestamur eciam in bona fide nostra
                  recognoscentes nos ipsum castrum Abrumstorp a sepedicta domina nostra ad fideles
                  manus detinere sic quod quandocumque ipsa domina regina idem castrum a nobis uel
                  nostrorum altero <app>
                  <lem>exhegerit</lem>
                  <rdg>= exegerit.</rdg>
               </app> extunc ipsum castrum cum suis exaccionibus sibi sine dubio uel fraude seu
                  sinistra adinuencione debeamus libere assignare. ♦ Ceterum Hennikinum Olafsson
                  Beronem Olafsson Petrum Hinriksøn et Nicolaum Ciuardsøn racione centum marcarum
                  argenti nobis per eosdem ex parte antedicte domine regine manu coadunata
                  promissarum quittos dimittimus per nos et per ipsos quibus ad manus nostras. ipsi
                  pecuniam prescriptam promisere sic quod ipsis nullorum amonicionem inposterum
                  racione dictarum .c. marcarum argenti sufferre debeant quouis modo. ♦
                  Suprascriptos siquidem articulos et eorum quemlibet singulariter nos Hinricus
                  Wardenbergh et Paskedach prefati. Iohannes Andrisson de Esendorp miles et Iohannes
                  Liste capitaneus castri Oppensteen sepescripte domine nostre regine dominis
                  Benedicto Byug et Iohanni Rwt militibus et Petro Walkendorp manibus coadunatis in
                  bona fide nostra promittimus inuiolabiliter obseruare in omnium premissorum
                  euidenciam firmiorem sigilla nostra presentibus appendentes ♦ Datum anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">mo</hi>
                  secundo in uigilia omnium sanctorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik Wardenberg og Påskedag, væbnere til alle, der får kendskab til dette brev,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi af nærværende brevviser, vor fyrste og såre ophøjede frue, fru
                  Margrete, af Guds nåde Norges og Sveriges dronning, fuldt ud har oppebåret 400
                  mark sølv, for hvilke hun til os havde pantsat sin borg Abrahamstrup med de
                  fogedier, der ligger til den, så at vi er stillet tilfreds, idet vi forpligter os
                  på vor gode tro og ære til inden et tidsrum af fjorten dage fra dato uden al tvivl
                  at overgive vor nys nævnte frue alle åbne breve, som vi har fra hende. Men alle de
                  løfter eller garantier, på folkesproget kaldet 'lov', som er givet eller stillet
                  os af vor omtalte frue og hendes medlovere såvel skriftligt som mundtligt og med
                  håndslag, skal med dette brev være kasserede og gan<pb facs="4659483"/>ske
                  annullerede, dog med undtagelse af et løfte, der er givet os om 100 mark sølv af
                  herr Fikke Moltke, ridder, Anders Pedersen, Bernike Skinkel og Henrik Barnekow,
                  hvem vi med dette brev tilstår tavshed, på folkesproget kaldet 'swiende'<ref target="drb1"/>, angående nævnte løfte indtil nu forestående mortensdag<ref target="drb2"/> om et år, således at de ikke i mellemtiden skal påmindes af
                  nogen på grund af nævnte sum penge. Vi erklærer også på vor gode tro og erkender,
                  at vi beholder samme borg Abrahamstrup fra vor oftnævnte frue til vore tro hænder,
                  således at når som helst samme fru dronning fordrer samme borg af os eller den ene
                  af os, da skal vi uden tvivl eller svig eller ondsindet påfund frit overgive hende
                  samme borg med dens fogedier. Men vi erklærer Henneke Olufsen, Bjørn Olufsen,
                  Peder Henriksen og Niels Sivertsen for kvit med hensyn til de 100 mark sølv, som
                  de med sammenlagte hænder har lovet os på fornævnte fru dronnings vegne, for vort
                  og deres vedkommende, til hvem disse har lovet fornævnte pengesum til vore hænder,
                  således at disse på ingen som helst måde fremtidigt skal udsættes for nogens
                  påmindelse på grund af de nævnte 100 mark sølv. Vi fornævnte Henrik Wardenberg og
                  Påskedag, Jens Andersen af Estrup, ridder, og Jens Liste, høvedsmand på vor
                  oftnævnte fru dronnings borg Opensten, lover da med sammenlagte hænder på vor gode
                  tro herrerne Bent Byg og Jens Rud, riddere, og Peder Walkendorp ukrænkeligt at
                  overholde ovennævnte artikler og enhver af dem enkeltvis, idet vi til fastere
                  sikkerhed for alt det ovenstående hænger vore segl under dette brev. Givet i det
                  Herrens år 1382 dagen før allehelgensdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nedertysk ord i den latinske tekst.</p>
                  <p n="drb2"> 11\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
