<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13821206002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13821206002</idno>
            <idno type="dd_serialno">285</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 26,3 × 12,7-13,2 (plica 1,6). 1: Kristines segl af ufarvet
                  voks i perg.rem. [S'] CRISTINE PETRI om skjold med skråbjælke belagt med to
                  sparrer. 2: Barnum Eriksens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 804
                  (Skarsholmslægten). 3: Perg.rem. 4: Jakob Nielsens segl (Ravensberg) af ufarvet
                  voks i perg.rem. S' IACOBI NICOLAI om delt skjold, andet felt tværdelt –
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek med bemærkning <hi rend="italic">3<hi rend="sup">um</hi> sigillum deest uel abs(ens)</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3371 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Sv. RA.s Perg.bref I 558 nr. 1783;
                  Reg. Dan. nr. *3118.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503872.webp">4. rk. II nr. 285</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659491.webp">IV:2 nr. 285</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 285. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-12-06">
                  1382. 6. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kristine, datter af hr. Peder Karlsen af Bjergby og enke efter Mogens Jensen,
                  pantsætter alt sit gods i Mørkøv og Nøkkentved til Henneke Moltke af Torbenfeld
                  for 10 mark lødigt sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Cristina filia domini Petri Karlsson militis
                  de Byerby relicta Magni Iohannis salutem in domino sempiternam ♦ Notum facio
                  uniuersis presentibus et futuris quod recognosco publice in hiis scriptis me et
                  meos heredes uiro discreto latori presencium Hennekino Molteke de Thorbernefældæ
                  et suis heredibus in decem marchis puri argenti. uidelicet. in sterlingis antiquis
                  et Lybicensibus coronatis undique in Dacia legalibus et datiuis racione ueri mutui
                  michi per ipsum in prompto facti teneri et esse ueraciter obligatos pro quibus
                  quidem decem marchis ipsi Hennekino Molteke et suis heredibus omnia bona mea in
                  Mørkow et Nykommethwet. que bona michi iniuste <app>
                  <lem>&lt;sunt&gt;</lem>
                  <rdg>est <q>A, fejlen markeret ved understregning</q>.</rdg>
               </app> decessa per dominum Benedictum Byug militem et euicta. qualitercumque michi
                  parte uel toto aduoluta uel que futuro tempore michi aliquo iure aduolui poterint
                  et attinere. cum omnibus et singulis dictorum bonorum quorumlibet adiacenciis.
                  uidelicet. agris. pratis. pascuis. siluis. piscaturis. siccis. humidis. aquis.
                  aquarum decursibus. altis. et bassis et plane. cum uniuersis et <app>
                  <lem>singulis*</lem>
                  <rdg>singulis que <q>A</q>.</rdg>
               </app> dictis bonis pertinenciis in longo et lato prout uerius circumquaque sunt
                  diuisa. nil excepto. quocumque censeantur nomine inpignero cum omni iure et in
                  pignus trado per presentes. in festo beati Martini quocumque <app>
                  <lem>anno</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> redimantur redimenda. tali mediante condicione quod dictus Hennekinus
                  Molteke et sui heredes. dicta bona et singulas suas adiacencias sub suis. usu.
                  uoluntate habeant familiam instituendi destituendi prout sibi placet in eisdem.
                  fructus et redditus de dictis bonis tam anno redempcionis quam aliis annis
                  intermediis libere percepturi in sortem principalis debiti minime computandos
                  donec ab ipso uel a suis heredibus per melt;me&gt; uel meos heredes legaliter
                  redimantur ♦ Insuper obligo firmiter <app>
                  <lem>&lt;me&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>.</rdg>
               </app> et meos heredes ipsi Hennekino Molteke et suis heredibus omnia bona
                  predicta legaliter disbrigare ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum. una. cum
                  sigillis uirorum nobilium. uidelicet. domini Bar<pb facs="4503873"/>num Eriksson
                  militis Iacobi Skawæ et Iacobi Niælsson de Wagnsorp presentibus est apensum ♦
                  Datum anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi> octogesimo secundo die
                  beati Nicolai. episcopi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659492"/>Kristine, datter af herr Peder Karlsen, ridder, af Bjergby,
                  enke efter Mogens Jensen, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg med dette brev
                  offentligt erkender, at jeg og mine arvinger i sandhed står i skyld og gæld til
                  den gode mand, nærværende brevviser, Henneke Moltke af Torbenfeld og hans arvinger
                  for ti mark lødigt sølv, nemlig i gamle sterlinger og kronede lybske, lovlige og
                  gængse overalt i Danmark, i medfør af et ret lån, som han har ydet mig i rede
                  penge, for hvilke ti mark jeg til samme Henneke Moltke og hans arvinger med al ret
                  pantsætter og med dette brev til pant overgiver alt mit gods i Mørkøv og
                  Nøkkentved, hvilket gods på uretmæssig vis er fragået og fravundet mig gennem herr
                  Bent Byg, ridder, på hvilken måde det end, delvis eller i sin helhed, er tilfaldet
                  mig eller det i fremtiden med en eller anden ret vil tilfalde eller tilhøre mig,
                  med samtlige tilliggender til hele det nævnte gods, nemlig agre, enge, græsgange,
                  skove, fiskevande, tørt, vådt, vande, vandløb, højt og lavt, kort sagt med alt
                  tilbehør til nævnte gods, hvert og et, i længden og i bredden, således som det i
                  sandhed er adskilt overalt, intet undtaget, med hvilket navn det end benævnes,
                  som, når det indløses, skal indløses hvert år til mortensdag<ref target="drb1"/>,
                  på følgende betingelse, at nævnte Henneke Moltke og hans arvinger skal have nævnte
                  gods og dets enkelte tilliggender til deres brug og fri rådighed til at indsætte
                  og afsætte undergivne på samme, som det behager dem, idet de frit skal oppebære
                  frugterne og afgifterne af nævnte gods såvel for det år, indløsningen finder sted,
                  som for de andre mellemliggende år, uden at det på mindste måde skal afregnes i
                  gældens hovedstol, indtil det på lovlig vis indløses af mig eller mine arvinger
                  fra ham eller hans arvinger. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger
                  urokkeligt til på lovlig vis at fri alt det fornævnte gods for samme Henneke
                  Moltke og hans arvinger. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev
                  tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd, nemlig herr Barnum Eriksen,
                  ridder, Jakob Skave og Jakob Nielsen af Vognserup. Givet i det Herrens år 1382 på
                  biskoppen sankt Nicolaus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 11\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
