<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820603001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820603001</idno>
            <idno type="dd_serialno">237</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Udtog vedr. kirker, præster og degne i Fuglse herred
                  (1563), trykt Kirkehist. Saml. 4. rk. II 284 og ÆA. V 847 – <hi rend="italic">Aa:</hi> Ny kgl.
                  saml. fol. 409 p. 163. Afskrift af Jacob Bircherod med følgende efterskrift
                     <hi rend="italic">Dette brev loed hr. Peder Hvid i Rubbelyche, sognepræst til Tyrsted og
                     Skiøringe oversette paa dansk 1581 den 21. augusti af de 4 Lollands
                     provster</hi> – <hi rend="italic">Ab:</hi> Indberetning af provst Kaalund 1707, tabt <hi rend="italic">Ab1:</hi>
                  Trojel, Gl. Efterretninger om Fuglse Herred II 7. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Trojel 1. 1. = Engelstoft, Universitets-Annaler 1812 116 – Reg. Dan.
                  nr. 2747; Rep. nr. 3357.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503834.webp">4. rk. II nr. 237</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659459.webp">IV:2 nr. 237</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 237. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-06-03">
                  1382. 3. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Tirsted kirke</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Hinderberg, sognepræst i Toreby, biskop Valdemar af Odenses generalofficial
                  på Lolland, erklærer, at en række sognefolk fra Tirsted på et landemode har
                  skænket Rubbeløkke til Tirsted kirkes præstebord. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus, ad quos præsens scriptum peruenerit, Iohannes
                  Hynderbergh, sacræ rector ecclesiæ <app>
                  <lem>Torebye</lem>
                  <rdg>Thorebye <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app>, officialis uenerabilis in Christo patris ac <app>
                  <lem>domini</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab1</q>, dei <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>, domini Voldemari, diuina miseratione episcopi <app>
                  <lem>Othoniensis</lem>
                  <rdg>Otthoniensis <q>Ab1, således overalt i det følgende</q>.</rdg>
               </app>, per Lalandiam in spiritualibus generalis, salutem, crescentiam et
                  orationes in domino salutares. ♦ Cum illa, quæ inter contrahentes aguntur, ob
                  labilitatem memoriæ hominum obliuionis defectum inciderent, nisi scripturæ
                  testimonio longum seruarentur in æuum, sicque lucidius ueritas, dum opus fuerit,
                  in lucem redeat, ut uideatur ab omnibus, ne auaritiæ, uictui deseruientes de sua
                  malitiosa machinatione commodum <app>
                  <lem>possent</lem>
                  <rdg>possint <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app> diutius apportare, coram omnibus, quorum interest, seu interesse poterit in
                  futurum, in uerbo ueritatis protestamur, quod anno domini mccclxxxii. tertia feria
                  proxima post dominicam trinitatis synodo generali in ecclesia Tyrested præsentibus
                  honorabilibus uiris, dominis sacerdotibus, uniuersis et singulis ecclesiarum
                  rectoribus dictæ terræ Lalandiæ aliisque prouidis uiris et famosis nobilibus
                  laicis, qui protunc propter commune bonum uniuersalis ecclesiæ terræ Lalandiæ
                  pristinæ conuenerant, constituti discreti uiri, æternæ suæ felicitatis memores,
                  considerantes mundi cursus breues et uagos fore, uidelicet quidam Petrus Gallæ,
                  Petrus <app>
                  <lem>Hertug</lem>
                  <rdg>Hertey <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app>, <app>
                  <lem>Io</lem>
                  <rdg>= Iohannes.</rdg>
               </app>. <app>
                  <lem>Herteg</lem>
                  <rdg>Hertey <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app>, Petrus <app>
                  <lem>Drummæ</lem>
                  <rdg>Drumma <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app>, Petrus <app>
                  <lem>Ianap</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, Ian... <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app>, <app>
                  <lem>Io</lem>
                  <rdg>= Iohannes.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Gulmundesen</lem>
                  <rdg>Guldmundesen <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app>, <app>
                  <lem>Mathias</lem>
                  <rdg>Matthæus <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app> Wlchæ, <app>
                  <lem>Io</lem>
                  <rdg>= Iohannes.</rdg>
               </app> Wlchæ, <app>
                  <lem>Io</lem>
                  <rdg>= Iohannes.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Lauridsen</lem>
                  <rdg>Lauridz <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app>, quædam Botild Galles, Bo Friis, parochiani ecclesiæ <app>
                  <lem>Tiirsted</lem>
                  <rdg>Tyrsted <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app> præfatæ, terras dictas Rubbelychæ sibi pertinentes ad mensam sacerdotis
                  parochialis in <app>
                  <lem>Tiersted</lem>
                  <rdg>Tyrsted <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app> sano animo et matura deliberacione cum omnibus et singulis adiacentiis, <app>
                  <lem>a&lt;gr&gt;is</lem>
                  <rdg>aquis <q>Aa, Ab1</q>.</rdg>
               </app>, pratis, syluis, pascuis, rubetis, humidis et siccis, ad omnes fines
                  camporum, nullis duntaxat exceptis, rite et rationabiliter in salutem animæ suæ
                  contulerunt et secundum canonicum ius scotauerunt, domino Paulo medio tempore
                  eiusdem ecclesiæ rectore scotationem legitimam acceptante iure perpetuo sine
                  cuiuscunque reclamatione ueraciter possidendas. ♦ Ita quiuis <pb facs="4503835"/>
                  plebanus, quicunque fuerit, dictas terras libere possideat et in usus habitandi
                  iuxta uelle disponat et disponere debeat eisdemque pacifice perpetuis temporibus
                  fruatur memoriamque animarum suarum in missis, uigiliis, orationibus,
                  prædicationibus ac aliis piis exercitiis diuina stipendia reddens in perpetuum
                  habeat, quæ facere sibi inspirauerit clementia saluatoris. ♦ In cuius
                  protestationis cautelam et ad dimouendam futuram calumniam sigillum nostri officii
                  una cum sigillis honorabilium uirorum dominorum quorundam distincte audientium,
                  uidelicet Hermanni in <app>
                  <lem>Naxschow</lem>
                  <rdg>Naxskov <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app>, Erenberti in <app>
                  <lem>Saxkøpinge</lem>
                  <rdg>Saxkjøbinge <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app>, Iohannis in <app>
                  <lem>Rathsted</lem>
                  <rdg>Ratzsted <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app>, Hermanni in Røthebye, Marquardi in Hildested, Lamberti in Ierindleue,
                  Mathiæ in Døllefylde, Iohannis in Bursøe, Olai in Arninge, Petri in <app>
                  <lem>Herridskirke</lem>
                  <rdg>Herritzkirke <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app>, et Michaelis in <app>
                  <lem>Tiielse</lem>
                  <rdg>Tylse <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app> præsentibus <app>
                  <lem>sunt appensa</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa, Ab1, læs</q> est appensum.</rdg>
               </app>. ♦ Datum et actum anno, die et loco <app>
                  <lem>supradict&lt;is&gt;</lem>
                  <rdg>supradicta <q>Aa, Ab1</q>.</rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Hinderberg, sognepræst ved den hellige kirke i Toreby, generalofficial på
                  Lolland i åndelige sager hos den ærværdige fader i Kristus og herre herr Valdemar,
                  af Guds miskundhed biskop af Odense, til alle troende kristne, til hvem dette brev
                  når, hilsen, vækst og frelsebringende bønner med Gud. </p>
            <p> Da det, som forhandles mellem dem, der indgår aftale, på grund af menneskenes
                  svigtende hukommelse vilde ifalde glemselens last, medmindre det ved brevets
                  vidnesbyrd bevaredes i lange tider, og sandheden således, når det er nødvendigt,
                  klart kommer for en dag, så at den kan ses af alle, for at ikke havesygen, der
                  tjener til sit underhold ved sin ondsindede træskhed, længere kunde hidbringe sin
                  fordel derved, erklærer vi med sandfærdige ord over for alle, hvem det vedkommer
                  eller i fremtiden vil kunne vedkomme, at i det Herrens år 1382 tirsdagen næst
                  efter trinitatis søndag på landemodet i Tirsted kirke i nærværelse af de
                  hæderværdige mænd, de herrer præsteviede mænd, alle sognepræsterne ved kirkerne i
                  det nævnte land Lolland, og andre fremsynede og mægtige mænd, velbyrdige lægmænd,
                  som da havde givet møde på grund af hele kirkens fælles vel på det gamle land
                  Lolland, fremstod <pb facs="4659460"/> de gode mænd, der mindedes deres evige
                  lyksalighed og betænkte, at verdens gang er kort og ustadig, nemlig en Peder
                  Galle, Peder Hertug, Jens Hertug, Peder Drumme, Peder Janap, Jens Gudmundsen,
                  Mathias Ulk, Jens Ulk, Jens Larsen, en Bodil Galles, Bo Friis, sognefolk under
                  fornævnte Tirsted kirke, og med sundt sind og efter moden overvejelse lovligt og
                  rigtigt overdrog til frelse for deres sjæl og i overensstemmelse med kanonisk ret
                  skødede de jorder, der kaldes Rubbeløkke, og som tilhører dem, til sognepræstens
                  bord i Tirsted med alle tilliggender, agre, enge, skove, græsgange, krat, vådt og
                  tørt, indtil alle markeskel, slet intet undtaget, idet herr Povl, for tiden samme
                  kirkes sognepræst, godkendte den lovformelige skødning, i sandhed at besidde med
                  rette evindelig uden indsigelse fra nogen som helst. Således skal enhver
                  sognepræst, hvem det end måtte være, frit besidde nævnte jorder og skal og bør
                  bestemme over dem til bopæls brug efter sin vilje og nyde samme ukæret til evige
                  tider og evindeligt holde deres sjæles ihukommelse med messer, vigilier, bønner,
                  prædikener og andre fromme øvelser, når han yder de tjenester for Gud, som den
                  milde frelser har indgivet ham at gøre. Til sikkerhed for denne erklæring og til
                  fjernelse af fremtidig strid er vort embedes segl hængt under dette brev tillige
                  med segl tilhørende de hæderværdige mænd – alle de herrer, som klart og tydeligt
                  har hørt det –, nemlig Herman i Nakskov, Erenbert i Sakskøbing, Jens i Radsted,
                  Herman i Rødby, Markvard i Hillested, Lambert i Errindlev, Mathias i Døllefjelde,
                  Jens i Bursø, Oluf i Arninge, Peder i Herredskirke og Mikkel i Tillitse. Givet og
                  handlet ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
