<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820215001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820215001</idno>
            <idno type="dd_serialno">211</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Pr. ark. kronol. rk. Perg., medtaget af garvesyre og hullet, plica
                  beskadiget, 21 × 6,5 (plica 1,3). Ærkebiskop Mogens' sekret af brunt voks i
                  perg.rem, DGS. nr. 22 og Svenska medeltida biskopssigill I nr. 26. Perg. og segl
                  restaureret – <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1756 –
                     <hi rend="italic">Ab:</hi> AM. Apographa pk. VII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3347 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503811.webp">4. rk. II nr. 211</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659439.webp">IV:2 nr. 211</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 211. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-02-15">1382. 15. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund bevidner, at Jens Mikkelsen har skødet ærkebiskoppens
                  tjener Mathias Larsen to gårde i Ormastorp. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>[N]os Magnus dei gracia [archiepiscopu]s Lundensis Swecie primas constare uolumus
                  uniuersis quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                     lxxx<hi rend="sup">o</hi> secundo. crastino b[eati Va]len[ti]ni constitutus
                  personaliter coram nobis in camera nostra Lundensi quidam Iohannes Michaelson uiro
                  honesto Mathie Laurensson dicto seruitori nostro dilecto duas curias in Ormerstorp
                  in Luthgwthahæreth quas iure [here]ditario cum uxore sua post obitum Thorberni
                  Laurensson legaliter acquisiuit cum omnibus et singulis dictarum [curi]arum
                  adiacenciis uidelicet agris pratis pascuis hu[mi]d[i]s et siccis nullis penitus
                  exceptis quibuscumque censeantur nominibus scotauit alienauit et in manus
                  [assi]gnauit iure perpetuo possidendas. recognoscens se plenum et sufficiens
                  precium pro dictis duabus cur[ii]s et earum adiacenciis ab ipso Mathia Laurenson
                  in[te]gre subleuasse ita quod reddidit se contentum quod coram omnibus tenore
                  presencium protestamur ♦ Datum nostro sub secreto anno die et loco quibus supra.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Mogens, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, vil, at det skal stå
                  fast for alle, at i det Herrens år 1382 dagen efter sankt Valentins dag var Jens
                  Mikkelsen personligt til stede for os i vort kammer i <pb facs="4659440"/> Lund og
                  til den hæderlige mand Mathias, kaldet Larsen, vor elskede tjener, skødede,
                  afhændede og ihændegav to gårde i Ormastorp i Luggude herred, som han med arveret
                  lovligt har erhvervet med sin hustru efter Torben Larsens død, med nævnte gårdes
                  tilliggender, alle og hvert enkelt, nemlig agre, enge, græsgange, vådt og tørt,
                  slet intet undtaget, med hvilke benævnelser det end opregnes, at besidde med rette
                  evindelig, idet han erkendte, at han fuldt ud havde oppebåret den fulde og
                  tilstrækkelige betaling for nævnte to gårde og deres tilliggender af samme Mathias
                  Larsen, så at han erklærede sig tilfreds, hvilket vi med dette brev bevidner for
                  alle. Givet under vort sekret år, dag og sted som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
