<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820829001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820829001</idno>
            <idno type="dd_serialno">258</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, ifølge <hi rend="italic">Aa</hi> skrevet på perg. – <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig
                  departementsarkiv. 300 D/12 nr. 29. Vidisse 1497 19. august af domkapitlet i
                  Culmsee, hvori oplyses om beseglingen, at A var <hi rend="italic">Prefatique olim ualidi Petri
                     Horlogheson signeto una cum aliis tribus ualidorum hominum prescriptorum
                     signetis rotundis ab extra et intra de rubea cera in quibus hic depicti
                     effigies in primo huiusmodi</hi> (bomærke) <hi rend="italic">in secundo talis in clipeo</hi>
                  (bomærke) <hi rend="italic">in tercio uero hec</hi> (bomærke) <hi rend="italic">et in quarto illa</hi> (bomærke)
                     <hi rend="italic">apparebant appendiculis pergamenis impendentibus sigillatas</hi> – <hi rend="italic">Ab:</hi>
                  Königsberg Staatsarchiv (p.t. Berlin, Geheimes Staatsarchiv). OBA. I 156 f. 2r.
                  Afskrift fra 15. årh.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hirsch, Danzigs Handels- u. Gewerbegesch. 145 nr. 351 (<hi rend="italic">i
                  udtog</hi>); Hans. UB. IV 313 nr. 758 – Reg. Dan. nr. *3110.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503851.webp">4. rk. II nr. 258</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659474.webp">IV:2 nr. 258</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 258. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-08-29">1382. 29. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Peder Herlugsen, bymand i Falsterbo, sælger et grundstykke i Falsterbo nær de nye
                  grumboder til Wikbold Overhagen, Preussens foged. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godis namen amen ♦ Ik Peter Horlogheson en buman thu Valsterbude bekenne
                  openbar vnde du witlick al den ienen de deszen breeff seen odder horen dat ik mit
                  mynenn waren erffnamen mit volbort vnde mit rade al myner frundt <app>
                  <lem>hebbe</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, hebben <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> redeliken vorkofft. vnde verlathen thu eneme ewighen kope. deme erbaren
                  manne deme voghede van Pruczen her Wicbolth Ouerhaghen alsodane hofstede de dar
                  licht by den nyen grumboden dar ik des konynghes breue<ref target="dd1"/> aldus langhe hebbe vp ghehat vnde de ik em alrede antwerdet hebbe ♦ De
                  vorbenumeden hofstede <app>
                  <lem>hebbe</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, hebe <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ik mit mynen erfnamen deme vorbenumeden voghede vpgelathen vp deme
                  openbaren dinghe vnde gescothet alze des landes recht thusecht thu eneme ewighen
                  kope vnde ewichlik by der vitten der <app>
                  <lem>van</lem>
                  <rdg>von <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> Pruczen thu blyvende ♦ Wert ok dat de vorbenumeden hofstede ienich man he
                  were geistlick odder werlik anspreken wolde odder opsakede dar van scal ik Peter
                  vorbenumet mit mynen <app>
                  <lem>erfnamen</lem>
                  <rdg>erffnamen <q>Ab</q>, erfname <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> den vorbenumeden voghet vnde de von Pruczen vntfryen alze thusecht dat
                  lantrecht sunder allerleye hulppewort vnde hindernisse darin thu theende ♦ Thu
                  ener openbaren <app>
                  <lem>bethuvnghe</lem>
                  <rdg>bethuynghe <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> al desser vorschreuen dinck szo hebbe ik Peter vorghenumet myn inngeszegil
                  mit der erbaren luden inghezeghel ghehenghet laten vor dessen breeff de hir
                  nageschreuen stan alze Neghels Ionson Olff Scutte bor<pb facs="4503852"/>ghermestir der <app>
                  <lem>bu</lem>
                  <rdg>vn <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> thu Valsterbude Iesse Scutte voghet darsulues de ghescreuen ys na godes
                  boerdt dusent iaar dre hundert iaar darna in deme thwe vnde achteghesten iare in
                  sunte Iohannes baptisten tage alse em dat howet wart apghehowen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Jeg Peder Herlugsen, bymand i Falsterbo, erkender åbent og gør
                  vitterligt over for alle dem, der ser eller hører dette brev, at jeg sammen med
                  mine rette arvinger med samtykke og råd af alle mine <pb facs="4659475"/> venner
                  til den ærlige mand, fogeden fra Preussen, herr Wikbold Overhagen, retteligt har
                  solgt og som evigt salg overdraget et sådant grundstykke, som ligger ved de nye
                  grumboder, på hvilket jeg har haft kongens breve<ref target="drb1"/> så længe, og
                  som jeg allerede har overdraget ham. Det fornævnte grundstykke har jeg sammen med
                  mine arvinger opladt til og tilskødet den fornævnte foged på det offentlige ting,
                  således som landets ret foreskriver det, som evigt salg og til evigt at forblive
                  ved de fra Preussens fed. Hvis nogen mand, han være gejstlig eller verdslig, vil
                  rejse krav om eller kræver den fornævnte grund, skal jeg fornævnte Peder sammen
                  med mine arvinger fri den fornævnte foged og dem fra Preussen fra dem, således som
                  landets ret foreskriver uden at gøre nogen slags udflugt og hindring derimod. Til
                  åbent vidnesbyrd om alle disse forskrevne ting har jeg fornævnte Peder ladet mit
                  segl sammen med de ærlige mænds segl, der står skrevet herefter, nemlig Niels
                  Jonsen, Oluf Skytte, borgmester i byen Falsterbo, Jens Skytte, foged sammesteds,
                  hænge under dette brev, der er skrevet år 1382 efter Guds byrd på sankt Johannes
                  døberens dag, da hovedet blev hugget af ham. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> et af dem er 1378 12. november, DRB. IV 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1378/dd_13781112001'&gt;444&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
