<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820604001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820604001</idno>
            <idno type="dd_serialno">238</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 Adk. landgods Sjælland. Perg. 14 × 9 (plica 1–1,5). 1: Seglsnit.
                  2: Oluf Lunges segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 528. 3: Konrad Moltkes segl
                  af ufarvet voks i perg.rem, beskadiget, DAS. 810. 4: Henneke Moltkes segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 809. 5: Seglsnit. 6: Jens Gyrstinges segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 811. 7: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Translatum est</hi>. Foroven påsyet et perg.blad, hvorpå <hi rend="italic">Littera de
                     placito generali Sielandie super scotacione bonorum uidelicet dimidiam marcham
                     terrarum in Kunby/ in Bennabothe tria pund in sensu (= censu)/ quatuor curias
                     in Snuthorp. quatuor curias in Iuthorp et Siøgardh cum adiacenciis in Hembek
                     Tutzeheret. per dominam Gertrudem relictam domini Erici Barnemsson. Olauo
                     Grubbæ factum</hi> – <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1414 24. februar af Klaus Grubendal
                  m.fl. (RA) – <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning
                     <hi rend="italic">4 sigilla adsunt. NB. NB. optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3358 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503835.webp">4. rk. II nr. 238</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659460.webp">IV:2 nr. 238</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 238. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-06-04">1382. 4. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sjællands landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Sjællands landsting om, at fru Gertrud, enke efter Erik Barnumsen,
                  ridder, har skødet alt sit gods i Tuse herred til væbneren Oluf Grubbe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Thrugilli rector placiti generalis
                  Selendensis Olauus Lungæ miles Conradus Møltikæ de Farbeksholm Henniki<pb facs="4503836"/>nus Møltikæ Efrardus Møltikæ fratres Iohannes Gørstingæ et
                  Iohannes Brun de Førsløf armigeri salutem in domino sempiternam. ♦ Ad uniuersorum
                  noticiam per presentes cupimus deuenire quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi> secundo. feria
                  quarta proxima post festum sancte trinitatis. quedam nobilis domina. domina
                  Gertrudis. relicta domini Erici Barnumson bone memorie condam militis. in
                  presencia nostra et aliorum quamplurium fidedignorum placitum generale Selendense
                  uisitancium. constituta. nobili uiro presencium ostensori Olauo Grubbæ armigero
                  omnia bona sua. uidelicet. dimidiam. marcham terrarum in <app>
                  <lem>sensu</lem>
                  <rdg>= censu.</rdg>
               </app> in Kunby. quedam bona in Bennæbothæ uidelicet tria pund annone in <app>
                  <lem>sensu</lem>
                  <rdg>= censu.</rdg>
               </app> quatuor curias in Snuthorp quatuor curias in Iuthorp. et <app>
                  <lem>Syøgard</lem>
                  <rdg>Syøgardh <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> cum suis adiacenciis in Hembek Tuzæhæreth sita cum agris pratis siluis
                  piscaturis siccis et humidis mobilibus et immobilibus nullis exceptis non coacta
                  set spontanea uoluntate ex consensu liberorum suorum uiua uoce assignauit
                  assignata scotauit prout leges terre exigunt post mortem eiusdem domine
                  prenominate iure perpetuo possidenda. ♦ Quod uidimus. et. audiuimus hoc testamur ♦
                  In cuius rei firmiorem euidenciam. sigilla nostra presentibus duximus apponenda ♦
                  Datum et actum anno die et loco supradictis \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Troelsen, landstingshører på Sjælland, Oluf Lunge, ridder, Konrad Moltke af
                  Farebæksholm, Henneke Moltke, Evert Moltke, brødre, Jens Gyrstinge og Jens Brun af
                  Førslev, væbnere, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi ønsker, at det med dette brev skal komme til alles kundskab, at i det Herrens
                  år 1382 onsdagen næst efter sankt trinitatis søndag var en velbyrdig frue, fru
                  Gertrud, enke efter herr Erik Barnumsen, fordum ridder, – god ihu<pb facs="4659461"/>kommelse – til stede i nærværelse af os og mange andre
                  troværdige mænd, som søger Sjællands landsting, og ikke tvunget, men af egen fri
                  vilje, med sine børns samtykke med levende røst overgav alt sit gods til den
                  velbyrdige mand, nærværende brevviser, Oluf Grubbe, væbner, nemlig en halv mark
                  skyldjord i Kundby, noget gods i Bennebo, nemlig tre pund korn i skyld, fire gårde
                  i Snuderup, fire gårde i Jyderup og Søgård med dens tilliggender i Hjembæk, Tuse
                  herred, med agre, enge, skove, fiskevande, tørt og vådt, rørligt og urørligt,
                  intet undtaget, og skødede det, der var overgivet, således som landets love kræver
                  det, at besidde med rette evindelig efter samme fornævnte frues død. Hvad vi har
                  set og hørt, det bevidner vi. Til fastere sikkerhed herfor har vi ladet vore segl
                  hænge under dette brev. Givet og handlet ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
