<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820203001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">206</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Hartvig Bryske. Perg., stærkt beskadiget langs foldningerne,
                  bogstaverne trukket op på et senere tidspunkt, ca. 31,5-30 × 17-16,5 (plica 3,5).
                  1: Ture Knudsens segl (Dyre) af ufarvet voks med brunt <pb facs="4503808"/>
                  overtræk i perg.rem, DAS. 805. 2-3: Perg.rem. 4: Barnum Eriksens segl
                  (Skarsholmslægten) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 804. 5-6:
                  Perg.rem. 7: Jens Tuesens segl (Due) af brunt og grønt voks i perg.rem, DAS. 806.
                  8: Mads Tås segl af brunt og grønt voks i perg.rem, DAS. 807. På bagsiden med hånd
                  fra 16. årh. <hi rend="italic">iɉ<hi rend="sup">c</hi> iiii ar gammell Blasii</hi>. Registreret
                  Reg. over brevene på Vallø (1541), trykt Thiset, Adel. Brevkister 142 – <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3346 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503807.webp">4. rk. II nr. 206</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659436.webp">IV:2 nr. 206</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 206. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, lakunerne udfyldt med støtte i Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-02-03">1382. 3. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ture Knudsen, ridder, skøder sin hovedgård Hørby og en række gårde i Hørby sogn
                  til Hartvig Bryske af Kragerup, væbner. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Thwro Knwtsson miles. salu[tem in] domino
                  sempiternam/ ♦ Nouerint un[iuer]si [tam] presentes quam futuri quod honesto uiro
                  Harthwico dicto Bryzekæ de Krachathorp. ar[migero] consanguineo meo dilecto.
                  presencium [e]xhibito[ri o]mnia et singula bona mea infrascripta primo curiam meam
                  principalem in Hørby [in] Tuz[e]hæreth in qua pronunc personaliter [re]si[deo]
                  item unam curiam ibidem. in qua Iacobus Olson residet. cum inquilinis et
                  inquilinorum [fun]dis/ necnon cum omnibus et singulis [pertinenciis] suis/ nullis
                  exceptis dictis duabus curiis. pronunc et ab antiquo adiacentibus/ item in
                  parochia Hør[by] in u[i]lla Markæslef quatuor curias [in quarum pri]ma curia
                  Petrus Fynbo residet. in secunda. Nicolaus Iacobsson in tercia quidam <app>
                  <lem>[.....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 8 bogstaver A</q>.</rdg>
               </app> in quarta Pe[trus] Bytlæ pronunc [resident] cum omnibus suis
                  [per]tinen[c]iis/ item in uilla Masighe. unam curiam cum d[i]midio [bool <app>
                  <lem>.....</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 55 bogstaver A</q>.</rdg>
               </app>] curiam in qua Nicolaus Hemmingsson residet. de qua datur dimidia lagena
                  butiri [una cum omnibus suis perti]nenciis [uide]licet agris [pratis] paschuis
                  siluis aquis. piscaturis. humidis et siccis. cultis et incultis. mobilibus et
                  immobilib[us nulli]s exceptis. quocumque [nomi]ne [ap]p[ellan]tur. confero. scoto.
                  et ad manus. per presentes assigno iure perpetuo possidenda. ♦ Item unam c[uria]m
                  in B[y]ll[or]p michi pro duodecim [marc]h[is ar]genti inpigneratam eidem Hartwico
                  Bryzeke cum omni iure et libertate. prout ipsam [pronun]c habeo. assigno per
                  presentes ♦ Insuper obligo me et heredes meos. ipsi Hartwico et heredibus suis.
                  bona prescripta omnia et singula una cum attinenciis suis [u]ni[uersis] liberare.
                  disbrigare et appropriare pro alloqucione et inpeticione quorumcun[que prou]t
                  exigunt leges terre \ ♦ In cuius [rei] t[e]stimonium sigillum meum. una cum
                  sigillis uirorum nobilium. uidelicet dominorum Ol[aui L]wngæ. Claws Skepletz.
                  Barn[om]is Er[ik]sson militum domini Mathei Olaui. sacerdotis in Hørby. Tuchonis
                  Wespæ Ioh[annis] Tuweson de Thærsløzæ et Mathei Ta de Thyrnelundæ armigerorum.
                  presentibus est appensum. ♦ Datum. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> cc[c<hi rend="sup">o</hi> lx]xx<hi rend="sup">o</hi>. secundo. die beati Blasii.
                  episcopi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659437"/>Ture Knudsen, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at jeg til den hæderlige mand
                  Hartvig, kaldet Bryske, af Kragerup, væbner, min elskede slægtning, nærværende
                  brevviser, med evig besiddelsesret overdrager, skøder og med dette brev
                  ihændegiver alt mit nedenforanførte gods, for det første min hovedgård i Hørby i
                  Tuse herred, på hvilken jeg nu personlig bor, fremdeles en gård sammesteds, på
                  hvilken Jakob Olufsen bor, med gårdsæder og gårdsæders tofter samt med alle deres
                  tilliggender, intet undtaget, der nu og fra gammel tid ligger til de nævnte to
                  gårde, fremdeles i Hørby sogn i landsbyen Markeslev fire gårde, af hvilke Peder
                  Fynbo nu bor på den første gård, Niels Jakobsen på den anden, en .....<ref target="drb1"/> på den tredie, Peder Bille på den fjerde, med alle deres
                  tilliggender, fremdeles i landsbyen Mårsø en gård med et halvt bol .....<ref target="drb1"/> en gård, på hvilken Niels Hemmingsen bor, af hvilken der gives
                  en halv tønde smør, tillige med alle deres tilliggender, nemlig agre, enge,
                  græsgange, skove, vande, fiskevande, vådt og tørt, dyrket og udyrket, rørligt og
                  urørligt, intet undtaget, med hvilket navn de end benævnes. Fremdeles overgiver
                  jeg med dette brev til samme Hartvig Bryske en gård i Billerup, der er pantsat til
                  mig for 12 mark sølv, med al ret og frihed, således som jeg besidder den. Ydermere
                  forpligter jeg mig og mine arvinger til at frigøre, fri og hjemle samme Hartvig og
                  hans arvinger alt det fornævnte gods sammen med alle dets tilliggender for tiltale
                  og krav fra hvem som helst, således som landets love kræver det. Til vidnesbyrd
                  herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de velbyrdige
                  mænd, nemlig de herrer Oluf Lunge, Klaus Skepeles, Barnum Eriksen, riddere, herr
                  Mathias Olufsen, præst i Hørby, Tyge Vispe, Jens Tuesen af Tersløse og Mads Tå af
                  Tjørnelunde, væbnere. Givet i det Herrens år 1382 på biskoppen sankt Blasius' dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hul i teksten som følge af beskadigelsen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
