<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820624003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820624003</idno>
            <idno type="dd_serialno">248</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 f. 13Or – <hi rend="italic">B:</hi> Wismar
                  Stadtarchiv. Recessus Hansae Theutonice de anno 1363-1414 p. 293. Ikke forefundet
                  i arkivet – <hi rend="italic">C:</hi> Hamburg Staatsarchiv. Cl. VI nr. 1<hi rend="sup">a</hi>.
                  Vol. 1 fasc. 1a p. 32. Udtog omfattende §§ 1, 7 og 8. Efter teksten <hi rend="italic">Cetera nos
                     non concernebant</hi> – <hi rend="italic">D:</hi> tabt – <hi rend="italic">Da:</hi> Danzig departementsarkiv.
                  300 D/59,2 (»Stadtbuch I«) p. 208 (= gl. p. 186). Udtog omfattende §§ 4, 5 og 9.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 298 nr. 248; Poelman, Oostzeehandel I 117 nr. 469 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) – Reg. Dan. nr. *3106; Mekl. UB. XX 136 nr. 11443.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503845.webp">4. rk. II nr. 248</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659469.webp">IV:2 nr. 248</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 248. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-06-24">1382. [e.] 24. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxxii <app>
                  <lem>festo die</lem>
                  <rdg>in octaua <q>C</q>.</rdg>
               </app> natiuitatis <app>
                  <lem>beati</lem>
                  <rdg>sancti <q>C</q>.</rdg>
               </app> Iohannis baptiste Lubeke ad <app>
                  <lem>placita congregati</lem>
                  <rdg>congregati ad placita <q>C</q>.</rdg>
               </app> domini nuncii consulares ciuitatum infrascriptarum <app>
                  <lem>uidelicet</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. C</q>.</rdg>
               </app> de Hamburg domini Ludolfus Holdenstede Bertrammus Horborch <app>
                  <lem>et Iohannes Hoyeri</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. C</q>.</rdg>
               </app>. de Rozstok Arnoldus <app>
                  <lem>Cropelin</lem>
                  <rdg>Cropelyn <q>C</q>.</rdg>
               </app> Iohannes <app>
                  <lem>van der</lem>
                  <rdg>de <q>C</q>.</rdg>
               </app> .A. de Stralessunde Iohannes <app>
                  <lem>Ruge</lem>
                  <rdg>Cruse <q>C</q>.</rdg>
               </app> et <app>
                  <lem>Tydemannus</lem>
                  <rdg>Thidericus <q>C</q>.</rdg>
               </app> Crudener. de Wysmaria <app>
                  <lem>Tydericus</lem>
                  <rdg>Thidericus <q>C</q>.</rdg>
               </app> de Rampen Hermannus <app>
                  <lem>Cropelin</lem>
                  <rdg>Cropelyn <q>C</q>.</rdg>
               </app> et Marquardus <app>
                  <lem>Bantzecow</lem>
                  <rdg>Bantzekow <q>C</q>.</rdg>
               </app>. de Luneburch <app>
                  <lem>Tydericus</lem>
                  <rdg>Thidericus <q>C</q>.</rdg>
               </app> Springintgud et Albertus Hoyke de Campen Euerhardus <app>
                  <lem>Boze</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. B</q>.</rdg>
               </app>. de Zutphania <app>
                  <lem>Tydemannus</lem>
                  <rdg>Thidericus <q>C</q>.</rdg>
               </app> de Walle. de Lubeke Hartmannus <app>
                  <lem>Peperzak</lem>
                  <rdg>Pepersak <q>C</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Gerhardus de Attendorn</lem>
                  <rdg>Gherardus de Atendorn <q>C</q>.</rdg>
               </app> Iohannes Pertzeual Symon Swertingh Hermannus <app>
                  <lem>de Ozenbrugge</lem>
                  <rdg>Ozenbrugghe <q>C</q>.</rdg>
               </app> et Iohannes Langhe <app>
                  <lem>pertractauerunt hec negocia infrascripta</lem>
                  <rdg>tractauerunt et concorditer ordinauerunt infrascripta <q>C</q>.</rdg>
               </app>
            </p>
            <p>&lt;1&gt; .....</p>
            <p>&lt;2&gt; <app>
                  <lem>Item</lem>
                  <rdg>Vortmer <q>Da</q>.</rdg>
               </app> so is ouer een gedregen enen breff to sendende an Esschel Valken dese menet
                  ansprake to hebbende vp wedeme in desser lude dat na dem male dat wedeme to den
                  sloten vp Schone de myt aller tobehoringe der stede pande syn heft belegen wezen
                  er der tyd dat se in der stede hande qwemen so menen de stede sik an wedeme to
                  holdende also ere voruaren gedaen hebben de wyle dat de slote in eren handen syn ♦
                  Heft koning Magnus Esschel Valken wes bezegelt dar mach he vmme to spreken synen
                  erfnamen </p>
            <p>&lt;3&gt; .....</p>
            <p>&lt;4&gt; Item qwemen vor de stede Henneke <app>
                  <lem>Grubendal</lem>
                  <rdg>
                     <q>B</q>, Grubindael <q>Da og</q> Grubndal <q>Da</q>, Grulendal
                        <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vnd Thomas <app>
                  <lem>van dem Hagen</lem>
                  <rdg>vom me Hagene <q>Da</q>.</rdg>
               </app> ♦ Des ys en lenger vrede gewissent twisschen den steden vnd Henneken <app>
                  <lem>Grubendal</lem>
                  <rdg>
                     <q>B</q>, Grubindael <q>Da og</q> Grubndal <q>Da</q>, Grulendal
                        <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> alse bette sunte Mertens daghe negest to komende ♦ We dem andren dar na wot
                  don wil de <pb facs="4503846"/> schal ome veyr weken to voren to seggen ♦ De stede
                  schullen Henneken <app>
                  <lem>Grubendal</lem>
                  <rdg>
                     <q>B</q>, Grubindael <q>Da og</q> Grubndal <q>Da</q>, Grulendal
                        <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> mit eren openen breuen to seggen to Zeborch vnd he schal des gelik <app>
                  <lem>den steden myt synem openen breue to zeggen</lem>
                  <rdg>duen <q>Da</q>.</rdg>
               </app> to dem Stralessunde. ♦ Vor dessen vrede heft Henneke <app>
                  <lem>Grubendal</lem>
                  <rdg>
                     <q>B</q>, Grubindael <q>Da og</q> Grubndal <q>Da</q>, Grulendal
                        <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> mit Thomas <app>
                  <lem>van dem Haghen</lem>
                  <rdg>vom me Hagene <q>Da</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>den</lem>
                  <rdg>de <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> steden gelouet vor sik vnd al de ghenen de dor synen willen doen vnd laten
                  willen. ♦ Des gelik hebben em de stede weder gelouet ♦ Vnd in den suluen vrede
                  heft he genomen Vicken <app>
                  <lem>Grubendal</lem>
                  <rdg>
                     <q>B</q>, Grubindael <q>Da og</q> Grubndal <q>Da</q>, Grulendal
                        <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vnd heft myt Thomas van dem Hagen irghenomed vor Vicken vnd al de gene de
                  dorch synen willen doen vnd laten willen gelouet den steden ene vrede to holdende
                  alze vorscreuen is ♦ Vnd werit alzo dat Hinrik <app>
                  <lem>Wartberch</lem>
                  <rdg>Wardenberch <q>Da</q>.</rdg>
               </app> vnd Passchedach dessen vrede wolden mede annamen so scholden se ere openen
                  breue dar de stede <app>
                  <lem>mede</lem>
                  <rdg>ane <q>B</q>.</rdg>
               </app> vorward weren hyr to Lubeke senden vnd mit eren vronden in den breuen enen
                  vrede alse vorscreuen is den steden wyssen vor sik vnd al de ghene de dorch eren
                  willen doen vnd laten willen ♦ Werit ok dat Henneke van <app>
                  <lem>Ortzen</lem>
                  <rdg>Orcze <q>Da</q>.</rdg>
               </app> des suluen vredes begerde so mach he en den steden ok alzo wyssen also
                  vorscreuen is ♦</p>
            <p>&lt;5&gt; Men Thomas van dem Hagene clagede ouer de van <app>
                  <lem>Pruzen</lem>
                  <rdg>Prussen <q>Da</q>.</rdg>
               </app> also he wil er gedan heft vnd darumme dat de van <app>
                  <lem>Pruzen</lem>
                  <rdg>Prussen <q>Da</q>.</rdg>
               </app> vnd nement van erer weghen hir ieghen was so hebben de stede Thomas darumme
                  gebeden dat he yd heft in gude bestan laten vp den negesten dach de <app>
                  <lem>wezen</lem>
                  <rdg>wezel <q>Da</q>.</rdg>
               </app> schal to dem Sunde myt der konyngynnen van Norwegen want se sik vormudet
                  dat de van Pruzen to dem daghe komen dat Thomas dar ok denne by kome vnd segge dar
                  syne rede. </p>
            <p> &lt;6&gt; Item so heft Henneke Leembeke gelouet hern Euerd Bozen van der van
                  Campen weghen ene vrede vor sik vnd al de ghene de dorch synen wyllen d{oe}n vnd
                  laten willen ♦ Desse vrede schal stan en iar alse bet to sunte Iohannis daghe to
                  myddenzomer nu negest volgende ♦ Des gelyk heft her Euerd Boze Henneken Leembeken
                  wedder enen vrede gelouet vor de van Campen vnd al de gene de dorch eren willen
                  doen vnd laten wilt ♦ Vnd Henneke Lembeke wil komen to dem daghe den de stede
                  denne schullen holden wo yd eme neen not beneme </p>
            <p> &lt;7-8&gt; .....</p>
            <p> &lt;9&gt; <app>
                  <lem>Item</lem>
                  <rdg>Vortmer <q>Da</q>.</rdg>
               </app> so weren vor den steden her Peter Stromekendorp vnd Wulff Wulflam vnd
                  segeden mang andren reden van groten kosten de se holden moten vp den sloten tho
                  Schone vnd begerden dat men en war mede to hulpe worde edder gelt to vorlenede ♦
                  Dyt is getogert bet vp den neghesten dach <app>
                  <lem>dese schal wezen</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Da</q>.</rdg>
               </app> to dem Sunde. ♦ Vortmer so hebben se gesecht werit also dat de stede to
                  sunte Michels daghe nicht to hulpe doen wolden so wolden se sik dar ane vorwaret
                  hebben dat de slote vp Schone <app>
                  <lem>schulden</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Da</q>.</rdg>
               </app> den steden nu van en wesen vpgesecht ♦ Iodoch is dat nicht geannamet </p>
            <p>
               <pb facs="4503847"/> &lt;10&gt; Item so is gesproken vmme den coggen van Bertold
                  Nyborg wegen ♦ Vnd dat ys getogert vp den vorscreuen dach dese wezen schal to dem
                  Sunde ♦ Iodoch segeden de van Hamborg vnd de van der Wysmer yd were en wol wytlik
                  dat in tiden de geleden sin Bertolde Nyenborg tur Wysmer gezeget worde van den
                  steden he scholde den coggen de nu van der stede wegen Peter Vogen vorkoft is
                  hebben vor synen schaden den he nam in synem coggen de em gebrand wart. </p>
            <p> &lt;11&gt; .....</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1382 sankt Johannes Døberens fødselsdag forsamledes de herrer
                  rådsudsendinge fra nedenforanførte stæder i Lübeck til forhandlinger, nemlig fra
                  Hamburg de herrer Ludolf Holdenstede, Bertram Horborg og Johan Hoyers, fra Rostock
                  Arnold Kröpelin, Johan van der Aa, fra Stralsund Johan Ruge og Tideman Krudener,
                  fra Wismar Didrik v. Rampen, Herman Kröpelin og Markvard Bantzekow, fra Lüneburg
                  Didrik Springintgud og Albrecht Hoyke, fra Kampen Evert Bose, fra Zutphen Tideman
                  van Walle, fra Lübeck Hartman Pepersak, Gerhard v. Attendorn, Johan Pertzeval,
                  Simon Swerting, Herman v. Osenbrugge og Johan Lange og gennemdrøftede disse
                  nedenfor anførte sager. </p>
            <p> &lt;1&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles er man blevet enige om at sende et brev<ref target="drb2"/>
                  til Eskil Falk, der mener at have krav på medgiften, af denne ordlyd, at eftersom
                  medgiften, før borgene i Skåne kom i stædernes hænder, har hørt til borgene, der
                  med alt tilbehør er stædernes pant, så agter stæderne at holde sig til medgiften,
                  således som deres forgængere har gjort, så længe borgene er i deres hænder. Hvis
                  kong Magnus har beseglet Eskil Falk noget, det må han rejse krav om over for hans
                     arvinger<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> &lt;3&gt; .....<ref target="drb4"/>
            </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles kom Henneke Grubendal og Thomas v. d. Hagen for <pb facs="4659470"/> stæderne. Da blev der garanteret en længere våbenstilstand
                  mellem stæderne og Henneke Grubendal, nemlig indtil førstkommende sankt Mortens
                     dag<ref target="drb5"/>. Den, der derefter vil gøre den anden noget, han skal
                  tilsige ham det fire uger før. Stæderne skal tilsige Henneke Grubendal det med
                  deres åbne breve i Søborg, og han skal ligeledes tilsige stæderne det med sit åbne
                  brev i Stralsund. For denne våbenstilstand har Henneke Grubendal sammen med Thomas
                  v. d. Hagen aflagt løfte til stæderne for sig og alle dem, der vil gøre og undlade
                  at gøre noget for hans skyld. I lighed hermed har stæderne givet ham løfte til
                  gengæld. Og i den samme våbenstilstand har han medtaget Fikke Grubendal og har
                  sammen med fornævnte Thomas v. d. Hagen på Fikkes vegne og på alle deres vegne,
                  der vil gøre og undlade at gøre noget for hans skyld, lovet stæderne at overholde
                  en våbenstilstand, således som det er skrevet foran. Og hvis Henrik Wardenberg og
                  Påskedag også vil antage denne våbenstilstand, så skal de her til Lübeck sende
                  deres åbne breve, hvormed stæderne kan være sikret, og sammen med deres venner for
                  sig og alle dem, der vil gøre og undlade at gøre noget for deres skyld, i brevene
                  garantere stæderne en våbenstilstand, således som det er skrevet foran. Hvis
                  desuden Henneke v. Oertzen ønsker den samme våbenstilstand, så kan han også sikre
                  den over for stæderne, således som det er skrevet foran. </p>
            <p> &lt;5&gt; Men Thomas v. d. Hagen klagede over dem fra Preussen, som han tidligere
                  har gjort, og eftersom de fra Preussen ikke var til stede her og heller ingen på
                  deres vegne, så har stæderne bedt Thomas om, at han lader det henstå i
                  venskabelighed indtil næste møde, der skal være i Stralsund med dronningen af
                  Norge, eftersom de venter, at de fra Preussen kommer til det møde, så at Thomas
                  også på det tidspunkt kan komme dertil og der fremføre sin sag. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles har Henneke Limbæk lovet herr Evert Bose på dem fra Kampens
                  vegne en våbenstilstand for sig og alle dem, der vil gøre og undlade at gøre noget
                  for hans skyld. Denne våbenstilstand skal vare et år, nemlig til førstkommende
                  sankt Hans dag ved midsommer<ref target="drb6"/>. I lighed hermed har herr Evert
                  Bose til gengæld lovet Henneke Limbæk en våbenstilstand på dem fra Kampens vegne
                  og på alle deres vegne, der vil gøre og undlade at gøre noget for deres skyld. Og
                  Henneke Limbæk vil komme til det møde, som stæderne da skal holde, hvis ikke
                  lovligt forfald hindrer ham deri. </p>
            <p> &lt;7-8&gt; .....<ref target="drb7"/>
            </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles var herr Peter Strömekendorp og Wulf Wulflam for stæderne og
                  talte blandt andre ting om de store udgifter, som de måtte afholde på borgene i
                  Skåne, og de begærede, at man vilde være dem til hjælp med no<pb facs="4659471"/>get eller lånte dem penge dertil. Dette er udsat indtil næste møde, der skal
                  være i Stralsund. Fremdeles har de sagt, at hvis stæderne ikke vil give noget til
                  hjælp indtil sankt Michaels dag<ref target="drb8"/>, så vil de sikre sig ved, at
                  borgene i Skåne nu skal være opsagt af dem over for stæderne. Dog er det ikke
                  blevet accepteret. </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles er der blevet holdt drøftelse om koggen på Bertold Nienborgs
                  vegne. Og det er udsat til forskrevne møde, der skal være i Stralsund. Dog sagde
                  de fra Hamburg og de fra Wismar, at de godt vidste, at der i forgangne tider blev
                  sagt til Bertold Nienborg i Wismar<ref target="drb9"/> af stæderne, at han skulde
                  have den kogge, som nu på stædernes vegne er solgt til Peter Voghe, til erstatning
                  for sine udgifter, som han havde på sin kogge, da den blev brændt for ham. </p>
            <p> &lt;11&gt; .....1<ref target="drb0"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> handler om forholdet til Flandern. </p>
                  <p n="drb2"> kendes kun fra referatet her. </p>
                  <p n="drb3"> muligvis, jf. også nr. &lt;a href='/books/dipdan/1381/dd_13810915001'&gt;165&lt;/a&gt; § 5, drejer det sig om kong Magnus' pantsættelse 1339 18.
                  november, DRB. II 12 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1339/dd_13391118001'&gt;187&lt;/a&gt;, af Skanør og Falsterbo for hans søster Eufemias medgift
                  ved ægteskabet med fyrst Albrecht, den senere hertug Albrecht 2. af Mecklenburg.
                  Hvorledes Eskil Falk er blevet part i afviklingen af dette forhold, er ukendt.
                  Eufemia døde før 1370 16. juni, da Albrecht indstiftede en årtid for hende, jf.
                  Mekl. UB. XVI 576 nr. 10069. </p>
                  <p n="drb4"> handler om lybske købmænds klage over tab i England. </p>
                  <p n="drb5"> 11\\. november. </p>
                  <p n="drb6"> 24\\. juni. </p>
                  <p n="drb7"> vedrører forholdet til Braunschweig. </p>
                  <p n="drb8"> 29\\. september. </p>
                  <p n="drb9"> ifølge recessen 1383 4. oktober, ndf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1383/dd_13831004002'&gt;392&lt;/a&gt; § 4,
                  behandledes sagen 1380 21. oktober i Wismar, men recessen fra hansedagen
                  indeholder intet herom, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1380/dd_13801021001'&gt;64&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb10"> handler om et lybsk krav på Rostock. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
