<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13821105001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13821105001</idno>
            <idno type="dd_serialno">273</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 5 len Sjælland. Perg. 27-26 × 14 (plica 2). 1: Perg.rem. 2:
                  Seglsnit. 3: Jens Ruds segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 820. 4: Seglsnit. 5:
                  Peder Krags segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 821. (S' PETRI IOHANSS
                  CRAK). 6-7: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh.s 2. halvdel <hi rend="italic">quittebreff
                     vpa Odzheret</hi>. Muligvis registreret Kalundborgske reg. (1476) <hi rend="italic">Item eet
                     quittebreff vpa Otzherret</hi>, trykt ÆA. I 53 – <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla 3 adsunt NB. NB</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm XIV 526 – Reg. Dan. nr. 2750; Rep. nr. 3365.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503861.webp">4. rk. II nr. 273</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659483.webp">IV:2 nr. 273</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 273. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-11-05">1382. 5. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sjællands landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Sjællands landsting om, at magister Peder Lykke, kannik i Roskilde,
                  har fremlagt tre åbne breve af dronning Margrete om pantsættelsen af Ods herred
                  til biskoppen af Roskilde for 800 mark sølv og dets genindløsning samt et
                  kvitteringsbrev <pb facs="4503862"/> fra Henrik Wardenberg og Påskedag angående
                  Abrahamstrup, der var pantsat og genindløst for 400 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Uniuersis presencium noticiam habituris. Iohannes Thruwelsson rector placiti
                  generalis terre Syelandie Iacobus Olafson et Iohannes Rwt milites. Matheus Taa.
                  Petrus Kraagh. Hemminggus Ienson. et Hinricus Skyttæ armigeri. in domino salutem.
                  ♦ Noueritis quod sub anno domini millesimo trecentesimo octogesimo secundo feria
                  quarta proxima post diem omnium sanctorum in placito nostro generali propter hoc
                  specialiter constitutus uenerabilis uir magister Petrus Lykkæ canonicus
                  Roskildensis tres litteras appertas sigillo principis serenissime. et domine.
                  domine Margarete dei gracia Norwegie et Swecie regine sigillatas super
                  inpigneracione prouincie Odzhæræth domino episcopo Roskildensi pro octingentis
                  marcis argenti per memoratam principem et dominam facta sonantes. produxit.
                  asserens memoratam dominam reginam ipsam prouinciam Odzhæræth ab ipso domino
                  Roskildensi legaliter pro octingentis marcis argenti redemisse. et surgens in
                  medio dominus Iacobus Olafson prescriptus uoce uiua protestabatur se legali
                  redempcioni eiusdem prouincie Odzhæræth ab ipso domino episcopo Roskildensi pro
                  dictis octingentis marcis argenti interfuisse. ♦ Ceterum littera quittacionis
                  Hinrici Wardenbergh et Paskedach super castro Abrumstorp et prouincia Hornshæræth
                  ipsis per sepedictam dominam reginam pro quadringentis marcis argenti inpigneratis
                  per prescriptum magistrum Petrum ibidem legebatur. ♦ Et ipse Hinricus Wardenbergh
                  tunc presens tenori eiusdem quittacionis littere <app>
                  <lem>consenciit</lem>
                  <rdg>= consensit.</rdg>
               </app> recognoscens sibi et ipsi Paskedach prescripto pro memoratis quadringentis
                  marcis argenti per sepescriptam dominam reginam fore plenarie satisfactum ♦ In
                  horum omnium euidenciam firmiorem sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦ Datum
                  anno die et loco quibus supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Troelsen, landstingshører på landet Sjælland, Jakob Olufsen og Jens Rud,
                  riddere, Mads Tå, Peder Krag, Hemming Jensen og Henrik Skytte, væbnere, til alle,
                  som får kendskab til dette brev, hilsen med Gud. I skal vide, at i det Herrens år
                  1382 onsdagen næst efter allehelgensdag var den ær<pb facs="4659484"/>værdige
                  mand, magister Peder Lykke, kannik i Roskilde, til stede på vort landsting i denne
                  særlige anledning og fremlagde tre åbne breve, der var beseglet med den såre
                  ophøjede fyrste og frue, fru Margrete, af Guds nåde dronning af Norges og Sveriges
                  segl, og som lyder på den pantsættelse af Ods herred til herr biskoppen af
                  Roskilde for 800 mark sølv, som den omtalte fyrste og frue havde foretaget, idet
                  han forsikrede, at omtalte fru dronningen på lovlig vis havde indløst Ods herred
                  fra samme herre af Roskilde for 800 mark sølv, og forskrevne herr Jakob Olufsen
                  stod frem og erklærede med levende røst, at han havde overværet den lovlige
                  indløsning af samme Ods herred fra denne herre biskop af Roskilde for nævnte 800
                  mark sølv. Men der blev af forskrevne magister Peder sammesteds oplæst et
                  kvitteringsbrev fra Henrik Wardenberg og Påskedag vedrørende borgen Abrahamstrup
                  og Horns herred, der af oftnævnte fru dronningen var pantsat til dem for 400 mark
                  sølv. Og denne Henrik Wardenberg, der da var til stede, samtykkede i ordlyden af
                  samme kvitteringsbrev, idet han erkendte, at der fuldt ud var gjort ham og denne
                  forskrevne Påskedag fyldest af oftskrevne fru dronningen for omtalte 400 mark
                  sølv. Til fastere vished om alt dette er vore segl hængt under dette brev. Givet
                  år, dag og sted som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
