<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820124001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820124001</idno>
            <idno type="dd_serialno">203</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Putbus, Fürstliche Kanzlei. Nr. 53. Perg. »Von den 24 Siegeln an Pgtstr.
                  sind 9, aber meist schlecht, erhalten.« (Heinemann). Ikke forefundet efter 2.
                  verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> O. Heinemann, Gesch. d. Geschl. v. d. Lancken 21 nr. 60 – J. v.
                  Bohlen-Bohlendorff, Gesch. d. Bohlen II 11 nr. 35; O. Grotefend, Gesch. d. Geschl.
                  v. d. Osten I 271 nr. 895; D. Kausche, Putbusser Regesten 133 nr. 481.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503804.webp">4. rk. II nr. 203</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659433.webp">IV:2 nr. 203</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 203. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter O. Heinemann: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-01-24">
                  1382. 24. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Brødrene Sulislav, Nicolaus og Tetze v. d. Lancken, væbnere, sælger Lipsitz,
                  Ramitz og Zilatitze på Rügen til ridderen Henning Podebusk, Danmarks riges drost.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>In godes namen amen. ♦ Witlik sy allen luden, de dessen bref seen edder horen
                  lesen, dat wy Sulleslaf unde Nicolaus unde Thetzo, knapen van wapene, brodere
                  gheheten van der Lancken, Sulleslaves sones van der Lancken, deme god gnedich sy,
                  bekennen openbare in desseme breve myt unsen waren erfnamen unde betughen, dat wy
                  myt vulbort unde myt rade unser leven moder Kerstinen unde unser anderen vrůnt
                  hebben vorkoft unde vorlaten, vorkopen unde vorlaten in desseme yeghenwardighen
                  breve tho eneme ewigen kope eneme erbaren riddere her Henninge van Pudbusk, en
                  droste des rikes van Denemarken, unde synen rechten erfnamen unsen hoef unde unse
                  gůd tho Lubbevisse, Ramytze unde Zilatitze myt sostehalver hove zadighes ackers,
                  myt den worden, de darto liggen, dem wi em meten scholen – is dar mer, dar schal
                  he uns mer penninghe vor gheven, is dar myn, so schal he uns myn penninghe gheven
                  – myt alle der tobehoringhe unde toleghe, de tho deme vorbenomeden hove unde ghude
                  liggen, myt weyde, mit wische, mit more, myt holte, myt struken, myt watere,
                  vletende unde stande, myt weghe, myt steghe, myt berghe, myt dale, myt alle der
                  anderen thobehoringhe, se sy benomet edder unbenomede, hoef unde dat gut myt alle
                  siner tobehoringhe an syner schede licht unde van oldinghes gheleghen heft. ♦
                  Dessen vorbenomeden hoef unde ghut myt alle syner tobehoringhe vorghenomet hebbe
                  wy em vorkoft myt erve unde myt lene, myt aller vryheyt, mit alleme eghendome, myt
                  alleme rechte, myt deme hoghesten unde myt deme sydesten, myt bede, myt munte,
                  alzo vryg, alzo wy dat aldervryghest ghehat hebben unde unse olderen uns
                  aldervryghest angheervet hebben unde ere vore gheweset heft, alzo dat wy edder
                  unse erfnamen an deme vorbenomeden hove unde ghude unde an der vorbenomeden hoves
                  unde ghudes tobehoringhe nicht ane beholden, mynne, gnade, recht, denest edder
                  both. ♦ Wes wy edder unse erfnamen wente hertho darane ghehat hebben, dat late wy
                  albedille deme vorbenomeden her Henninghe van Pudbusk unde synen rechten erfnamen
                  tho ewighen ty<pb facs="4503805"/>den to besittende. ♦ Vortmer dessen vorbenomeden
                  hoef unde dat vorbenomede ghut myt alle syner tobehoringhe schole wy vryg vorlaten
                  myt alle den yenen, de dar leen ane hebben, vor den heren des landes deme
                  vorbenomeden her Henninghe van Pudbusk unde synen rechten erfnamen den
                  vorbenomeden hoef tho der hant, wen he edder syne erfnamen van uns edder van unsen
                  erfnamen des esschende synt. ♦ Na der vorlatinghe schole wy edder unse erfnamen
                  deme vorbenomeden her Henninghe van Pudbusk unde synen rechten erfnamen den
                  vorbenomeden hoef unde dyt vorbenomede ghut myt alle syner tobehoringhe waren yar
                  unde dach, alzo in deme land en recht is, vor alle ansprake, se syn gheystlik
                  edder werlik, de vor recht komen willen unde de sik an rechte willen noghen laten,
                  unde scholen unde willen dat gans entvryen unde entweren vor alle den yenen, de
                  dar ghut unde renthe ane hebben. ♦ Vortmer wen Zulleslaf van der Lancken, Hannes
                  sone van der Lancken, unses broders, deme god gnedich sy, tho synen mundighen
                  yaren kůmpt, so schal he dessen vorbenomeden hoef unde dit vorbenomede ghut
                  vorlaten unde schal synen bref dar up gheven myt syneme ingheseghele, de schal
                  spreken unde ltden van worde tho worde, alze desse bref spreckt unde lůt. ♦ Ok
                  bekenne wy des, dat uns dyt vorbenomede ghut tho dancke unde to willen tho ener
                  gansen noghe myt reden unbeworen penninghen vor der makinghe desses breves is wol
                  betaled. ♦ Uppe dat alle vorscrevene stucke stede unde vast bliven tho ewighen
                  tyden, so hebbet myt uns erbare lude, knechte unde riddere, gheloved myt ener
                  zamenden hant in trůwen, alze Clawes van der Lancken, Iohannes van der Lancken,
                  Pridbor van der Lancken, des olden Pridbors kindere van der Lancken, deme god
                  gnedich sy, Hinrik van der Lanken, Thetzen sone van der Lancken, deme god gnedich
                  sy, Clawes van der Lancken, Henneke van der Lancken, Nedemers kyndere van der
                  Lancken, deme got gnedich sy, her Hinrik Plate, her Rickolt Rotermůnt, Henneke
                  Vyris, Gusclaf Tzum, Hartman Zeghebode, Hermen Normen, Dargemer Maskenholt, Wilken
                  Plate, Cord Platen sone, Wilken Plate, Thomas Platen sone, Cord Plate, Otto
                  Wostenyge, Henningh Zabetitze, Hermen Bole, Godeke Bole unde Clawes Tzoldes. ♦ Ok
                  bekenne wy des, dat wy alle desse vorbenomede stucke loven her Bertram Wulflam,
                  eneme borghermestere to deme Sunde, Iorden Zenkepile, Eghard Zegheboden, Henningh
                  van der Osten unde Henneke Slaweken to truwer hant her Henninghes van Pudbusk unde
                  synen rechten erfnamen. ♦ To ener merer bewaringhe unde tuchnisse alle desser
                  vorscrevene stucke so hebbe wy myt ganser witschop dessen bref beseghelt myt unsen
                  ingheseghelen, de wy hebben ghelaten henghet vor dessen bref, de screven unde
                  gheven is tho deme Sunde na godes bort drutteynhundert yar in deme
                  tweundeachtentighesten yare in sunte Pawels avende, alze he bekered wart. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659434"/> I Guds navn, amen. Det skal være vitterligt for alle mænd,
                  der ser dette brev eller hører det læse, at vi Sulislav og Nicolaus og Tetze,
                     væbnere<ref target="drb1"/>, brødre, kaldet v. d. Lancken, sønner af Sulislav
                  v. d. Lancken, hvem Gud være nådig, erkender åbent med dette brev sammen med vore
                  rette arvinger og bevidner, at vi med samtykke og med råd af vor kære moder
                  Kristine og vore andre slægtninge<ref target="drb2"/> har solgt og opladt og med
                  dette nærværende brev til den ærlige ridder, herr Henning Podebusk, Danmarks riges
                  drost, og hans rette arvinger sælger og som evigt salg oplader vor gård og vort
                  gods i Lipsitz, Ramitz og Zilatitze med 5½, bol sædeager med de grundstykker, der
                  ligger dertil, og som vi skal udmåle ham – er der mere, det skal han give os flere
                  penge for, er der mindre, så skal han give os færre penge – med alt det tilbehør
                  og tilliggende, der ligger til fornævnte gård og gods, med græsgang, med eng, med
                  mose, med skov, med buskads, med vande, flydende og stillestående, med vej, med
                  sti, med bakke, med dal, med alt det andet tilbehør, det være nævnt eller unævnt,
                  (således som) gård og gods med alt dets tilbehør ligger og fra gammel tid har
                  ligget inden for dets skel. Denne fornævnte gård og dette gods med alt dets
                  fornævnte tilbehør har vi solgt ham med arv og med len, med al frihed, med al
                  ejendomsret, med al ret, den højeste og laveste, med afgift, med mønt, så frit som
                  vi har haft det i allerfrieste omfang og vore forfædre i allerfrieste omfang har
                  givet os det i arv og det fordum har været deres, således at hverken vi eller vore
                  arvinger beholder noget i fornævnte gård og gods eller i tilbehøret til fornævnte
                  gård og gods, (det være sig) hverken mindelighed, nåde, ret, tjenesteydelser eller
                  påbud. Hvad vi eller vore arvinger hidtil har haft deri, det overlader vi
                  altsammen til fornævnte herr Henning Podebusk og hans rette arvinger at besidde
                  til evige tider. Denne fornævnte gård og det fornævnte gods med alt dets tilbehør
                  skal vi fremdeles i nærværelse af landets herrer frit oplade med alle dem, der har
                  len deri, til den fornævnte herr Henning Podebusk og hans rette arvinger straks,
                  når han eller hans arvinger kræver det af os eller af vore arvinger. Efter
                  opladelsen skal vi eller vore arvinger hjemle den fornævnte herr Henning Podebusk
                  og hans rette arvinger denne fornævnte gård og dette fornævnte gods med alt dets
                  tilbehør år og dag, således som det er ret i landet, mod alle krav, det være sig
                  fra gejstlige eller verdslige, som vil gå i retten, og som vil lade sig
                  tilfredsstille uden rettergang, og vi skal og vil frigøre og fri det helt over for
                  alle dem, der har besiddelse eller afgift deri. Når fremdeles Sulislav v. d.
                  Lancken, søn af vor broder Hannes v. d. Lancken, hvem Gud være nådig, kommer til
                  skels år og alder, så skal han oplade denne fornævnte gård og dette fornævnte
                  gods, og han skal give sit brev derpå med sit segl, og det skal formuleres og <pb facs="4659435"/> lyde ord til andet, således som dette krav er formuleret og
                  lyder. Desuden erkender vi, at dette fornævnte gods efter vort ønske og vor vilje
                  og til fuld tilfredshed er betalt os med rede gangbare penge før affattelsen af
                  dette brev. For at alle de forskrevne punkter skal forblive stadige og faste til
                  evige tider, så har ærlige mænd, væbnere og riddere, aflagt løfte sammen med os
                  med samlet hånd i troskab, nemlig Klaus v. d. Lancken, Johan v. d. Lancken,
                  Predbjørn v. d. Lancken, børn af den gamle Predbjørn v. d. Lancken, hvem Gud være
                  nådig, Henrik v. d. Lancken, søn af Tetze v. d. Lancken, hvem Gud være nådig,
                  Klaus v. d. Lancken, Henneke v. d. Lancken, børn af Nedemer v. d. Lancken, hvem
                  Gud være nådig, herr Henning Plade, herr Rigvald Rotermunt, Henneke Vyris, Gutslav
                  Suhm, Hartman Segebode, Herman Norman, Dargemer Maskenholt, Wilken Plade, Konrad
                  Plades søn, Wilken Plade, Thomas Plades søn, Konrad Plade, Otto Wusteni, Henning
                  Zabetitze, Herman Bole, Godike Bole og Nicolaus Soldes. Desuden erkender vi, at vi
                  lover alle disse fornævnte punkter over for herr Bertram Wulflam, borgmester i
                  Stralsund, Jordan Senkepil, Eggert Segebode, Henning v. d. Osten og Henneke
                  Slaweke til herr Henning Podebusks og hans rette arvingers tro hånd. Til
                  yderligere sikkerhed og vidnesbyrd om alle disse forskrevne punkter har vi med
                  fuldt vidende beseglet dette brev med vore segl, som vi har ladet hænge under
                  dette brev, der er skrevet og givet i Stralsund år 1382 efter Guds byrd dagen før
                  sankt Paulus' dag, da han blev omvendt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> tekten har _knapen van wapene_. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har _vrunt_, der også kan oversættes _venner_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
