<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820112001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820112001</idno>
            <idno type="dd_serialno">199</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 26 × 6,5 (plica 1,3). Perg.rem, skåret ud af et kasseret
                  notarialvidne. På bagsiden <hi rend="italic">Scotacio super bonis in Østra Alistadhe</hi>.
                  Registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 99, E 102a Sextern 23 nr. 37, B 30 f. 43r
                  nr. 251 samt ÅEReg. f. 101r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3344 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Sv. RA.s Perg.bref I 521 nr. 1668;
                  Reg. Dan. nr. *3093.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503801.webp">4. rk. II nr. 199</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659431.webp">IV:2 nr. 199</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 199. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-01-12">1382. 12. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund bevidner, at fru Margrete Nielsdatter af Börringe
                  kloster skænker og skøder alt det gods, der tilhørte hendes broder væbneren Peder
                  Nielsen i Fru Alstad, til Lundekirkens bygningsfond. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Magnus diuina miseracione archiepisco pus
                  Lundensis Swecie primas ac apostolice sedis legatus salutem in domino sempiternam
                  ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> secundo dominica
                  infra octauam epiphanie in <app>
                  <lem>camara</lem>
                  <rdg>= camera.</rdg>
               </app> nostra Lundis coram nobis personaliter constituta honesta matrona Margareta
                  Niclesadoter de monasterio Byrthinge libera et spontanea uoluntate ad fabricam
                  ecclesie nostre Lundensis omnia et singula bona fratris sui Petri Niclesson
                  armigeri in Østra Alistatha sita secundum quod idem Petrus prius ea in ultimo testamento<ref target="dd1"/> suo legauit fabrice memorate una cum aliis bonis et rebus quibuscumque ipsi
                  fabrice legatis per eundem donauit alienauit ac in manus honorabilis uiri domini
                  Petri Iohannis canonici nostri Lundensis eiusdem fabrice procuratoris realiter
                  scotauit iure perpetuo possidenda ♦ In quarum donacio<pb facs="4503802"/>nis
                  alienacionis et scotacionis testimonium sigillum nostrum presentibus duximus
                  apponendum ♦ Datum anno die et loco quibus supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                  sædes legat, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4659432"/> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at i det Herrens år
                  1382 søndagen inden ottendedagen efter helligtrekongersdag var den hæderlige frue
                  Margrete Nielsdatter af Börringe kloster personligt til stede for os i vort kammer
                  i Lund og frit og af egen fri vilje skænkede og afhændede alt gods tilhørende
                  hendes broder Peder Nielsen, væbner, i Fru Alstad til vor Lundekirkes bygningsfond
                  i overensstemmelse med, at samme Peder tidligere skænkede det til omtalte
                  bygningsfond i sit endelige testamente, sammen med alt det andet gods og alle
                  ejendele, han havde testamenteret til samme bygningsfond, og virkeligt skødede det
                  i hænde på den hæderværdige mand herr Peder Jensen, vor kannik i Lund, forstander
                  for samme bygningsfond, at besidde med rette evindelig. Til vidnesbyrd om denne
                  gave, afhændelse og skødning har vi ladet vort segl hænge under dette brev. Givet
                  år, dag og sted som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
