<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13821206001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13821206001</idno>
            <idno type="dd_serialno">284</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 Adk. Malmø. Bo Skyttes gård. Perg., udklipning i øverste højre
                  hjørne, 23 × 13,5 (plica 1). 1: Perg.rem. Bo Pedersen Skyttes bomærke, omtalt i
                  Rep., nu tabt. 2: Peder Tuesens segl, beskadiget, af brunt i ufarvet voks i
                  perg.rem. [S' P]E[T]RI T..... om skjold med sparre, hvorpå 3 tværdelte liljer og
                  hvorunder et ligearmet kors. 3: Klaus Ulvs bomærke af brunt i ufarvet voks i
                  perg.rem med omskrift S' NICOLAI WOLLEI. 4: Perg.rem. Mikkel Kippes bomærke,
                  omtalt i Rep., nu tabt. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Bo Skyttes breff meth
                     huilkit</hi> (rettet fra -<hi rend="italic">ken</hi>) <hi rend="italic">han pantsætter Iacop Lang en deel aff
                     sin gardh i Malmø fore vi løthuch marc</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3370 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503871.webp">4. rk. II nr. 284</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659491.webp">IV:2 nr. 284</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 284. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-12-06">
                  1382. 6. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Bo Pedersen Skytte, bymand i Malmø, pantsætter sin gård sammesteds til Jakob
                  Svendsen Lang for 6 mark sølv.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Omnibus presens scriptum cernentibus. Boecius Pætherson dictus Skyttæ uillanus in
                  Malmøw. salutem in domino sempiternam. ♦ Constare uolo uniuersis presentibus et
                  futuris quod recognosco me uiro discreto presencium exhibitori Iacobo Swensson
                  dicto Lang meo dilecto conuillano in vi marchis argenti teneri et esse uerasciter
                  obligatum. sibi uel suis heredibus per me uel meos heredes die beate Lucie
                  uirginis ad duos annos continuos iam proximo inmediate subsequentes in promptis
                  denariis argenteis bonis legalibus et datiuis et nullo alio precio uel ualore
                  integraliter persoluendis. pro quibus sex marchis argenti eidem Iacobo Swenson
                  curiam meam in qua pronunc personaliter <app>
                  <lem>resideo</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> de <q>rettet fra</q> g <q>A</q>.</rdg>
               </app> una cum omnibus suis pertinenciis exceptis dumtxat occidentali taberna et
                  tercia parte curie caulium inpignero per presentes. condicione tali quod si in
                  termino michi prefixo in soluendo defecero extunc idem Iacobus Swenson uel sui <app>
                  <lem>heredes</lem>
                  <rdg>
                     <q>med 1.</q> e <q>rettet fra</q> d <q>A</q>.</rdg>
               </app> absque omni reclamacione mea uel meorum heredum plenam habeant potestatem
                  in eadem curia colonos instituendi et destituendi fructus redditus et pensiones de
                  eadem curia subleuandi in <app>
                  <lem>sorte&lt;m&gt;</lem>
                  <rdg>sorte <q>A</q>.</rdg>
               </app> principalis pecunie minime computandos et sic annis singulis donec
                  principalis pecunie totaliter summa fuerit persoluta. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet. Petri Twæson. Claus
                  Wlf. et Michaelis Kippæ. <app>
                  <lem>meorum conuillanorum presentibus est appensum</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app>. ♦ Datum anno <app>
                  <lem>domini</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>.m<hi rend="sup">o</hi>.</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app> ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi> secundo. die beati
                  Nicolai episcopi \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bo Pedersen, kaldet Skytte, bymand i Malmø, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal stå fast for alle, nulevende og fremtidige, at jeg erkender,
                  at jeg i sandhed står i skyld og gæld til den gode mand, nærværende brevviser,
                  Jakob Svendsen, kaldet Lang, min kære medborger, for seks mark sølv, som fuldt ud
                  skal betales ham eller hans arvinger af mig eller mine arvinger til jomfruen sankt
                  Lucies dag<ref target="drb1"/> om to umiddelbart følgende fulde år i rede
                  sølvpenge, gode, lovlige og gængse, og ikke i nogen anden betaling eller værdi,
                  for hvilke seks mark sølv jeg til samme Jakob Svendsen med dette brev pantsætter
                  min gård, i hvilken jeg for tiden personligt bor, tillige med alle dens
                  tilliggender, dog den vestlige bod og trediedelen af kålgården undtagne, på den
                  betingelse, at hvis jeg svigter med betalingen til den for mig berammede termin,
                  da skal samme Jakob Svendsen eller hans arvinger uden al indsigelse fra min eller
                  mine arvingers side have fuldmagt til at indsætte og afsætte landboer i samme
                  gård, til at oppebære frugterne, indtægterne og afgifterne af samme gård, uden at
                  de på nogen måde skal afregnes i gældens hovedstol, og således hvert år, indtil
                  hovedstolen fuldt ud er betalt. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette
                  brev tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig Peder Tuesen, Klaus Ulv og
                  Mikkel Kippe, mine medborgere. Givet i det Herrens år 1382 på biskoppen sankt
                  Nicolaus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 13\\. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
