<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820531001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820531001</idno>
            <idno type="dd_serialno">233</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Transsumpt [1382] 31. maj, plettet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503830.webp">4. rk. II nr. 233</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659456.webp">IV:2 nr. 233</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 233. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4503831"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-05-31">[f. 1382. 31. maj) <note>
                  <p> Brevet er optaget i Danzigs brev af 31. maj, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1382/dd_13820531002" type="link">234</ref>. Der er
                  rimeligvis tale om opsigelse af den stilstand, der blev indgået ved
                  forhandlingerne i Nykøbing 1382 16. marts, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1382/dd_13820316001" type="link">221</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Lübeck meddeler Danzig, at det er blevet advaret om, at sørøverne vil
                  gøre havet usikkert, at omkring 400 vil komme fra Skåne og Halland, og at Lydeke
                  Skinkel og Eler Rantzau har opsagt deres våbenstilstand med hansestæderne over for
                  hr. Henning Podebusk, drost. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Sincere dilectionis et amicicie cum desiderio conplacendi salutacione premissa. ♦
                  Leuen vrundes. ♦ Iwer ersamen wysheyt do wy to wetende dat wy ghewarnet syn van
                  erbarn biddiruen luden beyde vt Sweden vnde vt Dennemarken de vnser stat vnde des
                  menen kopmans beste weten vnde menen/ wo dat in du[s]seme zomere wil alto grot
                  vnvrede werdin in der Wester zee van seeroueren nu id mit den landen also Sweden
                  vnde Dennemarken an veligen dagen steyt dit ior ouere vnde also se vns vntbodin
                  hebben so komen vt Schone vnde vt Hallande allene wol verhundert de den kopman
                  argen wyllen vnde ouk vele iungher lude in den landen nemen orlof de ok
                  lichtemenen to komen to den andern ♦ Ok is ene grote zamelinghe in Dennemarken. ♦
                  Vortmer zo hebben ok Ludeke Sc[hi]nkel vnde Eler Ranczvw de vorwort de se mit den
                  steden hadden hern Hennighe von Pudbusk deme drostin vp ghesecht also he vns dat
                  ghescrebin heft ♦ Hiir vmme leuen vre[nde]s ift id iwer wysheyt behaget dat gy den
                  kopman warnen dat malk se wo dat <app>
                  <lem>[.....]e</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 8 bogstaver på grund af plet Aa</q>.</rdg>
               </app> wente id wol sune is dat id ouele werde stande to der zee wart vnde bidden
                  [wy iw da]t gy dit ok willen voert an scriuen den andern steden dat se sik hiir
                  vor wa[ren <app>
                  <lem>.....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 10 bogstaver Aa</q>.</rdg>
               </app> Ualete ♦ Scriptum nostro sub secreto</p>
            <p rend="right">Consules Lubicenses.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hilsen i oprigtig kærlighed og venskab med ønsket om at være til behag tilforn. </p>
            <p> Kære venner. For Eder, ærlige vise mænd<ref target="drb2"/>, bekendtgør vi, at vi
                  er advaret af ærlige retskafne mænd både fra Sverige og fra Danmark, der betænker
                  og ønsker vor stads og hansekøbmandens bedste, om, at der i denne sommer vil opstå
                  alt for stor ufred i Vesterhavet fra sørøvernes side, selv om der nu er
                  våbenstilstand med landene Sverige og Danmark dette år ud, og efter hvad de har
                  meddelt os, så kommer der fra Skåne og fra Halland alene henved 400, der vil skade
                  købmanden, og også mange unge mænd i landene forlader tjenesten, hvilke måske også
                  agter at slutte sig til de andre. Desuden er der en stor samling i Danmark.
                  Fremdeles har også Lydeke Skinkel og Eler Rantzau over for drosten herr Henning
                  Podebusk opsagt den aftale, som de havde med stæderne, således som han har skrevet
                  det til os. Derfor, kære venner, hvis det behager Eder, vise mænd, skal I påminde
                  købmanden om, at enhver skal sørge for at .....<ref target="drb3"/>, fordi det er
                  helt tydeligt, at det vil stå ilde til på <pb facs="4659457"/> havet, og vi beder
                  Eder om, at I også vil skrive dette videre til de andre stæder, at de skal vare
                  sig herfor.....<ref target="drb3"/> Lev vel. Skrevet under vort sekret. </p>
            <p rend="right"> Rådmændene i Lübeck. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er optaget i Danzigs brev af 31. maj, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1382/dd_13820531002'&gt;234&lt;/a&gt;. Der er
                  rimeligvis tale om opsigelse af den stilstand, der blev indgået ved
                  forhandlingerne i Nykøbing 1382 16. marts, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1382/dd_13820316001'&gt;221&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> rådmændene i Danzig, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1382/dd_13820531002'&gt;234&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb3"> teksttab på 8-10 bogstaver på grund af plet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
