<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820918001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820918001</idno>
            <idno type="dd_serialno">261</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Transsumpt 1383 13. februar, tabt – <hi rend="italic">Aa1:</hi>
                  Transsumpt 1383 16. maj.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> J. Bohlen, Gesch. d. Geschl. v. Krassow II 68 nr. 63; Rep. nr. 3362
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – O. Heinemann, Gesch. d. Geschl. v. d. Lancken I 23 nr. 61.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503852.webp">4. rk. II nr. 261</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659476.webp">IV:2 nr. 261</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 261. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4503853"/>Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-09-18">1382. 18. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund pålægger gejstligheden på Rügen at ophøre med at
                  forkynde bandlysningsdommen mod Bertold Wusseke og hans fæller, da han har
                  erklæret den ugyldig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Magnus diuina prouidencia archiepiscopus Lundensis Swecie primas et apostolice
                  sedis legatus dilectis sibi uniuersis et singulis ecclesiarum capellarumque
                  rectoribus seu eorum uices gerentibus aliisque personis ecclesiasticis
                  quibuscumque per terram Ruye Roskildensis dyocesis constitutis ad quos presens
                  nostrum mandatum peruenerit in domino dilectionem et salutem et mandatis nostris
                  firmiter obedire ♦ Sua nobis dilectus in Christo filius dominus Bertoldus Wůtzeke
                  presbiter et canonicus Roskildensis pro se et nomine procuratorio pro suis eiusdem
                  litis consortibus qui sunt Nicolaus Wůtzeke Nicolaus de Rode. Sumo de Yasmandia
                  Nicolaus Wůtzeke iunior Gůtzlaus Zvm senior Anthonius Crassow. Hartmannus
                  Zeghebode Nicolaus S{vo}m senior. Gherlacus Smathteshaghen <app>
                  <lem>Anthonius</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> h <q>tilf. o. l. Aa1</q>.</rdg>
               </app> de Bvga Hermannus de Yasmandia Henricus de Rode Stephanus Sissow et
                  Henricus filius Ertmari de Lancken in summacione monstrauit quod honestus uir
                  dominus Esbernus decanus ecclesie Hafnensis eiusdem dyocesis a uenerabili in
                  Christo patre domino Nicolao episcopo Roskildensi ad infrascripta ut asseritur
                  commissarius deputatus grauiter iniuriatur eisdem eo quod postquam ad nostram
                  audienciam contra processus suos legitime appellauerant ipsos de facto
                  excommunicauerat et per uos ipsos excommunicatos denunciari <app>
                  <lem>ma&lt;n&gt;dauerat</lem>
                  <rdg>madauerat <q>Aa1</q>. </rdg>
               </app> perperam et inique in eorum preiudicium non modicum et grauamen petens
                  humiliter ut sibi super hoc prouidere de oportuno remedio dignaremur \ ♦ Uerum
                  quia dictam excommunicacionis sentenciam post appellacionem inuenimus esse latam
                  denunciamus eam nullam esse et penitus non tenere reuocantes in statum debitum
                  quidquid post et contra appellacionem eandem exstiterit temere attemptatum ♦ Uobis
                  igitur et cuilibet uestrum in uirtute sancte obediencie et sub excommunicacionis
                  pena quam in uos et quemlibet uestrum spacio trium dierum pro canonica monicione
                  premissa ferimus in hiis scriptis si in exsecucione huiusmodi mandati nostri
                  fueritis negligentes aut defectiui firmiter precipiendo mandamus quatinus a
                  denunciacione premissa et publicacione processuum predictorum dicti domini Esberni
                  statim uisis presentibus omnino desistere et cessare curetis cum effectu/ ♦ Datum
                  Lundis anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxxii<hi rend="sup">o</hi> mensis septembris die. xviii<hi rend="sup">a</hi>. nostro sub
                  secreto ♦ In signum autem nostri mandati per uos fideliter exsecuti presentes
                  remittite uestris sigillis consigillatas/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, ved Guds forsyn ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                  sædes legat, til alle ham elskede sognepræster ved kirker og kapeller eller deres
                  stedfortrædere og alle andre gejstlige personer på landet Rügen, Roskilde stift,
                  til hvem denne vor befaling når, kærlig hilsen med Gud og urokkelig lydighed mod
                  vore befalinger. </p>
            <p> Den os elskede søn i Kristus herr Bertold Wusseke, præst og kannik i Roskilde,
                  har på egne vegne og som befuldmægtiget for hans fæller i samme strid, som er
                  Nicolaus Wusseke, Nicolaus v. Rode, Suhm af Jasmund, Nicolaus Wusseke den yngre,
                  Gutslav Suhm den ældre, Anton Krassow, Hartman Segebode, Nicolaus Suhm den ældre,
                  Gerlak Schmatzhagen, Anton v. d. Buge, Herman v. Jasmund, Henrik v. Rode, Stefan
                  Sessow og Henrik, søn af Ertmar v. d. Lancken, påvist i et sammendrag, at den
                  agtværdige mand herr Esbern, dekan ved kirken i København, samme stift, der, som
                  det forsikres, er udpeget som betroet udsending af den ærværdige fader i Kristus
                  herr Niels, biskop af Roskilde, til det nedenforanførte, alvorligt foruretter
                  samme, fordi han, efter at de på lovformelig vis havde indgivet appel mod hans
                  forholdsregler til vor domstol, faktisk havde bandlyst dem og urigtigt og
                  nederdrægtigt befalet, at de skulde forkyndes bandlyst af Eder til ikke ringe
                  skade og tynge for dem, idet han ydmygt bad om, at vi vilde værdiges at drage
                  omsorg for ham i denne sag med et formålstjenligt middel. Men eftersom vi finder,
                  at nævnte bandlysningsdom er fældet efter appellen, forkynder vi, at den er uden
                  betydning og slet ikke holder, idet vi til den tilbørlige tilstand tilbagekalder
                  alt, hvad der ubesindigt er forsøgt efter og i modstrid med samme appel. Vi
                  påbyder derfor Eder og enhver af Eder urokkeligt som vor befaling i den hellige
                  lydigheds navn og under den bandlysningsstraf, som vi med dette brev fælder mod
                  Eder og enhver af Eder med en frist på tre dage som for<pb facs="4659477"/>nævnte
                  kanoniske påmindelse, hvis I er forsømmelige eller svigter med hensyn til
                  udførelsen af denne vor befaling, at I straks ved synet af dette brev
                  virkningsfuldt sørger for overhovedet at afstå fra og ophøre med fornævnte
                  forkyndelse og offentliggørelse af nævnte herr Esberns fornævnte forholdsregler.
                  Givet i Lund i det Herrens år 1382 18. september under vort sekret. Men til tegn
                  på, at I trofast har udført vor befaling, skal I sende dette brev tilbage,
                  beseglet med Eders segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
