<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820607001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820607001</idno>
            <idno type="dd_serialno">240</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300 D/59,2 (»Stadtbuch I«)
                  p. 205 (= gl. p. 183). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. III 130 nr. 149 – Reg. Dan. nr. *3103; Hans. UB. IV 308 nr.
                  750.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503837.webp">4. rk. II nr. 240</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659461.webp">IV:2 nr. 240</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 240. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-06-07">
                  [1382]. 7. juni <note>
                  <p> Forhandlingerne i Nykøbing fandt sted 1382 16. marts, cf. nr. <ref type="link">228</ref>, hvoraf det ligeledes fremgår, at brevmodtageren er Lübeck. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Rådene i de preussiske stæder meddeler (Lübeck), at de ikke længere anser det for
                  nødvendigt at deltage i forhandlingerne i Lübeck 24. juni med henblik på
                  forholdene i Flandern, godkender forhandlingerne i Nykøbing og sender den mand,
                  der var fængslet i von Hagen-sagen, men nu frikendt i Elbing, til Lübeck, for at
                  man kan hjælpe ham til hans ret.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Amorifero salutacionis obsequio preadmisso ♦ Erbarn wyzen herrin ♦ ..... ♦ Vortmer
                  also ir vns habet ghescrebin von deme tage den ir czu Nykopinghe negest habet
                  gheholdin was ir dar gheteghedinghet hot noch uwerm scribin dar wyl wyr vns gerne
                  an haldin vnde richtin ♦ <app>
                  <lem>Ouch</lem>
                  <rdg>Ouch ir vns ghescrebin habet dar ir ghescrebin hat <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dar ir vns ghescrebin habet* von hern Olaf Bornsson weghene vmme de sache <app>
                  <lem>&lt;dy&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa, rettet Hanserec</q>.</rdg>
               </app> czwyschen den vom Haghene hanghende is also ir wol wysset de wy de is
                  ghestalt des habe wyr den man der belunemunt was von den sachen. in vnsern
                  ghevengnis bobin ior vnde tag vnde abir bobin ior vnde tag ghehaldin vnde in czu
                  rechte alle weghe hon ghebotin der ledig vnde los von vns czu deme Elvinghe is
                  gheteylt ♦ Welken man wyr uch senden sich czu rechte <app>
                  <lem>&lt;czu&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa, rettet Hanserec</q>.</rdg>
               </app> derbyten. vnde bitten ym behulfin syn czu syme rechte so ir beste mogit das
                  her by rechte blibe ♦ Were ouch das se ymande anders von den vnsern an dussen
                  sachen bescoldigen woldin vmme de sache den dirbite wyr ouch czu rechte also wyr
                  vns dicke derbotin habin ♦ Vnde danken sunderlichen uwer fruntscaft vnde libe dy
                  ir in der vnde in anderen vnsern sachen ghetan <app>
                  <lem>habit</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> t <q>rettet o. l. fra</q> n <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> mit flizze das wyr kegen uwer erbarcheyt wyllichlich wyllen vordenen ♦
                  Dorch merer sicherkeyt wyllen so syn czwene briue screuen eynen czu wasser den
                  andern czu lande noch eyneme tenore wyr uch senden. ♦ Datum vii<hi rend="sup">ma</hi> die mensis iunii sub secreto dominorum consulum Danczik quo omnes
                  utimur pro presenti ♦ </p>
            <p rend="right">Consules ciuitatum Prussie in data presencium ad placita
                  congregati.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kærlig tjenstvillig hilsen forudskikket. </p>
            <p> Ærlige vise herrer. .....<ref target="drb2"/> Som I fremdeles har skrevet til os
                  om det møde, som I fornylig har holdt i Nykøbing, hvad I der har aftalt ifølge
                  Eders <pb facs="4659462"/> skrivelse, det vil vi gerne holde os til og rette os
                  efter. Da I desuden har skrevet til os vedrørende Oluf Bjørnsen angående den sag,
                  der verserer mellem (ham og) von Hagen'erne, eftersom I godt ved, hvorledes det er
                  fat med den, så har vi holdt den mand, der var bagtalt på grund af de sager, i
                  vort fangenskab ud over år og dag og atter ud over år og dag og har stedse
                  fremstillet ham til doms, han er nu kendt ledig og fri fra os i Elbing. Denne mand
                  sender vi til Eder, så han kan fremstille sig til doms, og beder Eder hjælpe ham
                  til hans ret, så godt I kan, så han kan blive ved sin ret. Hvis de endvidere vil
                  anklage nogen anden af vore mænd i disse sager for denne sag, ham fremstiller vi
                  også til doms, på samme måde som vi ofte har fremstillet os selv til doms. Og vi
                  takker Eder særskilt for den venlighed og kærlighed, som I med iver har vist i
                  denne og i andre af vore sager, hvilket vi tjenstvilligt vil gengælde Eder, ærlige
                  mænd. For større sikkerheds skyld er der skrevet to breve med samme ordlyd, (af
                  hvilke) vi sender Eder det ene til vands, det andet til lands. Givet den 7. juni
                  under de herrer rådmænd i Danzigs sekret, som vi alle for øjeblikket benytter. </p>
            <p rend="center"> Rådmændene i Preussens stæder, forsamlet til møde ved udstedelsen
                  af dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forhandlingerne i Nykøbing fandt sted 1382 16. marts, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1382/dd_13820420002'&gt;228&lt;/a&gt;, hvoraf det
                  ligeledes fremgår, at brevmodtageren er Lübeck.</p>
                  <p n="drb2"> det udeladte vedrører Flandern. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
