<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820316001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820316001</idno>
            <idno type="dd_serialno">221</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300 D/59,2 (»Stadtbuch I«)
                  gl. p. 152 – <hi rend="italic">Ab:</hi> Reval byarkiv. Urk. nr. 391. »Papier, ohne Beglaubigung.«
                  (Hanserec.). Omtrent samtidig afskrift. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bunge III 397 nr. 1188 (<hi rend="italic">efter Ab</hi>); Hanserec. III 127 nr. 146
                     (<hi rend="italic">efter Aa</hi>), herefter Mekl. UB. XX 111 nr. 11416 – Reg. Dan. nr. *3098;
                  Bunge VI reg. 176 nr. 1462,6 (<hi rend="italic">med år 1386</hi>), D. Kausche, Putbusser Regesten
                  133 nr. 482.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503818.webp">4. rk. II nr. 221</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659445.webp">IV:2 nr. 221</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 221. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-03-16">[1382. o. 16. marts] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4503819"/> Ifølge 1382 20. april, nr. <ref target="/books/dipdan/1382/dd_13820420002" type="link">228</ref>, sluttede
                  stæderne våbenstilstanden under forhandlingerne i Nykøbing 16. marts, cf. desuden
                  indførelsen i Rostocks Weinbuch, at denne by forærer Johan van der Aa og Henrik
                  Witte <hi rend="italic">uersus Nyk{ov}pinghe</hi> 8 stob vin 1382 16. marts, trykt Das Rostocker
                  Weinbuch 1 nr. 12, og 2. april <hi rend="italic">cum redierant de Nykøpinghe</hi> yderligere 2
                  stob, trykt ibid. 2 nr. 21. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestæderne slutter våbenstilstand med sørøverne under formidling af Henning
                  Podebusk, drost, Degenhard Buggenhagen og Konrad Moltke den ældre. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Daghe syn ghenomen bette to vnser irsten vrouwen daghe mit den de hiir na screuen
                  stan also Henneke Grvbendael. dar heft vor louet Henneke Molteke/ <app>
                  <lem>vnde Cort Molteke</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab</q>.</rdg>
               </app> ♦ Vor Vicken Grubendael heft ghelouet Claus Stopenicze vnde Velthusen ♦
                  Dusse suluen dre hebben ghelouet vor Henneken von <app>
                  <lem>Orcze</lem>
                  <rdg>Ortzen <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> ♦ Vor Hinric <app>
                  <lem>Wartberghe</lem>
                  <rdg>Wardenberghe <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> vnde vor Paschedage heft ghelouet syn veddir Frederic <app>
                  <lem>Wartbergh</lem>
                  <rdg>Wardenberch <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> vnde Langhe Borchard Schynkel ♦ De hiir na screuen stan hebben enen vrede
                  bette to lichtmissen ♦ Detlef <app>
                  <lem>Knut</lem>
                  <rdg>K{ue}nd <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> dar heft vor louet Lodowych ♦ Eler Ranczowe dar heft vor <app>
                  <lem>ghelouet</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, louen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Wolter <app>
                  <lem>Eltenae</lem>
                  <rdg>Altenae <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> ♦ Ludeke Schinkel. <app>
                  <lem>dar heft vor louet Borchard Scinkel</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab</q>.</rdg>
               </app>. ♦ Vor Swarte <app>
                  <lem>Schonighe</lem>
                  <rdg>Scheninghe <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> louede Hinric Andersson ♦ Dyt louede von en allen <app>
                  <lem>hebben</lem>
                  <rdg>hebbe wi <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> vor dussen vrede vntfanghen to der stede hand. her Henning von Putbusk.
                  droste her Deghenard Bugghenhagen Cort Molteke de eldere vnde de rat von den
                  stedin <app>
                  <lem>de dar weren van den steden dat weren</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, dar weren <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> van Lubic her Symon Zwerting her <app>
                  <lem>Herman</lem>
                  <rdg>Hinric <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> Ozenbrugge von Rostok. her Iohan von der <app>
                  <lem>Ae</lem>
                  <rdg>.Aa. <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> vnde her Hinric Wytte von dem Sunde her Bertram Wlflam vnde van der Wysmer
                  her Hinric Wessel. de hebben dussen loueren vnde zeroueren weddir ghelouet von der
                  stede weghen. ♦ De yenen. dar wy den corteren dage mede ghenomen hebben. also
                  vorscreuen is de haddin gerne <app>
                  <lem>lengher</lem>
                  <rdg>leghern <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dach ghehat men dar vmme dat se mest hebben. to verlesende <app>
                  <lem>so</lem>
                  <rdg>dar vmme <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> wolde wy en nynen <app>
                  <lem>lenghern</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, leghern <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dagh geuen men to vnser vrouwen daghe wente it denne noch vro noch is weret
                  dat gy en umme iwen scadin wat dochten to duende ♦ Den anderen de nicht to
                  verlesende hebben hebben wy <app>
                  <lem>de&lt;n&gt;</lem>
                  <rdg>de <q>Ab</q>, <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>lengheren dach</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, dacht <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ghegeuen bette to <app>
                  <lem>lichtmissen</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> t <q>tilf. o. l. Ab</q>, lichmissen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vnde darna we deme anderen wat duen wyl de <app>
                  <lem>sal</lem>
                  <rdg>scal man <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> den vrede to voren ver weken vpseghen ♦ De serouere sullen den vrede
                  vpseghen dem rade to Lubeke eddir to dem Sunde vnde wyllen de stede den vrede
                  vpsegghen. so sullen se ere <app>
                  <lem>briue dar se den vrede</lem>
                  <rdg>briue senden dar se ene <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> mede vpseghen <app>
                  <lem>wyllen</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab</q>.</rdg>
               </app>/ deme droste <app>
                  <lem>scriuen de sal ze geuen malk den synen</lem>
                  <rdg>de schal se uort an scikken malk de sine \ <q>Ab</q>.</rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659446"/> Der er afsluttet våbenstilstand indtil Vor første Fruedag<ref target="drb2"/> med dem, der står skrevet herefter, nemlig Henneke Grubendal,
                  for ham har Henneke Moltke og Konrad Moltke garanteret. For Fikke Grubendal har
                  Klaus Stopenitz og Felthusen garanteret. Disse samme tre har garanteret for
                  Henneke v. Oertzen. For Henrik Wardenberg og for Påskedag har hans fætter Frederik
                  Wardenberg og 'lange' Burchard Skinkel garanteret. De, der står skrevet herefter,
                  har våbenstilstand indtil kyndelmisse<ref target="drb3"/>: Detlev Knut, for ham
                  har Ludvig garanteret, Eler Rantzau, for ham har Walter Altena garanteret, Lydeke
                  Skinkel, for ham har Burchard Skinkel garanteret. For Svarteskåning garanterede
                  Henrik Andersen. Herr Henning Podebusk, drost, herr Degenhard Buggenhagen, Konrad
                  Moltke den ældre har til stædernes hånd modtaget dette løfte fra dem alle angående
                  denne våbenstilstand, og de rådmænd fra stæderne, der var der på stædernes vegne,
                  det var fra Lübeck herr Simon Swerting, herr Herman v. Osenbrugge, fra Rostock
                  herr Johan v. d. Aa og herr Henrik Witte, fra Stralsund herr Bertram Wulflam og
                  fra Wismar herr Henrik Wessel, de har til gengæld givet disse garanter og sørøvere
                  garanti på stædernes vegne. De mænd, som vi har sluttet den kortere våbenstilstand
                  med, således som det er skrevet foran, de vilde gerne have haft en længere
                  våbenstilstand, men fordi de har mest at tabe, så vilde vi ikke give dem længere
                  våbenstilstand end til Vor Frues dag, eftersom det da endnu er tidligt nok, hvis
                     I<ref target="drb4"/> agter at gøre dem noget for den skade, I har lidt. De
                  andre, der ikke har noget at tabe, har vi givet den længere våbenstilstand indtil
                  kyndelmisse, og hvis derefter nogen vil gøre den anden noget, så skal han opsige
                  våbenstilstanden fire uger i forvejen. Sørøverne skal opsige våbenstilstanden over
                  for rådet i Lübeck eller i Stralsund, og vil stæderne opsige våbenstilstanden, så
                  skal de skrive deres breve, i hvilke de vil opsige våbenstilstanden, til drosten,
                  han skal give dem hver sit. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ifølge brevet af 1382 20. april, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1382/dd_13820420002'&gt;228&lt;/a&gt;, sluttede
                  stæderne våbenstilstanden under forhandlingerne i Nykøbing 16. marts, jf.
                  indledningen i Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. 15. august i modsætning til 8. september, den anden Fruedag.</p>
                  <p n="drb3"> 2\\. februar.</p>
                  <p n="drb4"> subjektskifte i teksten; måske tænkes der specielt på de preussiske
                  stæder.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
