<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820317001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820317001</idno>
            <idno type="dd_serialno">222</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Vat. 310 f. 204r, i marginen til venstre med
                  anden hånd <hi rend="italic">Episcopo Slewicensi (= Sleswicensi) collectori</hi>. Efter teksten
                  med anden hånd <hi rend="italic">De curia B. Francisci</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 17 nr. 777 (<hi rend="italic">udtog med år 1383</hi>); Acta Pont. Svec,
                  I:2 (1957), 88 nr. 867 – Repert. Germ., Verzeichn. II col. 18; Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. VI 271 nr. 406 og 310 nr. 460 (<hi rend="italic">efter Acta Pont. med år 1383</hi>).
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503820.webp">4. rk. II nr. 222</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659446.webp">IV:2 nr. 222</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 222. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-03-17">
                  1382. 17. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 6. udnævner biskop Johan af Slesvig til kollektor i Danmarks rige.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Urbanus (episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg>Urbanus etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> uenerabili fratri Iohanni episcopo Slewicensi fructuum et prouentuum camere
                  apostolice debitorum in regno Dacie collectori <app>
                  <lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg>salutem etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Ex fideli et sollicita ac diligenti prudencia prouidencia quoque et
                  probitate circumspecta/ ac aliis uirtutibus quibus prout fidedignorum relacione
                  nobis innotuit fulgere dinosceris presumimus euidenter quod ea que tibi exequenda
                  commiserimus sollerti et diligenti studio fideliter exequeris ♦ Hinc est quod nos
                  omnes et singulos collectores et succollectores ac receptores fructuum et
                  prouentuum/ camere apostolice in regno Dacie debitorum hactenus per nos et sedem
                  apostolicam uel eius auctoritate deputatos penitus reuocantes ipsosque a
                  collectorie succollectorie et receptorie officiis eis commissis totaliter
                  ammouentes/ te de cuius discrecione plurimum confidimus in predicto regno
                  collectorem/ ac receptorem fructuum et prouentuum predictorum usque ad nostrum et
                  apostolice sedis beneplacitum auctoritate apostolica cum gagiis et emolumentis
                  consuetis facimus constituimus et eciam deputamus tibi per te uel alium alios fide
                  ac facultatibus ydoneos nostro et dicte camere/ ac ecclesie Romane nomine omnes et
                  singulos fructus redditus et prouentus primi anni beneficiorum ecclesiasticorum in
                  prefato regno uacancium per nos seu auctoritate nostra collatorum et conferendorum
                  inantea/ census quoque annuos et <app>
                  <lem>alia&lt;s&gt;</lem>
                  <rdg>alia <q>Aa</q>, <q>et punkt over sidste</q> a <q>markerer
                        fejlen</q>.</rdg>
               </app> res et bona nobis et ecclesie ac camere predicte in dicto regno quacumque
                  racione uel causa debita uel debenda in posterum uel ad nos seu ad eandem
                  ecclesiam nunc et in posterum pertinencia quecunque quotcunque et qualiacunque
                  fuerint petendi exigendi et recipiendi/ raciones quoque et computa. a quibuscunque
                  collectoribus et succollectoribus apostolicis hactenus in regno predicto deputatis
                  seu personis aliis in quantum negocia et utilitatem dicte camere <app>
                  <lem>concer&lt;n&gt;unt</lem>
                  <rdg>concerunt <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> audiendi examinandi ipsosque ad id si necesse fuerit auctoritate nostra
                  compellendi et insuper omnibus et singulis commissionibus et litteris apostolicis
                  quibuscunque precessoribus et predecessoribus tuis in huiusmodi officio
                  collectorie auctoritate apostolica missis concessis seu destinatis ac dictam
                  cameram nostram seu eius iura concernentibus eciam in ceptis et non ceptis
                  negociis perinde <pb facs="4503821"/> utendi easque exequendi et ad effectum
                  plenarium deducendi ac si tibi specialiter destinate fuissent necnon
                  contradictores quoslibet et rebelles cuiuscunque status gradus ordinis condicionis
                  uel preeminencie fuerint eciam si pontificali uel quauis alia prefulgeant
                  dignitate auctoritate nostra per censuram ecclesiasticam appellacione postposita
                  compescendi/ necnon excommunicacionis et alias sentencias in non soluentes tibi
                  iura et debita ipsius camere per te uel alios tuo et dicte camere nomine per te
                  ferendas aggrauandi et reaggrauandi et <app>
                  <lem>ali&lt;a&gt;s</lem>
                  <rdg>alios <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> contra eos necnon quoscunque alios impedientes te ac negocia dicte camere
                  directe uel indirecte publice uel occulte auctoritate nostra procedendi prout
                  racionis extiterit et si necesse fuerit ipsos ad sedem apostolicam predictam
                  citandi/ et eciam auxilium brachii secularis inuocandi necnon de receptis dumtaxat
                  quitandi et absoluendi non obstantibus constitucionibus apostolicis<ref target="dd1"/> de una uel de duabus dietis in concilio generali editis contrariis
                  quibuscunque eciam si de illis et totis earum tenoribus de uerbo ad uerbum esset
                  in presentibus mencio specialis habenda seu si aliquibus communiter uel diuisim a
                  predicta sit sede indultum quod interdici suspendi uel excommunicari aut extra uel
                  ultra dicta loca ad iudicium euocari non possint per litteras apostolicas non
                  facientes plenam et expressam/ ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi
                  mencionem auctoritate predicta facultatem et potestatem plenariam concedentes ♦
                  Uolumus autem quod de fructibus redditibus et prouentibus et aliis bonis
                  quibuscunque ad dictam cameram pertinentibus ultra spacium unius anni dilacionem
                  dare nequeas et quod in singulis ciuitatibus et diocesibus infra tuam collectoriam
                  consistentibus si sint ample et diffuse ultra unum et si parue fuerint in duabus
                  eciam unum dumtaxat succollectorem non deputes et quod omnium et singulorum
                  succollectorum quos te deputare continget nomina et cognomina statim cum illos
                  deputaueris nobis seu nostro camerario clare et distincte transmittere ac singulis
                  bienniis de receptis et gestis per te in officio huiusmodi eidem camerario nostro
                  seu gentibus dicte camere racionem et computa reddere non postponas ♦ Sic igitur
                  in premissis diligenter ac solicite et fideliter te habeas quod apud nos merito
                  commendari ualeas nostramque et dicte sedis benedictionem et graciam exinde
                  uberius consequi merearis ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum xvi kalendas aprilis
                  pontificatus nostri anno quarto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder, Johan, biskop af
                  Slesvig, kollektor af de frugter og indkomster, der skyldes det apostoliske kammer
                  i Danmarks rige, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p>
               <pb facs="4659447"/> Den trofaste og omsorgsfulde og omhyggelige visdom og dertil
                  det fremsyn og den omsigtsfulde retskaffenhed og de andre dyder, som Du, efter
                  hvad vi har erfaret gennem troværdige mænds indberetning, vides at funkle af, gør,
                  at vi klart kan forestille os, at Du med kyndig og omhyggelig iver trofast vil
                  udføre det, som vi betror Dig at udføre. Idet vi derfor ganske og aldeles
                  tilbagekalder alle kollektorer og underkollektorer og indsamlere af de frugter og
                  indkomster, der skyldes det apostoliske kammer i Danmarks rige, dem, der hidtil er
                  udpeget af os og det apostoliske sæde eller med dets myndighed, og helt løser dem
                  fra de hverv, der er overdraget dem at bestride som kollektorer, underkollektorer
                  og indsamlere i deres embedsområder, udnævner, indsætter og ligeledes udpeger vi
                  Dig, til hvis forstandighed vi nærer såre megen tillid, med apostolisk myndighed,
                  så længe det behager os og det apostoliske sæde, til kollektor og indsamler i
                  fornævnte rige af fornævnte frugter og indkomster med de sædvanlige lønninger og
                  fordele, idet vi med fornævnte myndighed giver Dig fuldstændig adgang og fuldmagt
                  til personligt eller ved en eller flere andre, der på grund af troskab og evner er
                  egnede, i vort og nævnte kammers og den romerske kirkes navn at fordre, kræve og
                  modtage alle frugter, indtægter og indkomster i det første år af de kirkelige
                  beneficier, der er ledige i fornævnte rige, og som er overdraget og i fremtiden
                  vil blive overdraget af os eller med vor myndighed, og ligeledes de årlige
                  afgifter og andre midler og andet gods, der af en hvilken som helst grund eller
                  årsag tilkommer eller i fremtiden vil tilkomme os og fornævnte kirke og kammer i
                  nævnte rige, eller som nu og i fremtiden tilhører enten os eller samme kirke,
                  hvad, hvor meget og af hvilken art det end er, og til at høre og prøvé regnskaber
                  og afregninger fra alle apostoliske kollektorer og underkollektorer, der hidtil er
                  udpeget i fornævnte rige, eller fra andre personer, for så vidt de vedrører nævnte
                  kammers tarv og anliggender, og til om nødvendigt at tvinge dem dertil med vor
                  myndighed, og videre dernæst til at benytte Dig af alle de fuldmagter og
                  apostoliske breve, der med apostolisk myndighed er tilsendt, tilstået eller
                  tilstillet hvilke som helst af Dine forgængere eller dem, der er gået forud i
                  dette embedsområde som kollektor, ligeledes i påbegyndte eller ikke påbegyndte
                  sager vedrørende vort nævnte kammer eller dets rettigheder, og til at gennemføre
                  dem og endeligt afslutte, hvad der således er givet som hverv, som om det var sket
                  ved brev, tilstillet Dig specielt af os, fremdeles til med vor myndighed at tugte
                  alle genstridige og opsætsige med kirkens straf under tilsidesættelse af appel, af
                  hvilken stilling, grad, orden, stand eller fornemhed de end måtte være, ja, uanset
                  om de udmærker sig ved en biskoppelig eller en hvilken som helst anden dignitet,
                  og desuden til at forøge tryk<pb facs="4659448"/>ket gentagne gange af de
                  bandlysnings- og andre domme, som måtte fældes af Dig eller andre i fornævnte
                  kirkes og kammers navn mod dem, der ikke betaler Dig de afgifter og gældsposter,
                  der tilhører dette kammer, og til iøvrigt med vor myndighed at skride ind mod dem
                  og desuden mod alle andre, der direkte eller indirekte, offentligt eller i det
                  skjulte lægger hindringer i vejen for Dig og nævnte kammers anliggender, således
                  som det stemmer med fornuften, og til om nødvendigt at stævne dem til det
                  fornævnte apostoliske sæde og ligeledes til at påkalde den verdslige arms hjælp og
                  endelig til at kvittere og frigøre, dog kun for modtagne beløb, uanset alle de
                  apostoliske forordninger om een eller to dagsrejser, der er udstedt på det
                  almindelige kirkemøde<ref target="drb1"/>, og som strider herimod, selv om der i
                  dette brev ord til andet skulde finde særlig omtale sted af dem og deres fulde
                  ordlyd, eller (uanset) om nogen i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget
                  af fornævnte sæde, at de ikke kan rammes af interdikt, suspension eller
                  bandlysning eller stævnes for retten uden for eller hinsides bestemte steder ved
                  et apostolisk brev, der ikke fuldstændigt og udtrykkeligt og ord til andet omtaler
                  denne bevilling. Men det er vor vilje, at Du ikke kan give udsættelse ud over et
                  års tid med hensyn til de frugter, indtægter og indkomster og alt andet gods, der
                  tilkommer nævnte kammer, og Du kan udpege een – men kun een – underkollektor i
                  hver stad og hvert stift i Dit kollektorområde, hvis det er store og vidtstrakte
                  stæder og stifter, og hvis det er små, da een i to, og at du ikke må undlade klart
                  og tydeligt straks at indsende navn og tilnavn på hver enkelt underkollektor, som
                  Du måtte udpege, til os eller vor kammermester, når Du har udpeget dem, og hvert
                  andet år over for samme vor kammermester eller folkene i nævnte kammer at aflægge
                  regnskab og afregne for, hvad Du har modtaget og foretaget Dig i dette hverv. Du
                  skal vise Dig så omhyggelig, omsorgsfuld og trofast, hvad angår det fornævnte, at
                  Du derved med rette kan anbefales til os og til overmål fortjene at opnå vor og
                  vort nævnte sædes velsignelse og nåde. Givet ved S. Pietro i Rom den 17. marts i
                  vort fjerde pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1332/dd_13320616003'&gt;382&lt;/a&gt; note 1 og 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
