<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13820309002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13820309002</idno>
            <idno type="dd_serialno">219</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XLIV, 3 (Nicolai alter). Perg., hullet, 23,3-22,5 × 21,8 (plica
                  2,6). 1: Perg.rem. 2-4: Seglsnit. 5-6: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Bona Benedicti Byg
                     super bonis altaris beati Nicolai</hi> – <hi rend="italic">Aa:</hi> AM. XLIV, 4a. Af<pb facs="4503817"/>skrift fra 15. årh., beskadiget i højre side – <hi rend="italic">Ab:</hi> AM.
                  XLIV, 4b. Afskrift fra 15. årh., beskadiget i venstre side. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3354 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVII 75 nr.
                  136.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503816.webp">4. rk. II nr. 219</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659444.webp">IV:2 nr. 219</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 219. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, lakunerne udfyldt efter Aa og Ab: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1382-03-09">1382. 9. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bent Byg, ridder, skøder alt det gods, som Erik Nielsen af Hørsholm havde
                  testamenteret til indstiftelse af et vikardømme ved kirken i Roskilde, til dette
                  vikardømme og forpligter sig til at bygge et alter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Omnibus presens scriptum cernentibus. Benedictus Byug miles salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me bona infrascripta que
                  nobilis uir Ericus Niel[son de] Hyrningsholm bone memorie ad unam uicariam in
                  ecclesia Roskildensi construendam in testamento suo leg[auit]. uidelicet. tria
                  opida. dicta Boruth. Schouruth. et Hawe. et unam curiam in Kætinge de qua pronunc
                  d[a]tur una ora annone pro pensione Lyungehæret sita cum omni iure quod michi post
                  mortem dicti Erici cum uxore mea dilecta Helena competit ab omni inpedimento et ab
                  omni inpeticione mea heredum meorum et omnium heredum dicti Erici quita et
                  liberata in perpetuam corporalem possessionem dicte uicarie assignasse et
                  scotasse. ♦ Insuper recognosco me omne ius quod michi aut alicui heredum dicti
                  Erici competit in aliis bonis ad predictam uicariam [per] predictum Ericum in
                  predicto testamento similiter legatis. uidelicet. in uilla Maløwe Smørumshæret
                  sita et in bonis in Byrstingeruth. Hamersholt. et predicto Kætinge Lyungehæret
                  sitis ad fructus et comoda dicte uicarie totaliter assignasse. cum omnibus
                  litteris et munimentis super predictis bonis datis et confectis ♦ Insuper omnes et
                  singulas litteras quas habeo sub mea ordinacione uel alicubi repositas seu
                  custodie datas super predictis bonis uel aliquo ipsorum confectas Ione Ionson
                  predicte uicarie rectori ad utilitatem dicte uicarie in bona fide et absque omni
                  dolo me obligo assignaturum et daturum ♦ Insuper obligo me ad dandum sibi copiam
                  auctenticam de litteris super aliquo predictorum bonorum et aliis bonis simul
                  confectis quas habeo seu habuero in futurum ut articuli qui aliquod predictorum
                  bonorum tangunt dicto Ione et suis in dicta [uica]ria legitimis successoribus et
                  nulli alii sunt proficui et ualebunt remanent[ibus e]rga me litteris ori[ginalibus
                  ♦ Sed] si ipse Ionas uel sui in dicta uicaria successores habuerint necesse de
                  illis facta caucione de [rest]itucione earum ipsis minime denegentur. ♦ Insuper
                  obligo me et heredes meos ad construendum u[num a]ltare [a]d predictam uicariam in
                  ecclesia Roskildensi et ad dandum dicto altari ornamen[ta uidelicet l]ibrum
                  missalem. calicem et patenam de argento casulam albam. et cetera ornamenta tam
                  [pro sacerdote quam pro] altari decentia infra festum natiuitatis sancti Iohannis
                  baptiste post proximum festum [sancti Iohannis baptiste ad] duos <app>
                  <lem>annos</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter tilføjes</q> continuos <q>i Aa og Ab</q>.</rdg>
               </app> immediate sequentes futurum subsequenter. ♦ Hec omnia et singula prescripta
                  pro[mitto. ego Benedic]tus Byug [mi]les prenominatus bona <app>
                  <lem>fide*</lem>
                  <rdg>fide fide <q>A</q>.</rdg>
               </app> absque omni aduencione doli mali firmiter ob[seruanda] ita [eciam quod]
                     lit<pb facs="4503818"/>tera [confir]macionis placitacionum inter me et Ionam
                  Ionson habitarum michi per dominum [episcopum Roskildensem] et capitulum [ibi]dem
                  d[ata] et confecta non <app>
                  <lem>diroget</lem>
                  <rdg>= deroget.</rdg>
               </app> nec aliquod detrimentum g[ener]et. obligacio[nibus ad] quas per presentes
                  me astringo ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis no[bilium
                  uiro]rum. Iohannis Offeson de Eghede. Henichini Olafson de Syoholm. Henichini
                  Grubendal capitanei castri Syoburgh. Iohannis Tuweson de Thærsløse. et Petri Steen
                  de Hwsby present[i]b[us e]st appens[um] ♦ Datum anno domini millesimo trecentesimo
                  octuagesimo secundo dominica qua cantatur Oculi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bent Byg, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Alle
                  nulevende og fremtidige skal vide, at jeg har overgivet og skødet nedenforanførte
                  gods, som den velbyrdige mand Erik Nielsen af Hørsholm – salig ihukommelse — i sit
                  testamente har skænket til indstiftelse af et vikardømme ved kirken i Roskilde,
                  nemlig i Lynge herred tre byer, kaldet Borød, Skovrød og Have, og en gård i
                  Kettinge, af hvilken der nu gives en øre korn i afgift, til nævnte vikardømme til
                  evindelig håndgribelig besiddelse med al den ret, som efter nævnte Eriks død
                  tilkommer mig gennem min elskede hustru Helene, kvit og frigjort for enhver
                  hindring og for ethvert krav fra mig, fra mine arvinger og fra alle nævnte Eriks
                  arvinger. Desuden erkender jeg, at jeg til nævnte vikardømmes frugter og tarv
                  fuldt ud har opladet al den ret, som tilkommer mig eller nogen af nævnte Eriks
                  arvinger med hensyn til det øvrige gods, som på samme måde er skænket til
                  fornævnte vikardømme af fornævnte Erik i fornævnte testamente, nemlig i landsbyen
                  Måløv i Smørum herred, og til gods i Børstingerød, Hammersholt og i fornævnte
                  Kettinge i Lynge herred tillige med alle breve og dokumenter, der er givet og
                  affattet om fornævnte gods. Desuden forpligter jeg mig til i god tro og uden
                  enhver list at overgive og skænke alle de breve, der er affattet om fornævnte gods
                  eller noget af det, som jeg har til min rådighed eller som beror eller er givet
                  til opbevaring andetsteds, til Jon Jonsen, præst for fornævnte vikardømme, til
                  gavn for fornævnte vikardømme. Desuden forpligter jeg mig til at give ham en
                  autentisk afskrift af de breve, der på een gang er affattet om noget af det
                  fornævnte gods og andet gods, og som jeg har eller i fremtiden måtte få, således
                  at de artikler, der berører noget af det fornævnte gods, er til nytte og skal have
                  gyldighed for nævnte Jon og hans lovlige efterfølgere ved nævnte vikardømme og
                  ingen anden, medens de originale breve forbliver i min varetægt.</p>
            <p>
               <pb facs="4659445"/> Men hvis samme Jon eller hans efterfølgere i nævnte
                  vikardømme skulde få brug for dem, skal de ingenlunde forholdes dem, efter at der
                  er stillet sikkerhed for deres tilbagegivelse. Desuden forpligter jeg mig og mine
                  arvinger til at bygge et alter<ref target="drb1"/> for nævnte vikardømme ved
                  kirken i Roskilde og til at give nævnte alter prydelser, nemlig en messebog, en
                  kalk og en disk af sølv, en hvid messehagel og de øvrige prydelser, som sømmer sig
                  såvel for præsten som for alteret, inden sankt Hans dag om to år efter den nu
                  kommende sankt Hans dag. Alt dette fornævnte lover jeg foranførte Bent Byg,
                  ridder, fast at overholde på tro og love uden ethvert listigt eller skændigt
                  påfund, således at det brev, der stadfæster de mellem mig og Jon Jonsen førte
                  forhandlinger, og som er givet mig og affattet af den herre biskoppen af Roskilde
                  og kapitlet sammesteds, ikke formindsker eller fremkalder noget afbræk i de
                  forpligtelser, som jeg binder mig til med dette brev. Til vidnesbyrd herom er mit
                  segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd Jens
                  Uffesen af Egede, Henneke Olufsen af Søholm, Henneke Grubendal, høvedsmand på
                  borgen Søborg, Jens Tuesen af Tersløse og Peder Sten af Huseby. Givet i det
                  Herrens år 1382 den søndag, på hvilken man synger Oculi. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Nicolai alter, jf. Arhnung Roskilde Domkap. Hist. s. 210 flg. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
