<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970319001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970319001</idno>
            <idno type="dd_serialno">288</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Henrik Altena Walsrode = ny kronol. rk. 1656. Perg. 20,7 × 8,4
                  (plica 0,5), afslidt langs foldningerne. 1: Lars Hvidsens bomærke af ufarvet voks
                  i perg.rem. Omskriften afslidt. 2: Seglsnit. 3: Lars Lunows segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1054. 4: Unker Jensens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 907.
                  5: Lars Jensens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1056. 6: Niels Andersens
                  segl af ufarvet voks i perg.rem. S' NICH[OLAI] ANDR[EE] om skjold med pil. 7:
                  Seglsnit. 8: Anders Povlsens bomærke af ufarvet voks i perg.rem. Omskriften
                  afslidt. 9: Seglsnit. På bagsiden<hi rend="italic"> Flæmløs</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med oplysning <hi rend="italic">Adsunt sigilla nonnulla. NB NB. bona</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4104 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506589.webp">4. rk. VI nr. 288</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657435.webp">IV:6 nr. 288</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 288. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-03-19"> 1397. 19. marts 
               <note>
                  <p> Mandag var tingdag på Båg herredsting, cf. f.eks. 1389 5. april, Dipl. Dan. 4.
                  rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13890405002" type="link">20</ref>,
                  1396 20. november, nr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13961120001" type="link">175</ref>, og 1425 30. april, Rep. nr. 6188. Reminiscere søndag faldt i 1397
                  på den 18. marts. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Båg herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Båg herredsting om, at væbneren Henrik Walsrode Altena har fået
                  vidnesbyrd om, at noget gods i Flemløse, kaldet Lales jord, var tilskødet ham, og
                  at han havde besiddet det ukæret i fem år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis et singulis presencia uisuris seu audituris / Laurencius Hwiidson
                  aduocatus in Bokhered / Hinricus rector ecclesie Flemloze / Laurencius Lunowe /
                  Unkarus Iensson de Ørstede / Laurencius Iensson de Ekedorp / Nicolaus Andersson
                  proconsul in Asnes Iacobus Stighesson / Andreas Pauwelsson et Petrus Mattesson
                  sinceram in domino caritatem. ♦ Constare uolumus uniuersis tam presentibus quam
                  futuris nos sub anno domini millesimo trecentesimo nonagesimo septimo proximo <pb facs="4506590"/> die placitali post dominicam qua cantatur Reminiscere in
                  placito Bokhered presentes fuisse hora placita[l]i satis mature uidisse ibidem
                  pariter et audisse quod coram nobis et aliis pluribus fidedignis dictum placitum
                  uisitantibus constitutus quidam honestus famulus Hinricus Walsrode dictus Althena
                  plenum placiti testimonium peciit et infra eiusdem placiti quatuor limites
                  plenariter obtinuit legaliter et produxit super quedam bona in parrochia et uilla
                  Flemloze sita Lales iorth dicta cum omnibus eorundem bonorum attinenciis dicto
                  Hinrico uendita et ad perpetuam possessionem scotata uiros per ydoneos uidelicet
                  Nicolaum Swensson de Gammelbo Nicolaum Brodersson de Lundager Iesse Pedersson de
                  Sandager Nicolaum Iekepsson de Heidørp Nicolaum [An]dersson de Westorpe Petrum
                  Gundersson de Woltofte Martinum Iensson de Stædorp et Hinricum Stur ibidem
                  uniformiter in hunc modum protestantes quod idem Hinricus dicta bona in sua
                  lib[er]a possessione sine impeticione cuiuscumque pacifice habuit in quinque annis
                  iam elapsis et quod nullus aliquo iur[e] dicta bona a sepedicto H[in]rico alienare
                  presumpsit. ♦ Quod uidimus et audiuimus ac sub uerbis nostre ueritatis pu[bl]ice
                  protestamur in hiis scriptis ♦ In quorum omnium et singulorum maius euidens
                  testimonium sigilla nostra presencibus sunt app[ens]a ♦ Datum anno die loco quibus
                  supra\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lars Hvidsen, foged i Båg herred, Henrik, sognepræst i Flemløse, Lars Lunow,
                  Unker Jensen af Ørsted, Lars Jensen af Egerup, Niels Andersen, borgmester i
                  Assens, Jakob Stigsen, Anders Povlsen og Peder Madsen til alle og enhver, der ser
                  eller hører dette brev, oprigtig kærlighed i Herren. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nulevende så vel som fremtidige, at vi i det Herrens
                  år 1397 var til stede som tinghørere på Båg herredsting på tingdagen næst efter
                  den søndag, på hvilken der synges Reminiscere, og sammesteds fuldt ud omhyggeligt
                  har set og ligeledes hørt, at den hæderlige svend Henrik Walsrode, kaldet Altena,
                  fremstod for os og flere andre troværdige, som besøgte nævnte ting, og anmodede om
                  fuldstændigt tingsvidne og opnåede dette helt og fuldt inden for samme tings fire
                  grænser på lovlig vis og fremlagde det vedrørende noget gods i sognet og landsbyen
                  Flemløse, som kaldes Lales jord<ref target="drb2"/>, tillige med samme gods'
                  tilliggender, der var solgt til nævnte Henrik og skødet til hans evige besiddelse,
                  ved at de velegnede mænd Niels Svendsen af Gammelbo, Niels Brodersen af Lundager,
                  Jens Pedersen af Sandager, Niels Jakobsen af Hjærup, Niels Andersen af
                  Lille-Vistorp, Peder Gunnarsen af Voldtofte, Morten Jensen af Strærup og Henrik
                  Sture sammesteds erklærede samstemmigt på denne måde, at nævnte Henrik fredeligt
                  havde haft nævnte gods i sin frie besiddelse uden krav fra nogen som helst i de
                  fem år, der nu var forløbet, og at ingen med nogen ret havde dristet sig til at
                  fratage oftnævnte Henrik nævnte gods. Dette har vi set og hørt, og vi erklærer det
                  i sandhedens navn offentligt med dette brev. Til større vidnesbyrd om <pb facs="4657436"/> alt og ethvert af dette er vore segl hængt under dette brev.
                  Givet år, dag (og) sted som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> mandag var tingdag på Båg herredsting, jf. f. eks. 1389 5. april, DRB.
                  IV 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13890405002'&gt;20&lt;/a&gt;,
                  1396 20. november, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13961120001'&gt;175&lt;/a&gt;, og 1425 30 april, Rep. nr. 6188. </p>
                  <p n="drb2"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
