<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970106001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970106001</idno>
            <idno type="dd_serialno">260</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Til kongen. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1638. Perg.
                  32,4 × 12,1 (plica 2,2). 1: Oluf Tygesen Lunges segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 1060. 2: Jens Ruds segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 820. 3: Otto Jensens
                  segl (Markmand) af ufarvet voks i perg.rem. DAS. 856. 4: Absalon Mogensens segl
                  (Gøye) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1006a (S' ACHSOLO..C[RE]NCHTORPE). 5: Jens
                  Olufsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1061 (S' IOHAN[NIS] OL[AVI
                  L]VNGE). 6: Perg.rem med spor af ufarvet voks. Tyge Basses segl, DAS. 1062, nu
                  tabt. På bagsiden<hi rend="italic"> Littera Olaui Lunge inpignerantis domino Folmaro Iacobi
                     curiam suam in Thorøwe pro x marchis argenti in albis denariis</hi>, derunder
                  med hd. fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Steffnesheret</hi>. Registreret Yngre Kalundborgske reg.
                  (1551), trykt ÆA. IV 45 XXXIV, 3 – <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med
                  oplysning <hi rend="italic">Sigilla adsunt NB NB. egregia.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vidensk. Selsk. Skr. IX 665 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep. nr. 4092 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) – Reg. Dan. nr. *3544; Kilder til Danmarks møntvæsen i middelalderen
                  II 70 nr. 555.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506567.webp">4. rk. VI nr. 260</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657418.webp">IV:6 nr. 260</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 260. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-01-06"> 1397. 6. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Oluf Tygesen Lunge af Atterup, væbner, pantsætter sin brydegård i Store-Torøje
                  til hr. Folmer Jakobsen Lunge af Højstrup, ridder, for ti mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Olaws Tygeson dictus Lwnghe de Attorp
                  armiger. salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore presentium constare uolo
                  uniuersis presentibus et futuris quod recognosco me nobili uiro domino Falmaro
                  Iacobi Lwnghe militi de Høxstorp exhibitori presentium in decem marchis argenti in
                  albis denariis legalibus et datiuis quemlibet album pro quatuor Lybisensibus
                  computandum teneri ueraciter obligatum. festo beati Nicholai episcopi integraliter
                  persoluendis. pro quibus uero denariis sibi curiam meam uillicalem in Thorøwe in
                  Stæwensheret sitam in qua quidem Sweno Lylæ habitat qui annuatim unam oram annone
                  pro redditibus dat cum omnibus et singulis dicte curie pertinenciis uidelicet.
                  agris. pratis. pascuis. siluis humidis et siccis nullis exeptis inpignero per
                  presentes. <pb facs="4506568"/> tali condicione quod antedictus dominus Falmarus
                  uel sui heredes fructus et redditus de dicta curia tam anno redempcionis quam
                  aliis annis percipiant sine diminucione debiti capitalis. ♦ Insuper obligo me et
                  meos heredes dicto domino Folmaro et suis heredibus dicta bona cum suis
                  pertinenciis appropriare disbrigare et secundum leges terre liberare ab
                  impeticione quorumcumque donec in dicto festo legaliter redimantur. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum nobilium uidelicet domini
                  Iohannis Rwth/ domini Ottonis Ienson militum. Axel Magni. Iohannis Olaui de
                  Gunnerstorp. et Tykonis Basse armigerorum presentibus est appensum. ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi>
                  septimo ipso die ephiphanie domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 antedictus] forkortelse for te mgl. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf Tygesen, kaldet Lunge, af Atterup, væbner, til alle der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil med ordlyden af dette brev gøre klart for alle nulevende og fremtidige,
                  at jeg erkender i sandhed at stå i gæld til nærværende brevviser, den velbyrdige
                  mand, hr. Folmer Jakobsen Lunge af Højstrup, ridder, og at være ham ti mark sølv
                  skyldig at betale fuldt ud til den hellige biskop Nicolaus dag<ref target="drb1"/>
                  i lovlige og gangbare hvide penninge, idet hver hvid regnes for fire lybske. Men
                  for disse penge pantsætter jeg ham med dette brev min brydegård i Store-Torøje i
                  Stevns herred, som en Svend Lille bor på, og som årligt giver en øre korn i
                  afgift, med alle den nævnte gårds tilliggender hver især, nemlig agre, enge,
                  græsgange, skove, vådt og tørt, intet undtaget, på det vilkår, at fornævnte hr.
                  Folmer eller hans arvinger skal oppebære frugten og indtægten af nævnte gård såvel
                  i indløsningsåret som de andre år uden formindskelse af gældens hovedstol. Desuden
                  forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle, frigøre og fri nævnte hr.
                  Folmer og hans arvinger nævnte gods med dets tilliggender i overensstemmelse med
                  landets love for krav fra hvem som helst, indtil det på lovlig vis bliver indløst
                  til den nævnte dag. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev sammen
                  med segl tilhørende de velbyrdige mænd, nemlig hr. Jens Rud, hr. Otto Jensen,
                  riddere, Absalon Mogensen, Jens Olufsen af Gundestrup og Tyge Basse, væbnere.
                  Givet i det Herrens år 1397 på selve helligtrekongersdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">6\\. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
