<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970908001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970908001</idno>
            <idno type="dd_serialno">368</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404) f. 238v
                  – <hi rend="italic">B</hi>: Hamburg Staatsarchiv. Cl. VI Nr. 12, Vol. 1. Fasc. la p. 245. 'Ein
                  Heft von 4 Blåttern, das letzte Blatt nicht beschrieben.' (Hanserec.). Paragraf 15
                  mgl. – <hi rend="italic">C</hi>: tabt – <hi rend="italic">Ca</hi>: Danzig departementsarkiv 300/28,217 (»Stadtbuch
                  III«) f. 25r 5 (= gl. p. 49). Paragraf 15 mgl. – <hi rend="italic">D</hi>: tabt – <hi rend="italic">Da</hi>: Thorn
                  byarkiv. Ms. VII, 1 f. 129v, beskadiget. Paragrafferne 4-6, 8-10 og 15 mgl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 395 nr. 413, herefter Mekl. UB. XXIII 289 nr. 13173
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506665.webp">4. rk. VI nr. 368</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657496.webp">IV:6 nr. 368</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 368. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-09-08">
                   1397. [e.] 8. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xcvii in festo
                  natiuitatis sancte Marie uirginis Lubeke ad placita congregati domini nuncii
                  consulares ciuitatum infrascriptarum/ de Hamborch Kerstianus Miles et Iohannes
                  Hoyer/ de Prussia de Thorun Hermannus de Allen de Dantzik Meynhardus van dem
                  Stene/ de Sundis Wlffardus Wulfflam et consules ciuitatis Lubicensis hec
                  infraposita pertractauerunt negocia </p>
            <p> &lt;1-7&gt; .....</p>
            <p> &lt;8&gt; De koningh van Sweden sande to den steden vorscreuen syne boden alse
                  hern Helmich van Plessen riddere vnd hern Karill synen kentzeler mit ener
                  credencien vnd leet en danken vor vele ghudes dat se eme bewiset hadden vnd bot
                  sik dar vmme tho erer behegelicheit vnd woruen desse nascreuen
                  werue/ <lb/>&lt;a&gt; Int erste clagede he ouer de vrowen koninginnen vmme
                  vredebroke den se schole gedan hebben ♦ To dem ersten dar ane dat se de breue
                  nicht besegelen wolde alse dat gedegedinghet wart ♦ To dem andern male dar ane dat
                  etlike gerichtet weren van sinen vndersaten ♦ Tho dem drudden male dar ane dat
                  etlike erer vndersaten alse van Kalmeren vnd etlike andere eme Wysbu wolden aff
                  gesleeken hebben ♦ To dem veirden male dat se enen koningh hefft kronen laten in
                  Sweden vnd eme synes konichliken namen dar mede berouet heft des doch na
                  vtwisinghe der vredebreue nicht wesen scholde na welker inholde de ene mit des
                  anderen beste vmmeghaen scholde <lb/>
               <pb facs="4506666"/> &lt;b&gt; Vort beden se de stede dat se by siner hulpe bliuen
                  wolden wente in den suluen degedingen begrepen were we den vrede breke vppe den
                  scholden de stede behulpen sin alse se meenden <lb/> &lt;c&gt; Vortmer beden se
                  van siner weghen vmme daghe to bearbeidende twisschen em vnd der koninginnen alse
                  van der vredebrake weghen wente de stede scholden siner alleweghe tho rechte edder
                  tho mynnen mechtich wesen  <lb/> &lt;d&gt; Int leste woruen se vmme hulpe em do
                  donde vnd dar tho to radende to siner losinghe </p>
            <p> &lt;9&gt; Vppe desse vorscreuen artikele wart geantwordet alse hir na gescreuen
                  steit <lb/> &lt;a&gt; Vppe dat erste alse he claghet dat eme de vrede gebroken sy
                  dar ane dat de koninghinne de breue nicht besegelen wolde etcetera wart
                  geantwerdet dat to der tid do de koningh vnd sin sone erst loes weren do villen ok
                  rede van den suluen saken vnd wor it do vppe stande bleeff des mochten se sik
                  vordenken ♦ Des geliik antwerden se ok tho dem andern alse van den kopluden vnd
                  vndersaten de gerichtet weren ♦ Alse he vort clagede dat de van Calmeren vnd
                  andere erer vndersaten eme Wysbu wolden aff gesleken hebben dar seden de stede tho
                  dat en dar van nicht witlik were darumme konden se dar tho nicht antwerden <lb/>
                  &lt;b&gt; Vortmer alse he de stede bidden l{ee}t dat se by siner hulpe bliuen
                  wolden dar wart vp geantwerdet alse hir nagescreuen steit ♦ Deme kopmanne is
                  leyder grot schade gescheen vnd schut noch alle dage darumme scholde men vppe
                  wenne hulpe doen de moste yo schen vppe de ghenne de den kopman beschediget hebben
                  vnd van wenne dat geschen were dat wusten se suluen wol ♦ Ok en sin de stede nicht
                  vorplichtet ienighen van en dar to hulpe to donde na vtwisinghe eens artikels in
                  den suluen degedinghen twisschen deme koninghe vnd der koninginnen begrepen dat en
                  ok do sulues gelesen wart <lb/> &lt;c&gt; Vortmer alse he openbarede dat de
                  koninginne eme synes konichliken namen berouet heft etcetera vnd vort begerede dat
                  de stede darumme twisschen en daghe bearbeyden wolden etcetera dar wart so tho
                  geantwerdet na deme dat van godes gnaden de koningh gesunt vnd dar tho mechtich
                  noch were vnd ok riddere vnd knechte <pb facs="4506667"/> noch hadde de dar to wol
                  nogafftich weren so duchte en nen not wesen sodane daghe tho bearbeydende/ iodoch
                  duchte eme dat se dar tho nutte weren so wolden se sik des vmme syner leue willen
                  gherne vnderwynden vnd ere boden vnd breue darumme gherne by der koninghynnen
                  hebben/ <lb/> &lt;d&gt; Alse he int leste van en begerede vmme hulpe eme to donde
                  vnd dar tho to radende etcetera wart geantwerdet dat me darumme spreken moste
                  wanneir der stede meer vorgaddert weren wente dat den steden hir nu wesende allene
                  nicht tho endeghende stunde </p>
            <p> &lt;10&gt; Vortmer beden de sendeboden der stede vorscreuen des koninghes boden
                  erghenomed to erem heren to weruende/ alse eme suluen wol witlik were dat de stede
                  gutliken by eme gedan vnd sik vruntliken bewiset hebben/ des were deme kopmanne
                  grot schade gescheen des gelik noch alle daghe schude van den ghennen de to siner
                  hulpe wesen hebben vnd noch sin dat he dar tho arbeyde in der daet dat deme
                  kopmanne dat syne wedder werde vnd vort dar tho helpe vnd rade dat alsodane rouer
                  wedder vd der zee komen vp dat dar nen vurder vngemak van vnsta/♦ Welk werff se to
                  sik nemen to eren heren to weruende/ </p>
            <p> &lt;11&gt; Do de van Rozstok vnd van der Wysmar hir komen weren do spreken de
                  stede mit en darumme na deme dat in dem vrede twisschen erem heren vnd der
                  konigynnen begrepen is/ dat se wanneir se tho hus qwemen van staden an ere hauene
                  tho sluten scholden vnd dar nemande vd laten den kopman edder anders wene tho
                  beschedeghende des were de kopman vnd worde noch alle dage grot beschedighet van
                  den ghennen de na der tid alse vorscreuen is vd eren hauenen gesegelt weren vnd
                  begereden vort van en dat se dar wyse tho dachten vnd bearbeideden dat by erem
                  heren edder wo se dat anders vort bringhen konden dat deme kopmanne dat syne
                  wedder worde vnd alsodane lude vd der zee qwemen\ ♦ Dar antworden se to alse erst
                  de van Rozstok dat des nene wiis vd erer hauene geschen were des gelik seden ok
                  wol de van der Wysmer wente ere here de hertoghe vnd her Tzaneuitze mit eren
                  hulperen gesegelt weren vd der Goluisse de ere hauene nicht enwere vnd were <pb facs="4506668"/> we dar van beschedighet dat were en leet vnd wat se dar gudes
                  to gedoen konden dat des gelikes nicht mer enschude vnd deme kopmanne dat syne
                  wedder worde dar wolden se gherne dat beste tho doen/ </p>
            <p> &lt;12&gt; Vortmer so wart en gevraghet wat se doen wolden vor den schaden de vd
                  eren hauenen gescheen were vnd wat me den andern steden wedder scriuen schole de
                  desse stede gebeden hadden vor se tho manende vmme den schaden\ ♦ Dar antworden se
                  to de stede wusten wol wo se dar by komen weren vnd in wat mate dat se dat doen
                  mosten vnd nicht bet en konden vnd des nenen vromen genomen hadden sunder des
                  vorderuede lude weren vnd dat me darumme en to den besten kerede wes me konde vnd
                  neme eren denst dar vore/ </p>
            <p> &lt;13&gt; Vortmer hebben de stede vorscreuen hern Wulff Wlfflamme beuolen to den
                  van dem Sunde tho weruende dat se senden to der vruwen koninginnen vmme daghe tho
                  bearbeydende twisschen eer vnd dem heren koninghe van Sweden ♦ Welk werff he to
                  sik nam to den vanme Sunde tho weruende/ </p>
            <p> &lt;14-15&gt; .....</p>
            <div type="app">
               <p> 10 sancte] mgl. Da – uirginis] herefter tilf. Da gloriose. 12 Prussia] Prusia B,
                  Ca. 13 Dantzik] Danzik B, Danszik Ca – Stene] Steyne Da – Wlffardus] Wulfhardus B,
                  Ca, Wulffhardus Da – Wulfflam] Wulflam B, Ca, Da. 14 hec] mgl. B, Ca, Da –
                  infraposita pertracttauerunt negocia] pertratauerunt negocia infrascripta B, Ca,
                  Da. 16 Sweden] Zweden B, Ca. 17 Helmich] Hemich Ca – riddere] B, Ca, mgl. Aa. 18
                  vmme] herefter tilf. Ca en. 19 erer] rettet fra erem B, herefter overstreget
                  dinste B. 21 wolde] mgl. B. 22 dat] dar Ca – To indtil male] Vortmer B, Ca. 2223
                  gerichtet indtil vndersaten] van sinen vndersaten gerichtet weren B, Ca. 23 Tho
                  indtil male] Vortmer B, Ca. 24 Wysbu] Wisbu B, Ca. 24-25 To indtil male] Vortmer
                  darane B, Ca. 25 kronen] gekronen rettet fra gekor Ca – Sweden] Zweden B, Ca. 26
                  dar] mgl. B – heft] mgl. B, Ca. </p>
               <p> 1 Vort beden] Vnde beden vort B, Ca – se (1.)] mgl. B, Ca. 12 do (1.)] B, Ca,
                  mgl. Aa – weren] worden B, Ca. 13 sik] herefter tilf. Bwol. 13-14 antwerden]
                  antwordeden B, Ca. 14 den] sinen B, Ca. 15 Calmeren] Kalmeren B, Ca – Wysbu] Wisbu
                  B, Ca. 16 witlik] herefter tilf. B, Ca en. 17 dar tho nicht] dar nicht to Ca. 20
                  hulpe doen] behulpen syn B – de] herefter tilf. Ca hulpe. 22-23 nicht indtil en]
                  nemende van en vorplichtet B. 23 suluen] mgl. B. 24 ok] herefter overstreget dat
                  B. 26 openbarede] claghede B. 27 etcetera] mgl. B. 28 so] mgl. B. 28-29 van indtil
                  koningh] dat de koning van godes gnaden B, herefter overstreget da B. </p>
               <p> 1 wesen] herefter tilf. Ca en. 1-2 daghe] herefter tilf. Ben. 2 dar tho nutte]
                  dar nutte to Ca. 3 syner] rettet fra erer Ca. 6 wart] dar vpp wart B. 7 dat] mgl.
                  Ca – nu] mgl. B – allene] herefter tilf. Ca des. 14-15 alsødane] sodane B. 15
                  Welk] Dit Ca. 16 se] de suluen boden B – se indtil nemen] nemen de vorscreuen
                  boden to sik Ca. 17 Rozstok] Rostok B, Ca, Da – van der] mgl. Da – Wysmar] Wismar
                  B, Ca, Da. 18 na] rettet fra nen Ca. 22 ghennen] herefter overstreget alse
                  vorscreuen is B. 23 dar wyse tho] dar to wise Ca. 25 antworden] antwordeden B, Ca
                  – antworden se to] se to antwordeden B. 26 Rozstok] Rostok B, Ca. 27 Wysmer]
                  Wismer B, Ca – mit] herefter overstreget enen Aa. 28 Goluisse] Gholuisse B, Ca. </p>
               <p> 1 we dar van] dar van we Ca – dar van] van en B, Da – dar gudes to] gudes dar to
                  B, Da, 2 enschude] enscheghe B, Ca, Da. 3 dat] ere Ca – dat beste tho] mgl. B, Da.
                  4 so] mgl. B, Ca, Da. 7 mate] also tilf. B, Ca, Da. 11 Wifflamme] Wulfflam B, Ca,
                  Wulflam Da. 12 se] mgl. B – koninginnen] herefter overstreget to weruende Ca. 13
                  eer indtil Sweden] dem heren (mgl. Ca) koningynen (herefter overstreget vnde eer
                  B, koningynne (rettet fra koningynn) Ca, koninghe Da) van Zweden (Sweden da) vnde
                  eer B, Ca, Da. 23 Item up den zelven dach = des sønnendaghes na des hilighen cruys
                  dach exaltatio.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Forsamlet til møde i Lübeck i det Herrens år 1397 på dagen for den hellige jomfru
                  Marias fødselsdag har de herrer rådsudsendinge fra nedennævnte stæder, nemlig fra
                  Hamburg Kristian Ritter og Johan Hoyers, fra Preussen fra Thorn Herman van Allen,
                  fra Danzig Meinhard van dem Stene, fra Stralsund Wulf Wulflam og rådmændene fra
                  staden Lübeck, drøftet nedenfor anførte sager. </p>
            <p> &lt;1-7&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;8&gt; Kongen af Sverige sendte sine bude til de forskrevne stæder, nemlig hr.
                  Helmold von Plessen, ridder, og hr. Karl, sin kansler, med en anbefalingsskrivelse
                  og lod dem takke for meget godt, som de havde bevist ham, og tilbød sig derfor til
                  deres behag og til at fuldføre dette nedenfor anførte hverv. <lb/> &lt;a&gt; Først
                  klagede han over fru dronningen vedrørende brud på freden, som hun skulle have
                  foranlediget. For det første derved, at hun ikke ville besegle breve, som det var
                  aftalt. For det andet derved, at nogle af hans undersåtter var blevet henrettet.
                  For det tredje derved, at nogle af hendes undersåtter, nemlig fra Kalmar og nogle
                  andre, skulle have frataget ham Visby. For det fjerde derved, at hun har ladet en
                  konge krone i Sverige og dermed har berøvet ham hans kongelige navn, som det dog
                  ikke skulle være sket efter anvisningen i brevet om freden, efter hvis indhold den
                  ene skulle omgås med den anden på bedste måde. <lb/> &lt;b&gt; Fremdeles så bad de
                  stæderne om, at de ville forblive ham behjælpelige, thi i de samme aftaler var
                  indeholdt, at den, der brød freden, mod ham skulle stæderne være behjælpelige, som
                  de havde til hensigt. <lb/> &lt;c&gt; Fremdeles bad de på hans vegne om at arbejde
                  på et møde mellem ham og dronningen, nemlig vedrørende bruddet på freden, thi
                  stæderne skulle alle vegne med rette og for det gode være befuldmægtigede for ham.
                  <lb/> &lt;d&gt; Endelig hvervede de for at yde ham hjælp og råde til hans
                  udløsning. </p>
            <p> &lt;9&gt; På disse forskrevne artikler blev svaret, som herefter står skrevet.
                  <lb/> &lt;a&gt; Til det første, at han klagede over, at freden var brudt derved,
                  at dronningen ikke ville besegle breve o.s.v., blev der svaret, at på den tid, da
                  kongen og hans søn først var løsladt, da var der også tale om de samme sager, og
                  de skulle huske på, hvorved det var blevet stående. Ligeledes svarede <pb facs="4657497"/> de også til det andet, nemlig om købmændene og undersåtterne,
                  der var henrettet. Da han videre klagede over, at de fra Kalmar og andre af hendes
                  undersåtter skulle have frataget ham Visby, sagde stæderne dertil, at de ikke var
                  vidende derom, derfor kunne de ikke svare noget dertil. <lb/> &lt;b&gt; Fremdeles
                  at han lod stæderne bede om, at de blev ved at hjælpe ham, derpå blev der svaret,
                  som herefter står skrevet. For købmanden er der desværre sket stor skade, og der
                  skete det endnu hver dag, hvis derfor man skulle yde nogen hjælp mod nogen, måtte
                  det altid ske mod dem, der havde skadet købmanden, og fra hvem det var sket, det
                  vidste de godt selv. Ej heller var stæderne forpligtede til at yde hjælp til nogen
                  af dem efter anvisning i en artikel i de samme aftaler, der var indgået mellem
                  kongen og dronningen, og som samme sted var blevet læst for dem. <lb/> &lt;c&gt;
                  Fremdeles da han åbenbarede, at dronningen havde berøvet ham hans kongelige navn
                  o.s.v., og begærede, at stæderne skulle arbejde på et møde mellem dem om det
                  o.s.v., blev der svaret dertil, at eftersom kongen af Guds nåde endnu var sund og
                  mægtig og også endnu havde riddere og væbnere, der vel var passende dertil, så
                  synes det dem ikke nødvendigt at arbejde på et sådant møde, dog hvis det syntes
                  ham, at de var brugelige dertil, så ville de gerne for hans kærligheds skyld tage
                  sig af sagen og gerne have deres bude og breve hos dronningen. <lb/> &lt;d&gt; Da
                  han endelig begærede af dem at yde ham hjælp og råde til o.s.v., blev der svaret,
                  at man måtte tale derom, når flere af stæderne var forsamlet, da det ikke tilkom
                  de her forsamlede stæder at forhandle derom. </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles beder de forskrevne stæders sendebude kongens fornævnte bude
                  om at bringe budskab til deres herre om, at som det vel var ham vitterligt, havde
                  stæderne gjort godt mod ham og havde vist sig venlige, da der var sket købmanden
                  stor skade og endnu alle dage skete det fra dem, der har været hans forbundsfæller
                  og endnu er det, at han stræbte efter, at købmanden igen fik sit (gods) tilbage og
                  yderligere hjælp og råd, så at sådanne røvere igen kom bort fra havet, så der ikke
                  opstod yderligere ubehageligheder. Hvilket ærinde de påtager sig at meddele deres
                  herre. </p>
            <p> &lt;11&gt; Da de fra Rostock og fra Wismar er kommet hertil, da taler stæderne
                  med dem derom, efter det som er fastlagt i freden mellem deres herre og
                  dronningen, og at de, så snart de kom hjem, straks skulle lukke deres havne og
                  ikke slippe nogen ud for at skade købmanden eller nogen anden, købmanden var og
                  blev endnu alle dage groft forulempet af dem, der efter den tid, der er
                  forskrevet, var sejlet fra deres havne, og de <pb facs="4657498"/> begærede
                  yderligere af dem, at de tænkte klogt og arbejdede på det hos deres herre, eller
                  hvor de ellers kunne fremlægge det, at købmanden igen fik sit tilbage, og sådanne
                  folk kom bort fra havet. Dertil svarede først de fra Rostock, at det på ingen måde
                  var sket fra deres havne, ligeledes sagde også de fra Wismar, at deres herre
                  hertugen og hr. Sanewitz med deres forbundsfæller var sejlet ud fra Gollwitz, der
                  ikke var deres havn, og havde nogen lidt skade deraf, så gjorde det dem ondt, og
                  hvad de kunne gøre af godt til, at den slags ikke mere skete, og købmanden igen
                  fik sit (gods) tilbage, dertil ville de gerne gøre deres bedste. </p>
            <p> &lt;12&gt; Fremdeles så blev de spurgt, hvad de ville gøre ved den skade, der var
                  sket fra deres havne, og hvad man skulle skrive tilbage til de andre stæder, der
                  havde bedt disse stæder om at rejse klage for dem vedrørende skaden. Dertil
                  svarede de, at stæderne vel vidste, hvordan de var kommet dertil, og på hvad måde
                  de skulle gøre det og ikke kunne vente og ikke havde nogen fordel deraf, men at
                  det var fordærvede folk, og at man derfor vendte til det bedste, hvad man kunne,
                  og tog imod deres tjeneste. </p>
            <p> &lt;13&gt; Fremdeles har de forskrevne stæder befalet hr. Wulf Wulflam at sende
                  budskab til dem fra Stralsund, at de sender ham til fru dronningen for at arbejde
                  på et møde mellem hende og hr. kongen af Sverige. Hvilket ærinde han påtog sig at
                  bringe til dem fra Stralsund. </p>
            <p> &lt;14-15&gt; .....<ref target="drb2"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> de udeladte artikler vedrører pundtolden, Flandern, greven af
                  Schauenburgs strid med Kampen og fredeliggørelse af havene. </p>
                  <p n="drb2"> de udeladte artikler vedrører forberedelsen til en ny hansedag 22.
                  februar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
