<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971231140</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971231140</idno>
            <idno type="dd_serialno">472</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Lunds LA. Generalgouvernementskontorets arkiv: G III
                  c: 11 (jordrevning 1671-72) f. 953r. Samtidig bekræftet afskrift af hr. Hans
                  Corfitzen, præst i Trelleborg. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: S. Skansjö, Såderslätt genom 600 år 213 (<hi rend="italic">kortfattet udtog</hi>).
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506750.webp">4. rk. VI nr. 472</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657563.webp">IV:6 nr. 472</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 472. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506751"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-12-31"> [o. 1397] 
               <note>
                  <p> I <hi rend="italic">Aa</hi> er der kun en åben plads til udstedelsesåret. Da de fleste af
                  udstederne kendes ad anden vej, er det muligt at nå til en ret nøje datering. Jens
                  Andersen, der omtales af Hamsfort som foged i Skåne i en notits under 1396, cf.
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13961231102" type="link">189</ref>, nævnes
                  første gang som landsdommer i Skåne 1397 24. marts, nr. <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970324001" type="link">295</ref>, og sidste
                  gang 1404 efter 9. oktober, Rep. nr. 4652, medens hans forgænger i embedet, Gøde
                  Bentsen, nævnes sidste gang 1395 10. juli, Dipl. Dan. 4. rk. V nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950710001" type="link">408</ref>, og derefter
                  optræder som byfoged i Lund fra 1396 7. februar, nr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960207001" type="link">18</ref>, til 1399 5.
                  juni, Rep. nr. 4265. Jens Truedsen var endnu væbner 1395 7. december, Dipl. Dan.
                  4. rk. V nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13951207001" type="link">465</ref>, men ridder 1400 7. februar, Gammeldanske Diplomer I 167. Klaus
                  Rivebrød nævnes nævnes første gang 1402 16. december, Gammeldanske Diplomer II
                  139. Tord Absalonsen nævnes kun 1395 10. juli, Dipl. Dan. 4. rk. V nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950710001" type="link">408</ref>, og i samme
                  brev nævnes Peder Larsen i helligåndshuset sidste gang. Jens Andersen, foged i
                  Lund, nævnes første gang 1381 28. april, Dipl. Dan. 4. rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1381/dd_13810429002" type="link">132</ref>, men kalder
                  sig Jon fra 1397 marts-april, jf. nrr. <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970324002" type="link">296</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970416001" type="link">304</ref>-<ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970416002" type="link">305</ref>, og nævnes
                  sidste gang i 1402, Rep. nrr. 4525 og 4528. Tingsvidnet er da rimeligvis fra
                  begyndelsen af Jens Andersens tid som landsdommer og kan dateres til [omkr. 1397].
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Skånes landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Skånes landsting om, at Margrete, enke efter Heine af Vintrie,
                  væbner, skøder landsbyen Svenstorp ved Trelleborg til Simon og Jens Pedersen,
                  borgmestre i Trelleborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus* Iohannes Andersen, rector generalis placiti
                  Scaniæ, Iohannes Truitsen, miles, Nicolaus, dictus Rivebrøth, officialis Lundi,
                  Børvig et Thord Axelsøn, armigeri, Ionas Andersøn, aduocatus Lundensis, et Petrus
                  Laurensøn de domo sancti spiritus ibidem salutem in domino. ♦ Notum facimus
                  uniuersis, præsentibus et futuris, quod sub anno ..... sabbatho quatuor temporum
                  in hebdomada pentecostis constituta personaliter in placito Scaniæ generali,
                  præsentibus nobis et aliis pluribus fidedignis, honesta matrona Margareta, relicta
                  Hægnonis de Vintrie, armigeri, exhibitoribus præsenti&lt;um&gt; discretis
                  &lt;uiris&gt; Simoni et Iohanni Petersøn, proconsulibus uillæ Treleburg, quandam
                  uillam, dictam Svenstorp, apud uillam Treleburg in Skøtzherret sitam, cum omnibus
                  eiusdem uillæ pertinentiis, uidelicet agris et pratis, humidis et siccis, quoad
                  omnes quatuor camporum extremitates, et post mortem sororis suæ Benedictæ, relictæ
                  Iohannis, dicti armigeri, iure hæreditario aduolutam, exceptis duntaxat bonis
                  ecclesiasticis ibidem situatis, ex potestate uillæ prædictæ Trellæburg cum omni
                  iure scotauit et ad manus assignauit iustæ alienationis titulo perpetuo
                  possidendam, recognoscens se publice et expresse ab iisdem Simone et Iohanne
                  proconsulibus plenum et sufficiens pretium pro prædicta uilla Svenstorp, ut
                  promissum est, totaliter subleuasse, ac etiam obligans se et hæredes suos, finito
                  testimonio placiti supradicti, ad appropriandum, liberandum et disbrigandum
                  prædictis Simoni et Iohanni proconsulibus uillæ Trælleburg necnon eorum
                  successoribus prædictam uillam Svenstorp cum suis pertinentiis, ut præmittitur, ab
                  impetitione quorumcunque. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra præsentibus
                  sunt appensa. ♦ Datum anno die et loco quibus supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 cernentibus] concernentibus Aa – Andersen] tilf. o. l. Aa. 6 anno] herefter
                  lakune på ca. 18 bogstaver til årstallet Aa. 9 præsenti&lt;um&gt;] præsentibus Aa
                  – &lt;uiris&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Andersen, landstingsdommer i Skåne, Jens Truedsen, ridder, Klaus, kaldet
                  Rivebrød, embedsmand<ref target="drb2"/> i Lund, Børvig og Tord Absalonsen,
                  væbnere, Jens Andersen, foged i Lund, og Peder Larsen i helligåndshuset sammesteds
                  til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at i året .....<ref target="drb3"/> tamperlørdag i pinseugen var den hæderværdige frue Margrete,
                  enke efter væbneren Heine af Vintrie, personligt til stede på landstinget i Skåne
                  i nærværelse af os og mange andre troværdige mænd og til nærværende brevvisere de
                  gode mænd Simon og Jens Pedersen, borgmestre i byen Trelleborg, i medfør af
                  fornævnte by Trelleborgs bemyndigelse med al ret skødede og med retmæssig
                  afhændelses adkomst til evig besiddelse <pb facs="4657564"/> ihændegav en landsby,
                  kaldet Svenstorp, beliggende ved byen Trelleborg i Skytts herred, med alle
                  tilliggender til samme landsby, nemlig agre og enge, vådt og tørt, for så vidt
                  angår alle fire markskel, og som efter arveret var tilfaldet hende efter hendes
                  søster Benediktes død, enke efter Jens, kaldet væbner, blot med undtagelse af det
                  kirkelige gods sammesteds, med al ret, idet hun erkender åbenbart og udtrykkeligt
                  til fulde at have oppebåret fuld og fyldestgørende betaling for fornævnte landsby
                  Svenstorp af de samme borgmestre Simon og Jens, således som det er stillet i
                  udsigt, og forpligter sig og sine arvinger til, når ovennævnte tingsvidnesbyrd er
                  afsluttet, at hjemle, frigøre og fri fornævnte Simon og Jens, borgmestre i byen
                  Trelleborg, og deres efterfølgere fornævnte landsby Svenstorp med dens
                  tilliggende, som fornævnt, fra krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er
                  vore segl hængt under dette brev. Givet år, dag og sted som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i forlægget er der kun en åben plads til årstallet. Da de fleste af
                  udstederne kendes ad anden vej, er det muligt at nå til en ret nøje datering. Jens
                  Andersen, der omtales af Hamsfort som foged i Skåne i en notits under 1396, jf.
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13961231102'&gt;189&lt;/a&gt;, nævnes
                  første gang som landsdommer i Skåne 1397 24. marts, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1397/dd_13970324001'&gt;295&lt;/a&gt;, og sidste
                  gang 1404 efter 9. oktober, jf. Rep. nr. 4652, medens hans forgænger i embedet,
                  Gøde Bentsen, nævnes sidste gang 1395 10. Juli, jf. DRB. IV 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1395/dd_13950710001'&gt;408&lt;/a&gt;, og derefter
                  optræder som byfoged i Lund fra 1396 7. februar, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960207001'&gt;18&lt;/a&gt;, til 1399 5.
                  juni, jf. Rep. 4265. Jens Truedsen var endnu væbner 1395 7. december, jf. DRB. IV
                  5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1395/dd_13951207001'&gt;465&lt;/a&gt;, men
                  ridder 1400 7. februar, jf. Gammeldanske Diplomer I 167. Klaus Rivebrød nævnes
                  første gang 1402 16. december, jf. smst. II 139. Tord Absalonsen nævnes kun 1395
                  10. juli, jf. DRB. IV 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1395/dd_13950710001'&gt;408&lt;/a&gt;, og i samme brev nævnes Peder Larsen i helligåndshuset
                  sidste gang. Jens Andersen, foged i Lund, nævnes første gang 1381 28. april, jf.
                  DRB. IV 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1381/dd_13810429002'&gt;132&lt;/a&gt;, men kalder sig Jon fra 1397 marts-april, jf. nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1397/dd_13970324002'&gt;296&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1397/dd_13970416001'&gt;304&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1397/dd_13970416002'&gt;305&lt;/a&gt;, og nævnes
                  sidste gang i 1402, jf. Rep. nrr. 4525 og 4528. Tingsvidnet er da rimeligvis fra
                  begyndelsen af Jens Andersens tid som landsdommer og kan dateres til [omkr. 1397]. </p>
                  <p n="drb2"> forlægget har _officialis Lundi_. </p>
                  <p n="drb3"> lakune i forlægget med plads til årstallet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
