<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970713001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970713001</idno>
            <idno type="dd_serialno">344</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. B 2, Hyldinger 6 = ny kronol. rk. 1671. Perg. 45,6 × 20,5 (plica
                  2,8). I øverste højre hjørne <hi rend="italic">Michi</hi>. Seglene restaureret. 1: Ærkebiskop
                  Jakobs segl (Ulfstand) af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 23 og Svenska medeltida
                  biskopssigil I nr. 27. På remmen <hi rend="italic">Lundensis</hi>. 2: Ærkebiskop Henriks segl af
                  grønt i ufarvet voks i perg.rem. 3: Biskop Peders segl (Lodehat) af grønt i
                  ufarvet voks i perg.rem, DGS. 166. På ryggen sammes sekret, DGS. 167. 4: Biskop
                  Knut af Linköpings sekret af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken
                     <hi rend="italic">Lyncopensis</hi>. 5: Biskop Tetzes segl (Podebusk) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DGS. 524. På remmen <hi rend="italic">Ottoniensis</hi>. 6: Biskop Tord af Strängnäs'
                  segl af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Strengen[sis]</hi>. 7: Biskop Bos
                  sekret af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 733. På remmen <hi rend="italic">Arusiensis</hi>. 8:
                  Biskop Torstens sekret af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Scarensis</hi>. 9:
                  Biskop Nils' segl af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Arosiensis</hi>. 10:
                  Biskop Peders segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 618. På remmen
                     <hi rend="italic">Burglanensis</hi>. 11: Biskop Hemmings segl af ufarvet voks i perg.rem, på
                  hvilken Wexionensis. 12: Biskop Jens' segl af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken
                     <hi rend="italic">Orchadensis</hi>. 13: Provst Arnolds segl af ufarvet voks i perg.rem. 14:
                  Provst Andreas' segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Prepositus
                     Vpsalensis</hi>. 15: Oluf Pants kannikesegl af ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                  242. På remmen <hi rend="italic">Decanus Roskildensis</hi>. 16: Provst Brynjulfs segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Prepositus Scarensis</hi>. 17: Peder Lykkes segl
                  (Bille) af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 239. På remmen <hi rend="italic">Pe[trus] archidiaconus
                     Roskildensis</hi>. 18: Karl Ulfssons segl af ufarvet voks i perg.rem, på
                     hvilken<hi rend="italic"> Karolus de Tofta</hi>. 19: Jens Andersens segl (Brok) af ufarvet voks
                  i perg.rem, DAS. 674. På remmen <hi rend="italic">Iønes Anderssøn</hi>. 20: Sten Bengtssons segl
                  af ufarvet voks i perg.rem. På remmen <hi rend="italic">[S]ten Beyntssøn</hi>. 21: Eringisl
                  Nilssons segl af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Eringisl Niclessøn</hi>.
                  22: Jens Ruds segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 820. På remmen <hi rend="italic">Iones
                     Rwt</hi>. 23: Ture Bengtssons segl af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken
                     <hi rend="italic">Thure Beyntssøn</hi>. 24: Mikkel Ruds segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  1081. På remmen <hi rend="italic">Michel Rwt</hi>. 25: Arvid Bengtssons segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Arwirt Beyntssøn</hi>. 26: Folmer Jakobsens segl (Lunge) af
                  ufarvet voks i perg.rem. S' VOLMAR [I]ACOPSON om skjold med tre liljer med
                  spidserne vendt mod hverandre, ikke identisk med DAS. 817. På remmen <hi rend="italic">Folmar
                     Iacobi</hi>. 27: Niels Ivarsens segl (Rosenkrantz) af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 1045. På remmen<hi rend="italic"> N. Yuerssøn</hi>. 28: Algot Magnussons segl af ufarvet voks
                  i perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Algut Magnusssøn</hi>. 29: Anders Jakobsens segl (Lunge)
                  af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 932. På remmen <hi rend="italic">Anders Iacobssøn</hi>. 30: Jens
                  Dues segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 710. På remmen <hi rend="italic">Jones Duwe</hi>. 31:
                  Magnus Håkonssons segl af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Magnus
                     Hakonssøn</hi>. 32: Predbjørn Podebusks segl af ufarvet voks i perg.rem, 35 DAS.
                  899. På remmen <hi rend="italic">Pritbern von Pudbusc</hi>. 33: Johan Skarpenbergs segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 1082. På remmen <hi rend="italic">Johan Scarpenbergh</hi>. 34: Peder Basses
                  segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 808. På remmen <hi rend="italic">Pæther Basse</hi>. 35: Otto
                  Jensens segl (Markmand) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 856. På remmen <hi rend="italic">Otto
                     Ienssøn</hi>. 36: Filip Karlssons segl af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken
                     <hi rend="italic">Philpus Karlssøn</hi>. 37: Johan Olufsens segl (Bjørn) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 968. På remmen <hi rend="italic">Io. Olefssøn.</hi> 38: Bjørn Olufsens segl (Bjørn)
                  af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1015. På remmen<hi rend="italic"> Byørn <pb facs="4506638"/>
                     Olefssøn</hi>. 39: Hans Podebusks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1083. På
                  remmen <hi rend="italic">Hannes van Podbusc</hi>. 40: Karl Karlssons segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Karl Karlssøn</hi>. 41: Jon Jakobsens segl (Lange) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 952. På remmen <hi rend="italic">Ion Iacobsøn</hi>. 42: Peder
                  Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1084. På remmen
                     <hi rend="italic">P de Agarth</hi>. 43: Nils Eringislssons segl af ufarvet voks i perg.rem, på
                  hvilken <hi rend="italic">N. Erengislssøn</hi>. 44: Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks
                  i perg.rem, DAS. 1085. På remmen <hi rend="italic">Io de Auetzberg</hi>. 45: Jakob Absalonsens
                  segl (Thott) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 753. På remmen <hi rend="italic">Jacob
                  Axelssøn</hi>. 46: Stig Ågesens segl (Thott) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1086.
                  På remmen <hi rend="italic">Stigh Auessøn</hi>. 47: Niels Svarteskånings segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1087. På remmen <hi rend="italic">Sorte Sconing</hi>. 48: Abraham Brodersens segl
                  (Båd) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1058. På remmen <hi rend="italic">Abram</hi>. 49: Absalon
                  Pedersens segl (Thott) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1088. På remmen <hi rend="italic">Axel
                     Peterssøn</hi>. 50: Mogens Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1013. På
                  remmen <hi rend="italic">Magnus Munk</hi>. 51: Bernike Skinkels segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 849. På remmen <hi rend="italic">Berneke. Skinkel</hi>. 52: Ogmund Bolts segl af ufarvet voks
                  i perg.rem. 53: Gaute Erikssøns segl af ufarvet voks i perg.rem. På remmen
                     <hi rend="italic">Goute Ericssøn</hi>. 54: Jon Martinssøns segl af ufarvet voks i perg.rem. På
                  remmen <hi rend="italic">Jon Martenssøn</hi>. 55: Jon Darres segl af ufarvet voks i perg.rem. På
                  remmen <hi rend="italic">Jon Darre</hi>. 56: Alf Haraldssøns segl af ufarvet voks i perg.rem. På
                  remmen <hi rend="italic">Alf</hi> [seglet]. 57: Endrid Erlandssøns segl af ufarvet voks i
                  perg.rem. På remmen Endrith <hi rend="italic">Erla[n]dtsøn</hi>. 58: Gudbrand Ellingssøns segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Gulbrand Ellings</hi>[seglet]. 59: Håkon
                  Tops segl af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Hakon Top</hi>. 60: Gjord
                  Gjordssøns segl af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Giorth Giorthsøn</hi>.
                  61: Sigurd Bolts segl af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Syuert Bolt</hi>.
                  62: Thorald Sigurdssøns segl af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Thoralt
                     Syuarssøn</hi>. 63: Jon Henriksens segl af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken
                     <hi rend="italic">Ion Hinricssøn</hi>. 64: Absalon Kjeldsens segl (Krognos) af ufarvet voks i
                  perg.rem med omskrift + S' ABSOLONIS + KETEL[S]S. På remmen <hi rend="italic">Ax. Ketilli</hi>.
                  65: Karl Karlssons segl af ufarvet voks i perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Karl
                     Karlssøn</hi>. 66: Godskalk Bengtssons segl af ufarvet voks i perg.rem, på
                  hvilken <hi rend="italic">Gozscalc Beyntssøn</hi>. 67: Aslak Bjørnssøns segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Aslac Byør</hi>[seglet]. På bagsiden med hånd fra 15. årh.s
                  1. halvdel <hi rend="italic">Hwre alle thry rikens radh lowedhe min herre troskap i Kalmarn tha
                     han wardh kronadh oc at thesse iii rike skole bliue til samen vnder hanum</hi>.
                  Registreret Kalundborgske reg. (1476) med år 1395, trykt ÆA. I 50, og på indhæftet
                  seddel (1429, cf. Aksel E. Christensen, Kalmarunionen 306) uden år, trykt ÆA. I
                  61. Registreret af Stephanius efter afskrift i det tabte ms. A 7, trykt Danske
                  Mag. 6. rk. I 23. Muligvis registreret i udkastet til Skånebrevsfortegnelsen, Sv.
                  RA. B 30 f. 29r nr. 45 (efter tabt afskrift?). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Fotografisk gengivelse</hi>: Jan Öberg (1977) billede 2 (efter p. 44); Aksel E.
                  Christensen, Kalmarunionen (løst bilag); Vivian Etting, Margrete den Første
                  112-13, 116-17 (2. udg.); (Gyldendal og Politikens) Danmarkshistorie V (1250-1400)
                  306; N. Skyum-Nielsen, Fruer og Vildmænd II; Margrete I... Kalmarunionen 600 år,
                  34-35; Nordens Historie 1397-1997 19; M. Linton, Margareta 148; Danmark-Norge
                  1380-1814 I 100. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld IV 135, fol. 610; Hadorph, Svenska Rimkr., Bil. 55 (svensk
                  oversættelse), Suhm XIV 406 (<hi rend="italic">efter Hvitfeld</hi>), Sverges Traktater II 560 nr.
                  423; K. Vitterhets och Ant.s Akad.s Handl. N. F. 11,1 40 99 nr. 3; Norges gl. Love
                  2. rk. I 28 nr. 21, herefter Norske middelalder dokumenter 378 nr. 101; A.
                  Neovius, Medeltidsakter 247 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Lauritz Weibull, Scandia III 185,
                  genoptrykt i Nordisk Historia III 43; Gammeldanske Diplomer I 100; Aksel E.
                  Christensen, Kalmarunionen 301 bilag I; Den danske Rigslovgivning 1397-1513 21 nr.
                  1 – Reg. Dan. nr. 2948; Rep. nr. 4128; Finlands Medeltidsurkunder I 471 nr. 1068;
                  D. Kausche, Putbusser Regesten 159 nr. 574.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506637.webp">4. rk. VI nr. 344</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657474.webp">IV:6 nr. 344</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 344. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-07-13">
                   1397. 13. juli 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4506639"/> Brevet synes skrevet med samme hd. som nrr. <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970713002" type="link">345</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971004001" type="link">384</ref> og <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971127001" type="link">419</ref>, cf. N.
                  Skyum-Nielsen, Fruer og Vildmænd II 106. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Kalmar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> 67 danske, svenske og norske rigsråder erkender, at de på alle tre rigers vegne
                  har fuldbyrdet kong Eriks kroning i Kalmar den 17. juni; de erklærer kong Erik
                  troskab og lover at forholde sig med hensyn til de dem betroede slotte og len,
                  således som han og dronning Margrete har fastsat vilkårene. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Iacop og Hinric meth gudz nadh i Lund oc i Vpsala erchebiscopa Pæther aff
                  Roschilde Knwt aff Lyncøpunk Tetz aff Odhens Thordh aff Strengenæs Bo aff Arws i
                  Iutland Thorstan aff Skara Niels aff Westeraros i Suerike Pæther aff Burglum
                  Hæming aff Wexsiø oc Iønes aff Orkænø. aff samme nadh biscope. Arent prouest i
                  Oslo. Anders domprouest i Vpsala. Oleff Pant dæken i Roschilde. Brunnolff
                  domprouest i Skara. oc mestær Pæther Lykke erkediekn i Roschilde. Karl aff Toftæ
                  Iønes Anderssøn Steen Beyntssøn. Erengisl Nielssøn Iønes Rwt Thure Beyntssøn
                  Michel Rwt. Arwith Beyntssøn Folmar Iæcopssøn Niels Yuerssøn Algut Magnussøn.
                  Anders Iæcopssøn Iønes Duwe. Magnus Hakonssøn Pritbern van Podbusc Iohan
                  Scarpenbergh. Pæther Basse. Otte Ienessøn Philpus Karlssøn. Iohan Olefssøn Biørn
                  Olefssøn. Hannes van Podbusc Karl Karlsøn Ion Iæcopssøn Pæther Nielssøn aff Agarth
                  Niels Ærengislssøn Iønes Nielssøn aff Awentzbergh. Iæcop Axelssøn. Stigh Auessøn
                  Sorte Sconing. Abram Broderssøn. Axel Pætherssøn Magnus Munk Berneke Skinkel.
                  Amund Bolt. Goute Ericssøn. Ion Martenssøn. Ion Darre. Alff Harelssøn. Endrith
                  Erlandzsøn. Gulbrand Ellingssøn. Hakon Top. Giorth Giorthssøn Syuart Bolt Thoralt
                  Syuartssøn. oc Ion Hinricssøn. riddere Axel Kætilssøn. Karl Karlsøn. Gotzscalc
                  Beyntssøn. oc Aslac Byornssøn. suenæ. wor herræs koning Erics. oc hans thry
                  konungxrikes. Danmarks Suerikes oc Norghes radhgeueræ oc men meth andre flere
                  biscope prelate riddere. oc suenæ. som i thisse thry konungxrike Danmarc Suerike
                  oc Norghe bygge oc bo. kennes thet openbarlicæ i thettæ wort opne breeff for alle
                  thom som nw æra. oc hær efter komme scule at efter thet at fornempde wor kæriste
                  herræ konung Eric hafuer wærit i alle thisse forscrifne thry konungxrike Danmarc.
                  Suerike oc Norghe. oc i huart thorræ synderlicæ. ær til foren. aff gudz nadhe
                  wnfongen. oc taken meth kerlich gothwilghe oc samthykke alles thisse thry rikis
                  inboendes mens bothe biscope prelate klærke. oc ridderscap oc menygheet. til wor.
                  oc alles thorræ. oc thisse thry koningxrikis rætæ herræ. oc koning ♦ Oc aff thy.
                  at thet war suo skeet i gudz nafn. som fore screfuet star. tha hafue wi alle
                  fornempde meth flere thisse rikes men. efter alle thisse fornempde thry
                  koningxrikes inboendes mens. bothe biscopes prelates klerkes ridderscaps. oc
                  menigheetz radh. gothwilghee oc samthyct. oc wppa alles thisse thry rikis weghna.
                  nw hær i Kalmarn. wpa sancte trinitatis søndach som nw nest war. nær warit oc
                  fulbordhet. fornempde wor herræs <pb facs="4506640"/> koning Erics krunilse. tha
                  han aff gudz nadhe krunith warth i nafn fadhers oc søns oc then helghe andz. at
                  wæræ. oc at blifue meth gudz hielp een krunith koning ouer alle thisse thry
                  koningxrike. Danmarc. Suerike oc Norghe meth allæ the werdicheet oc ræticheet. som
                  een krunith koning aff alder hafuer tilburt. oc bør at hafuæ bothe aff andelich oc
                  aff wæreltz weghne. nw mæthæn gudh oc wi. oc alle the i thisse fornempde rike
                  hafuæ suo giort. oc samthyct i alle modæ. som fore screfuet staar. oc fornempde
                  wor herræ koning Eric i suo modæ for wor rættæ herræ oc kruneth koning i gudz
                  hedher. anamet. oc wnfonget hafue. til oc ouer. thisse thry koninge rike Danmarc
                  Suerike oc Norghe. at waræ. oc blifuæ ♦ Tha wilghe wi alle aff thisse thry rike.
                  gøræ fornempde wor herræ meth troscap oc kærlich. alt thet oss bør wor rætæ herræ.
                  oc krunith koning at gøræ. oc han gøre widh oss alle som hanom bør at gøre. ♦ Oc
                  om slot feste land oc læn. oc om al stykke e huat thet helzt heder eller ær. som
                  fornempde wor herræ koning Eric. oc hans modher modhersøster. wor nadighe frwe.
                  drotning Margarete oss til trot hafue. oc en hær efter til tro. ther wilghe wi oc
                  alle aff thisse fornempde rike. suo widher gøra. bothe i thorræ lifuende liiff. oc
                  suo efter thorræ døth. som the hafue oss. til trot oc æn hær efter til tro. oc som
                  wi wilghe suare oc wæræ bekende bothe for gudh oc men. ♦ Framdelis. gudh lønæ wor
                  kæræ frwe drotning Margaretæ. alt got. hwn hafuer suo nær oss wærit. oc meth oss
                  om gonget i thisse thry koningxrike oc thisse fornempdæ rike suo forstondet. thet
                  wi alle. som i thisse fornempde rike bygge oc bo. henne engte scylde. gudh gifue
                  henne hymmerike. for thet hwn hafuer meth oss om gonget. oc nær oss wæret. oc wi
                  thakke henne gerna. for alt got. oc meth gudz hielp. at allæ thisse forscrifne
                  stykke. oc artikele scula stadighe oc faste blifue. som fore screfuet star i gudz
                  nafn ♦ Oc til mere beuaringh. alle thisse forscrifne stykke oc artikele. tha hafue
                  wi alle fornempde. meth wilghe oc witscap. ladet woræ incigle hengis for thetta
                  breeff som gifuet oc screfuit ær i Kalmarn. efter wor herres fødhelse. thusende
                  thry hundrith. halffemptæsintyugho wpa ther sywndæ aar a then fredach som næst war
                  efter sanctæ Knwtz dach. som koning war oc martir \</p>
            <div type="app">
               <p> 12 huat] med overflødig forkortelsesstreg over u A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Jakob og Henrik, med Guds nåde ærkebiskopper i Lund og Uppvæ Peder af
                  Roskilde, Knut af Linköping, Tetze af Odense, Tord af Strängnäs, Bo af Århus i
                  Jylland, Torsten af Skara, Nils af Vesterås i Sverige, Peder af Børglum, Hemming
                  af Växjö og Jens af Orkneyøerne, af samme nåde biskopper, Arnold, provst i Oslo,
                  Anders, domprovst i Upp<pb facs="4657475"/>sala, Oluf Pant, dekan i Roskilde,
                  Brynjulf, domprovst i Skara, og mester Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, Karl af
                  Tofta, Jens Andersen, Sten Bengtsson, Eringisl Nilsson, Jens Rud, Ture Bengtsson,
                  Mikkel Rud, Arvid Bengtsson, Folmer Jakobsen, Niels Ivarsen, Algot Magnusson,
                  Anders Jakobsen, Jens Due, Magnus Håkonsson, Predbjørn Podebusk, Johan
                  Skarpenberg, Peder Basse, Otto Jensen, Filip Karlsson, Johan Olufsen, Bjørn
                  Olufsen, Hans Podebusk, Karl Karlsson, Jon Jakobsen, Peder Nielsen af Ågård, Nils
                  Eringislsson, Jens Nielsen af Aunsbjerg, Jakob Absalonsen, Stig Ågesen,
                  Svarteskåning, Abraham Brodersen, Absalon Pedersen, Mogens Munk, Bernike Skinkel,
                  Ogmund Bolt, Gaute Erikssøn, Jon Martinssøn, Jon Darre, Alf Haraldssøn, Endrid
                  Erlandssøn, Gudbrand Ellingssøn, Håkon Top, Gjord Gjordssøn, Sigurd Bolt, Thorald
                  Sigurdssøn og Jon Henrikssøn, riddere, Absalon Kjeldsen, Karl Karlsson, Godskalk
                  Bengtsson og Aslak Bjørnssøn, væbnere, vor herre kong Eriks og hans tre
                  kongerigers, Danmarks, Sveriges og Norges rådgivere og mænd, tillige med flere
                  andre biskopper, prælater, riddere og væbnere, som bygger og bor i disse tre
                  kongeriger, Danmark, Sverige og Norge, erkender åbenlyst med dette vort åbne brev
                  over for alle nulevende og fremtidige, at eftersom vor kæreste herre, kong Erik,
                  har været i alle disse tre forskrevne kongeriger, Danmark, Sverige og Norge, og
                  tidligere i hvert især af dem med Guds nåde er blevet modtaget og med kærlighed,
                  god vilje og samtykke fra alle disse tre rigers indbyggere, både biskopper,
                  prælater og andre gejstlige, ridderskabet og det menige folk er taget til vor og
                  alle disse tre kongerigers rette herre og konge, og eftersom det således er sket i
                  Guds navn, som foran skrevet står, så har alle vi fornævnte tillige med flere af
                  disse rigers mænd efter råd og med god vilje og samtykke fra alle de nævnte tre
                  kongerigers indbyggere, både biskopper, prælater og andre gejstlige, ridderskabet
                  og det menige folk og på alle disse tre rigers vegne nu her i Kalmar næstforledne
                  trinitatis søndag<ref target="drb1"/> været til stede og fuldbyrdet fornævnte vor
                  herre, kong Eriks kroning, da han af Guds nåde blev kronet i faderens, sønnens og
                  den helligånds navn til at være og med Guds hjælp at forblive kronet konge over
                  alle disse tre kongeriger, Danmark, Sverige og Norge, med al den værdighed og
                  rettighed, som fra gammel tid har tilkommet og tilkommer en kronet konge, både i
                  gejstlig og verdslig henseende, nu medens Gud og vi og alle i disse fornævnte
                  riger har gjort sådan og samtykket deri i alle henseender, som foran står skrevet,
                  og således til Guds hæder har antaget og modtaget vor fornævnte herre, kong Erik,
                  til at være og forblive vor rette herre <pb facs="4657476"/> og kronede konge over
                  disse tre kongeriger, Danmark, Sverige og Norge. Derfor vil vi alle i disse tre
                  riger over for fornævnte vor herre gøre alt det med troskab og kærlighed, som vi
                  bør gøre over for vor rette herre og kronede konge, og han bør gøre over for os,
                  hvad han bør gøre. Og med hensyn til slotte, befæstninger, lande og len og alle
                  andre forhold, hvad de end kaldes eller kan være, som fornævnte vor herre, kong
                  Erik, og hans moders moster, vor nådige frue, dronning Margrete, har betroet os og
                  herefter vil betro os, vil vi og alle i disse fornævnte riger både i deres livstid
                  og efter deres død handle, således som de har betroet os og også herefter vil
                  betro os, og således som vi vil stå til ansvar for og være bekendte over for både
                  Gud og mennesker. Gud lønne fremdeles vor kære frue, dronning Margrete, for alt
                  godt. Hun har handlet over for og omgåedes med os i disse tre kongeriger og har
                  stået i spidsen for disse fornævnte riger, således at alle vi, der bygger og bor i
                  disse fornævnte riger, ingen beskyldninger retter mod hende, men ønsker at Gud må
                  give hende himmerige, til gengæld for som hun har omgåedes og behandlet os, og vi
                  takker hende gerne for alt godt og (vil) at alle disse foran skrevne punkter og
                  artikler med Guds hjælp skal blive urokkelige og faste i Guds navn, således som
                  skrevet ovenfor. Til større sikkerhed for alle disse foranskrevne punkter og
                  artikler har alle vi fornævnte med vor vilje og vort vidende ladet vore segl hænge
                  under dette brev, som er givet og skrevet i Kalmar år 1397 efter vor Herres fødsel
                  fredag efter kongen og martyren sankt Knuds dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">17\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
