<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970918001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970918001</idno>
            <idno type="dd_serialno">371</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Til kongen C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1680. Perg.
                  24,8 × 7 (plica 1). 1: Henneke Preens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1091.
                  2: Johan (Henneke) Olufsens segl (Bjørn) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 968. 3:
                  Herman Flemings segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 894. På bagsiden <hi rend="italic">Hennike
                     Preens breff at han lader biscop Pæther vp thet breff han hafde aff her Hennink
                     Podbusk pa Drotningholm</hi> og forneden med anden hd. <hi rend="italic">Translatum est</hi>.
                  Registreret Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 46 – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse
                  1414 12. marts af Klaus Grubendal m.fl. (RA.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Mag. IV 301; Gammeldanske Diplomer I 113 – Reg. Dan. nr. 2952;
                  Rep. nr. 4141; D. Kausche, Putbusser Regesten 160 nr. 577.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506670.webp">4. rk. VI nr. 371</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657499.webp">IV:6 nr. 371</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 371. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-09-18"> 1397. 18. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henneke Preen oplader til biskop Peder af Roskilde det brev, han havde fået af
                  den gamle hr. Henning Podebusk, og som lyder på de resterende penge for
                  Dronningholm, samt hvad arv der kan tilfalde ham efter hans hustru, fru Beke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iæc Hænnike Preen awapn bekiænnis thet meth thettæ mit opnæ breff. at iæc meth
                  williæ oc iaa. hawer vp ladit oc antwordhit. en hetherlech fathær oc herræ her
                  Pæthær meth guds nadhe biscop i Roskilde thet breff som iæc hafde aff gamle her
                  Hennyng van Pudbusk. som drotzit war. oc hans børn. hwilket som ludær pa the
                  penninge som i gien staa. fore thet gots Drotningholm/ ♦ Oc hauer iæc honum
                  fornempde myn her biscop Pæthær vpladit oc antworthet al thæn rætikhed i arff som
                  mek falle kan æffter frw Bekis døøt som myn husfrwe war hwas syæl. gudh haue. ♦
                  Til mere forwaring. hauer iæc mit insiglæ hænght fore thettæ breff oc til winnes
                  burdh her Iæhan Olafson aff Syøholm. oc Hermen Fleming fowet pa Kalundburg ♦ Datum
                  anno domini millesimo trecentesimo nonagesimo septimo crastino beati Lamberti.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Hænnike] Hænnik Aa. 22 Hennyng] Henning Aa. 25 æffter] æ rettet frai A. 27
                  Fleming] Flæming Aa – Kalundburg] Kalundburgh Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Henneke Preen, væbner, bekender med dette mit åbne brev, at jeg med min vilje
                  og mit jaord har opladt og overdraget det brev, som jeg havde fået af den gamle
                  hr. Henning Podebusk, der var drost, og hans børn, til den hæderværdige fader og
                  herre, hr. Peder, af Guds nåde biskop i Roskilde, hvilket brev lyder på de penge,
                  som står tilbage for Dronningholm gods. Og jeg har opladt og overdraget fornævnte
                  min <pb facs="4657500"/> herre, biskop Peder, al den arverettighed, som kan
                  tilfalde mig efter min hustru fru Bekes død — hvis sjæl Gud have. Til yderligere
                  bekræftelse har jeg hængt mit segl under dette brev, og til vidnesbyrd har hr.
                  Johan Olufsen af Søholm og Herman Fleming, foged på Kalundborg, hængt deres segl
                  under. Givet i det Herrens år 1397 dagen efter den hellige Lamberts dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
