<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970118001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970118001</idno>
            <idno type="dd_serialno">267</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Til kongen. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1641. Perg.
                  25,5 × 10,2 (plica 1,2). 15 1: Niels Pedersen Gris' segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1063. 2: Biskop Peders sekret (Lodehat) af ufarvet voks i perg.rem,
                  DGS. 167. 3: Barnum Eriksens segl (Skarsholmslægten) af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 804. 4: Peder Basses segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 808. 5: Peder
                  Finkenoges segl, beskadiget, af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1064 ([S' PETRI
                  IACOBI MIL]ITIS). 6: Seglsnit. 7: Jens Gyrstinges segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 1065. 8: Anders Gris' segl af rødt voks i perg.rem, DAS. 949 (S' ANDREE PETRI
                  GRIS). På bagsiden med hånd fra 15. årh.s 2. halvdel <hi rend="italic">Om godz i Hornsheret</hi>.
                  Perg.remmene beskrevet: (nr. 3:) ........ <hi rend="italic">decem marchis argenti</hi> ........
                  (nr. 4 l. 1:) <hi rend="italic">exnunc nobis pro dictis sedeci[m] marchis</hi> ......... (nr. 4 l.
                  2:) <hi rend="italic">me dicto Magno p[ro] uig</hi>[seglet] (nr. 5 l. 1: [seglet] Alexander
                     <hi rend="italic">Iensson omnia utensilia</hi> ....... (nr. 5 l. 2:) <hi rend="italic">ceterisque animalibus
                     eidem curie pertinentibus </hi>[seglet] ..... (nr. 7:) <hi rend="italic">dimidietatem si
                     sibi</hi> [seglet] (nr. 8:) ...... <hi rend="italic">Michaelis proximo affuturum sine dicte
                     curie des</hi> [seglet]. Registreret Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 120
                  og Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 50 – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med oplysning <hi rend="italic">Sigilla adsunt NB NB. optima.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Mag. IV 300 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep. nr. 4093 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) –
                  Reg. Dan. nr. *3545.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506572.webp">4. rk. VI nr. 267</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657422.webp">IV:6 nr. 267</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 267. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-01-18"> 1397. 18. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Pedersen Gris sælger alt sit gods i Over-Dråby til dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicolaus Petri dictus Griis salutem in
                  domino ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris me ex mera uoluntate et
                  deliberato consilio illustri principi et domine domine Margarete dei gracia Swecie
                  Noruegieque regine. ac uere heredi regni Dacie omnia et singula bona mea in
                     Kirke-<pb facs="4506573"/> drauby in Hornsheret sita. uidelicet. decem et octo
                  solidos terrarum in censu de quadam Margareta relicta Andree Iacobi. et filiis
                  suis Iacobo Benedicto Iohanne et Erico Anderssøner fratribus iusto titulo et
                  legaliter acquisita prout in apertis litteris suis super hoc datis et confectis
                  expressius continetur cum omnibus et singulis ipsorum bonorum pertinenciis.
                  uidelicet. agris pratis domibus siluis pascuis nullis exceptis quocumque nomine
                  censeantur/ pro certo et numerato precio quod precium me fateor ad uoluntatem meam
                  integraliter ut contentor subleuasse. iuste et legaliter uendidisse scotasse et
                  realiter assignasse iure perpetuo possidenda. ipsas apertas litteras michi super
                  eadem bona datas eidem. domine regine resignans una cum eisdem bonis et assignans
                  omni iure. ♦ Quapropter obligo me et heredes meos ad apropriandum liberandum et
                  disbrigandum dicte domine regine et cui seu quibus ipsa ea bona annuerit uel
                  dimiserit omnia et singula bona prescripta ab impeticione quorumcumque secundum
                  leges terre/ et ad conseruandum dictam dominam reginam et alios ut premittitur
                  quibus ipsa bona dimiserit ab omni dampno indempnes in quantum ipsa bona ab ipsis
                  legaliter euincantur. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
                  uenerabilis patris domini Petri dei gracia episcopi Roskildensis et nobilium
                  uirorum dominorum Barnom Erici. Petri Basse. Petri Finkenow et Erici Bydelsbach
                  militum. Iohannis Gyrstingge et Andree Griis fratris mei presentibus est appensum
                  ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> septimo ipso die sancte Prisce uirginis. </p>
            <div type="cit">
               <p> 3: 1393 19. februar og 13. april, Dipl. Dan. 4. rk. V nrr. 13 og 24. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Pedersen, kaldet Gris, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at jeg af hele min vilje og
                  efter moden overvejelse til den berømmelige fyrstinde og frue, fru Margrete, af
                  Guds nåde dronning af Sverige og Norge og ret arving til Danmarks rige, har solgt,
                  skødet og i virkeligheden overdraget til evig og retmæssig besiddelse alt mit gods
                  i Over-Dråby i Horns herred, nemlig 18 ørtug skyldjord, som jeg under retmæssig
                  form og på lovlig vis har erhvervet fra en Margrete, enke efter Anders Jakobsen,
                  og hendes sønner Jakob, Bent, Hans og Erik Andersen, brødre, således som det
                  udtrykkeligt står i de åbne breve<ref target="drb1"/>, som er givet og affattet
                  herom, tillige med alle dette gods' tilliggender, nemlig agre, enge, huse, skove,
                  græsgange, intet undtaget, med hvilket navn de end kan betegnes, for en bestemt og
                  kontant pris, hvilken pris jeg tilstår fuldt ud at have oppebåret på retmæssig og
                  lovlig vis, så at jeg er tilfreds, idet jeg til samme fru dronningen tillige med
                  det samme gods oplader de åbne breve<ref target="drb1"/>, som er givet mig
                  vedrørende samme gods, og overdrager dem til hende med al ret. På grund heraf
                  forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle og fri nævnte fru dronningen og
                  den eller dem, til hvem hun selv overlader eller overdrager dette gods, alt
                  foranskrevne gods for og fra krav fra hvem som helst i overensstemmelse med
                  landets love og til at holde nævnte fru dronnin<pb facs="4657423"/>gen og de
                  andre, hvem hun som ovenfor omtalt overlader dette gods, skadesløse for alle tab i
                  det omfang, dette gods på lovlig vis fravindes dem ad rettens vej. Til vidnesbyrd
                  herom er mit segl tillige med segl, der tilhører den ærværdige fader hr. Peder, af
                  Guds nåde biskop af Roskilde, og de velbyrdige mænd herrerne Barnum Eriksen, Peder
                  Basse, Peder Finkenoge og Erik Bydelsbak, riddere, Jens Gyrstinge og Anders Gris,
                  min broder, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1397 på den hellige
                  jomfru Priscas dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1393 19. februar og 13. april, jf. DRB. IV 5 nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930219001'&gt;13&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930413001'&gt;24&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
