<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970201001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970201001</idno>
            <idno type="dd_serialno">273</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Johan Asgersøn Bryms = ny kronol. rk. 1644. Perg. 21,6 × 8,7 (plica
                  1,4). 1-4: Perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4095 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506577.webp">4. rk. VI nr. 273</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657426.webp">IV:6 nr. 273</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 273. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-02-01"> 1397. 1. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hamund Pedersen, væbner, sælger sin gård i Føllenslev til Jens Assersen Brims,
                  væbner. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Hamundus Petri armiger salutem* in domino ♦
                  Noueritis me uiro nobili latori presencium Iohanni Ascersson dicto Bryms armigero.
                  bona. mea. in Felitzsløff. sita in Skippingsheret uidelicet curiam meam in qua
                  quidam Tommorp nomine habitat. cum omnibus et singulis dictorum bonorum
                  adiacenciis agris. pratis siluis pascuis. piscaturis humidis et siccis quocum- <pb facs="4506578"/> que nomine censeantur nullis demptis uendidisse scotasse et
                  assignasse per presentes perpetuo possidenda. recognoscens me pro predictis bonis
                  plenum precium et sufficiens ut contentar. recepisse unde obligo me et meos
                  heredes dicto Iohanni Ascersson dicto Bryms et suis ueris heredibus dicta bona
                  omnia et singula cum uniuersis attinenciis suis appropriare et disbrigare ab
                  impeticione quorumcumque prout exigunt leges terre. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis nobilium uidelicet domini Petri Basse. domini Petri
                  Finkenow et Andree Ienisson de Særsløff presentibus est appensum ♦ Datum anno
                  domini mcccxcseptimo die profesto purificacionis beate uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p>22 salutem] salutem et A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hamund Pedersen, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg til den velbyrdige mand, nærværende brevviser Jens Assersen,
                  kaldet Brims, væbner, ved dette brev har solgt, skødet og overdraget til evig
                  besiddelse mit gods, der ligger i Føllenslev i Skippinge herred, nemlig min gård,
                  i hvilken en ved navn Tommorp bor, tillige med alle nævnte gods' tilliggender,
                  agre, enge, skove, græsgange, fiskevande, vådt og tørt, med hvilken betegnelse det
                  end kan opregnes, intet undtaget idet jeg erkender, at jeg for fornævnte gods har
                  modtaget fuld og fyldestgørende betaling, således at jeg er tilfreds, hvorfor jeg
                  forpligter mig og mine arvinger til at hjemle og fri nævnte Jens Assersen kaldet
                  Brims og hans rette arvinger at det nævnte gods tillige med alle dets tilliggender
                  for og fra krav fra hvem som helst, således som landets love kræver. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl, tilhørende de velbyrdige (mænd) hr.
                  Peder Basse, hr. Peder Finkenoge og Anders Jensen af Særslev, hængt under dette
                  brev. Givet i det Herrens år 1397 på dagen før den hellige jomfrus renselsesfest.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
