<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970312001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">285</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Abraham Brodersen Båd = ny kronol. rk. 1653. Perg. 26,4 × 12,3
                  (plica 1,6). 1: Perg.rem. 2: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Eyedoms breff pa [V]apnøø oc
                     Tordthorp</hi>, cf. Dipl. Dan. 4. rk. I nr. <ref target="/books/dipdan/1379/dd_13790413001" type="link">493</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4101 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gammeldanske Diplomer I 90.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506587.webp">4. rk. VI nr. 285</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657433.webp">IV:6 nr. 285</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 285. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-03-12">
                   1397. 12. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik indrømmer og giver hr. Abraham Brodersen kronens rettigheder i gods
                  tilhørende hr. Peder Sigvidsen Ribbing, der døde som rigets fjende, på samme måde
                  som kong Oluf allerede havde gjort det, eftersom brevene herpå var brændt ved Ås
                  klosters brand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Eric meth gudz nadhe. Danmarks. Suerikes Norghes. Wendes oc Gothes. konung. oc
                  hertigh i Pomeren kennes. thet meth thetta wort opna breeff. at aff thy. som wi
                  hørt hafue. at wor frende konung. Olaff. huos syel gudh hafue hafthe til foren
                  vnt. oc gifuet. erligh man her. Abram Broderssøn riddare. alt thet godz. her
                  Pæther Seuitzsøn Rybbing. riddare atæ i Danmark. oc i Kynd. huilkin som døthe
                  &lt;som&gt; rikesens fyende i Danmark. suo mekin ræt som han oc krvnen hafthe i
                  thetta fornempda. oc i Togerop. oc i. Skellaghræ i. Norra Halland. oc ær oss
                  beræt. at the breff han ther wpa aff hanom hafthe. brende inne i. Aas kloster. tha
                  thet bran. tha hafue wi for hans tro thieniste han fornempdæ wor frende. oc wor
                  kæræ frv. oc modher. drotning Margretæ. oc oss. giort hafuer. oc en her efter.
                  trolica gøræ scal. vnt. oc gifuit fornempde her. Abram. al. oc suo mekin
                  rætigheet. som wi oc krunen. hafue. eller æghæ i thetta fornempde gotz. ♦ Oc
                  forbyudhe wi noker man. fornempdæ her. Abram. her amot at hindræ. vten. eller før
                  en noker then komber. som thet meth rætæ vtuiser at han ther bethræ ræt til
                  hafuer. en wi eller krunen. ♦ Til mere beuaring allæ thisse forscrifnæ stykke. tha
                  hafue wi oc fornempde. wor kæra frv. oc modher. drotning Margreta. ladit wora
                  incigle hengis for thetta breff \ thet gifuet oc screuit ær i Helsingburgh. anno
                  domini. millesimo \ ccc. nonagesimo septimo. a. then førstæ mandach i fasten \
               </p>
            <div type="app">
               <p> 15 &lt;som&gt;] mgl. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Erik, af Guds nåde Danmarks, Sveriges og Norges, de Venders og Goters konge og
                  hertug i Pommern, erkender med dette vort åbne brev, at eftersom at vi har hørt,
                  at vor frænde, kong Oluf, hvis sjæl Gud have, tidligere havde tilstået og givet
                  den hæderlige mand hr. Abraham Brodersen, ridder, alt det gods, som hr. Peder
                  Sigvidsen Ribbing, ridder, der døde som Danmarks riges fjende, ejede i Danmark og
                  i Kind, med så megen ret, som han og kronen havde i det fornævnte og desuden i
                  Tågarp og i Skällåkra i Nørre Halland, og da det er berettet for os, at de breve,
                  han havde fået af ham derpå, brændte inde i Ås kloster, da det brændte, så har vi
                  på grund af den trofaste tjeneste, som han har ydet vor fornævnte frænde og vor
                  kære frue og moder, dronning Margrete, samt os, og som han fremdeles trofast vil
                  gøre, tilstået og givet fornævnte hr. <pb facs="4657434"/> Abraham al rettighed,
                  som vi og kronen har og ejer i dette foromtalte gods. Vi forbyder, at nogen
                  hindrer fornævnte hr. Abraham heri, indtil der kommer en eller anden, der med
                  rette kan godtgøre, at han har større ret dertil end vi og kronen. Til større
                  bekræftelse af alt det foranskrevne har vi og vor fornævnte kære frue og moder,
                  dronning Margrete, ladet vore segl hænge under dette brev, der er givet og skrevet
                  i Helsingborg i det Herrens år 1397 den første mandag i fasten. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
