<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971009001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971009001</idno>
            <idno type="dd_serialno">389</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 24 × 13,5 (plica 1,2). 1-4: Perg.remme. 5: Seglsnit. På
                  bagsiden med hånd fra 15. årh.<hi rend="italic"> Om tre boder i Ystade</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4154 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gammeldanske Diplomer I 118 – Sv.
                  RA.s Perg.bref II 330 nr. 2891; Reg. Dan. nr. 3574.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506693.webp">4. rk. VI nr. 389</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657514.webp">IV:6 nr. 389</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 389. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-10-09"> 1397. 9. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Jensen, kaldet Degn, bymand i Ystad, pantsætter tre boder i sin gård i
                  Ystad til Peder Absalonsen i Vimarp for ni mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle men thetta breff ze ellær høra/ helzer iak Pether Iønsson ther man kaller
                  Dyækn byman innan Ystadh innerlika meth gudh/ ♦ Thet scal alle men witherlicht
                  waræ nærwærendes oc komaskulende/ thet iak witherkennes mich een skelliug man
                  thenne nærwærendes brefførare Pether Axelson i. Wymathorp i Nywthinge innan
                  Carstorpæsoghn. innan ni mark sylfs sannalikæ at wara gyeldskylduch i. gotha
                  pæninghæ gilda oc gengyæ oc enkte annat werth. vppa sancta Michels dagh nw næst
                  koma scal. aldeles atberetha vtan al hielparæthæ/ for huilka ni. løthugh mark iak
                  sætter hanom til pant thre bother innan min gardh i Ystadh. the northesta thre aff
                  the pa the østra lengia. meth hws oc iordh. oc rwm myt i garthen swa bret som
                  bothernæ æra. oc fri ingang oc wtgang at port oc lokæ. oc aal annor therra til
                  behøring huat <pb facs="4506694"/> nafn thet kan næfnes enkte vndan tagit. frit.
                  hemelt oc orgrant for huer manz hinder oc ataal/ meth sua dant skeel. at wore thet
                  sua thet iak eller myna arwinga. ey betalathe hanom Pether Axelsson. hans høsfrw
                  eller hans arwinga the ni løthugh mark nw pa sancta Michels som næst komer. tha
                  binder iak myk til oc mina arwinga/ Per Axelsson eller hans høsfrø æller hans
                  arwinga at giwa pa sancta Mykels dagh som nw næst komer ni skiling grot til
                  landgildæ aff the sama thre bother/ oc sua huart aar oc ni skilingh grot om sancta
                  Michels dagh vtan hinder. oc vtan fordræt/ oc enkte atsla i houoth pæningæn til
                  then dagh. ther the ni løthugh mark wortha berede pa sancta Mykels dagh som fore
                  ær saght/♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis reuerendi in
                  Christo patris domini Petri Somar ministri ordinis fratrum minorum Dacie Suecie et
                  Norwegie. domini Henechini presbiteri, Yngemari Petersson et Achonis Niclesson
                  uillanorum Ystadensium presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi> septimo/ die
                  sancti Dionisii et sociorum eius\ </p>
            <div type="app">
               <p> 26 the østra] the tilføjet o.l. A – som] med s rettet A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Peder Jensen, som kaldes Degn, bymand i Ystad, hilser alle, der ser eller
                  hører dette brev, inderligt med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at jeg erkender i
                  sandhed at skylde den forstandige mand, nærværende brevfører Peder Absalonsen i
                  Vimarp i Karlstorp sogn i Njudung, ni mark sølv i gode, gyldige og gængse penge og
                  ingen anden værdi, at betale nu førstkommende sankt Mikkelsdag helt og
                  fuldstændigt uden svig; for hvilke ni lødige mark jeg pantsætter ham tre boder i
                  min gård i Ystad, de nordligste tre af dem ved den østre længe med hus og jord og
                  plads midt i gården lige så bredt som boderne og med fri indgang og udgang ad port
                  og låge samt alt andet, som hører dertil, med hvilket navn det end nævnes, intet
                  undtaget, frit, hjemlet og 'orgrant'<ref target="drb1"/> mod hindring og krav fra
                  hvem <pb facs="4657515"/> som helst på det vilkår, at skulle det ske, at jeg eller
                  mine arvinger ikke betalte Peder Absalonsen, hans hustru eller mine arvinger de ni
                  lødige mark nu til førstkommende sankt Mikkelsdag, så forpligter jeg mig og mine
                  arvinger til at give Peder Absalonsen, hans hustru eller hans arvinger ni skilling
                  grot i landgilde af de samme tre boder nu til førstkommende sankt Mikkelsdag og
                  således hvert år stadig ni skilling grot til sankt Mikkelsdag uden hindring eller
                  forhaling, og uden at det fraregnes i gældens hovedstol, indtil den dag, da de ni
                  lødige mark bliver betalt på sankt Mikkelsdag sådan som foran sagt. Til vidnesbyrd
                  herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende den ærværdige
                  fader i Kristus hr. Peder Sommer, provincial for franciskanerne i provinsen Dacia,
                  hr. Henneke, præst, Ingemar Pedersen og Åge Nielsen, bymænd i Ystad. Givet i det
                  Herrens år 1397 på sankt Dionysius' og hans fællers dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> rimeligvis tinglyst, jf. Jørgen Ottosen i Danske Studier 1962 98-100; er
                  tidligere forsigtigt blevet tolket som skadesløs, jf. DRB. 2 VIII &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200806001'&gt;249&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
