<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970214002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970214002</idno>
            <idno type="dd_serialno">279</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Skanderup kirkes messebog, tabt, lagt i rette 1484 12. april i Kolding
                  af sognepræsten hr. Anders Pedersen – <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Ribe kapitel. Transsumpt 1484
                  12. april af Erik Jensen, biskop Hartvigs official i Kolding, m.fl. med
                  slutbemærkningen <hi rend="italic">ut in eodem libro missali lucidius declaratur</hi>. Umiddelbart
                  der efter følger en dansk oversættelse <hi rend="italic">Wii Trugels Nielsøn cantor i Ribæ giøre
                     witterligt fore alle men nw <pb facs="4506584"/> ære/ oc here efftir kommendis
                     wordher aar efftir gutz byrd mccc<hi rend="sup">o</hi>xcvii sancti Ualentini
                     martiris dagh tha giorde wii thet soo endeligt til magskifft emellom sancti
                     Nicholai kircki vdi Skandrup soghen/ oc herre Pether Brwn forestander vdi samme
                     stet meth danne mens owerwerelsæ vppa begis sidher/ ♦ Primo ath alle then iordh
                     som liger vppa Skandrvp mark ehwat som hwn hedher oc ehware som hwn liger meth
                     alle sin reth och rettighet skal wære til Sk[a]ndrvp kirckis bygningæ/
                     vnnentaghen een ængh som hedher stughengh then skal wære til prestebordh ♦ Item
                     thenne iordh som here nw efftirscreffnæ staar skal wære til prestebordh vdi
                     samme stet/ ehware hwn ligher oc ehwat som hwn hedher meth alle sin reth oc
                     rettighiet ♦ Fyrst iii ottingh iordhe ower alle Dollerup og Na[ge]byl mark och
                     then fierdæ ottinghe iordhe vppa Gunner Lilles wegnæ// och enthet er vnnetaghen
                     anten [vp]pa agher engh kier skowe eller mark i for<hi rend="sup">de</hi>
                     [ior]dh i noger mathe item i stughagher with Bohøgh/ som kan saaes een ørtis
                     rwgh vdi item ii sma thoffte[r] østen widh prestegarth vdi Nagebyl som Twli
                     Mørk gaff til prestebordh oc een thofft with Thamesbyl so[m] han och ther til
                     gaff/ oc manghe andre egdoem iordh engh oc skow som stander screffne vdi for<hi rend="sup">ne</hi> messæ bogh som gothe folk haffwe giffwet til prestebordh
                     ibidem fore theris selsse salighiet</hi>. Af kong Frederik 2.s åbne brev af 1580
                  6. april fremgår, at <hi rend="italic">Skanderup kierckes bog och gamble miszall</hi> har været
                  fremlagt som dokumentation for, at forskelligt gods var blevet givet og altid
                  skulle ligge til Skanderup præstegård i Nagbølle. Herunder opregnes <hi rend="italic">en tofft
                     kaldis Frepetofft Tuli Mørck haffuer giffuit till prestens vnderholding, for
                     huilcken hand haffuer thre agger vdi Thamisbølle, saa och tho agre kaldis
                     Kleingsmedtz tofft forscreffne Tuli Mørck aar etcetera 1397 haffuer giffuit
                     till prestegaarden</hi>, RA. Danske Kancelli B 78, Jydske registre 3 (1579-84)
                  f. 100v, refereret i Kancelliets Brevbøger 1580-83 61 – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Vidisse 1595
                  30. august af Viborg landsting (RA.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. 2. rk. nr. 5443 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506583.webp">4. rk. VI nr. 279</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657431.webp">IV:6 nr. 279</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 279. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-02-14"> 1397. 14. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Troels Nielsen, kantor i Ribe, afgør ved dom, hvad der hører til Skanderup kirkes
                  bygningsfond, og hvad der hører til sognepræstens bord. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Notum sit omnibus posteris et modernis quod sub anno domini mccc<hi rend="sup">o</hi>xcvii die Ualentini martiris Trugillus Nicholai cantor Ripensis
                  sentencialiter terminauit inter ecclesiam sancti Nicolai ibidem et dominum Petrum
                  &lt;Brwn&gt; rectorem ibidem auditis testibus ydoneis partis utriusque quod terra
                  que hic sequitur ad fabricam ipsius ecclesie pertineat pleno iure/ ♦ Primo omnis
                  terra quocumque nomine censetur in campo Skandrvp ubique sita/ prato uero dicto
                  stughengh excepto quod spectet ad mensam sacerdotis ibidem item terra alia que
                  sequitur pertineat ad mensam sacerdotalem ibidem pleno iure quocumque nomine
                  censetur ubilibet situata ♦ Primo in campo Dollerup iii ottingh terre et unum
                  ottingh ex parte Gunner Lille etcetera item i stuffager circa Bohøgh in quo
                  seminatur i solidum siliginis/ omnibus fundis [ibi]dem inclusis item Tuli Mørk i
                  fundum in Tammesbyl et duos fundos paruos sitos ad orientalem partem curie
                  [s]acerdotis in Nagebyle eciam ad mensam sacerdotis/ cum aliis multis
                  proprietatibus spectantibus ad mensam sacerdotis ibidem. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 ibidem (1.) = Skandrup – &lt;Brwn&gt;] mgl. Aa, Aa1, men cf. indledningen. 28
                  Skandrvp] Skanderup Aa1. 31 Gunner] Guner Aa1. 33 [ibi]dem] papiret slidt itu
                  langs foldningen Aa – Mørk] Mørck Aa1 – Tammesbyl] Tamisbyll Aa1. 34 Nagebyle]
                  Nagbylle Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle efterkommere og nulevende, at Troels Nielsen,
                  kantor i Ribe, i det Herrens år 1397 på martyren Valentins dag afsagde slutdom
                  mellem sankt Nikolaj kirke sammesteds og hr. Peder Brun, sognepræst sammesteds,
                  efter at egnede vidner på begge sider var afhørt, at den jord, som følger her,
                  hører til kirkens bygningsfond med fuld ret. Først al jord overalt på Skanderup
                  mark, med hvilket navn den end benævnes, med undtagelse af en eng, kaldet
                     stufeng<ref target="drb1"/>, som hører til præstens bord sammesteds, fremdeles
                  at en anden jord, som følger, hører til præstens bord sammesteds med fuld ret, med
                  hvilket navn den end benævnes, og hvor den end ligger. Først tre otting jord på
                  Dollerup mark og én otting på Gunnar Lilles vegne o.s.v., fremdeles én
                     stufager<ref target="drb2"/> ved Bohøgh, på hvilken der sås én ørtug rug, idet
                  alle tofter sammesteds er indbefattet. Fremdeles, Tule Mørk én toft i Tammesbøl og
                  to små tofter øst for præstens gård i Nagbøl ligeledes til præstens bord tillige
                  med mange andre ejendomme, der hører til præstens bord sammesteds. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i den latinske tekst _stughengh_, jf. DRB. II 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1279/dd_12791205001'&gt;388&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> i den latinske tekst _stuffager_, jf. note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
