<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970611001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970611001</idno>
            <idno type="dd_serialno">326</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4506623"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1666. Perg., huller
                  langs foldningerne, 27,6 × 14 (plica 2,5), konserveret 1959. 1: Niels Mobæks segl
                  af grønt i ufarvet voks i perg.rem. Omskriften ulæselig. Ubestemmelig figur i
                  indfatning. 2: Perg.rem. 3: Peder Andersen Munks segl af brunt i ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 988. 4: Jon Viffertsens segl (Viffert) af grønt i ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1077. 5: Jens Hvids bomærke af grønt i ufarvet voks i perg.rem med
                  omskrift S' IOHANNIS WITTE. 6: Tord Skrædders bomærke af grønt i ufarvet voks i
                  perg.rem med omskrift S' TOORD......ERSON. 7: Wineke v. Herkes bomærke af grønt i
                  ufarvet voks i perg.rem med omskrift. S' WINOLD...EN. 8: Perg.rem med spor af
                  grønt voks. Henneke Langes tabte bomærke el. segl nævnt i <hi rend="italic">Aa</hi>. 9: Jon
                  Nielsens bomærke af grønt i ufarvet voks i perg.rem med omskrift S' IOON NICHELS'.
                  10: Vagn Jakobsens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1078. 11: Niels
                  Gris' segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1079 (S' NISSE PETRI [D]CI
                  GRIIS). 12: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">De Brunnwm</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med oplysning <hi rend="italic">1. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. 10. 11. sigilla adsunt</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4121 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506622.webp">4. rk. VI nr. 326</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657463.webp">IV:6 nr. 326</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 326. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-06-11"> 1397. 11. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Mobæk, præst, Jens Vendelbo og Peder Andersen Munk samt borgmestre og
                  rådmænd i Ålborg m.fl. bevidner, at fru Lene, enke efter Anders Glob, har
                  overdraget ridderen hr. Kristian Vendelbo Brøndum og Brøndum fang. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicholaus Mabek sacerdos. Iohannes Wendelbo
                  Petrus Andhersson dictus Munk/ Ionas Wyfferdson/ Iohannes Wittæ Thordo Skredder
                  proconsules Alburgenses Winikinus de Herken Hennichinus Langhe Ionas Niclæsson
                  consules ibidem Wogotus Iacobi Nicholaus Griis et Iohannes Rang salutem in domino
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri/ nos sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> septimo
                  secunda feria penthecostes in uilla Alburgis presentes fuisse uidisse et audiuisse
                  quod nobilis domina/ domina Lena relicta Andree Gloop coram nobis et aliis
                  pluribus fidedignis ibidem circumstantibus recognouit se exhibitori presencium
                  nobili militi domino Cristerno Wendelbo bona sua uidelicet Brynnum et Brynnumfangh
                  cum suis pertinenciis uniuersis nil exceptis/ litteras testimoniales super eisdem
                  confectas/ cum omni hereditate sibi post mortem Andree Gloop bone memorie
                  ubicumque locorum in Nøriucia iure hereditario aduoluta/ ac cum omni iure et
                  condicionibus prout in litteris ipsius domine Lene sane patet dimisisse et penitus
                  assignasse per presentes/ recognoscens se plenum precium et sufficiens pro dictis
                  bonis litteris et hereditate ab ipso domino Cristerno Wendelbo milite ad uelle
                  suum percepisse totaliter et subleuasse/ ♦ Hoc quod uidimus et audiuimus quorum
                  interest in uerbo ueritatis unanimiter protestamur per presentes ♦ In cuius rei
                  testimonium sigilla nostra presentibus duximus apponenda/ ♦ Datum anno et die
                  quibus supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Mobæk, præst, Jens Vendelbo, Peder Andersen kaldet Munk, Jon Viffertsen,
                  Jens Hvid, Tord Skrædder, borgmestre i Ålborg, Wineke v. Herke, Henneke Lange, Jon
                  Nielsen, rådmænd sammesteds, Vagn Jakobsen, Niels Gris og Jens Rank til alle, der
                  ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4657464"/> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi i det Herrens
                  år 1397 var til stede i byen Ålborg på mandagen efter pinse og så og hørte, at den
                  velbyrdige frue fru Lene, enke efter Anders Glob, i nærværelse af os og flere
                  andre troværdige, som stod rundt omkring på samme sted, erkendte, at hun til
                  nærværende brevvviser, den velbyrdige ridder hr. Kristian Vendelbo, ved dette brev
                  overdrog og i enhver henseende overgav sit gods, nemlig Brøndum og Brøndum fang
                  tillige med alle dets tilliggender, intet undtaget, og de vidnebreve, der var
                  affattet angående samme, tillige med al den arv, der overalt i Nørrejylland, med
                  arveret tilfaldt hende efter Anders Globs død, salig ihukommelse, tillige med alle
                  rettigheder og betingelser, således som det klart fremgår af fru Lenes egne breve,
                  idet hun erkendte, at hun helt ud efter sit ønske havde modtaget og oppebåret fuld
                  og tilfredsstillende betaling for nævnte gods, breve og arv af ridderen hr.
                  Kristian Vendelbo, selv. At vi har set og hørt dette, erklærer vi med dette brev
                  enstemmigt i sandhedens navn for dem, som det vedkommer. Til vidnesbyrd herom har
                  vi ladet vore segl hænge under dette brev. Givet år og dag som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
