<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970202001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">274</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Erik Krummedige = ny kronol. rk. nr. 1646. Perg. 25,3 × 6,7 (plica
                  1). 1: Seglsnit. 2: Klaus Kerles segl (Rønnow) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  919 (S' KER[LE R]ENNOWEN). 3: Seglsnit. Krummekops tabte segl, DAS. 1097, aftegnet
                  i Langebeks sigilsamling, anføres som løst i <hi rend="italic">Aa</hi>. 4: Seglsnit. 5: Markvard
                  Tabbendorps segl af ufarvet voks i perg.rem. S' MAQUART TABEND om utydeligt
                  skjold. 6: Peder Maltesens segl af ufarvet voks i perg.rem. S' PETER MOLTESSON om
                  skjold med tre hatte bærende hoveder. 7: Bagsiden af et segl af ufarvet voks i
                  perg.rem – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med oplysning <hi rend="italic">Sigilla adsunt NB
                     NB NB. sed unum auulsum quod est Crummekop idem insigne prorsus cum
                     Krummedig</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Stemann, Gesch. des ♦ffentl. und Privat-Rechts des Hzg.thums
                  Schleswig III 27 nr. 18; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 893 nr. 1295 – Reg. Dan.
                  nr. *3546; Rep. nr. 4096.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506578.webp">4. rk. VI nr. 274</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657426.webp">IV:6 nr. 274</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 274. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-02-02"> 1397. 2. februar <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970203001" type="link">276</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Johan v. Thienen, drost i Sønderjylland, og seks riddere og væbnere bevidner,
                  at Hartvig Breyde og hans hustru Anna på Ny herredsting har skødet alt, hvad hun
                  har arvet efter sin fader, søster og broder, samt mulig arv efter hendes moder til
                  hendes broder Erik Krummedige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wytlich sy alden ghennen de dessen bref seen edder horen lesen dat ik har Iohan
                  van Tynen droste tho Sunder Yulant bekenne vnde bettůghe myt den ghennen de dar
                  mede øuer wesen hebben alze har Nyclawes Kerle Crummekop Eler Spliit Marquart
                  Tabbendorp Hartich Sture Peter Moltessone wy bekennen vnde betůghen dat Hartich
                  Breyde vnde sin wif Anne dede Erekes suster ys ghewesen hebben tho Nyherde dynk
                  vnde hebbet gheschøtet Ereke Crummedike in den veer <pb facs="4506579"/> stocken
                  alde rechtegheyt vnde aldat se gheeruet heft na erme vader na suster vnde na
                  broder vnde noch eruen scal nach erer moder eft se eren doot leuet dat Erekes
                  vader hadde vnde nu Erek heft ane yt were so dat se Erekes dot leuede vnde he nene
                  echte eruen naa lete so were se eres rechtes vmvorsumet ♦ Ouer alle desse vor
                  screuen stucke dar hebbe wy an vnde ouer wesen dat de vorbenomede Hartich vnde
                  Anne vp ghelaten myt willen vnde myt ia ♦ To grotter betůghenisse al desse
                  vorscreuen stucke so hebbe wy vnse inghezeghel myt willen ghehenghet vor dessen
                  bref ♦ Gheuen na ghodes bort drutteyhundert iar dar na in deme zeuen vnde
                  neghensten iare in vnse vrowen daghe tho lychtmissen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev eller hører det læse,
                  at jeg, hr. Johan von Thienen, drost i Sønderjylland, erkender og bevidner med
                  dem, der har overværet det, nemlig hr. Klaus Kerle, Krummekop, Eler Spliet,
                  Markvard Tabbendorp, Hartvig Sture, Peder Maltesen, vi erkender og bevidner, at
                  Hartvig Breyde og hans hustru Anna, som er Eriks søster, har været på Ny
                  herredsting og har tilskødet Erik Krummedige inden for de fire tingstokke alle de
                  rettigheder og alt det, hun har arvet efter sin fader, søster og broder og endnu
                  skal arve efter sin moder, hvis hun overlever hende, det, Eriks fader havde, og
                  Erik nu har, det være sig, at hun overlevede Erik, og han ikke efterlod sig
                  retmæssige arvinger, så var hun uindskrænket i sin ret. Alle disse forskrevne
                  punkter har vi overværet, at de fornævnte Hartvig og Anna har opladet med vidne og
                  med ja. Til sikkert vidnesbyrd om alle disse forskrevne punkter så har vi med
                  vilje hængt vort segl under dette brev. Givet efter Guds fødsel år 1397 på vor
                  frues dag til kyndelmisse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
