<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970823001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970823001</idno>
            <idno type="dd_serialno">359</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 22 × 11,2 (plica 1,3). 1: Perg.rem. 2: Seglsnit. 3-4:
                  Perg.remme. På bagsiden Her <hi rend="italic">Hakon Oddessons breff som prest er i</hi> (herefter
                  overstreget 2 ulæselige bogstaver) <hi rend="italic">Høsnæ at han hauer saalt her Abram two sine
                     gardhe i Paddethorp. i Kynd</hi> og forneden med anden hånd <hi rend="italic">Kind</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Sv. RA.s Perg.bref II 330 nr. 2888.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506655.webp">4. rk. VI nr. 359</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657488.webp">IV:6 nr. 359</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 359. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-08-23"> 1397. 23. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Håkon Oddesson, præst i Hössna, sælger sine gårde i Paddæthorp til ridderen hr.
                  Abraham Brodersen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Allæ men thettæ breef see eller høræ helser iec Haken Oddesson prest ii Høsnæ
                  ewinneleke med gudh/ ♦ Thet skal allæ men witterlekt wæræ. bothæ nerwærendes. oc
                  kommæskolendes at iec wetherkiennes mec. med thettæ meet opnæ breef en hetherlek
                  man oc weterbyrthvgh her Abram Brothersson reddere ær m{ee}t goosh søm ær two
                  garthæ ii Paddæthorp. ther iec efter min father eriedæ rættæleke ii Kynd. liggendæ
                  saalt haver. oc skiøter tel ewærelds eyæ/ ♦ Kiennes iec mec fvlt werdh oc penninge
                  for thet forsavthæ goosh op havæ baræt af then fornefndæ her Abram/ ♦ Bynder iec
                  mec tel oc minæ arwinge then fornefndæ her Abram oc hans arvinge the <pb facs="4506656"/> forscrefnæ goosh ii Paddæthorp med alt thet ther tel ligger.
                  søm ær ager eng feskewan. wat oc thyvrt enktæ vnden taket rørendæ. oc vrørendæ at
                  hemlæ for allæ mens aatalæ/ ♦ Tel hwas breefs fvlkommelsæ oc meræ forwaringh ær
                  meet ynsyglæ foræ hengt. med gothæ mens insiglæ tel winnisbyrth. søm ær her Ions
                  af Gielstæthæ prowest ii Kynd. Iønes Bæientsson heredshøfthingh oc ii Kynd. oc
                  Togæ Bænæsson awapn/ ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi>vii. in uigilia beati Bartholomei apostoli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Håkon Oddesson, præst i Håssna, hilser alle mænd, der ser eller hører dette
                  brev, evindelig med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle mænd, både nuværende og fremtidige, at jeg
                  vedkender mig med dette mit åbne brev, at jeg til en hæderlig og velbyrdig mand
                  hr. Abraham Brodersen, der er ridder, har solgt mit gods, som er to gårde i
                  Paddæthorp, som jeg arvede efter min fader på retmæssig måde, og som ligger i
                  Kind, og skøder dem til evindelig ejendom. Jeg erkender, at jeg har oppebåret fuld
                  værdi og penge for det fornævnte gods af den fornævnte hr. Abraham. Jeg forpligter
                  mig og mine arvinger til at hjemle den fornævnte hr. Abraham og hans arvinger det
                  fornævnte gods i Paddæthorp med alt det, som ligger dertil, som er ager, eng,
                  fiskevand, vådt og tørt, intet undtaget, rørligt og urørligt, for alle <pb facs="4657489"/> mænds påtale. Til fuldstændiggørelse og yderligere sikkerhed
                  for dette brev er mit segl hængt under tillige med gode mænds segl til vidnesbyrd,
                  som er hr. Jons af Gållstad, provst i Kind, Jons Bengtsson, herredsfoged også i
                  Kind, og Tuve Bengtsson, væbner. Givet i det Herrens år 1397 dagen før apostlen
                  sankt Bartholomæus' dag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">24\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
