<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970214001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970214001</idno>
            <idno type="dd_serialno">278</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1414 24. februar af Klaus Grubendal m.fl.
                  (RA.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4100 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506582.webp">4. rk. VI nr. 278</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657430.webp">IV:6 nr. 278</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 278. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-02-14"> 1397. 14. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalundborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Barnum Eriksen af Skarresholm, ridder, pantsætter sit gods i Reerslev til
                  væbneren Herman Fleming for 23 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Barnum Ericsson de Skarsholm miles salutem
                  in domino sempiternam ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris quod
                  recognosco me uiro discreto Hermanno Flæmyngh armigero exhibitori presencium in
                  uiginti tribus marchis argenti in bonis albis denariis legalibus et datiuis
                     qui-<pb facs="4506583"/>bus mercator alteri poterit satisfacere mercatori et
                  non alio rerum ualore teneri et esse ueraciter obligatum sibi uel suis heredibus
                  per me uel meos heredes proximo die placiti Arsheret ante diem beati Martini
                  episcopi integraliter persoluendis pro quibus uiginti tribus marchis argenti sibi
                  bona mea in Rethersløff in Løuheret sita in quibus pronunc inhabitant Ionas Petri
                  cum tribus pund annone Iacobus Ionsson cum ii pund Iohannes Ionsson cum ii pund
                  Michel Ionsson cum iii pund Ascerus cum i pund et Ascerus Brandsson cum i pund
                  anone pro pensione dantis annuatim cum ipsorum bonorum pertinenciis omnibus et
                  singulis uidelicet agris pratis siluis pascuis piscaturis humidis et siccis cultis
                  et incultis quocumque nomine censentur nil penitus excepto legaliter impignero per
                  presentes tali inter nos habita condicione quod idem Hermannus Flæmyng et heredes
                  sui predicta bona sub ordinacione sua titulo impigneracionis habeant familiam
                  instituendi et destituendi secundum suam uoluntatem pro suis usibus libere
                  ordinandi insuper fructus redditus et singulas prouenciones ipsorum bonorum
                  annuatim subleuandi tam anno solucionis seu redempcionis quam aliis annis
                  precedentibus pariter et percipiendi una cum predictis xx tribus marchis argenti
                  donec predicta bona pro memorat&lt;a&gt; pecunia per me uel per meos heredes ab
                  prefato Hermanno uel suis heredibus legitime redimantur in sortem principalis
                  debiti minime computanda ♦ Item obligo me et meos heredes prenotato Hermanno et
                  suis heredibus predicta bona cum suis pertinenciis uniuersis appropriare et
                  disbrigare secundum leges terre ab impeticione et reclamacione quorumcumque donec
                  rite sint legaliter et redempta ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum cum
                  sigillis uirorum discretorum uidelicet Vrie Jørk Cristerni Holk Petri Brand et
                  Hannes Dondeman presentibus est appensum ♦ Datum Kalundborgh anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xcseptimo die beati Valentini
                  martiris gloriosi. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 memorat&lt;a&gt;] memorato Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Barnum Eriksen af Skarresholm, ridder, til alle, der ser dette brev hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg erkender at skylde
                  den gode mand Herman Fleming, væbner, nærværende brevviser, 23 mark sølv i gode
                  hvide penge, lovlige og gangbare, sådanne som den ene købmand vil kunne betale den
                  anden med, og ingen som helst anden værdi og i sandhed at være forpligtet til selv
                  eller ved mine arvinger fuldt ud at betale ham eller hans arvinger dem den sidste
                  tingdag på Ars herredsting inden biskoppen sankt Mortens dag<ref target="drb1"/>,
                  for hvilke 23 mark sølv jeg med dette brev på lovlig vis pantsætter ham mit gods i
                  Reerslev i Løve herred, hvor for tiden bor Jon Pedersen, som giver tre pund korn,
                  Jakob Jonsen, som giver to pund, Jens Jonsen, som giver to pund, Mikkel Jonsen,
                  som giver tre pund, Asser som giver et pund, og Asser Brandsen, som giver et pund
                  korn, altsammen i årlig afgift, med det samme gods' samtlige tilliggender, hver
                  især, nemlig agre, enge, skove, græsgange og fiskevande, vådt og tørt, dyrket og
                  udyrket med hvilket navn det end benævnes, slet intet undtaget, på den betingelse,
                  som er aftalt mellem os, at samme Herman Fleming og hans arvinger skal have
                  foromtalte gods til sin rådighed i form af pant med ret til at indsætte og afsætte
                  undergivne og frit råde over det efter sin vilje og til sin nytte, fremdeles skal
                  han årligt oppebære frugter, indtægter og de enkelte afkasninger af samme gods
                  såvel i betalings- eller indløsningsåret ligesom de andre foregående år og modtage
                  dem sammen med de fornævnte 23 mark sølv, uden at det på nogen måde afregnes i
                  gældens hovedstol, indtil nævnte gods på lovlig vis bliver indløst for de omtalte
                  penge af mig eller mine arvinger fra foromtalte Herman eller hans arvinger.
                  Fremdeles forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle og frigøre foromtalte
                  Herman og hans arvinger <pb facs="4657431"/> nævnte gods med alle dets
                  tilliggender i overensstemmelse med landets love mod krav og tiltale fra hvem som
                  helst, indtil det bliver indløst efter forskrifterne og på lovlig vis. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de
                  gode mænd, nemlig Georg Jork, Kristian Holk, Peder Brand og Jens Dondeman. Givet i
                  Kalundborg i det Herrens år 1397 på den glorværdige martyr sankt Valentins dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">11\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
