<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970814001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970814001</idno>
            <idno type="dd_serialno">354</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Priv. ark. kronol. rk. = ny kronol. rk. nr. 1673. Perg. 23,9 × 7,4
                  (plica 1,5). 1: Ide Pedersdatters segl (Falk) af brunt voks i perg.rem, beskadiget
                  DAS. 1090. 2-5: Seglsnit. Til venstre langs overkanten spor af underlængder. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Littera quitacionis Beronis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Mag. IV 301 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep. nr. 4134 (<hi rend="italic">i udtog</hi>);
                  Wallin, Tommarps Urkundsbok II 106 nr. 64 (<hi rend="italic">svensk oversættelse</hi>) – Reg. Dan.
                  nr. *3563.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506652.webp">4. rk. VI nr. 354</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657486.webp">IV:6 nr. 354</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 354. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506653"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-08-14"> 1397. 14. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ide Pedersdatter af Gladsax kvitterer Bjørn Pedersen Skytte for hans
                  regnskabsaflæggelse som foged over hendes gods i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras uisuris seu audituris. Yda Pædhersdotter de Gladsaxe
                  salutem in domino sempiternam ♦ Tenore presencium constare uolo uniuersis tam
                  presentibus quam futuris quod recognosco me de uiro discreto Berone Pætherson
                  dicto Skyttæ presencium ostensore plenam computacionem et rectam. ac omnino ad
                  uelle meum racionem sufficientem de omnibus ac singulis nomine meo de bonis meis
                  ubicumque locorum per Scaniam situatis a primo die quo idem Bero Pætherson
                  aduocatus super eadem bona effectus esse dinoscitur usque ad diem hodiernum
                  perceptis et erogatis audisse habuisse et ueraciter percepisse ita quod de eisdem
                  me contentam reddo plenissime per presentes. ♦ Unde antedictum Beronem et heredes
                  suos ab omni ulteriori computacione seu racione aliquali de premissis perceptis et
                  erogatis michi seu heredibus meis seu cuiquam alteri nostro nomine decetero
                  facienda pro me ac heredibus meis quittum ac liberum dimitto et per presentes
                  reddo excusatos. penitus et exemptos ♦ In cuius quittacionis certitudinem
                  firmiorem. sigillum meum una cum sigillis reuerendi in Christo patris ac domini
                  domini Petri dei gracia episcopi Roskildensis necnon uirorum nobilium uidelicet/
                  domini Henrici Iønson militis et domini Iohannis electi monasterii Tummathorp et
                  Petri Faalk armigeri presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi>septimo uigilia
                  assumpcionis beate uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ide Pedersdatter af Gladsax til alle, der ser eller hører dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det med dette brev skal stå fast for alle såvel nulevende som
                  fremtidige, at jeg erkender, at jeg af den gode mand Bjørn Pedersen, kaldet
                  Skytte, nærværende brevviser, har hørt, fået og i sandhed modtaget fuld og rigtig
                  regnskabsaflæggelse og overhovedet efter mit ønske fyldestgørende regnskab over
                  alle indtægter og udgifter i mit navn af mit gods overalt i Skåne fra den første
                  dag, samme Bjørn Pedersen vides at have virket som foged over samme gods, indtil
                  den dag i dag, så at jeg med dette brev erklærer mig fuldkommen tilfreds hermed.
                  Og jeg tilstår fornævnte Bjørn og hans arvinger kvit og frit at være, hvad mig og
                  mine arvinger angår, for al yderligere fremtidig regnskabsaflæggelse eller
                  regnskab af enhver art angående fornævnte indtægter og udgifter over for mig eller
                  mine arvinger eller nogen som helst anden i vort navn og erklærer dem med dette
                  brev i enhver henseende undskyldte og fritagne. Til fastere sikkerhed for denne
                  kvittering er mit segl tillige med seglene tilhørende den ærværdige fader og herre
                  i Kristus hr. Peder, af Guds nåde <pb facs="4657487"/> biskop af Roskilde, tillige
                  med de velbyrdige mænd, nemlig hr. Henrik Jensen, ridder, og hr. Jens, udvalgt
                  abbed i Tommerup, og Peder Falk, væbner, hængt under dette brev. Givet i det
                  Herrens år 1397 dagen før den hellige jomfrus himmelfart. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
