<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971015001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971015001</idno>
            <idno type="dd_serialno">396</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Slesvigs LA. Urk. Abt. 179 Nr. 34. Perg. 38,5 × 39,1 (plica 6,5).
                  Bertrandus' segl af rødt i ufarvet voks, beskadiget, i lærredspose, i rød
                  hampetrådssnor. Huller efter dyregnav. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4160 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 945
                  nr. 1364 – Zeitschr. f. Schlesw.Holst. Gesch. VI, Rep. 118 nr. 38; Reg. Dan. nr.
                  *3575; Acta Pont. II 83 nr. 891.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506701.webp">4. rk. VI nr. 396</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657521.webp">IV:6 nr. 396</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 396. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-10-15"> 1397. 15. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bertrandus de Aruassano, pavelig kapellan og auditør, stævner sankt Johannes
                  nonnekloster ved Slesvig for sig for at forsvare sig mod anklager fra Jens Odeslo,
                  sognepræst i Kalleby. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bertrandus de Aruassano decretorum doctor domini nostri pape capellanus et ipsius
                  sacri palatii apostolici causarum et cause ac partibus infrascriptis ab eodem
                  domino nostro papa auditor specialiter deputatus uniuersis et singulis dominis
                  abbatibus prioribus prepositis decanis archidiaconis cantoribus scolasticis
                  thesaurariis <pb facs="4506702"/> sacristis succentoribus tam cathedralium quam
                  collegiatarum canonicis parrochialiumque ecclesiarum rectoribus seu locatenentibus
                  eorundem plebanis uiceplebanis capellanis presbiteris curatis et non curatis
                  uicariis perpetuis altaristis clericis et notariis ac tabellionibus publicis
                  quibuscumque per ciuitatem et diocesim Sleswicensem ac alias ubilibet constitutis
                  et eorum cuilibet insolidum ad quem uel ad quos presentes nostre litere
                  peruenerint salutem in domino et mandatis nostris ymmo uerius apostolicis firmiter
                  obedire ♦ Nuper sanctissimus in Christo pater et dominus noster dominus Bonifacius
                  diuina prouidentia papa nonus quandam commissionis siue supplicacionis cedulam
                  nobis per certum suum cursorem presentari fecit quam nos cum ea qua decuit
                  reuerencia recepisse noueritis tenorem qui sequitur continentem ♦ Dignetur
                  sanctitas uestra causam et causas quam et quas mouet seu mouere intendit
                  honorabilis uir Iohannes Odeslo rector parrochialis ecclesie in Calbu Sleswicensis
                  diocesis contra et aduersus priorissam moniales et conuentum monialium in Holmis
                  ordinis sancti Benedicti dicte diocesis omnesque alios et singulos sua interesse
                  putantes communiter uel diuisim de et super dicta parrochiali ecclesia in Calbu et
                  eius occasione committere alicui de uenerabilibus uiris dominis uestri sacri
                  palatii apostolici causarum auditoribus audiendum cognoscendum decidendum et fine
                  debito terminandum cum omnibus emergentibus incidentibus dependentibus et connexis
                  et cum potestate citandi prefatos priorissam moniales et conuentum omnesque alios
                  et singulos quorum interest uel qui sua interesse putauerint tam coniunectim quam
                  diuisim in Romanam curiam extra et ad partes totiens quotiens opus erit non
                  obstante quod causa et cause huiusmodi non sint forsan de sui natura in curia
                  Romana tractande seu eciam finiende ♦ In fine uero dicte commissionis siue
                  supplicacionis cedule scripta erant de alia manu et littera superiori littere
                  ipsius cedule penitus et omnino dissimili et diuersa hec uerba uidelicet ♦ De
                  mandato domini nostri pape audiat magister Bertrandus de Aruassano citet ut
                  petitur et iustitiam faciat ♦ Post cuiusquidem commissionis siue supplicationis
                  cedule presentacionem et recepcionem fuimus per discretum uirum dominum Iohannem
                  Odeslo principalem in dicta commissione nobis facta principaliter nominatum coram
                  nobis constitutum debita cum instantia requisiti quatenus sibi citacionem extra
                  Romanam curiam et ad partes contra et aduersus religiosas dominas priorissam
                  moniales et conuentum monialium in Holmis ordinis sancti Benedicti Sleswicensis
                  diocesis ex aduerso principales etiam in dicta nobis facta ut premittitur et
                  presentata commissione principaliter nominatas omnesque alios et singulos sua
                  communiter uel diuisim interesse putantes iuxta et secundum uim formam et tenorem
                  commissionis supradic-<pb facs="4506703"/> te in forma solita et consueta
                  decernere et concedere dignaremur ♦ Nos igitur Bertrandus auditor prefatus
                  attendentes requisitionem huiusmodi fore iustam et racioni consonam uolentesque in
                  causa et causis huiusmodi rite et legitime procedere ac precibus ipsis dante
                  domino iusticiam ministrare ut tenemur idcirco uos omnes et singulos supradictos
                  et uestrum quemlibet insolidum quibus presentes nostre littere diriguntur
                  auctoritate apostolica nobis in hac parte commissa tenore presentium requirimus et
                  monemus primo secundo tertio et peremptorie communiter et diuisim uobisque
                  nichilominus et uestrum cuilibet in uirtute sancte obedientie et sub
                  excommunicationis pena quam in uos et uestrum quemlibet canonica monitione
                  premissa ferimus in hiis scriptis nisi feceritis quod mandamus districte
                  precipiendo mandantes quatenus infra sex dies post presentacionem seu
                  notificationem presentium uobis seu alteri uestrum factam immediate sequentes
                  quorum sex dierum duos pro primo duos pro secundo et reliquos duos dies uobis
                  uniuersis et singulis supradictis pro tercio et peremptorio termino ac monitione
                  canonica assignamus ita tamen quod in hiis exequendis unus uestrum alium non
                  expectet nec unus pro alio se excuset prefatas dominas priorissam et moniales ex
                  aduerso principales omnesque alios et singulos sua communiter uel diuisim
                  interesse putantes in propriis eorum personis si ipsorum presentiam commode habere
                  poteritis alioquin in hospitiis habitacionum suarum si ad ea tutus pateat accessus
                  et in parrochiali ecclesia in Calbu dicte Sleswicensis diocesis sin autem in
                  cathedrali Sleswicensi et dicta parrochiali in Calbu ecclesiis infra missarum
                  solempnia dum ibidem populi multitudo conuenerit ad diuina conuentum uero
                  monialium in Holmis in loco eius conuentuali dum dicte moniales ibidem ad sonum
                  campane uel alias ut moris est congregate fuerint aliisque ecclesiis seu locis
                  publicis et ydoneis ciuitatis et diocesis predictarum ubi quando et quotiens
                  expediens fuerit et requisiti fueritis seu alter uestrum fuerit requisitus ita
                  quod uerisimile sit citacionem nostram huiusmodi ad ipsorum et cuiuslibet eorum
                  noticiam peruenisse ex parte nostra ymmo uerius apostolica publice alta et
                  intelligibili uoce peremptorie citare curetis quos nos etiam et eorum quemlibet
                  tenore presencium sic citamus quatinus quinquagesima die post citationem nostram
                  huiusmodi per uos uel alterum uestrum eis uel eorum alteri factam immediate
                  sequentes si dies ipsa quinquagesima iuridica fuerit et nos uel alius forsan loco
                  nostri surrogandus auditor si quem in causa et causis huiusmodi interim surrogari
                  contigerit Rome apud sanctum Petrum in palatio causarum apostolico in quo iura
                  reddi solent uel alibi ub[i tunc forsan idem <pb facs="4506704"/> dominus noster
                  papa cum sua curia residebit ad iura reddenda in loco nostro uel suo solitis pro
                  tribunali sederimus uel sederit alioquin proxima die iuridica ex tu[nc ......]
                  sequenti qua nos uel surrogandum predictum in dicto palatio causarum apostolico
                  mane hora causarum ad iura reddenda pro tribunali sedere contigerit per se uel pro
                  ..... suos ydoneos ad causam seu causas huiusmodi sufficienter institutos cum
                  omnibus et singulis actis actitatis litteris scripturis processibus .....
                  priuilegiis [instru]mentis ad causam seu causas huiusmodi faciendis ac eam uel eas
                  [quo]modolibet concernentibus compareant in iudicio legitime coram nobis uel
                  surrogando predicto p[.....] principali seu eius ad hoc legitimo procuratori de et
                  super omnibus et singulis in dicta nobis facta commissione contentis de iustitia
                  responsuri aliasque in cau[.....] ad omnes et singulos actus gradatim et
                  successiue et usque ad diffinitiuam sententiam inclusiue debitis et consuetis
                  terminis seruatis et dilationibus precedentibus ..... processuri et procedi uisuri
                  aliasque dicturi facturi audituri responsuri allegaturi et recepturi quod iustum
                  fuerit et ordo dictauerit rationis certificantes nichilominus eosdem quod siue in
                  dicto citacionis termino ut premissum est comparere curauerint siue non nos
                  nichilominus uel surrogandus auditor prefatus in causa et causis huiusmodi una cum
                  parte comparente et secum procedi petente prout iustum fuerit ulterius procedemus
                  seu procedet dictorum citatorum absentia seu contumacia in aliquo non obstante ♦
                  Diem uero execucionis presentis nostri mandati atque formam et quidquid in
                  premissis duxeritis faciendum seu alter uestrum fecerit nobis per uestras patentes
                  litteras aut instrumentum publicum harum nostrarum litterarum seriem seu
                  designacionem in se continentem seu continentes remissis presentibus quantocitius
                  poteritis fideliter intimare curetis ♦ Absolutionem uero omnium et singulorum qui
                  prefatas nostras sententias seu earum aliquam incurrerint uel incurrerit
                  quoquomodo nobis uel superiori nostro aut surrogando predicto tantummodo
                  reseruamus ♦ In quorum omnium et singulorum fidem et testimonium premissorum
                  presentes nostras citacionis litteras seu presens publicum instrumentum huiusmodi
                  nostram citacionem in se continentes seu continens exinde fieri et per Iohannem
                  notarium publicum nostrumque et huiusmodi cause coram nobis scribam infrascriptum
                  subscribi et publicari mandauimus nostrique sigilli fecimus appensione communiri ♦
                  Datum et actum Rome in hospicio habitacionis nostre sito prope montem Iordani in
                  regione pontis sub anno a natiuitate domini millesimo trecentesimo nonagesimo
                  septimo indictione quinta die uero lune quintadecima mensis octo-<pb facs="4506705"/>bris hora uesperorum uel quasi pontificatus dicti domini nostri
                  domini Bonifatii pape noni anno octauo presentibus ibidem discretis uiris dominis
                  Thoma quondam Angeli de Viterbio canonico ecclesie sancti Angeli Viterbiensis et
                  Benesaco de Formentis de Argento clerico Ferrariensi testibus ad premissa uocatis
                  specialiter et rogatis\ </p>
            <div type="app">
               <p> 19 og 20 Calbu, 26 cuiuslibet] på rasur A. </p>
               <p> 2, 5, 6,9, 11 og 13 .....] hul i perg. på ca. 8, ca. 11, ca. 5, ca. 14, ca. 18,
                  ca. 15 og ca. 9 bogstaver A. 18 absentia) absentiam A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bertrandus de Aruassano, doktor i kanonisk ret, vor herre pavens kapellan og
                  apostolisk auditør og af samme vor herre paven særligt udpeget auditør til
                  nedenfor anførte sag og parter, til alle og hver enkelt af de herrer abbeder,
                  priorer, provster, dekaner, ærkedegne, kantorer, skolemestre, skatmestre,
                  sakristaner, underkantorer, kannikker såvel ved domkirker som ved kollegiatkirker
                  og præster ved sognekirker eller sammes stedfortrædere, præster, vicepræster,
                  kapellaner, præster med sjælesorg og uden sjælesorg, evige vikarer, alterpræster,
                  klerke, og til alle notarer og offentlige notarer i Slesvig stad og stift og i
                  øvrigt hvor som helst og til hver enkelt af dem i fællesskab, til hvem eller til
                  hvilke dette vort brev når, hilsen med Gud og urokkelig lydighed mod vore eller
                  rettere de apostoliske befalinger. For nylig har den højhellige fader i Kristus og
                  vor herre, Bonifacius 9., ved Guds forsyn pave, til os ved sin visse løber ladet
                  overgive et skriftstykke med hverv og ansøgning, hvilket brev I skal vide, at vi
                  har modtaget med den ærbødighed, som det sømmer sig, indeholdende følgende ordlyd:
                  "I, hellige fader, skal værdiges at betro en eller anden af de ærværdige mænd, de
                  herrer apostoliske auditører ved Eders hellige palads, at høre, undersøge og
                  bringe den sag og de sager til tilbørlig afslutning, hvilken og hvilke den
                  hæderværdige mand Jens Odeslo, sognepræst i Kalleby, Slesvig stift, rejser eller
                  har i sinde at rejse mod priorinden, nonnerne og nonnekonventet i Holm af
                  benediktinerordenen i nævnte stift og alle og hver enkelte andre, som er af den
                  formening, at det vedkommer dem i fællesskab eller hver for sig, angående og om
                  nævnte sognekirke i Kalleby og med anledning i den at betro en eller <pb facs="4657522"/> anden af de ærværdige mænd, de herrer auditører ved Eders
                  hellige kurie, at høre, erfare, afgøre og føre til tilbørlig afslutning, med alt,
                  hvad der hidrører, forefalder, afhænger af og er forbundet dermed, og med
                  myndighed til at stævne fornævnte priorinde, nonner og konvent og alle andre, hvem
                  det vedkommer, eller som mener, at det vedkommer dem i fællesskab eller hver for
                  sig, til den romerske kurie, udenfor og til hjemlandene så ofte som det bliver
                  nødvendigt, uanset at denne og disse sager muligvis ikke efter deres natur skal
                  behandles eller endog afsluttes ved den romerske kurie." Men i slutningen af det
                  nævnte skriftstykke med hverv eller ansøgning var der skrevet med en anden hånd og
                  skrift, fuldstændig og aldeles ulig og forskellig fra skriften ovenover i dette
                  skriftstykke, følgende ord, nemlig: "Efter befaling fra vor herre paven, skal
                  magister Bertrandus de Aruassano høre, stævne, som der ansøges, og øve
                  retfærdighed." Efter overdragelsen og modtagelsen af dette skriftstykke med hverv
                  eller ansøgning blev vi af den gode mand, hr. Jens Odeslo, særligt udpeget
                  hovedperson i nævnte brev, udstedt til os, i vor nærværelse med tilbørlig
                  indtrængende anmodning opfordret til, at vi på sædvanlig og tilvant måde over for
                  ham skulle værdiges at tage stilling til og tilstå ham stævning uden for den
                  romerske kurie og til hjemlandene mod de regelbundne fruer, priorinden, nonnerne
                  og nonnekonventet på Holm af benediktiktinerordenen i Slesvig stift som
                  hovedpersoner på modpartens side, ligeledes særligt udpeget i nævnte hverv,
                  udstedt og overgivet til os, som fornævnt, og alle andre, som mener, at det
                  vedkommer dem i fællesskab eller hver for sig i overensstemmelse med og ifølge
                  kraften i, formen og ordlyden af ovennævnte hverv. Idet vi Bertrandus, fornævnte
                  auditør, derfor tager i betragtning, at denne opfordring er retfærdig og stemmende
                  med fornuften, og idet vi ønsker at skride retmæssigt og lovligt frem i denne sag
                  og disse sager og — det give Gud — som vi er forpligtet til, yde retfærdighed mod
                  disse bønner, opfordrer og påminder vi af den grund med dette brev Eder, alle I
                  ovennævnte, og hvem som helst af Eder i fællesskab, til hvem dette vort brev
                  rettes, med den apostoliske myndighed, der er betroet os i denne sag, første,
                  anden, tredje gang og peremptorisk i fællesskab og hver for sig, og idet vi lige
                  så vel som befaling strengt påbyder Eder og hvem som helst af Eder i den hellige
                  lydigheds navn og under den bandlysnings straf, som vi med dette brev fælder mod
                  Eder og hvem som helst af Eder med fornævnte kanoniske påmindelse, hvis I ikke
                  gør, hvad vi befaler, at I inden for de umiddelbart følgende seks dage efter
                  overgivelsen og vitterliggørelsen af dette brev, <pb facs="4657523"/> der er sket
                  for Eder eller den ene af Eder, af hvilke seks dage vi anviser to som første, to
                  som anden og de resterende to dage som tredje og peremptorisk termin og kanonisk
                  påmindelse for Eder alle ovennævnte, dog således at ved fuldbyrdelsen af dette en
                  af Eder ikke skal vente på en anden, og en ikke skal undskylde sig for en anden,
                  skal sørge for på vore eller rettere på apostolisk vegne offentligt med høj og
                  tydelig røst peremptorisk at stævne fornævnte fruer, priorinden og nonnerne,
                  hovedpersoner på modpartens side, og alle andre og hver enkelte, der mener, at det
                  i fællesskab eller hver for sig vedkommer dem i deres egen person, hvis I bekvemt
                  kunne få deres tilstedeværelse, i modsat fald i deres gæsteboliger, hvis en sikker
                  adgang dertil står åben, og i sognekirken i Kalleby i nævnte Slesvig stift, men
                  hvis ikke da i Slesvig domkirke og nævnte sognekirke i Kalleby inden
                  messehøjtiderne, når sammesteds folkemængden kommer sammen til gudstjeneste, men
                  nonnekonventet på Holm i dets kloster, når de nævnte nonner ved klokkens klang
                  eller i øvrigt, som skik er, forsamledes sammesteds, og i andre kirker eller
                  offentlige og egnede steder i fornævnte stad og stift, hvor, når og så ofte det er
                  til gavn og I anmodes om det, eller en af Eder anmodes om det, således at det er
                  sandsynligt, at denne vor stævning er kommet til kundskab for disse eller enhver
                  af dem, som vi ligeledes — og enhver af dem — med dette brev stævner således, at
                  de på den umiddelbart følgende 50. dag efter denne vor stævning, foretaget af jer
                  eller den ene af jer, mod dem eller den ene af dem, umiddelbart følgende, hvis
                  denne 50. dag er rettergangsdag, og (hvis) vi eller muligvis en anden
                  stedfortrædende auditør i vort sted, hvis nogen i mellemtiden måtte skulle træde i
                  stedet i denne sag eller disse sager, ved S. Pietro i Rom i det apostoliske
                  palads, hvor domme plejer at afsiges, eller andetsteds hvor muligvis samme vor
                  herre paven da vil residere med sin kurie for at at afsige domme, i vort sted
                  eller hans tilvante sted sidder på dommersædet, i modsat fald, på den første
                  rettergangsdag, der umiddelbart følger derefter, hvor vi eller fornævnte
                  stedfortræder i omtalte apostoliske palads i morgentimen måtte skulle sidde på
                  dommersædet for at afsige domme personligt eller for .....<ref target="drb1"/> de
                  for sagen og sådanne sager hertil egnede indsatte på fyldestgørende måde med alle
                  og hver enkelte gerninger, protokoller, breve, skrivelser, skridt .....<ref target="drb1"/> privilegier .....<ref target="drb1"/> dokumenter til behandling
                  af denne eller disse sager og som på enhver måde angår forhold, som angår den
                  eller dem, lovformeligt skal give møde ved domstolen over for os eller fornævnte
                  stedfortræder særligt hovedmanden eller hans hertil lovformelige befuldmægtigede
                  for <pb facs="4657524"/> at kunne svare med retfærdighed angående og om alt, hvad
                  der er indeholdt i nævnte hverv udstedt til os og i øvrigt sagen .....<ref target="drb1"/> med hensyn til alle og enkelte gerninger gradvis, i rækkefølge
                  og med henblik på slutdommen at kunne skride frem og se til, at der skrides frem,
                  idet de tilbørlige og sædvanlige frister er overholdt og forudgående forhalinger
                     .....<ref target="drb1"/> og i øvrigt for at kunne afsige, gøre, høre, svare,
                  nedlægge påstande og modtage, hvad der er retfærdigt, og hvad billighed og fornuft
                  kræver, idet vi lige så vel underretter samme om, at hvad enten de sørger for at
                  give møde på stævningens nævnte frist, som nævnt ovenfor, eller ikke, skal vi
                  eller fornævnte stedfortrædende auditør i denne sag eller disse sager sammen med
                  den part, der giver møde eller beder om, at der skrides frem sammen med ham,
                  således som det er retfærdigt, lige så vel yderligere skride frem, uanset de
                  nævnte stævnedes fravær eller genstridighed i nogen henseende. Men I skal sørge
                  for med Eders åbne brev eller med et offentligt dokument, der i sig indeholder
                  dette vort brev eller en angivelse af det, med tilbagesendelsen af dette brev så
                  hurtigt som muligt trofast underrette os om dagen for udførelsen af denne vor
                  befaling og formen og alt, hvad I mener skal gøres, eller den ene af Eder gør, med
                  hensyn til det fornævnte. Men frigørelsen af alle og hver enkelt af dem, der
                  pådrager sig vore fornævnte domme eller nogen af dem, forbeholder vi os på enhver
                  måde kun for os eller vor overordnede eller fornævnte stedfortræder. Til bevis for
                  alt dette og til vidnesbyrd om det fornævnte har vi befalet, at dette vort
                  stævningsbrev eller dette offentlige dokument, der i sig indeholder denne vor
                  stævning, som følge heraf skulle udfærdiges og underskrives og offentliggøres af
                     Johannes<ref target="drb2"/>, nedenfor anførte offentlige notar og vor og denne
                  sags skriver, over for os, og vi har ladet det bestyrke med vedhængning af vort
                  segl. Givet og handlet i Rom i vor boligs gæstehus nær Monte Giordano i Rione
                     Ponte<ref target="drb3"/> år 1397 efter Herrens fødsel i den 5. indiktion,
                  mandag den 15. i oktober måned i vespertimen eller deromkring i vor nævnte herre,
                  hr. pave Bonifacius 9.s ottende pontifikatsår, i nærværelse sammesteds af de gode
                  mænd, de herrer Thomas, fordum Angeli fra Viterbo, kannik ved kirken S. Angeli i
                  Viterbo, og Benesacus de Formentis de Argento, klerk i Ferrara, særligt tilkaldte
                  og udbedte vidner til det fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> lakuner i forlæggget, da pergamentet er beskadiget. </p>
                  <p n="drb2"> Johannes Sternchen de Bartinstein, gejstlig i Ermland stift, notar,
                  skriver for Bertrandus de Aruassano. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. IV 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860702003'&gt;56&lt;/a&gt; note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
