<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971231144</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971231144</idno>
            <idno type="dd_serialno">476</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 191 med overskrift <hi rend="italic">Paa ien gaard y
                     Arnum, in Wolderup oc ien y Bulderup</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 81 – Reg. Dan. nr. 540* = *805 (<hi rend="italic">under 1204 og
                     1300-1400?</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506753.webp">4. rk. VI nr. 476</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657565.webp">IV:6 nr. 476</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 476. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-12-31">
                  [1397-1406] <note>
                  <p> Jens Thomsen (Lindenov) var ridder 1397, cf. nrr. <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971006001" type="link">385</ref>-<ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971006003" type="link">387</ref>. Brevet kan
                  senest være udstedt 1406, hvor Rosborg nævnes næste gang, da Mogens Munk bliver
                  høvedsmand her, cf. Gammeldanske Diplomer III 104. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Thomsen, ridder, høvedsmand på Rosborg, skænker Løgum kloster de penge, for
                  hvilke klostret havde pantsat sit gods i Arnum, Vollerup og Bylderup til ham, mod
                  at han og hans hustru Ingerd må beholde godset for livstid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Tomesson, miles, capitaneus castri
                  Roetzburgh, salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me sano
                  animo et bene deliberata uoluntate ob remedium anime mee ac etiam anime domine
                  Catherine, quondam uxoris mee, donasse monasterio de Loco dei, alias Lugum closter
                  dicto, ac abbati et conuentui ibidem omnes illas pecunie summas, pro quibus mihi
                  abbas et conuentus ipsius monasterii bona sua impignorauerant, uidelicet totum,
                  quod possident in uilla Arnum parochie Høthrøp in Hwidinherret, necnon bona
                  ipsorum in uilla Waldorp parochie Byældrop in Sloxherret ac etiam in uilla et
                  parochia Builderop eiusdem Sloxherret, ea ratione, ut ipsi pro nobis dominum iugi
                  ter intercedant. ♦ Et insuper omnes litteras, super premissis bonis confectas, et
                  mihi per eosdem dominos datas, exnunc casso et adnihilo et pronuntio cassatas
                  omnino et adnichilatas, ita tamen quod ex concessione prescriptorum abbatis et
                  conuentus ego Iohannes Tomisson predictus, quamdiu uixero, et uxor mea domina
                  Ingerd, quam pronunc habeo, in uiduitate post mortem meam inmediate permanserit,
                  omnia prefata bona teneamus, sic quod ad proprietatem et possessionem prenominati
                  monasterii libere heredum nostrorum contradictione non obstante reuertantur. ♦ In
                  cuius rei testimonium etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Thomsen, ridder, høvedsmand på borgen Rosborg, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg sund på sjælen og med velovervejet
                  vilje til bod for min sjæl og ligeledes fru Katerines, min afdøde hustrus sjæl,
                  har skænket klostret i Løgum, også kaldet 'Løgum kloster', og abbed og menige
                  konvent sammesteds alle de pengesummer, for hvilke abbed og menige konvent i dette
                  kloster havde pantsat deres gods til mig, nemlig alt hvad de besidder i landsbyen
                  Arnum i Højrup sogn i Hviding herred, desuden disses gods i landsbyen Vollerup i
                  Bylderup sogn i Slogs herred og ligeledes i landsbyen og sognet Bylderup i samme
                  Slogs herred, af den grund, at disse vedvarende skal gå i forbøn hos Herren for
                  os. Og desuden kasserer og ophæver jeg fra nu af alle breve, der er affattet
                  vedrørende fornævnte gods og givet mig af samme herrer, og erklærer dem
                  overhovedet for kasseret og ophævet, dog således, at jeg fornævnte Jens Thomsen,
                  så længe jeg lever, og min hustru fru Ingerd, som jeg nu har, så længe hun
                  forbliver i enkestand umiddelbart efter min død, ifølge foranførte abbed og menige
                  konvents tilståelse skal beholde alt det fornævnte gods, således at det frit skal
                  vende tilbage til fornævnte klosters ejendom og besiddelse uanset indsigelse fra
                  vore arvinger. Til vidnesbyrd herom o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jens Thomsen (Lindenov) var ridder 1397, jf. nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1397/dd_13971006001'&gt;385&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1397/dd_13971006003'&gt;387&lt;/a&gt;. Rosborg
                  nævnes næste gang 1406, da Mogens Munk bliver høvedsmand her, jf. Gammeldanske
                  Diplomer III 104, hvorfor brevet senest kan være udstedt dette år. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
