<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970103001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970103001</idno>
            <idno type="dd_serialno">259</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4506566"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv, Hauptabt. XX). Ordensfol. 2c p. 90-91 med overskrift <hi rend="italic">Der
                     konigynne czu Denmarken</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Voigt, Codex dipl. Pruss. VI 36 nr. 32; Hanserec. IV 370 nr. 389 –
                  Reg. Dan. nr. *3543.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506565.webp">4. rk. VI nr. 259</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657417.webp">IV:6 nr. 259</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 259. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-01-03"> (13)97. 3. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden meddeler dronning Margrete, at hans stæder vil
                  svare hende angående indbydelsen til at deltage i forhandlingerne i Kalmar 17.
                  juni, og at han ikke kan give sikkert løfte om deltagelse med to udsendinge, og
                  foreslår udsættelse af forhandlingerne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Demutige befelunge vnd willigen dienst mit allir behegelichkeit beuor/ ♦ Allir
                  durchluchste furstynne grosmechtige gnedige frauwe ♦ Euwern brieff vns
                  nuwelichsten gesant by desem euwerm boten haben wir wirdiclichen entphangen vnd
                  wol vornomen in dem euwere wirdige grosmechtikeit vns schribet von der geschit die
                  do leyder in desem somer geschen ist die vns von ganczem herczen leid ist vnd
                  nicht alleine dye/ sunder allis das das wedir euwer irluchtikeit vnd wedir die
                  euwern ymmer geschit/ ader geschen mochte ♦ Gnedige frouwe ♦ Alz ir vns ouch
                  schribet von dem tage den der allirdurchluchster furste vnd herre herre Erich
                  konig czu Denmarken etcetera vnser gnediger herre mit euwer riche rate hat
                  vfgenomen czu halden czu Kalmarn vff den sontag trinitatis nest komende begernde/
                  das wir czu dem selben vfgenomen tage/ s{oe}melich vs vnsern steten sendten ♦
                  Gnedige frouwe ♦ Ir dirkente is von euwern gnaden wol vnd lutirlichen das vnser
                  stete vnd die vnsern die allirgeringisten sien von den gemeynen steten die do czu
                  der Deutschen hensen gehoren vnd sie ouch die sache nicht alleyne anrurende ist
                  sunder sie alle gemeynlichen ♦ Doch so haben wir sie geheysen vnd nomelichen in
                  befolen das sie sich in der sachen bewisen sollen vnd dorynne thun alle ir
                  mogelichkeit. als euwer gnade eren guten willen vnd ere meynunge wol dirkennen sal
                  in eren briefen/ ♦ Euwer grosmechtikeit vns ouch schribit vmb czwene vnser
                  gebitigere vff den egenanten tag ouch dohin czu senden so wisset gnedige frouwe
                  das grafe Albrecht von Swarczburg kompthur czu Danczik iczunt bussen landes ist in
                  vnser botschaft vnd wir nicht en wissen vff welche czeit her gewislichen czu huse
                  komen mag ♦ Ouch so ist vnser gro&lt;s&gt;scheffer gereit den sienen weg iczunt
                  czu czien von sienes amptes wegen vnd wissen ouch nicht vff welche czeit her czu
                  huse mag wedirkomen vnd wir konnen von keynem andern vff dese czeit gewislichen
                  euwer liebe geschriben\ sunder gnedige frouwe mogen sich die sachen geflien vnd
                  enthangen werden von euwern gnaden wegen vnd den euwern bis vff die nesten
                  pfingisten/ alz is doch vfgenomen ist. von den steten gemeynlich als vns vnser
                  stete vorgelegit haben/ die vnd andere sachen czu handelnde alz is obirredt ist
                  vnd vorliebet dorvmb euwer gna-<pb facs="4506567"/> de wir begerlichen bitten ♦ Wy
                  is denne vndirnomen wirt in bescheidenheit/ vnd was wir mit den vnsern dorczu thun
                  sollen/ nicht alleine in den dingen sundern in allen andern/ euch. euwerm riche
                  vnd vnserm gnedigen herren dem konige mit dienste czu allir behegelichkeit das
                  welle wir alczeit gerne thun noch vnserm mogen. ♦ Vnd befelen vns vnd vnsern orden
                  in euwer beschirmunge/ ♦ Gebin czu Marienburg an der mittewochen vor epyfanie
                  domini anno domini etcetera xc septimo/ </p>
            <div type="app">
               <p> 7 gesant] herefter overstreget haben w Aa. 16 is] herefter udraderet von Aa. 26
                  gro&lt;s&gt;scheffer] groscheffer Aa, også rettet således Hanserec. 28 wir] tilf.
                  o. l. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Skyldig ærbødighed og tjenstvillighed med alt velbehag tilforn. Allerhøjeste
                  fyrstinde, stormægtige nådige frue. </p>
            <p> Eders brev, nylig sendt til os af dette Eders bud, har vi modtaget på behørig vis
                  og forstået vel, hvori Eders værdige stormægtighed skriver til os om den sag, der
                  desværre er sket i denne sommer, og som af vort ganske hjerte gør os ondt, og ikke
                  alene den, men alt det, der nogensinde er sket eller kunne ske mod Eders højhed og
                  Eders. Nådige frue. I skriver også til os om det møde, som den allerhøjeste fyrste
                  og herre, hr. Erik, konge af Danmark o.s.v., vor nådige herre, sammen med Eders
                  riges råd har bestemt at holde i Kalmar på næstfølgende trinitatis søndag<ref target="drb1"/>, idet I begærer, at vi skulle sende nogle fra vore stæder til
                  det samme fastsatte møde. Nådige frue. I, Eders nåde, erkendte det vel og
                  tydeligt, at vore stæder og vore er de allerringeste af de almindelige stæder, som
                  hører til den tyske Hansa, og sagen vedrører ikke dem alene, men dem alle i
                  fællesskab. Dog så har vi påbudt dem og bestemt befalet dem, at de skal gå ind i
                  sagen og gøre alt, hvad der er muligt, så at Eders nåde vel kan erkende deres gode
                  vilje og deres mening i deres breve. Eders stormægtighed skriver endvidere til os
                  om også at sende to af vore udsendinge til det foromtalte møde, men vid, nådige
                  frue, at grev Albrecht von Schwarzburg, kommendator i Danzig, nu er udenlands i
                  vort ærinde, og at vi ikke ved, på hvilket tidspunkt han sikkert kan være hjemme.
                  Og så er vor storskaffer beredt til nu at drage af sted på embeds vegne, og vi ved
                  heller ikke, på hvilket tidspunkt han igen kan komme tilbage, og vi kan på dette
                  tidspunkt ikke skrive noget med sikkerhed til Eders nåde, men, nådige frue, kan
                  sagerne ordnes og tilstedes på Eders nådes og Eders vegne inden næste pinse, som
                  det jo er aftalt af stæderne i fællesskab, og som vore stæder har forelagt os det
                  at forhandle disse og andre sager, som det er overvejet og billiget, derom beder
                  vi indtrængende Eders nåde. Hvordan det så bliver ordnet på rette måde, og hvad vi
                  skal gøre dertil med vore, ikke alene i disse sager, men i alle andre over for
                  Eder, Eders rige og vor nådige herre kongen tjenstvilligt og til al behag, det vil
                  vi altid gerne gøre <pb facs="4657418"/> efter vor formåen. Og vi anbefaler os og
                  vor orden til Eders beskyttelse. Givet på Marienburg på onsdagen før
                  helligtrekongers dag<ref target="drb2"/> i det Herrens år o.s.v. 97. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">17\\. juni. </p>
                  <p n="drb2">6\\. januar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
