<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970730002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970730002</idno>
            <idno type="dd_serialno">352</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 452 – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Terpager p. 46. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager l.l. – Reg. Dan. nr. 2950; Rep. nr. 4133.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506651.webp">4. rk. VI nr. 352</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657484.webp">IV:6 nr. 352</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 352. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-07-30">
                  1397. 30. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tue Skov og hans hustru Margrete Nielsdatter lejer et stenhus med tilhørende
                  grundstykke nær Horstorv i Ribe af kapitlet sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Tuuo Skwgh salutem in domino sempiternam. ♦
                  Nouerint uniuersi, presentes et futuri, quod recognosco me a dominis capitularibus
                  Ripensibus ex parte mei et dilecte uxoris mee Margarete Niclasdater quandam domum
                  lapideam iuxta forum Horstorgh sitam cum suo fundo et terris sibi adiacentibus, in
                  longitudine septuaginta octo et in latitudine triginta tres ulnas continentibus,
                  ad dies nostros pro annua pensione, uidelicet duobus solidis gross&lt;orum&gt;,
                  duobus terminis scilicet uno in festo beati Iohannis baptiste et alio in festo
                  beati Andree apostoli procuratori eiusdem capituli Ripensis, qui pro tempore
                  fuerit, expedite soluendis, ad firmam recepisse et ueraciter conduxisse, tali
                  condicione, quod ego Two Skwgh et uxor mea predicta teneamur eandem domum lapideam
                  iam in suis edificiis ruinosam, prout eciam fideliter parte ex utraque promisi,
                  edificare et reparare cum effectu ac infra ann&lt;u&gt;m lapideo tecto cooperire.
                  ♦ Et quicquid per nos in predictis domo et terris coniunctim uel diuisim
                  edificatum fuerit ad idem capitulum Ripense una cum domo et terris sepedictis post
                  obitum nostrum sine contradictione et impeticione quorumcunque heredum nostrorum
                  libere reuertatur. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
                  uirorum discretorum, uidelicet Iohannis Matthie, Thytmari Blawe et Erlandi,
                  consulum Ripensium, presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m. ccc.
                  nonagesimo septimo crastino beati Olai regis et martiris gloriosi. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 gross&lt;orum&gt;] gross Aa. 18 ann&lt;u&gt;m] annnm Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tue Skov til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg på mine og min
                  elskede hustru Margrete Nielsdatters vegne har modtaget til forpagtning og i
                  sandhed lejet et stenhus nær Horstorv med sit grundstykke og de dertil liggende
                  jorder, indbefattende i længden 78 og i bredden 33 alen, så længe vi lever, af de
                  herrer medlemmer af kapitlet i Ribe for en årlig afgift, nemlig to skilling grot,
                  ufortøvet at betale til to terminer, nemlig den ene på sankt Hans dag, og den
                  anden på apostelen sankt Andreas' dag<ref target="drb1"/> til den til enhver tid
                  værende befuldmægtigede for samme kapitel i Ribe, på den betingelse, at jeg Tue
                  Skov og min fornævnte hustru skal bygge på og virkningsfuldt udbedre samme
                  stenhus, der nu er brøstfældigt, hvad angår dets bygninger, således som jeg
                  ligeledes trofast lovede det på begges vegne, og inden et år ganske bedække det
                  med et stentag. Og alt, hvad der i fællesskab eller hver for sig bliver bygget af
                  os på fornævnte hus og jorder, skal frit vende tilbage til samme kapitel i Ribe
                  sammen med oftnævnte hus og jorder efter vor død uden indsigelse og krav fra alle
                  vore arvinger. Til vidnesbyrd herom er mit segl sammen med segl tilhørende de gode
                  mænd, nemlig Jens Madsen, Detmar Blå og Erland, rådmænd i Ribe, hængt under dette
                  brev. Givet i det Herrens år 1397 dagen efter den hellige konge og glorrige martyr
                  Olavs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">30\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
