<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970706004</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970706004</idno>
            <idno type="dd_serialno">342</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Henneke (Johan) Bjørns arkiv = ny kronol. rk. 1670. Perg. 25,4 ×
                  10,7 (plica 1,8). 1-2: Seglsnit. 3: Perg.rem, Niels Svendsens tabte segl (Sparre),
                  DAS. 1035, aftegnet i Klevenfeldts danske herold B III nr. 244, dog med <hi rend="italic">ck</hi>
                  for <hi rend="italic">ch</hi> i Nicholai. 4: Seglsnit. 5: Perg.rem. På bagsiden med hånd fra 16.
                  årh. <hi rend="italic">Et skiødhe breff som Axell Pedherson etcetera affhendher i Skwlldorp i
                     Loddorp och y Kydtzdorp tiill her Iohan Oelson riddere aff Szøholm m iii<hi rend="sup">c</hi> xcvii<hi rend="sup">o</hi>
                           </hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med oplysning <hi rend="italic">3. et 5. sigilla
                     adsunt.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4506636"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molbech og Petersen 63 nr. 42; Gammeldanske Diplomer I 98, herefter
                  Stednavne i tekster 160 – Reg. Dan. nr. 2947; Rep. nr. 4127.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506635.webp">4. rk. VI nr. 342</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657473.webp">IV:6 nr. 342</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 342. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-07-06"> 1397. 6. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Absalon Pedersen, hr. Mogens Munk og Niels Svendsen skøder og afhænder nogle
                  arvelodder i Skullerup og andetsteds til hr. Johan Olufsen af Søholm mod andet
                  gods. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle mæn thettæ breff see aller horæ sændæ wi Axeln Pæthersson Magnus Munk
                  ridderæ ok Niels Swensson ther aff wapn ær/ qwæthiæ meth gwdh/ ♦ Wi kungøræ thet
                  alle mæn meth thettæ wort apnæ breff at wi thennæ nærwærendæ brefførær hærræ Iahan
                  Oleffson ridderæ aff Siøholm all arff ok ræt i Sculdorp i Loddorp ok i Kydsorp i
                  et bool thet hedher Saxebool. hwilke mek Axeln Pæthersson føræ sawt æfftær myn
                  modher modhers dødh frwæ Ingeburg Saxesdater aff Schuldorp ok oss Magnus Munk ok
                  Niels Swensson føræ sawthæ meth waræ hwsfruuær æfftær then føræ sawthe frwæ
                  Ingeburgs dødh tel ær fallen ok pa arwet skødhæ ok affhændæ tel ywærels eyæ/ ♦ Ok
                  wedher kennæs oss annæn stædh gotz igeen at haffuæ fanget ther foræ aff then
                  foræsawthe herræ Iahan swa at oss nøwær/ ♦ Ok wødher bynnæ oss ok waræ arwingæ/
                  then foræ sawthe herræ Iahan ok hans arwingæ all ræt ok arff swm oss ær pa arwet i
                  the foræ sawthe gotz swa swm ær en fæmte deel i alle the foræ sawthe gotz/ meth
                  alle therræ tel liggelsæ/ agher ok æng fægang feskewan skow/ waat ok thywrt ænktæ
                  wnden taghet/ at fry ok at frælsæ foræ hwærsmands atalæ swm landz low tel sygher ♦
                  Tel hwæs things witnæ waræ ingsilæ meth wel bornæ mæntz ingsilæ swm ær hærræ
                  Anders Oleffson aff Nesby/ ridderæ ok Iens Grwbbes aff Wordorp æræ foræ thettæ
                  breff hængdæ/ ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                     xc<hi rend="sup">o</hi> septimo octauo die apostolorum Petri et Pauli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Absalon Pedersen, Mogens Munk, riddere, og Niels Svendsen, væbner, sender
                  alle, der ser eller hører dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi kundgør for alle med dette vort åbne brev, at vi til nærværende brevfører, hr.
                  Johan Olufsen af Søholm, ridder, skøder og afhænder til evig ejendom al den arv og
                  rettighed i Skullerup, i Lodderup og i Kisserup i et bol, der hedder Saksebol, som
                  tilfaldt og ved arv tilkom mig, fornævnte Absalon Pedersen, efter min mormor fru
                  Ingeborg Saksesdatter af Skullerups død og os fornævnte Mogens Munk og Niels
                  Svendsen sammen med vore hustruer efter fornævnte fru Ingeborgs død. Og vi
                     erken<pb facs="4657474"/>der i stedet derfor at have fået gods andetsteds af
                  nævnte hr. Johan, så at vi er tilfredse. Og vi forpligter os og vore arvinger til
                  at fri og frigøre fornævnte hr. Johan og hans arvinger al ret og arv, som er
                  tilfaldet os i det nævnte gods, hvilket er en femtedel af alt det nævnte gods med
                  alt tilliggende af ager, eng, græsgange, fiskevand, skove, vådt og tørt, intet
                  undtaget, for krav fra hvem som helst, sådan som landets love foreskriver. Til
                  vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev sammen med de velbyrdige
                  mænd, hr. Anders Olufsen af Næsbys, ridders, og Jens Grubbe af Ordrups segl. Givet
                  i det Herrens år 1397 ottendedagen efter apostlene Petrus' og Paulus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
