<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970723002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970723002</idno>
            <idno type="dd_serialno">349</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Greifswald Landesarchiv. Rep. II Rügen nr. 23. Perg. 22 × 10,5 (plica
                  1,7). 1-2: Fragmenter af perg.remme. 3: Jakob Braunschweigs segl af grønt voks i
                  perg.rem. På plica <hi rend="italic">Lyskowe</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med
                  oplysning <hi rend="italic">1<hi rend="sup">m</hi> sig. abest 2 et 3 adsunt quorum hoc faciem
                     leonis illud clipeum rhombis tesselatum a summo ad imum continent</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506648.webp">4. rk. VI nr. 349</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657482.webp">IV:6 nr. 349</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 349. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-07-23"> 1397. 23. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gerhard og Michael Papenhagen, brødre, og Jakob Braunschweig, borgere i
                  Stralsund, præsenterer som patronatsejere hr. Henrik Bolt, præst i Schwerin stift,
                  for biskoppen af Roskilde med bøn om kanonisk indsættelse i et ledigt vikardømme.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Reuerendo in Christo patri et domino domino episcopo ecclesie Roskildensi nostro
                  benigno domino et fautori Gherardus et Mychael fratres dicti Papenhaghen et
                  Iacobus Brunswiik ciues Sundenses reuerenciam condignam et paratam in obsequiis
                  uoluntatem ♦ Paternitati uestre ad uicariam uacantem per liberam resignacionem
                  Iohannis Kowelyn eiusdem ultimi possessoris cuius redditus situati sunt et fundati
                  in insula. Lizekow dicta terre Ruye uestre Roskildensis diocesis et eius ius
                  patronatus ad nos e iure spectat discretum uirum dominum Hinricum Bolte
                  presbiterum Zwerinensis diocesis presentibus presentamus affectuose cum et pro eo
                     suppli-<pb facs="4506649"/>cantes quatinus sibi de accessu altaris de
                  institutione canonica dicte uicarie et de aliis neccessariis spectantibus et fieri
                  debentibus per paternitatem uestram dignemini prouidere ♦ Actum in Sundis nostris
                  sub sigillis presentibus in testimonium appensis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xc septimo in crastino beate Marie Magdalene.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerhard og Michael, brødre, kaldet Papenhagen, og Jakob Braunschweig, borgere i
                  Stralsund, til den ærværdige fader i Kristus og herre den herre biskop over kirken
                  i Roskilde, vor velvillige herre og velynder, passende ærbødighed og redebon vilje
                  til tjeneste. </p>
            <p> Vi præsenterer med dette brev den gode mand hr. Henrik Bolt, præst i Schwerin
                  stift, for Eder, fader, til det vikardømme, der er ledigt ved Johan Kowelyns
                  frivillige afkald, sidste besidder af samme, hvis indtægter findes <pb facs="4657483"/> og er grundlagt på øen kaldet Lieschow under landet Rügen i
                  Eders Roskilde stift, og den patronatsret tilhører os ifølge retten, og vi
                  bønfalder kærligt sammen med og for ham om, at I, fader, skal værdiges at drage
                  omsorg for ham med adgang til alteret, med kanonisk indsættelse i nævnte
                  vikardømme og med andet nødvendigt, der hører til og skal ske gennem Eder.
                  Forhandlet i Stralsund under vore segl, der til vidnesbyrd er vedhængt dette brev
                  i det Herrens år 1397 dagen efter sankt Maria Magdalenes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
