<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970601001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970601001</idno>
            <idno type="dd_serialno">322</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 50 f. 32r med overskrift <hi rend="italic">De beneficiis
                     uacaturis anno octauo</hi>. Efter teksten (f. 32v) registrators egenhændige
                  bemærkning <hi rend="italic">Pro deo. N</hi> (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 82 nr. 888 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Monumenta Vaticana V 635
                  nr. 1176; Repert. Germ., Verz. II col. 355; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 908
                  nr. 1316.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506618.webp">4. rk. VI nr. 322</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657459.webp">IV:6 nr. 322</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 322. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-06-01"> 1397. 1. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. reserverer et kirkeligt beneficium med eller uden sjælesorg,
                  hvortil biskopperne af Lübeck og Roskilde samt kapitlets medlemmer og præsterne i
                  Roskilde har overdragelsesretten, for Gotfred Pribitz, præst i Roskilde stift.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) dilecto filio Gotfrido Pribicze
                  presbitero Roskildensis diocesis salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Uite ac
                  morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud
                  nos fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut tibi reddamur. ad graciam
                  liberales/ ♦ Uolentes itaque tibi premissorum meritorum tuorum intuitu graciam
                  facere specialem beneficium ecclesiasticum cum cura uel sine cura cuius fructus
                  redditus et prouentus si cum cura uigintiquinque si uero sine cura fuerit decem et
                  octo <pb facs="4506619"/> marcharum argenti secundum taxacionem decime ualorem
                  annuum non excedant ad uenerabilium fratrum nostrorum Lubicensis et Roskildensis
                  episcoporum et dilectorum filiorum prepositi decani/ thesaurarii scolastici
                  custodis cantoris et capituli singulorumque canonicorum et personarum Roskildensis
                  ecclesiarum collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam
                  disposicionem. communiter uel diuisim pertinens dummodo canonicatus et prebenda
                  ecclesie cathedralis non fuerit si quod uacat ad presens uel cum uacauerit quod tu
                  per te uel procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis
                  spacium postquam* tibi uel eidem procuratori. uacacio illius innotuerit duxeris
                  acceptandum conferendum tibi post acceptacionem. huiusmodi cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis. suis donacioni apostolice reseruamus districcius inhibentes eisdem
                  episcopis prepositis decanis thesaurariis scolasticis custodibus cantoribus
                  capitulis canonicis et personis ne de huiusmodi beneficio interim eciam ante
                  acceptacionem eandem nisi postquam eis constiterit quod tu uel procurator
                  predictus illud nolueritis acceptare disponere quoquo modo presumant ac
                  decernentes exnunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari non obstantibus si
                  aliqui super prouisionibus sibi faciendis de huiusmodi uel aliis beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus speciales uel generales apostolice sedis uel
                  legatorum eius litteras impetrarint eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem
                  et decretum uel alias quomodolibet sit processum quibus omnibus preterquam
                  auctoritate nostra huiusmodi beneficia expectantibus te in assecucione dicti
                  beneficii uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem
                  beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si predictis episcopis prepositis
                  decanis thesaurariis scolasticis custodibus cantoribus capitulis &lt;canonicis&gt;
                  et personis uel quibusuis aliis communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum
                  quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli
                  non possint quodque de huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum
                  collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam disposicionem coniunctim
                  uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas non
                  facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem
                  et qualibet alia dicte sedis indulgencia generali uel speciali cuiuscumque tenoris
                  existat per quam presentibus non expressam uel totali-<pb facs="4506620"/>ter non
                  insertam effectus huiusmodi gracie impediri ualeat quomodolibet uel differri et de
                  qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mencio specialis ♦ Nulli
                  ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre reseruacionis inhibicionis
                  constitucionis et uoluntatis infringere (uel ei ausu temerario contraire) ♦ Si
                  quis autem (hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum
                  Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum) ♦ Datum Rome apud sanctum
                  Petrum kalendas iunii anno octauo.</p>
            <div type="app">
               <p>19 Bonifacius (episcopus indtil dei)] Bonifacius etcetera Aa. 20 salutem (et
                  apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. 23 tibi] rettet uden slettelse
                  fra sibi Aa. </p>
               <p>8 postquam] postquam postquam Aa. 24 &lt;canonicis&gt;] mgl. Aa, men cf. ovf. I.
                  12.</p>
               <p>2-3 Nulli ergo (omnino indtil paginam)] Nulli ergo etcetera Aa. 4 infringere (uel
                  indtil contraire)] infrignere etcetera Aa. 4-6 autem (hoc indtil incursurum)]
                  autem etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Gotfred Pribitz,
                  præst i Roskilde stift, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Dit liv, Dim vandel i ærbarhed og gode sæder og Din retskaffenheds øvrige
                  rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke Du anbefales til os ved troværdige
                  mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise Dig nådig gavmildhed. Idet vi derfor
                  under hensyntagen til dine fornævnte fortjenester, ønsker at vise Dig en særlig
                  nåde, reserverer vi til apostolisk overdragelse til Dig et kirkeligt beneficium
                  med eller uden sjælesorg, hvis afkastninger, afgifter og indkomster ifølge
                     indtægtsangivelsen<ref target="drb1"/> ikke overstiger en årlig værdi af 25
                  mark sølv, hvis det er forbundet med sjælesorg, men 18, hvis det er uden, hvortil
                  vore ærværdige brødre biskopperne af Lübeck og Roskilde og vore elskede sønner
                  provsten, dekanen, skatmesteren, skolemesteren, klokkeren, kantoren og kapitlet og
                  de enkelte kannikker og præster ved kirken i Roskilde i fællesskab eller hver for
                  sig har overdragelses-, provisions-, præsentations- eller al anden rådighedsret,
                  når blot det ikke er et kanonikat og en præbende ved domkirken, hvis et sådant
                  (beneficium) for tiden er ledigt, eller når det bliver ledigt, og Du eller Din
                  dertil lovformeligt indsatte befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at Du
                  eller samme befuldmægtigede har fået kendskab til dets ledighed, beslutter at
                  godtage det, at overdrage Dig med alle rettigheder og tilbehør efter denne
                  godkendelse. Vi forbyder strengt samme biskopper, provster, dekaner, skatmestre,
                  skolemestre, klokkere, kantorer, kapitler, kannikker og præster at driste sig til
                  også i tiden før denne godtagelse, på nogen måde at tage bestemmelse om dette
                  beneficium, undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at Du eller fornævnte
                  befuldmægtigede ikke har villet godtage det. Og vi erklærer det fra nu af ugyldigt
                  og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom
                  skulle forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset om nogen af det
                  apostoliske sæde eller dets legater har fået særskilt brev på, at de skal have
                  provision på dette kirkelige beneficium, eller almindeligt brev om provision på
                  andre kirkelige beneficier i de egne, selv om man derved er skredet til forbud,
                  reservation og afgørelse eller er gået frem på en hvilken som helst måde. Det er
                  nemlig vor vilje, at Du med hensyn til opnåelse af dette beneficium skal
                  foretrækkes for alle disse undtagen for dem, der med vor myndighed har ventebrev
                  på disse beneficier, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres
                  ret til at opnå andre beneficier; (vor reservering gælder endvide<pb facs="4657461"/>re), uanset om fornævnte biskopper, provster, dekaner,
                  skatmestre, skolemestre, klokkere, kantorer, kapitler, kannikker og præster eller
                  hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af samme
                  sæde, at de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og
                  at de ikke skal kunne tvinges dertil, og at dette eller andre kirkelige
                  beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse,
                  provision, præsentation eller al anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne
                  tildeles nogen ved provision ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt
                  og ord til andet omtaler denne bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden
                  begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har,
                  hvorved, når den ikke er tydelig omtalt eller i fuld udstrækning optaget i dette
                  brev, virkningen af denne nådesbevisning på nogen som helst måde kan hindres eller
                  blot opsættes, ikke tydelig omtales eller i fuld udstrækning optages i dette brev,
                  og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale sted.
                  Intet menneske må bryde dette vort reservations-, forbuds-, bestemmelses- og
                  viljesbrev eller i dumdristig forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister sig til
                  at forsøge herpå, skal han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges
                  og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 1.
                  juni i vort ottende (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
