<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971110001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971110001</idno>
            <idno type="dd_serialno">410</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 436 – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Terpager p. 441. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager l.l. – Reg. Dan. nr. 2960; Rep. nr. 4165.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506716.webp">4. rk. VI nr. 410</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657534.webp">IV:6 nr. 410</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 410. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-11-10">
                   1397. 10. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Herman Osenbrugge, skomager, borger i Ribe, forpagter halvdelen af Ribekapitlets
                  grundstykke ved sankt Peders gildes stenhus for en årlig afgift på tre skilling
                  grot. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Hermannus Osenbrygh, sutor, ciuis Ripensis,
                  salutem in domino. ♦ Nouerit discretio singulorum me pro me meis que heredibus a
                  uenerabilibus uiris dominis Iohanne Helt archidiacono totoque capitulo Ripensi
                  medietatem fundi capituli Ripensis iuxta domum lapideam, conuiuio beati Petri
                  pronunc attinentem, immediate siti ex opposito placiti Ripensis nouem ulnarum cum
                  dimidia in latitudine per plateam, per semitam uero, que ducit ad ampnem, decem
                  ulnarum pro annua pensione non augenda nec minuenda, uidelicet tribus solidis
                  grossorum duobus terminis consuetis, scilicet festis natiuitatis beati Iohannis
                  baptistæ et beati Andree apostoli procuratori capituli pro tempore existenti
                  diuisim persoluendis ad firmam recepisse et ad firmam recipere per presentes
                  nihilominus, cum me meosque heredes ad predictam pensionem terminis prenominatis
                  perpetuo diuisim soluendam firmiter obligo per presentes. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis discretorum uirorum Iohannis Matthie,
                  consulis, et Hermanni Reemsnither, ciuis Ripensis, est appensum. ♦ Datum anno
                  domini m.ccc. nonagesimo septimo prefesto beati Martini episcopi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herman Osenbrugge, skomager, borger i Ribe, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  med Gud. </p>
            <p> Alle gode mænd skal vide, at jeg på egne og mine arvingers vegne med dette brev
                  har modtaget i forpagtning og modtager i forpagtning af de ærværdige mænd herrerne
                  Jens Helt, ærkedegn, og hele Ribe kapitel halvparten af Ribe kapitels grundstykke
                  nær ved stenhuset, der nu tilhører sankt Peders gilde, lige over for Ribe ting, 9
                  1/2 alen i bredde langs gaden, men 10 alen langs stien, der fører ned til åen, for
                  en årlig afgift, der hverken skal kunne forøges eller formindskes, nemlig for 3
                  skilling grot, der fordelt på de to sædvanlige terminer, nemlig sankt Hans' dag og
                  apostlen sankt Andreas' dag, skal betales til den til enhver tid værende
                  forstander for kapitlet, og jeg forpligter da med dette brev fast mig og mine
                  arvinger til for bestandigt at betale fornævnte afgift fordelt på fornævnte
                  terminer. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med seglene tilhørende de gode
                  mænd Jens Madsen, rådmand, og Herman Remsnider, borger i Ribe, hængt under (dette
                  brev). Givet i det Herrens år 1397 dagen før biskoppen sankt Mortens dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
