<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970609001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970609001</idno>
            <idno type="dd_serialno">324</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 26,2 × 10 (plica 2,2), skriften delvis afslidt. 1-3:
                  Perg.remme. På bagsiden <hi rend="italic">Ion Godhebonde breff .i huilkit han pantsætter her
                     Abram alt sin hustrues</hi> (rettet fra <hi rend="italic">søsters</hi>)<hi rend="italic"> gots Raghnild som hwn
                     ærfde æfter sin brother fore c marc suensch</hi>. Registreret Sv. RA., Misc.
                  knippa ♦ p. 99 nr. 82. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Sv. RA.s Perg.bref. II 327 nr. 2878.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506621.webp">4. rk. VI nr. 324</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657462.webp">IV:6 nr. 324</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 324. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-06-09"> 1397. 9. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Opensten </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jon Godebonde pantsætter alt det gods, som hans hustru Ragnhild havde arvet efter
                  sin broder Magnus Grød, til ridderen hr. Abraham Brodersen for 100 mark svensk.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Allæ the mæn thættæ breff hørin ælla sæn hælsar iak Ion Godhæbondæ oc kænnæs iak
                  meth thæsse opna bref mik hafa pandh sat ærlika mannæ oc wælborin herra Abram
                  riddæra. alt the goos som Ragnilt min husfru ærfædhæ æftæ sin brodhir Magnus
                  Grøyten før hundirdhe suensche margh som ær en færdhingh i Æricsthorp oc alt thet
                  ther til lighir oc æn half goos i Giislathorp oc æn half goos i Ønnosæ oc æn half
                  goos i Liitlæ Bodiin siidan thet pandh goos thet then fornemfdhæ Magnus wt sat
                  hafdhæ som ær Ottathorp oc Græfingisaas oc Holsyørødhæ oc Golbrantbodæ. oc siidan
                  thet goos thet then fornemfdhæ Magnus køpt hafdha thet ther liighir hos Ericsthorp
                  som ær Aborholte oc Breitsthorp oc Swortæsyø oc Sobbarydæ ♦ Gæfiu iak Ion thænnæ
                  fornæmfdhæ herra Abram maght thet fornæmdhæ pandhgoos til siit løsin mit allum
                  rætæ thet iak oc min husfru ther til hafdhæ oc vm thet fornemfdæ køpæ goos latær
                  iak Ion op them fornemfdhe herra Abran mit all min <pb facs="4506622"/> rætæ thet
                  iak oc min hustru ther til hafdhin ♦ Siidhan later iak Ion opa them fornæmfdha
                  herra Abram for thæ fornæmfdhe hundirdhæ march alt thet iordhæ goos thet mik oc
                  min husfru til høræ ther wi ræt til haffuer huar man ther findhis ♦ Til
                  vitnisbordh æ meer wisningh oc skæl. biddis iak Ion. danamans insegel som ær Iønis
                  Bæintsun hærædhshofædingh i Kindh oc Touæ Bænæsun oc Ingeld Langhæ ♦ Datum
                  Opinsten anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo septimo ipso
                  die sabbato in uigilia penthecostes. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 thænnæ) nn med tre stave A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Jon Godebonde hilser alle de mænd, der hører eller ser dette brev, og jeg
                  erkender med dette åbne brev, at jeg har pantsat til den ærlige mand og velbyrdige
                  herre Abraham, ridder, alt det gods, som min hustru Ragnhild arvede efter sin
                  broder Magnus Grød, for 100 svenske mark, hvilket er en fjerding i Erikstorp og
                  alt det, der ligger dertil, og endvidere et halvt gods i Gisslarp og et halvt gods
                  i Önåsen og et halvt gods i Lilla Bodin, derefter det pantegods, som den fornævnte
                  Magnus havde pantsat, som er Uddarp og Grävingsås og Hussered og Gullbrandsbo og
                  siden det gods, som den fornævnte Magnus havde købt, (og) som ligger ved
                  Erikstorp, som er Abborrhult og Bredstorp og Svart<pb facs="4657463"/>sjö og
                  Sobbarydæ. Jeg Jon giver denne fornævnte herre Abraham fuldmagt til at indløse det
                  fornævnte pantegods til sig med al ret, som jeg og min hustru havde dertil, og med
                  hensyn til det fornævnte købegods oplader jeg Jon det til den fornævnte herre
                  Abraham med al min ret, som jeg og min hustru havde dertil. Derefter oplader jeg
                  Jon til den fornævnte herre Abraham for de fornævnte hundrede mark alt det
                  jordegods, som tilhører mig og min hustru, som vi har ret til, hvor man end finder
                  det. Til vidnesbyrd og yderligere sikkerhed og vished beder jeg Jon om de
                  hæderlige mænds segl, som er Jöns Bengtsson, herredsfoged i Kind, og Tuve
                  Bengtsson og Ingjald Lang. Givet i Opensten i det Herrens år 1397 på selve
                  lørdagen, dagen før pinse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
