<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970828001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970828001</idno>
            <idno type="dd_serialno">362</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. De schauenburgske hertuger af Sønderjylland og grever af Holsten A 2
                  (tidl. F 2 Gem. Arch. XX 36a) = ny kronol. rk. 1675. Perg., hullet, 57,5 × 36,2
                  (plica 5,7), konserveret. 1: Hertug Gerhards segl af rødt i ufarvet voks i
                  perg.rem, DGS. 150. 2: Grev Albrechts segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem. 3:
                  Grev Henriks segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem. På bagsiden<hi rend="italic"> De delynge
                     des landes to Holsten twischen hertoghen G. vnde sine brodere</hi>. Nedenunder
                  med senere hd. <hi rend="italic">Quinta</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 378 nr. 299; Hvitfeld IV 131, fol. 608 (<hi rend="italic">dansk
                     oversættelse med dat. 24. juni</hi>), herefter Suhm XIV 430; Mekl. UB. XXIII 253
                  nr. 13131 note 2 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 30 925 nr. 1345
                  – Reg. Dan. nr. *3564; Rep. nr. 4136; Vejledende Arkivregistraturer X 7 nr. A 2.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506657.webp">4. rk. VI nr. 362</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657490.webp">IV:6 nr. 362</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 362. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506658"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-08-28"> 1397. 28. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Bornhøved </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Greverne Albrecht og Henrik af Holsten slutter overenskomst med hertug Gerhard 6.
                  af Slesvig om en tredeling af Holsten, Stormarn og Femern, ligesom man tilsikrer
                  ham hertugdømmet Slesvig uantastet de næste ni år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godes namen amen. ♦ Wy. Albrecht vnde Hinrik brodere van. godes. gnaden.
                  greuen to Holsten. to Stormeren. vnde to Schowenborch. bikennen. vnde bit{uv}ghen.
                  openbare in desseme breue dat wi na godes bort drůtteynhundert iar vnde in deme
                  s{ev}uen. vnde neghentichesten. iare in sunte Iohannes baptisten. auende als em
                  zin houet aff gheslaghen. wart/ mit vnsem. leuen. brodere hertichen Gherde.
                  hertichen to Sleswich. greuen. to Holsten. to Stormeren. vnde to Schowenborch
                  ghedeghedinghet hebben. oppe deme Viirde to Bornehouede. enen ghanczen ende alze
                  hir na gheschreuen. steyt vmme de dele der lande to Holsten to Stormeren. vnde to
                  Vemeren vnde vortmer vmme alle zake de twischen. vns. ghewezen zin. bette in
                  dessen. dach. ♦ Vortmer dat drudde deel schal wezen. ..... iodoch vtghenomen.
                  ..... wat in deme hertichrike. to Sleswich licht ♦ ..... ♦ Vortmer [schole wi] de
                  hertiche vorbinomet dat hertichrike to Sleswich vnde wat dat he[rtichrike
                  anrorende is] biholden neghen iar de nů neghest to komende zint zunder
                  yenicherleyghe ansprake vnde hinderniss[e .....] van vnser weghene. vnde wan desse
                  vorschreuen neghen yaer vm[me komen sin wille] wi denne hertichen Gherde
                  vorbinomet vnsen. broder an deghedinghen. vm. dat hertichrike. zo schole wi em
                  vr[untliken tosp]reken mid rechte. vnde he schal vns. vruntliken antwerden mid
                  rech[te vnde dar sc]holen vnse man. vnsik. vmme vorscheden na ansprake vnde na.
                  antwerde. mid rechte. vnde en iuwelik schal [sines rech]tes vnvorsumet wezen. vnde
                  schal zin recht dar alzo ghut ane biholden. alz[e he] hadde. do desse deghedinghe.
                  ghedeghedinghet worden. oppe deme viirde to Bornehouede\ ♦ Vortmer wes vnser.
                  brode[r hertic]h Gherd n{uv} schuldich is dat pennynghe schulde is dar nene lant
                  stede edder [slote to] pande vore vt st{ae}t dar schal he suluen vore raden. zo he
                  besten kan bynnen dessen vorbinomeden neghen yaren vnde de s[umm]e der schulde de
                  is. viif vnde twintich. d{uv}sent mark vnde veer hundert mark [Lub]escher
                  pennynghe vnde wolde wi denne na dessen. vorbinomeden neghen yaren. vnsen.
                  vorbinomeden broder den hertichen. an deghedinghen. vm dat hertichrike vorschreuen
                  zo schole wi em. vůl don. vor den summen der vo[r]schreuenen schult alzo vele als
                  vns toboret vor de twe dele der vorbinomeden summen/ ♦ Ok zint wi greue Albrecht
                  vnde greue Hinrik vorschreuen. nů schuldich soes vnde twintich hundert mark
                  Lubescher pennynghe vnde dar schulle wi suluen. vore raden. alze wi besten. konen
                  bynnen dessen. vorbinomeden ne-<pb facs="4506659"/>ghen yaren. vnde wan. wi. na
                  dessen. vorbinomeden neghen yaren vnsen. vorbinomeden broder den hertichen vm dat
                  hertichrike. an deghedinghen willen. zo schal he vns. vul don. vor den summen.
                  vnser. vorschreuenen schult alzo vele alze em to boret vor dat drudde deel vnser
                  vorschreuenen summen iodoch. scholen zik beyde zin summe. vnde vnse summe. nicht
                  meren bynnen dessen vorbinomeden yaren\ ♦ ..... ♦ Tughe desser. vorschreuenen
                  stucke de. hir an vnde ouer ghewezen hebben zint de erliken lude alze her
                  Bendictus van Aleuelde. her Hinrik Br{uv}cdorp her Hinrik van Zygghem. de
                  marschalk. her Niclaus Kerle. her Tyderik Hoken. her Øue van Zygghem. her Syuerd
                  Dozenrode her Niclaus her Hinrik van Aleuelde. brodere her Niclaus van Bokwolde
                  her Schacke van Rantzowe riddere vnde Hartwich Hesten. Ghotsik Rantzow Hartwich
                  van Owe Groue Reuentlo vnde Volrad van K{uv}ren. knapen vnde vele andere ghude
                  lude gheystlik vnde werlyk. de. tughes werdich zint. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 hinderniss[e ......]] lakune på 12-14 bogstaver A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn amen. </p>
            <p> Vi Albrecht og Henrik, brødre, af Guds nåde grever af Holsten, af Stormarn og af
                  Schauenburg, erkender og bevidner åbent med dette brev, at vi år 1397 efter Guds
                  fødsel på den hellige Johannes døberens aften, da hans hoved blev hugget af, med
                  vor kære broder, hertug Gerhard, hertug af Slesvig, greve af Holsten, af Stormarn
                  og af Schauenburg, i Vier ved Bornhøved har aftalt et helt forlig, der herefter
                  står skrevet, vedrørende delingen af landene Holsten, Stormarn og Femern og
                  ydermere om alle sager, der har været mellem os indtil denne dag .... Fremdeles
                  den tredje del skal dog være undtaget ..... hvad der ligger i hertugdømmet Slesvig
                  ..... Fremdeles skal vi lade den fornævnte hertug, beholde hertugdømmet Slesvig,
                  og hvad der hører til hertugdømmet, de næstfølgende ni år uden noget retskrav og
                  nogen hindring ......<ref target="drb1"/> på vore vegne. Og når disse forskrevne
                  ni år er omme, vil vi da forhandle med den fornævnte hertug Gerhard, vor broder,
                  vedrørende hertugdømmet, så skal vi venligt tiltale ham med rette, og han skal
                  svare os venligt med rette, og der skal vore mænd afgøre (sagen) efter krav og
                  efter svar. Og <pb facs="4657491"/> enhver skal nyde sin ret uhindret og skal
                  beholde sin ret dertil så godt, som han havde den, da disse aftaler blev
                  forhandlet i Vier ved Bornhøved. Fremdeles hvad vor broder hertug Gerhard nu er
                  skyldig, for de penge skal intet land, ingen stæder eller borge stå som pant, det
                  skal han selv råde over, som han bedst kan, inden for disse fornævnte ni år, og
                  summen af gælden er 25000 mark og 400 mark lybsk mønt, og vi vil da efter disse
                  fornævnte ni år forhandle med vor fornævnte broder, hertugen, vedrørende det
                  forskrevne hertugdømme, så skal vi gøre ham fyldest for summen af den forskrevne
                  gæld, så meget, som der tilkommer os for to dele af den fornævnte sum. Endvidere
                  er vi, forskrevne grev Albrecht og grev Henrik, nu 2600 mark i lybsk mønt
                  skyldige, og derover skal vi selv råde, det bedste vi kan, inden for disse
                  fornævnte ni år, og når vi efter disse fornævnte ni år vil forhandle med vor
                  fornævnte broder, hertugen, vedrørende hertugdømmet, så skal han gøre os fyldest
                  for den sum af vor forskrevne gæld, så meget som tilkommer ham for den tredjedel
                  af vor forskrevne sum, dog skal både hans sum og vor sum ikke øges inden for disse
                  fornævnte år. Vidner på disse forskrevne punkter, der har været her til stede og
                  overværet dette, er de hæderlige folk, nemlig hr. Benedikt von Ahlefeld, hr.
                  Henrik Brockdorf, hr. Henrik von Siggem, marsk, hr. Klaus Kerle, hr. Didrik Høken,
                  hr. Ove von Siggem, hr. Sigfred Dosenrode, hr. Klaus, hr. Henrik von Ahlefeld,
                  brødre, hr. Klaus von Buchwald, hr. Skakke von Rantzau, riddere, og Hartvig
                  Hesten, Godskalk Rantzau, Hartvig von Owe, Grove Reventlow og Volrad von Kuren,
                  væbnere, og mange andre gode folk, gejstlige og verdslige, der er værdige til at
                  vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> lakune på 12-14 bogstaver i forlægget. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
