<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970516001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970516001</idno>
            <idno type="dd_serialno">313</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 448 – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Terpager p. 478. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager l.l. – Reg. Dan. nr. 2944; Rep. nr. 4119.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506611.webp">4. rk. VI nr. 313</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657454.webp">IV:6 nr. 313</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 313. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-05-16"> 1397. 16. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Helt, ærkedegn, Troels Nielsen, kantor, og hele kapitlet i Ribe udlejer med
                  samtykke af skolemesteren hr. Niels Søbo et grundstykke i Skolegade til brødrene
                  Peder og Jon Pedersen for livstid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus, quorum interest seu intererit quomodolibet in futurum, Iohannes Helt,
                  archidiaconus, Thrugillus Nicholai, cantor, totumque capitulum Ripense salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Noueritis, nos de beneplacito et consensu reuerendi in
                  Christo patris ac domini nostri, domini Eskilli, episcopi Ripensis, ac de
                  uoluntate et consensu honorabilis uiri domini Nicholai Siøbo, pronunc scholastici
                  nostri, quendam fundum, in platea Skoelgaath ad orientem ab ecclesia sancti
                  Michaelis situm, longitudinem habentem a predicta platea usque ad fundum, quem
                  habet <pb facs="4506612"/> Margareta Tygiscone, et latitudinem in boreali parte a
                  uico stricto usque ad terras consulum ad austrum, quas prefatus dominus cantor
                  habet, quem quidem fundum dominus Ketillus, presbyter, bone memorie, legauit scole
                  Ripensi cum edificiis inibi iam constitutis, discretis uiris dominis Petro Petri
                  et Ione Petri, germanis, ad dies ipsorum amborum et cuiuslibet eorundem pro annua
                  pensione, uidelicet marcha Lubicensis terminis consuetis soluenda scolastico
                  Ripensi, qui pro tempore fuerit, dimisisse ac dimittere per presentes hoc adiecto,
                  quod edificia inibi constructa et per eos seu alterum eorundem construenda ibidem
                  post morten ipsorum amborum sequantur fundum et pertineant scolasticis Ripensibus
                  prenominatis. ♦ In cuius rei euidenciam et cautelam sigillum predicti reuerendi
                  patris nostri et domini domini Eskilli, episcopi Ripensis, &lt;necnon&gt;
                  sigill&lt;a&gt; nostr&lt;a&gt; una cum sigillo dicti domini Nicholai Siøbo,
                  scholastici predicti, presentibus sunt appensa. ♦ Datum Ripis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo septimo quarta feria
                  post terciam dominicam a festo pasche, qua cantatur officium Iubilate. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 &lt;necnon&gt;] mgl. Aa – sigill&lt;a&gt; nostr&lt;a&gt;] sigillum nostrum
                  Aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Helt, ærkedegn, Troels Nielsen, kantor, og hele kapitlet i Ribe til alle,
                  hvem det angår eller på nogen måde i fremtiden vil angå, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi med billigelse og samtykke af den ærværdige fader i Kristus og
                  vor herre hr. Eskil, biskop af Ribe, og med tilslutning og samtykke af den
                  hæderlige mand hr. Niels Søbo, for tiden vor skolemester, har afstået og med dette
                  brev afstår til de gode mænd herrerne Peder Pedersen og Jon Pedersen, brødre, så
                  længe de begge lever eller den ene af dem, et grundstykke i Skolegade øst for
                  sankt Mikkels kirke, som har sin længde fra fornævnte gade indtil det grundstykke,
                  som Margrete Tygeskone har, og sin bredde imod nord fra et snævert stræde indtil
                  rådmændenes jorder imod syd, som fornævnte hr. kantoren har, hvilket grundstykke
                  hr. Kjeld, præst, — god ihukommelse — har testamenteret Ribe skole med de derpå
                  opførte bygninger, for en årlig afgift, nemlig en mark lybsk, som til de
                  sædvanlige terminer skal betales til den til enhver tid værende skolemester i
                  Ribe, med den tilføjelse, at de derpå opførte bygninger og de som fremtidig måtte
                  blive opførte sammesteds af dem eller en af dem, efter begges død skal følge med
                  grundstykket og tilhøre fornævnte skolemestre i Ribe. Til bevis og sikkerhed
                  herfor er vor fornævnte ærværdige fader og herre hr. Eskils, biskop af Ribes, segl
                  og vore segl tillige med nævnte hr. Niels Søbos, fornævnte skolemesters, segl
                  hængt under dette brev. Givet i Ribe i det Herrens år 1397 onsdagen efter 3.
                  søndag efter påske, da der som indgangsbøn synges Jubilate. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
