<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970713002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970713002</idno>
            <idno type="dd_serialno">345</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. B 3 Unionen = ny kronol. rk. 1672. Papir 30,2 × 43,7. På brevets
                  underkant er påtrykt 10 segl, hvoraf enkelte fragmenter er bevaret. I øverste
                  række 1-7 og i nederste 8-10. 1: Ærkebiskop Jakobs sekret (Ulfstand) af grønt
                  voks, DGS. 24 og Svenska medeltida biskopssigil I nr. 28. 2: Ærkebiskop Henriks
                  segl af grønt voks. 3: Rester af grønt voks, antagelig biskop Peders sekret
                  (Lodehat), DGS. 167, cf. Niels Skyum-Nielsen, Scandia XXVI 31. 4: Rester af grønt
                  voks, ikke identificerbar. 5: Rester af grønt voks, antagelig Karl Ulfssons segl,
                  cf. Niels Skyum-Nielsen l.l. 6: Sten Bengtssons segl af grønt voks. 7: Rester af
                  grønt voks, ikke identificerbar. 8: Algot Magnussons segl af grønt voks. 9: Rester
                  af grønt voks, ikke identificerbar, cf. Niels Skyum-Nielsen, l.l. 34-36,
                  fejlagtigt identificeret som Peder Nielsens segl (Gyldenstjerne), DAS. 1084. 10:
                  Rester af grønt voks, ikke identificerbar. På bagsiden med samtidig hånd <hi rend="italic">Huru
                     thet war tal[et] i Kalmarn</hi>. Og med noget yngre hånd <hi rend="italic">En dechthingen at
                     thesse iii rike skole ewinne </hi>(rettet med senere hånd til <hi rend="italic">ewinnen</hi>)
                     <hi rend="italic">bliue vnder en konung som giordh war i Calmaren</hi> (de to sidste ord samt
                  enkelte bogstaver forinden overskrevet med hånd fra 16. årh., der fortsætter)
                     <hi rend="italic">ther koning Erich bleff kronit till konge wdi Suerrig 1397</hi>. Registreret
                  Kalundborgske reg. på indhæftet seddel (1429, cf. Aksel E. Christensen,
                  Kalmarunionen 306), trykt ÆA. I 62, og af Stephanius efter afskrift i det tabte
                  ms. A 7, trykt Danske Mag. 6. rk. I 23 – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1425 11. september af
                  notaren Henrik Romer på opfordring af biskop Jens af Roskilde (RA.) med
                  seglbeskrivelse <hi rend="italic">eam integram ac quorundam in litera expressorum uidelicet
                     Iacobi et Henrici archiepiscoporum et Stenonis Beyntssøn militis ueris et
                     saluis sigillis quorundam uero sigillis propter uetustatem aut alias quibusdam
                     in parte quibusdam uero in toto fractis et corruptis inuenimus sigillatam et in
                     inferiori parte litere consignatam</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Fotografisk gengivelse</hi>: Rydberg, Sverges Traktater II bagest; Svenska
                  Skriftprof I planche X; Danmarks Riges Historie II ved s. 382; Sveriges Historia
                  till våra Dagar III,1 68; Schultz' Danmarks Historie II ved s. 192; Danstrup,
                  Danmarks Historie I ved s. 132; Niels Skyum-Nielsen l.l. (seglene); Welander,
                  Scandia XXVI 152-53 (<hi rend="italic">bagsiden</hi>); Vårt Folks Historie IV 23; Politikens
                  Danmarks Historie IV 479; Den svenska Historien II 109; Norges Historie IV 317;
                  Jan Öberg 1977, billede 3 (efter s. 44); Aksel E. Christensen l.l. (løst bilag);
                  Kalmar stads historia II 18; (Sesam), Danmarkshistorien, Middelalderen 3 58;
                  Vivian Etting, Margrete den Første 79, 111 (2. udg.); Geschichte Schlesw.-Holst.
                  IV, 2, 221; (Gyldendal og Politikens) Danmarkshistorie V 307; R. A. Olsen, Danmark
                  i Verden VI 79; N. Skyum-Nielsen, Fruer og Vildmænd II 105; Margrete 1. .......
                  Kalmarunionen 600 år, 32; M. Linton, Margareta 168; Danmark-Norge 1380-1814 1 99. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld IV 138, fol. 611; Hadorph, Svenska Rimkr., Bil. 58
                     (<hi rend="italic">svensk oversættelse</hi>), Holberg, Danm. Hist. I 509 (<hi rend="italic">efter
                  Hvitfeld</hi>), optrykt i Samlede Skrifter VI 381; Beskr. om det store Nord. Mon.s
                  Stiftelse 8; Martens Reichsgrundgesetze I 16 (<hi rend="italic">tysk oversættelse efter
                     Holberg</hi>), Nye Danske Mag. III 61 (<hi rend="italic">efter A</hi>); Suhm XIV 410 (efter
                  Hvitfeld) og 630 (<hi rend="italic">efter afskrift af Langebek</hi>), Baden, Danmarks Hist. II 69
                     (<hi rend="italic">efter Nye Danske Mag.</hi>); Jahn, Unionshist. 111 (<hi rend="italic">efter Hvitfeld</hi>),;
                  Paludan-Müller, Observ. crit. 54 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>), Dahlmann, Gesch. Dänemarks II
                  72 (<hi rend="italic">udtog på tysk</hi>); Aarsberetn. fra Geheimearch. II 28 nr. 9 (<hi rend="italic">efter
                     A</hi>); Brandt, Gammeldansk Læsebog 81; Reuterdahl, Swenska Kyrkans Hist.
                  III,1] 41 (<hi rend="italic">udtog på svensk</hi>), Rydberg, Sverges Traktater II 563 (<hi rend="italic">efter
                     A</hi>); K. Vitterhets Hist. och Antiqv. Akad. Handlingar <pb facs="4506642"/>
                  N. F, 11,1 93 nr. 1 (<hi rend="italic">efter A</hi>); Svenska Skriftprof I 22 nr. 16; Taranger,
                  Kalmarunionsbrevet af 20. Juli 1397 (<hi rend="italic">efter A</hi>); Norges gl. Love 2. rk. I 31
                  nr. 22, herefter Norske middelalder dokumenter 380 nr. 102; A. Neovius,
                  Medeltidsakter 247 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Lauritz Weibull, Scandia III 188 (<hi rend="italic">efter
                     A</hi>), optrykt i Nordisk Historia III 46; Gammeldanske Diplomer I 104
                     (<hi rend="italic">efter A</hi>); Uldaler og Wellejus, Gammeldansk læsebog 5 149 (<hi rend="italic">efter
                     A</hi>), herefter Niels Åge Nielsen, Fra runesprog til nudansk 39 og 51 (<hi rend="italic">i
                     nudansk oversættelse</hi>), Aksel E. Christensen 1.1. 303, bil. II (<hi rend="italic">efter
                     A</hi>); Den danske Rigslovgivning 1397-1513 22 nr. 2 (<hi rend="italic">efter A</hi>) – Reg.
                  Dan. nr. 2949*; Rep. nr. 4129; Finlands medeltidsurkunder I 472 nr. 1069; NPH-Nytt
                  1983,2 49.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506641.webp">4. rk. VI nr. 345</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657476.webp">IV:6 nr. 345</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 345. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-07-13">
                   1397. 13. el. 20. juli 
               <note>
                  <p> Da brevet er udstedt i Kalmar, der på dette tidspunkt lå i Linköping stift, hvor
                  Margretedag fejredes 13. juli, cf. Helander, Ordinarius Lincopensis 377, kan man
                  ikke se bort fra muligheden af, at skriveren har fulgt sædvanen på stedet. Men da
                  skriveren meget vel kan have tilhørt det kongelige kancelli, og Margretedag i det
                  øvrige Skandinavien fejredes 20. juli, cf. Grotefend, Taschenbuch 77, kan denne
                  dato heller ikke udelukkes. Brevet synes skrevet med samme hd. som nrr. <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970713001" type="link">344</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971004001" type="link">384</ref> og <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971127001" type="link">419</ref>, cf. N.
                  Skyum-Nielsen, Fruer og Vildmænd II 106. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Kalmar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Unionstraktat mellem Danmark, Sverige og Norge, udstedt af to ærkebiskopper, to
                  biskopper, en provst og 12 riddere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Allæ the thett[æ] breff hø[ræ] eller s[ee]* suo wel thom ther nw æræ som hær
                  efter komme sculæ scal thet witerlict waræ at efter thet. at allæ thisse thry rike
                  Danmarc Suerike oc Norghe meth en ræt endrecht oc sæmyæ. oc kerlich oc gothwilghæ.
                  huars rikesens om sich oc meth radh. oc fulbordh. oc samthykke høghbørne førstynne
                  wor nadighe fru. drotning Margretæ. oc meth allæ thryggiæ rikesens gothwilghæ oc
                  fulkomlicæ samthyct biscope. oc klerkæ riddere oc swenæ. oc ganze oc menæ rikesens
                  almughæ i huort riket. om sich. war høghboren oc werdich første wor nadighe herræ
                  koning Eric til en ræt herræ oc koning taken walder. oc wnfongen. ouer alle thisse
                  thry riken. sidhen wpa sancte trinitatis søndach nw war i nafn fadhers oc søns oc
                  then helghe andz hær i Kalmarn. efter allæ rikesens. gotho manne samthyct oc radh.
                  bothe klerkæ. oc leeghmen. krunether. oc i koningxlich stol seter. ouer thisse
                  thry koningxrike meth then werdichet. som bothe i andelich oc i wæriltzlich
                  stykke. en ræt krunith koning. til bør. at besidiæ oc waræ ouer thisse thry
                  koningx rike. Danmarc Suerike. oc Norghe tha war her i for<hi rend="sup">de</hi>
                  tymma. oc stadh. en stadhelich. oc wbrydelich sæmye. fridh. oc forbindning
                  halneth. deythingeth oc ænd meth radh. oc samthykke then for<hi rend="sup">de</hi>
                  wor herres koning. Erics. oc then for<hi rend="sup">de</hi> wor fru drotning
                  Margretes. oc meth en ræt endrecht. oc samthykke\ alle rikesens radhgeuere oc men.
                  aff alle thry koningxriken fuldbordhet i thenne modæ som her efter følgher <pb facs="4506643"/> ♦ Først at nw scule thisse thry riken. hafue thenne koning som
                  ær koning Eric i hans lifdaghæ. oc sidhen ewinnelicæ scule thisse thry riken en
                  koning hafue. oc ey flere. ouer alle thry riken. suo at riken. aldre at scilias
                  meer om gudh wil. ♦ Sidhan efter thenne koningxens lifdaghæ. scal en koning ouer
                  al thry riken weliæs oc takes oc ey flere. oc scal engte et riket. en koning takæ
                  eller welghæ her efter. wtan meth fulborlich samthykke. oc endrecht allæ thrygge
                  rikenæ. ♦ Gifuer. oc gudh thenne koning søn eller thom efter hanom kommæ. en søn.
                  eller flere. tha scal en til koning weliæs oc takas. ouer al thry riken. oc ey
                  flere. the andre brøthræ worthe meth annet herscap. belente. oc bethenkte i riken/
                  oc døtter om han thom faar. tha gøre ther om. efter thy som laghen wt wiser. oc io
                  en aff koningtxsøner om gudh wil. at tha noken til ær. at thisse thry riken hanom
                  weliæ. oc han blifue koning. oc ey flere. som fore er sacht. ♦ Kan oc koningen
                  barnløs frafalle thet gudh forbyudhe at tha rikesens radhgeuere oc men. en annen
                  weliæ oc takæ. then thom gudh gifuer til nadhe. ther the efter theræ bestæ samwit.
                  oc the witæ for gudh rætist oc skellixt oc riken nyttest wæræ meth en ræt
                  samdrecht. alle thrygge rikenæ. oc at engin sich her. amot setter. eller annet i
                  dragher wtan som fore screfuit star. ♦ Oc sculæ alle thry koningxriken i en
                  samdrect oc kerlich blifue. oc wæræ. suo at engte et scal sich fran thet annet
                  draghe meth noken twædrect. eller syndran. wtan huat thet enæ wpa gar. entich meth
                  orlogh eller. meth andre wtlensche manne. afækt[æ]n. thet scal thom wpa ga. alle
                  thry. oc huort thera annet behelpelicht wæræ meth al troscap oc al macht thoc suo
                  at huort riket blifuer. widh syn lagh oc ræt. oc koningen efter thy hanom bør at
                  hafue ♦ Framdeles scal koningen styræ. oc radhæ meth sit rike i Danmarc. om hws og
                  festelagh. oc dom. efter thy. som ther ær lagh oc ræt. oc koning ægher oc bør at
                  gøræ suo oc i Suerike. oc i Norghe. efter theræ lagh oc ræt. oc koning. ther
                  ægher. oc bør at gøræ. oc draghes engin lagh eller ræt wt aff eet riket. oc wt i
                  annet. the ther ey før hafuæ warit logh eller ræt. wtan koningen. oc huort riket
                  blifue widh syn lagh oc ræt. som fore er sact. oc huort bør at blifue. ♦ Kan thet
                  oc suo wortha. at a. noket et aff thisse rike. orlogh. eller. hærscyold wpa
                  styrter huilket. et thorræ thet helzt kan worthe tha scule the andre tw riken nar
                  koningen. eller hans embitzmen wpa hans wegna thom til sigher meth macht oc al
                  troscap thet riket til hielp. oc werghe komme huart thom worther til sact. entich
                  til land. eller watn. oc scal huort et riket thet annet til hielpe kommæ oc waræ
                  som ther til bør wtan alt arct. thoc suo. at huor et riket. <pb facs="4506644"/>
                  eller bathe tw. thet enæ til hielp komme. tha scal man i thet riket thom meth
                  spisan oc kost oc fodher aff rikesens embitzmen. thera. nøthorft forese. oc
                  bæring. oc scipe at landet. oc almughen ey forderuet worther/ en om thorræ.
                  thienisto. løn. scadhe oc fenxel eller annet thet suo til rørir. ther stonde
                  koningen thom fore. oc ey rikesens embitzmen. eller almughe ther om queliæ eller
                  a. talæ. then tidh. ♦ Oc ther riken al. eller noket theræ orlogh a. styrter aff
                  wtlensc hær. tha scal sich ther engin meth hielperæthe take. eller werghæ. at han
                  engin thiænist plictigh ær. wtan til syt. eghit landemære. thet hafuom wi alle
                  ouer gifuet oc samthyct. at en woræ scal. then annen hielpe oc følghe i huilket
                  rike thet nødh gørs. for then sculd at al thry riken. æræ nw. oc worthe scule.
                  wnder en koning. oc herræ. oc blifuæ ens som et rike. ♦ Hær meth scule alle
                  feydhe. oc twædrecht som mellom riken her til aff longe forlidhnæ tymæ warit
                  hafue. næther legges oc aldre mer wppas eller wp draghes oc aldre mer et rike.
                  orloghe wpa thet annet. oc engte thet wp draghe. ther orlogh. eller wsæmye ma aff
                  komme. wtan blifue alle. som eet rike wnder en koning som fore er sact. oc scal
                  huor man høgher. oc lagher. widh ræt. oc lagh blifue. oc sich nøghe lade i lagh.
                  og ræt. oc meth engin døthfeydhe. eller. annen wræt eller høghmod. noken then
                  annen forthrykke. eller wforrætæ then ther mindræ formæ. wtan alle scule ræthes
                  gudh oc wor herra koningen. oc alle stonde hans budh efter thy som til bør oc hans
                  embitzmen. the han til setter wpa synæ wegne. oc ræte ouer thom som her. amot
                  bryde. ♦ Worther oc noken i noket riket fridhløs eller biltogher eller
                  forflictogher i annet rike. for syn rætæ brut. tha scal han suo wel i thet enæ
                  rike wara fridhløs. som i thet andræ. oc scal hanom engin heyne. eller forsuaræ.
                  wtan huor han worther. a talæther. oc a kerther ther scal man ouer hanom rætæ
                  efter thy som han brut hafuer. oc ræten til sigher ♦ Item om nokræ deythingen.
                  eller ærende worthe wpedhe eller om talit meth fræmethe herræ. eller stædher.
                  eller thorræ budh. til wor herra konigen i huilket rike han tha ær stedder tha
                  hafue han oc hans radh the tha nær æræ stedde io. nokra aff huort riket thes
                  macht. huat han oc the ther om gøre oc ende wpa thisse thry rikes wegna huat
                  guthelixt oc skellixt. oc nyttelixt ær til wor herra konigens. oc thisse thry
                  rikes gagn. ♦ Item scal man al thisse forscrefne stykke oc article suo gøre oc
                  holde som fore screfuet star. oc thom suo wt thydhe. oc menæ at thet wardher gudh
                  til hedher. oc wor herra koningen. oc riken til gagn. oc gotho oc fridh. oc at <pb facs="4506645"/> huor lade sich nøghe i lach. oc ræt. oc wore thet suo. at
                  noken wore. som her. amot wilde gøre. at alle the aff thisse rike. hielpe wor
                  herra koningen. oc hans embitzmen som han ther til setter meth goth tro. oc al
                  macht thet at styræ. oc ther ouer at rætæ efter thy som ræt ær. oc ther widher
                  bør. ♦ Framdeles scal wor fru drotning Margretæ. styra oc besidiæ radhe. oc
                  beholde i henne lifdaghe wh&lt;i&gt;ndrit meth al koningxlich ræt engte wnden
                  taket. efter henne vilghe alt thet som henne fadher. oc henne søn henne wnte oc
                  gafue i thorræ lifuende liff. oc i thorræ testament. oc suo i Suerike henne
                  morghengaue oc annet thet rikesens men i Suerike hafue meth henne. ouer enæ
                  dræghet oc samthyct at hwn beholde scal/ suo oc henne morghengaue i Norghe. oc
                  thet henne herræ koning Hakon. oc henne søn koning Oleff henne ther wnt. oc gifuet
                  hafue bothe i thorre lifuende liff. oc i thorræ testament oc et mughelict
                  testament at gøræ efter sich. oc thet at holde. thoc suo. at landen. oc slotten.
                  komme igen frii oc wmbeuoren til koningen nar hwn dør wtan suo mange pæninge. oc
                  gotz. som hwn mughelica bort gifuer i syt testament. som fore er sact aff thetta
                  forscrefne som henne ær bothe gifuet. oc wnt. at thet stadicht. oc fast blifuer oc
                  holdes. oc huat hwn hafuer alle redho til foren fran sich antworthet eller gifuet
                  eller bort guldet eller lent i thisse thry koningxrike i gudz hedher. oc henne
                  wene oc thienere at thet oc blifuer stadicht oc fast. efter thy som thet er giort.
                  oc at koningen oc rikesens men i thisse thry koningxrike. hielpe henne thetta
                  forscrefne at besidiæ oc beholde oc beskyrme oc werghe. oc at heynæ i goth tro i
                  henne lifdaghe wtan arct om thet nødh gørs ♦ Wille oc nokræ henne i thisse
                  forscrefne stykke wforrætæ. eller henne her i amot at gøre arghæ eller hindræ i
                  nokræ modæ tha wille &lt;w&gt;i i goth tro. meth al macht wære henne ther i
                  behelpelike at scipæ henne ræt ouer thom. som thet gøre oc wnne wi h[e]nne at hwn
                  ma takæ gudh til hielp. oc thom henne hielpe wilghæ. at sta ther amot. oc werghæ
                  sich wforwit. ♦ Til mere beuaring alle thisse forscrefne stykke at the scule
                  stadighe faste oc wbrydelicæ blifue. ewinnelica meth gudz hielp. oc i alle mode.
                  oc meth alle article som fore screfuet star oc at breff sculæ gifues wppa perkman
                  screfne. tw aff huart rike suosom ær Danmarc. Suerike. oc Norghe. ludende i alla
                  modæ. oc meth allæ artikele som hær fore screfuet star. oc sculæ incigles meth wor
                  herræ koningens. oc wor fru. drotningens oc rikesens radz <pb facs="4506646"/> oc
                  mens. oc køpstæthes incigle aff huort aff thisse thry rike. Danmarc. Suerike. og
                  Norghe. ♦ Oc at alle thisse stykke. æræ suo talædhe oc ende. oc at the i alle modæ
                  suo fuldraghes oc fulkommes oc blifue sculæ som fore screfuet star tha hafuom wi
                  Iæcop. oc Hinric. aff gudz nadh. erchebiscope i Lund oc i Wpsalæ. Pæther oc Knut
                  meth samma nadh. i Roskilde oc i Lyncopunk. biscopæ. Karl aff Toftæ Iønes
                  Anderssøn. Sten Beyntssøn Iønes Rut. Thure Beyntssøn. Folmar Iacopssøn Erengisl.
                  Pæther Nielssøn aff Agarth. oc Algut. Magnussøn riddere Arent prouest i Oslo.
                  Amund Bolt Alff Harilssøn. oc Goute Ericssøn riddere. ladit wora incigle meth goth
                  wilghæ henges f[o]r thetta breff. ♦ Scriptum. Kalmarn. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi> septimo die
                  beate Margarete. uirginis etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 s[ee]] herefter eller høræ A, Aa. 18 Danmarc] Danmark Aa – Suerike] Swerighe
                  Aa. 19 høghbørne = høghborne, høgborne Aa. 25 Kalmarn] Kalmaren Aa. 29 Suerike]
                  Swerighe Aa. </p>
               <p> 1 Eric] Erik Aa, 16 koningxriken] herefter et c A. 19 afækt[æ]n] usikker læsning
                  A, afæktan Aa. 22 Danmarc] Danmark Aa. 22-23 feste lagh] skrevet i ét ord A, Aa.
                  24 Suerike] Swerike Aa. </p>
               <p> 2 rikesens] rettet o.l. fra koningxens A. 3 thorræ] herefter overstreget fenxel
                  A. 8 at] rettet fra oc (?) A. 15 man] herefter gennemstreget widh A. 16-17
                  forthrykke] forstyrke Aa. 17 formæ = forma, formaa Aa. 19 som] med s rettet fra t
                  med abbreviatur A. 20 i (1.)] herefter gennemstreget theta A. 20 forflictogher]
                  med f (2.) tilskrevet o.l. mellem r og l <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 5 wh&lt;i&gt;ndrit] whndrit A, vhindret Aa. 6 vilghe] med v rettet fra s eller f
                  A. 8 Suerike (1.) (2.)] Swerighe Aa. 10 Oleff] Olaff Aa. 14 hwn] herefter
                  gennemstreget muh eller muli A. 22 &lt;w&gt;i] i A, Aa. 24 h[e]nne] papiret
                  beskadiget, efter h ses begyndelsen til e (?) samt nasalstreg, ne på følgende
                  linie A, henne Aa. 27-28 oc at breff sculæ og wppa] på rasur A. 28 Danmarc]
                  Danmark Aa – Suerike] Swerighe Aa. </p>
               <p> 1 Suerike] Swerighe Aa. 2 at (1.)] mgl. Aa. ♦ læcop] læcob Aa – Wpsalæ] Vpsale Aa
                  – Knut] Knwt Aa. 5 Roskilde] Roschilde Aa – Lyncopunk] Lincøping Aa – Karl] Karll
                  Aa – Toftæ] Tofftæ Aa. 6 Anderssøn] Andersson Aa – Rut] Rwt Aa – Iacopssøn]
                  Iacobssøn Aa. 7 Agarth] Agardh Aa. 8 Amund] Anund Aa. 9 flo]r] fore Aa – Kalmarn]
                  Calmaren Aa. 10 etcetera] mgl. Aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle, der hører eller ser dette brev, såvel
                  nulevende som fremtidige, at alle disse tre riger Danmark, Sverige og Norge med
                  virkelig endrægtighed og enighed, med kærlighed og god vilje fra rigerne hver
                  især, med højbårne fyrstinde vor nådige frue, dronning Margretes råd,
                  indvilligelse og samtykke samt med alle tre rigers gode vilje og fuldstændige
                  samtykke af biskopper og (andre) gejstlige, <pb facs="4657477"/> riddere og
                  væbnere og rigets fuldstændige og menige almue i hvert rige for sig har taget,
                  valgt og modtaget vor højbårne og værdige fyrste, vor nådige herre kong Erik, til
                  en ret herre og konge over alle disse tre riger, og sidenhen nu næstforledne
                  trinitatis søndag<ref target="drb2"/> i faderens, sønnens og den helligånds navn
                  kronet ham her i Kalmar med alle rigets gode mænds samtykke og råd, både
                  gejstliges og lægmænds, og satte ham i kongelig stol over disse tre kongeriger med
                  den værdighed, som både i gejstlig og verdslig henseende tilkommer en retmæssig
                  kronet konge, til at besidde og være over disse tre kongeriger Danmark, Sverige og
                  Norge; og så blev der her på det fornævnte tidspunkt og sted afholdt, forhandlet
                  og afsluttet en bestandig og ubrydelig enighed, fred og forening med fornævnte vor
                  herre kong Eriks og fornævnte vor frue dronning Margretes råd og samtykke og med
                  virkelig enighed og samtykke fra alle rigets rådgivere og mænd i alle tre
                  kongeriger og godkendt på følgende måde: For det første skal disse tre riger nu
                  have denne konge, som er kong Erik, i hans levetid, og sidenhen skal disse tre
                  riger til evig tid have én konge, og ikke flere, over alle tre riger, således at
                  rigerne aldrig mere adskilles, om Gud det vil. Sidenhen når denne konge er død,
                  skal der over alle tre riger vælges og tages én konge, og ikke flere, og herefter
                  skal det ene rige ikke tage eller vælge en konge, uden at det sker med alle tre
                  rigers behørige indvilgende og enighed. Hvis Gud giver denne konge en søn eller
                  dem, der kommer efter ham, en søn eller flere, da skal én — og ikke flere — vælges
                  og tages til konge over alle tre riger, mens de andre brødre bliver forlenede og
                  betænkte med andet herredømme i rigerne. Og hvis han får døtre, skal man forholde
                  sig med dem, således som loven viser. Og altid en af kongesønnerne — hvis Gud vil,
                  at der findes nogen — skal disse tre riger vælge, og han skal vedblive at være
                  konge, og der skal ikke være flere, således som tidligere sagt. Skulle det ske, at
                  kongen dør barnløs — hvilket Gud forbyde — da skal rigets rådgivere og mænd efter
                  deres bedste samvittighed vælge og tage en anden, hvem Gud giver dem nåde til, og
                  den de mener, det vil være rigtigst og forstandigst over for Gud og nyttigst for
                  rigerne; og det skal ske med alle tre rigers virkelige enighed, således at ingen
                  sætter sig herimod eller drager andet ind end det, der foran står skrevet. Alle
                  tre kongeriger skal blive og være i enighed og kærlighed, således at det ene ikke
                  skal drage sig bort fra det andet på grund af nogen splid eller adskillelse, men
                  hvad der sker det ene, enten ved krig eller ved udenlandske mænds angreb, det skal
                  gælde dem alle tre, og hvert af dem skal med al troskab og af al magt være det
                  andet <pb facs="4657478"/> behjælpeligt, dog således at hvert rige forbliver ved
                  sin lov og ret, og kongen skal forholde sig, som han bør. Fremdeles skal kongen i
                  Danmark styre og råde med sit rige over borg og fæstning, over lov og dom, således
                  som der er lov og ret, og kongen har ret til og bør gøre, og ligeledes i Sverige
                  og i Norge, efter deres lov og ret, og hvad kongen der har ret til og bør gøre; og
                  ingen lov eller ret skal føres ud af den ene rige og ind i det andet, når den ikke
                  tidligere har været lov og ret der, men kongen og hvert rige skal forblive ved sin
                  egen lov og ret, således som det før er sagt, og hvert bør forblive. Skulle det
                  ske, at et af disse riger — hvilket det end kan være — påføres krig eller kommer
                  ud for våbenmagt, da skal de andre to riger med magt og al troskab, når kongen
                  eller hans embedsmænd på hans vegne pålægger dem, komme det rige til hjælp og
                  forsvar, hvor de bliver tilsagt, enten til lands eller til vands; og hvert rige
                  skal komme og være det andet rige til hjælp, som sig bør uden nogen svig, dog
                  således at hvor et rige eller begge to kommer det ene til hjælp, da skal man i det
                  rige forsyne dem med spise, kost og foder gennem rigets embedsmænd, der skal sørge
                  for deres trang og ernæring og ordne det sådan, at landet og almuen ikke lider
                  skade; men angående deres tjeneste, løn, den skade, de lider, eller om de kommer i
                  fængsel eller hvad andet, der kan angå dem, da skal kongen stå til ansvar for dem,
                  og de skal ikke plage eller påklage rigets embedsmænd eller almuen desangående.
                  Når rigerne eller et af dem bliver påført krig af en udenlandsk hær, da skal ingen
                  gribe til kneb og forsvare sig med, at han ikke er pligtig til nogen tjeneste
                  udover sin egen landegrænse; dette punkt er vi alle gået ind på og har samtykket
                  i, at en af os skal hjælpe og følge den anden ind i det rige, hvor det er
                  nødvendigt, eftersom alle tre riger nu er og skal forblive under én konge og herre
                  og skal blive enige som ét rige. Hermed skal al fejde og splid, som indtil nu i
                  lang tid har været rigerne imellem, være fjernet og aldrig mere fremmes eller
                  fremdrages, og det ene rige skal aldrig mere bekrige det andet og ikke fremdrage
                  noget, der kan afstedkomme krig eller uenighed, men alle skal de forblive som ét
                  rige under én konge, som tidligere sagt. Hver mand, høj og lav, skal forblive ved
                  lov og ret og lade sig stille tilfreds efter loven og retten og ikke med dødelig
                  fejde eller anden uret eller ved hovmod undertrykke nogen anden eller forurette
                  den, der formår mindre, men alle skal frygte Gud og vor herre kongen, og alle skal
                  rette sig efter hans bud, sådan som det bør sig, og efter de embedsmænd, som han
                  indsætter til på sine vegne at holde dom over dem, der forbryder sig herimod.
                  Bliver nogen i noget rige fredløs, uden <pb facs="4657479"/> fred eller
                  landflygtig i et andet rige for sit retsbrud, så skal han være fredløs i det ene
                  rige lige så vel som i det andet, og ingen skal beskytte ham eller forsvare ham,
                  men der hvor han bliver tiltalt og påkæret, skal man lade ham dømme for, hvad han
                  har forbrudt, og sådan som retten foreskriver. Hvis der på samme måde bliver
                  begyndt eller aftalt forhandlinger eller sager med fremmede herrer eller stæder
                  eller deres sendebud til vor herre kongen, i hvilket rige han da end befinder sig,
                  så har han og hans råd, de som da er til stede hos ham, dog altid nogle fra hvert
                  rige, myndighed til, at han og de, der på disse tre rigers vegne kan handle og
                  afgøre, hvad der er gudelig, forstandigst og nyttigst og til vor herre kongens og
                  disse tre rigers gavn. Fremdeles skal man gøre og holde disse foranskrevne punkter
                  og artikler, således som tidligere skrevet, og således forklare og udlægge dem, at
                  det bliver Gud til hæder og vor herre kongen og rigerne til gavn, gode og fred, og
                  således at hver lader sig stille tilfreds med lov og ret. Skulle det ske, at der
                  var nogen, der ville handle herimod, så skal alle folk i disse riger hjælpe vor
                  herre kongen og de embedsmænd, som han indsætter til med god tro og af al magt at
                  styre og at dømme derover, således som det er rigtigt og tilbørligt. Fremdeles
                  skal vor frue, dronning Margrete, styre og besidde, råde over og beholde uhindret,
                  efter sin vilje med al kongelig ret uden undtagelse, så længe hun lever, alt det,
                  som hendes fader og hendes søn indrømmede og gav hende, mens de var i live og i
                  deres testamente, og yderligere hendes morgengave i Sverige og hvad andet, som
                  Sveriges riges mænd er kommet overens med hende om og indvilliget i, at hun skal
                  beholde, og fremdeles hendes morgengave i Norge og det, som hendes herre, kong
                  Håkon, og hendes søn, kong Oluf, der har indrømmet og givet hende, både i deres
                  livstid og i deres testamente, og hun må lade gøre et muligt testamente efter sig,
                  og det skal overholdes, dog således at landene og slottene kommer frit og upåtalt
                  til kongen, når hun dør, med undtagelse af de penge og det gods, som hun muligvis
                  bortskænker ved sit testamente, som før nævnt, af dette foromtalte, som både er
                  indrømmet og givet hende, det skal forblive bestandigt og sikkert og overholdes,
                  og hvad hun allerede tidligere har overdraget eller givet eller betalt bort eller
                  forlenet i disse tre kongeriger til Guds hæder og til hendes venner og tjenere,
                  det skal også forblive bestandigt og sikkert, således som det er gjort, og kongen
                  og rigets mænd i disse tre kongeriger skal hjælpe hende til at besidde og beholde
                  dette foranskrevne og beskærme og værge det for hende og i god tro beskytte det
                  for hende i hendes livstid, hvis det <pb facs="4657480"/> er nødvendigt, uden
                  nogen som helst svig. Hvis nogen vil forurette hende i anledning af disse
                  foranskrevne punkter eller på nogen måde gør hende imod, skade hende eller hindre
                  hende heri, så vil vi i god tro og af al magt være hende behjælpelige med at
                  skaffe hende ret over dem, der gør det; og vi under hende, at hun må tage Gud til
                  hjælp og dem, der vil hjælpe hende med at stå der imod og at værge sig uden dadel.
                  Til yderligere sikkerhed for, at disse foranskrevne punkter skal forblive
                  bestandige, sikre og ubrydelige til evig tid med Guds hjælp og i alle henseender
                  og i alle artikler, således som forskrevet står, og at breve skal udstedes på
                  pergament to fra hvert rige, nemlig Danmark, Sverige og Norge, der i alle
                  henseender lyder som foranskrevet og i alle artikler er overensstemmende hermed,
                  og de skal besegles med vor herre kongens, vor frue dronningens segl og segl
                  tilhørende rigets råd og mænd og købstæderne i hvert af disse tre riger, Danmark,
                  Sverige og Norge, og at alle disse stykker er således forhandlede og endt, og at
                  de i alle måder således skal fuldbyrdes og udføres og forblive, som foran står
                  skrevet, da har vi Jakob og Henrik, af Guds nåde ærkebiskopper i Lund og Uppsala,
                  Peder og Knut, af samme nåde biskopper i Roskilde og Linkoping, Karl af Tofta,
                  Jens Andersen, Sten Bengtsson, Jens Rud, Ture Bengtsson, Folmer Jakobsen,
                  Eringisl, Peder Nielsen af Agård og Algot Magnusson, riddere, Arnold, provst i
                  Oslo, Ogmund Bolt, Alf Haraldssøn, og Gaute Erikssøn, riddere, med vor gode vilje
                  ladet vore segl blive hængt under dette brev<ref target="drb3"/>. Skrevet i Kalmar
                  i det Herrens år 1397 på jomfruen sankt Margretes dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> da brevet er udstedt i Kalmar, der på dette tidspunkt lå i Linköping
                  stift, hvor Margretedag fejredes 13. juli, jf. Helander, Ordinarius Lincopensis
                  377, kan man ikke se bort fra muligheden af, at skriveren har fulgt sædvanen på
                  stedet. Men da skriveren meget vel kan have tilhørt det kongelige kancelli, og
                  Margretedag i det øvrige Skandinavien fejredes 20. juli, jf. Grotefend,
                  Taschenbuch 77, kan denne dato heller ikke udelukkes. </p>
                  <p n="drb2">17\\. juni. </p>
                  <p n="drb3"> O.S. Rydberg bestemte 1882 i Sverges Traktater II seglene som følger:
                  Øverste række: 1. Ærkebiskop Jakobs sekret. 2: Ærkebiskop Henriks sekret. 3:
                  Biskop Peders sekret (Lodehat). 4: Biskop Knuts sekret. 5: Karl Ulfsson af Toftas
                  sigil. 6: Sten Bengtssons sigil. 7: Ture Bengtssons sigil. Anden række: 1. Algot
                  Magnussons sigil. 2: Peder Nielsens sigil. 3: Eringisl Nilssons sigil. Niels
                  Skyum-Nielsen har i 1960 med rette korrigeret dette, Scandia XXVI. Bl.a. ud fra
                  seglenes bevaringstilstand så tidligt som 1882 rejste han tvivl om
                  identifikationen af nr. 4, der også kunne være biskop Bo af Århus' sekret, nr. 7,
                  der også kunne være Jens Andersen Broks segl. I anden række kunne segl nr. 2 også
                  have været Folmer Jakobsen Lunges, Jens Ruds, Ogmund Bolts, Alf Haraldssøns eller
                  Gaute Erikssøns. Niels Skyum-Nielsen konkluderer, at der er mulighed for, at en
                  nordmand kan have beseglet unionsbrevet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
