<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970527001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970527001</idno>
            <idno type="dd_serialno">320</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Thorn byarkiv. Ms. VII, 1 f. 127v – <hi rend="italic">Ab</hi>: Danzig
                  departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«) p. 284 (= gl. p. 262), nedertysk
                  gengivelse. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 384 nr. 400.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506616.webp">4. rk. VI nr. 320</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657458.webp">IV:6 nr. 320</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 320. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506617"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-05-27"> [1397. o. 27. maj] <note>
                  <p> Indlednings- og slutformlerne er udeladt i afskriften, men da brevet er optaget i
                  referaterne fra de preussiske stæders forhandlinger i Elbing 1397 27. maj, cf.
                  Hanserec. IV 383 nr. 399, må det være udstedt omkring dette tidspunkt. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæder spørger Lübeck, om forhandlingerne den 10. juni ikke kan
                  udsættes, men tilføjer, at de, hvis dronning Margrete eller hendes udsendinge
                  agter at deltage, alligevel også vil komme. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Noch dem grusse ♦ Wize heren vnd lieben vrunde/ ♦ Als wir vch vormols han
                  geschrebin das wir czu Lubic in vwir stat vff phingesten nest komende wollen czu
                  taghe komen/ vnd das alzo czu vornemen/ ab wir von sueren grossen czuvalle mancher
                  sache dy wir lyden das vort kunnen brengen/ so bitte wir durch vnsirs dinstis
                  wille vnd senden vnsirn rytenden dorvmme czu vch/ das ir wol tut vnd gerucht vns
                  widerschriben by disem selben boten ab sich der tag icht vorczien moghe/ want ez
                  ist vns gar phentlich vmme dise vorgescrebin sache/ als wiir sorgen nů
                  vortczubrengen/ ♦ Weres och alzo/ das dy koningynne adir dy ire io ghewislich czu
                  dem vorgescrebin taghe komen welde/ so welde wir vns/ alleyne ez mit grossen
                  schaden dar qweme/ io dornoch richten vnd oberkomen ♦ Vnd were des nicht als das
                  dy koningynne adir dy ire czu dem taghe nicht qweme vnd ander stete alleyne dar
                  qwemen/ das ir vns denne des thages vortragen weldet das stunde vns an dinste
                  kegen vch nicht czu vorgessen/ vnd vns ouch gutlich hirane mit eyme antworde
                  wollet entscheiden vnd vruntlich vorsteen das ist vns ewiglich czu vordinen. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 alzo] mgl. Ab. 6 rytenden] boden tilf. Ab. 7 der tag] dy vorgescriben dach Ab.
                  11 als indtil 12 qweme] vnd ander stede vp den vorgescriben dach allene tho iw'
                  qwemen Ab. 14 ouch] mgl. Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter hilsenen. Vise herrer og kære venner. </p>
            <p> Vi har tidligere tilskrevet Eder, at vi ville komme til møde i Lübeck i Eders
                  stad næstfølgende pinse<ref target="drb2"/> og det for at erfare, om vi kunne pege
                  på svære, store hændelser i mange sager, som vi må tåle, så beder vi for vor
                  tjenestes skyld og sender vort ridende bud til Eder, for at I skal gøre vel og
                  behage at skrive tilbage til os ved det samme bud, om mødet ikke kunne udsættes,
                  thi denne forskrevne sag, som vi nu gør os umage for at lægge frem, er for os
                  meget kilden. Skulle det ske, at dronningen eller hendes med sikkerhed ville komme
                  til det forskrevne møde, så vil vi, selv om det var med stor ulempe, også rette os
                  efter det og komme. Og skul<pb facs="4657459"/>le det ske, at dronningen eller
                  hendes ikke kom til mødet, og andre stæder alene kom dertil, at I så vil fritage
                  os for mødet; det ville ikke sømme sig for os at forglemme os mod Eder, og hvis I
                  venligt med et svar ville træffe en afgørelse og forstå os venligt, så ville vi
                  være evigt taknemmelige. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> indlednings- og slutformlerne er udeladt i afskriften, men da brevet er
                  optaget i referaterne fra de preussiske stæders forhandlinger i Elbing 1397 27.
                  maj, jf. Hanserec. IV 383 nr. 399, må det være udstedt omkring dette tidspunkt. </p>
                  <p n="drb2"> pinsedag falder 1397 på 10. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
