<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971205001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">421</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E. Pommern = ny kronol. rk. 1698. Perg. 30,4 × 10,3 (plica 1,9). 1:
                  Hertug Barnims segl af ufarvet voks i perg.rem. 2: Hertug Vartislavs segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. 3: Wedege Buggenhagens segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  utydeligt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med oplysning <hi rend="italic">Sigilla adsunt
                     NB.NB. bona.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4170 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506728.webp">4. rk. VI nr. 421</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657544.webp">IV:6 nr. 421</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 421. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-12-05"> 1397. 5. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nykøbing </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertugerne Barnim 6. og Vartislav 8. af Stettin kvitterer kong Erik 7. af Pommern
                  for 2000 mark stralsundsk, som de har oppebåret gennem hr. Mikkel Rud, kong Eriks
                  hofmester, og Lars Jensen, høvedsmand på Nykøbing. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Barnym vnd Wartislaff brodere van gots gnaden hertoghen to Stetin vnd vorsten
                  to Ruyen vor vns vnde vnse eruen bekenne wi vnd betughen openbare yn dessem breue
                  dat wi van den erbarn strengen mannen hern Michel Ruthen <pb facs="4506729"/>
                  rittere homestere des irluchteden grotzmechtighen heren Erikes koninghes der rike
                  Denemarken Sweden vnd Norweghen vnd van Lassen Yonsson knapen houetmanne to
                  Nigkopinge hebben vpp gheboren lathen vnd se vns an ghudem ghelde hebben gheuen
                  vnd betalet twe dusent mark sundescher penninghe to danke vnd wi vnd vnse eruen
                  lathen den vorbenomeden koningh Erike vnd der vorbenomeden rike raet der
                  vorbenomeden summen gheldes gantz qwit vrig vnd loez vnd scolen vnd willen dar
                  nummer vmb manen ♦ Tho merer bekantznisse vnd betughinge desser ding so hebbe wi
                  Barnym. vnd Wartislaff brodere hertoghen vorbenomet vnse ynghezeghele henghen
                  heten vor. dessen briff vnd her Wedeghe Buggenhaghen vnse marscalk heft mit syneme
                  ynghezeghele dessen briff dorch des willen dat he hir an vnd ouer ghewesen is
                  ghevesten lathen ♦ Ok sint hir ouer wesen Vicke Thuen knape her Frederik Molteke
                  vnd her Radelaff Spetman prestere vnse houescriuere vnd ratgheuen ♦ Gheuen vnd
                  screuen to Nigkopinge nach gots gebord drutteynhundert iar dar na yn dem seuen vnd
                  neghenteghesten. iare yn sunthe Nicolaus auende des hilghen biscoppes. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi, Barnim og Vartislav, brødre, af Guds nåde hertuger af Stettin og fyrster af
                  Rügen, erkender for os og vore arvinger og bevidner åbent med dette brev, at vi
                  fra den hæderlige strenge mand, hr. Mikkel Rud, ridder, hofmester hos den høje,
                  stormægtige hr. Erik, konge af rigerne Danmark, Sverige og Norge, og fra Lars
                  Jensen, væbner, høvedsmand på Nykøbing, har oppebåret 2000 mark i Stralsunds mønt
                  med tak, som de <pb facs="4657545"/> har givet og betalt os i gode penge, og vi og
                  vore arvinger lader den fornævnte kong Erik og de fornævnte rigers råd helt kvit,
                  fri og løst fra den fornævnte pengesum, og vi skal og vil aldrig rykke derfor. Til
                  yderligere erkendelse og vidnesbyrd om disse ting, så har vi, Barnim og Vartislav,
                  fornævnte brødre, hertuger, befalet at hænge vore segl under dette brev, og hr.
                  Wedege Buggenhagen, vor marsk, har med sit segl ladet dette brev stadfæste derpå,
                  at han har været til stede. Tillige har Fikke Tun, væbner, hr. Frederik Moltke og
                  hr. Radulf Spetman, præst, vor hofskriver og vore rådgivere, været til stede.
                  Givet og skrevet i Nykøbing år 1397 efter Guds fødsel på den hellige biskop sankt
                  Nicolaus' aften. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
