<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971111002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971111002</idno>
            <idno type="dd_serialno">412</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Mons. Archives de l'État. Trésorerie des chartes des comtes de Hainaut.
                  Papir. Under teksten spor af to påtrykte segl af grønt voks. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Cartulaire des comtes de Hainaut de 1337 à 1436 III 32 nr. 788.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506717.webp">4. rk. VI nr. 412</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657535.webp">IV:6 nr. 412</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 412. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-11-11"> [1397]. 11. november 
               <note>
                  <p> Cartulaire des comtes foreslog med tvivl en datering til 1395, men påpegede, at
                  året i så fald ikke stemte overens med Vilhelms titulatur i brevet, en titel, der
                  først ville være korrekt efter faderen hertug Albrechts død 1404 12. december.
                  Indtil da betegnede Vilhelm sig <hi rend="italic">Guillaumes de Bayviere comte d'Ostrevant et
                     gouvreneur de Haynnau</hi>, cf. f.eks. nævnte udg. 13 nr. 773 m.fl. steder. Da
                  biskop Tetze af Odense endnu levede 1400 11. marts, Gammeldanske Diplomer I 188,
                  men var død inden udgangen af 1400, cf. SRD. VII 233, kan der ikke tilvejebringes
                  overensstemmelse mellem år og titel. Afgørende for dateringen bliver derfor, at
                  hertugens mænd anså bisperne og deres følge for hamburgere og dermed hørende til
                  deres fjender. Et fjendtligt forhold til Hamburg opstod under hertugernes kampe
                  med friserne i årene 1396-98. 1396 22. september, cf. Hans. UB. V 128 nr. 239,
                  havde hertug Albrecht givet hamburgske købmænd frit lejde til Marsdiep og
                  Vliestrom, såfremt de undlod at rejse på Ostfriesland, men 1397 4. oktober, cf.
                  Hanserec. IV 435 nr. 460, tilbagekaldte han sit lejde, fordi Hamburg havde <pb facs="4506718"/> ført forsyninger frem til friserne ved Lauwers. En vis
                  afspænding indtrådte dog, da rådet i Holland 1398 12. februar lovede Hamburg
                  skadeserstatning, hvis 12 hamburgborgere ville aflægge ed på, at man ikke havde
                  støttet friserne under krigen, cf. Hanserec. IV 435 nr. 461, cf. også nrr. 462-64.
                  Nærværende brev skal derfor rimeligvis dateres til 1397. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Quévy</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Tetze af Odense og biskop Johan af Slesvig, dronning Margretes udsendinge,
                  giver afkald på al retslig forfølgelse i anledning af, at de på rejse fra Paris
                  blev taget til fange af hertug Vilhelms mænd, der anså dem for hamburgere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Theczo dei gracia Ottoniensis et Iohannes eadem gracia Sleswicensis episcopi
                  tunc ambaxiatores et nuncii serenissime principis domine nostre graciosissime
                  domine Margrete/ Dacie Swecie Norwegieque regnorum regine recognoscimus publice
                  profitendo/ quod propter captiuitatem seu arrestacionem nobis et nostris iam
                  itinerando de Parisius in uilla seu opido Keuuiacum per officiales et clientes
                  illustris principis et ducis Wylhelmi comitis palatini Reni Bauarieque ducis et
                  comitis in Osteruant tenentes nos pro Hamborgensibus ipsius domini ducis Wilhelmi
                  inimicis manifestis illatas/ sub huiusmodi inaduertencia nec per nos dominos
                  amicos fautores familiares uel subditos nostros seu alios quoscumque nostri nomine
                  causam seu Causas uel accusaciones in iudicio ecclesiastico seu seculari uel extra
                  eidem* duci Wilhelmo uel suis seu aliis mouere seu intentare uel id apud eandem
                  excellentissimam reginam seu regem natum ipsius seu amicos confederatos et sibi
                  subiectos attemptare ordinare seu disponere quouismodo/ cum ab huiusmodi
                  captiuitate seu arrestacione absque personarum nostrarum lesione ac eciam omnium
                  rerum nostrarum diminucione seu ablacione emancipati sumus libere/ ac inpune harum
                  testimonio litterarum sigillorum nostrorum munimine roboratarum ♦ Datum ibidem in
                  Keuuiacum undecima die mensis nouembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 ipsius] herefter overstreget ducis A. 15 eidem] eidem eidem A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Tetze, af Guds nåde biskop af Odense, og Johan, af samme nåde biskop af
                  Slesvig, da sendebude og udsendinge for den høje fyrstinde, vor såre nådige frue,
                  fru Margrete, dronning over rigerne Danmark, Sverige og Norge, erkender, idet vi
                  offentligt erklærer, at vi på grund af det fangenskab eller den tilfangetagelse,
                  der nu påførtes os og vore på rejsen fra Paris i landsbyen eller byen Quévy af
                  officialer og svende hos den berømmelige fyrste og hertug Vilhelm, pfalzgreve ved
                  Rhinen og hertug af Bayern og greve i Austerban, som anså os for hamburgere, denne
                  herre hertug Vilhelms åbenbare fjender, i anledning af denne uagtsomhed ikke
                  rejser eller truer med sag eller sager eller anklager for gejstlig eller verdslig
                  domstol eller uden for personlig, ved vore herrer, venner, tilhængere, husstand
                  eller undergivne eller alle andre i vort navn mod samme hertug Vilhelm eller hans
                  mænd eller andre eller på enhver måde forordner eller bestemmer at forsøge det hos
                  samme såre udmærkede dronning eller kongen, hendes søn, eller venner, der er
                  forbundet <pb facs="4657536"/> med eller undergivet ham, da vi frit og ustraffet
                  er blevet løsladt af dette fangenskab eller denne tilfangetagelse uden krænkelse
                  af vore personer og ligeledes uden formindskelse eller fratagelse af alle vore
                  ejendele ifølge dettes brevs vidnesbyrd, der er bestyrket med vore segls værn.
                  Givet sammesteds i Quévy den 11. november. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er uden årstal. Det er i en tidligere udgave, Cartulaire des
                  comtes de Hainaut de 1337 à 1436 III 32 nr. 788, forsigtigt henført til 1395, men
                  udgiveren påpeger dog, at hertug Vilhelms titel først ville være korrekt efter
                  faderens, hertug Albrechts, død 1404 12. december. Da biskop Tetze endnu levede
                  1400 11. marts, jf. Gammeldanske Diplomer I 188, men var død inden udgangen af
                  1400, jf. SRD. VII 233, kan der ikke tilvejebringes overensstemmelse mellem år og
                  titel. Afgørende for dateringen bliver derfor, at hertugens mænd anså bisperne og
                  deres følge for hamburgere og dermed hørende til deres fjender. Et fjendtligt
                  forhold til Hamburg opstod under hertugernes kampe med friserne i årene 1396-98.
                  Hertug Albrecht havde 1396 22. september, jf. Hans. UB. V 128 nr. 329, givet
                  hamburgske købmænd frit lejde til Marsdiep og Vliestrom, såfremt de undlod at
                  rejse på Ostfriesland, men 1397 4. oktober, jf. Hanserec. IV 435 nr. 460,
                  tilbagekaldte han sit lejde, fordi Hamburg havde ført forsyninger frem til
                  friserne ved Lauwers. En vis afspænding indtrådte dog, da rådet i Holland 1398 12.
                  februar lovede Hamburg skadeserstatning, hvis 12 hamburgborgere ville aflægge ed
                  på, at man ikke havde støttet friserne under krigen, jf. Hanserec, IV 435 nr. 461,
                  jf. også nrr. 462-64. Nærværende brev skal derfor rimeligvis dateres til 1397.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
