<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971108003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971108003</idno>
            <idno type="dd_serialno">409</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 47 f. 162r, i marginen til venstre <hi rend="italic">P de
                     Bosco</hi> og <hi rend="italic">C</hi> (= <hi rend="italic">Cancellaria</hi>). Efter teksten (f. 162v)
                  registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N.</hi> (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">XX. de
                     Beneuento</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 85 nr. 896.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506715.webp">4. rk. VI nr. 409</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657533.webp">IV:6 nr. 409</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 409. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-11-08"> 1397. 8. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. stadfæster biskop Peder af Roskildes indstiftelse af
                  helligkorsaltret i Århus domkirke, der var sket, mens han var biskop af Århus.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) uenerabili fratri Petro episcopo
                  Roskildensi salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Sincere deuocionis affectus
                  quem ad nos et Romanam geris ecclesiam non indigne meretur ut uotis tuis illis
                  presertim que diuini cultus augmentum et anime tue salutem conspiciunt quantum cum
                  deo possimus fauorabiliter annuamus ♦ Exhibita siquidem nobis nuper pro parte tua
                  peticio continebat quod olim tu tunc episcopus Arusiensis existens de propria
                  salute recogitans et cupiens terrena in celestia et transitoria in eterna felici
                  commercio commutare quoddam altare in honorem et sub uocabulo sancte crucis in
                  ecclesia Arusiensi de nouo fundasti et de bonis tibi a deo collatis pro uno
                  presbitero seculari inibi domino perpetuo seruituro sufficienter dotasti/ quare
                  pro parte tua nobis fuit humiliter supplicatum ut fundacioni et dotacioni
                  huiusmodi robur apostolice confirmacionis adiicere de benignitate apostolica
                  dignaremur ♦ Nos igitur huiusmodi supplicacionibus inclinati fundacionem et
                  dotacionem huiusmodi ratas habentes et gratas eas auctoritate apostolica ex certa
                  sciencia tenore presencium confirmamus et presentis scripti patrocinio communimus.
                  ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre confirmacionis et
                  communicionis infringere (uel ei ausu temerario contraire) ♦ Si quis autem (hoc
                  attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum sexto
                  idus nouembris anno octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Bonifacius (episcopus indtil dei)] Bonifacius etcetera Aa. 13 salutem (et
                  apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. 26-27 Nulli ergo (omnino indril
                  paginam)] Nulli ergo etcetera Aa. 27-28 infringere (uel indtil contraire)]
                  infringere etcetera Aa. 28-29 autem (hoc indtil incursurum).] autem etcetera Aa.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder Peder, biskop
                  af Roskilde, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Den oprigtige hengivenhed og kærlighed, som Du nærer til os og den romerske
                  kirke, fortjener, ikke med urette, at vi, så vidt vi formår med Gud, nådigt
                  imødekommer Dine begæringer, særlig dem, som tager sigte på forøgelse af
                  gudsdyrkelsen og Din sjæls frelse. En ansøgning, der for nylig blev forelagt os på
                  Dine vegne, indeholdt jo, at Du fordum, der dengang var biskop af Århus og
                  betænkte Din egen frelse og ved en lykkelig handel ønskede at ombytte det jordiske
                  med det himmelske og det forgængelige med det evige, indstiftede et alter i kirken
                  i Århus fra nyt til ære for og med det hellige kors' navn og doterede det på
                  fyldestgørende måde af det gods, der var overdraget Dig af Gud, for en
                  verdensgejstlig præst, der sammesteds skal tjene Herren evindeligt, hvorfor vi på
                  Dine vegne ydmygt blev bønfaldet om, at vi af apostolisk velvilje ville værdiges
                  at tilføje den apostoliske stadfæstelses bestyrkelse til denne indstiftelse og
                  dotering. Idet vi altså bøjer os for disse bønner, stadfæster vi i kraft af dette
                  brev med apostolisk myndighed ifølge sikker viden denne indstiftelse <pb facs="4657534"/> og dotering, idet vi anerkender og godkender den, og bestyrker
                  den med dette brevs værn. Intet menneske må bryde dette vort stadfæstelses- og
                  bestyrkelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Hvis nogen drister
                  sig til at forsøge dette, skal han vide, at han vil pådrage sig Gud den almægtiges
                  og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 8.
                  november i vort ottende (pontifikats)år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
