<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971221001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">429</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4506735"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde Agnete kl. = ny kronol. rk. 1699a. Perg., gennemskåret
                  (dvs. ugyldiggjort på et vist tidspunkt), 33,2 × 8,7 (plica 1,6). Perg.
                  konserveret 1968. 1: Konventets segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem,
                  beskadiget, DGS. 431. 2: Jens Flaks segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                  436. På bagsiden med hånd fra 15. årh.s anden halvdel <hi rend="italic">Oppladelsæbreff paa en
                     gord som hedher Wndæbothæ</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4176 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVII 362 nr.
                  114.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506734.webp">4. rk. VI nr. 429</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657549.webp">IV:6 nr. 429</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 429. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-12-21"> 1397. 21. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Søster Kristine Bodatter, priorinde for Roskilde sankt Agnete kloster, udlejer
                  med samtykke af forstanderen hr. Jens Flak, præst, klostrets gård i Vindebode til
                  præsten hr. Mads Madsen Hvid og hans søster Katerine Madsdatter for to skilling
                  grot årligt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. soror Cristina Bodater priorissa claustri
                  sancte Agnetis Roskildis totusque conuentus ibidem. salutem in domino. ♦ Nouerint
                  uniuersi presentes et futuri nos ex deliberato animo et maturo consilio et
                  consensu honorabilis uiri domini Iohannis dicti Flak presbiteri exnunc nostri
                  prouisoris. discretis personis uidelicet. domino Mathie Matisson dicto Hwiith
                  presbitero et perpetuo uicario ecclesie Roskildensis necnon. dilecte sorori sue
                  Katerine Matissædater quandam curiam nostram in Windæbothæ sitam a parte orientali
                  platee iuxta curiam in qua nunc habitat quidam Nicolaus Laurencii a parte
                  australi. quam quidem curiam prius inhabitauit quidam Petrus Baggæ cum omnibus
                  dicte curie pertinenciis ad dies suos locatiue dimisisse. condicione tali quod
                  dicti dominus Mathias et Katerina soror eius eandem curiam sub ordinacionibus suis
                  habeant et pro usibus suis edificent et restaurent. et nobis seu nostro prouisori
                  qui pro tempore fuerit duos solidos grossorum in moneta communiter currente duobus
                  terminis uidelicet. festo pasce unum solidum grossorum. reliquum uero solidum
                  monete predicte festo sancti Michaelis archangeli racione pensionis a predicta
                  curia annuatim exsoluant. ♦ Item si alter illorum alteri superstes fuerit extunc
                  dictam curiam ad dies suos pro pensione habeat supradicta. ipsis uero ambobus de
                  medio sublatis dicta curia cum omnibus edificiis suis ad usum nostrum libere
                  reuertatur sine reclamacione quorumcumque. prouiso eciam quod si dicta curia per
                  incendium siue per guerram desolata fuerit quod absit extunc dicta littera de
                  condicionibus que in illa continentur nullius sit uigoris. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostri conuentus una cum sigillo honorabilis uiri domini
                  Iohannis Flak nostri prouisoris predicti presentibus est appensum. ♦ Datum anno
                  domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi>
                  septimo. die sancti Thome apostoli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Søster Kristine Bodatter, priorinde for sankt Agnete kloster i Roskilde, og hele
                  det menige konvent sammesteds til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi med velberåd hu og modent overlæg
                  og med samtykke af den hæderlige mand hr. Jens kaldet Flak, præst og vor nuværende
                  forstander, har udlejet og bortfæstet på livstid til de gode personer, nemlig hr.
                  Mads Madsen kaldet Hvid, præst og evig vikar ved kirken i Roskilde, samt hans
                  elskede søster Katerine Madsdatter, en af vore gårde i Vindebode i gadens østlige
                  side ved siden af og syd for den gård, i hvilken nu en Niels Larsen bor, men som
                  tidligere en Peder Bagge beboede, med alle den nævnte gårds tilliggender, på den
                  betingelse, at nævnte hr. Mads og hans søster Katerine skal have denne gård til
                  deres rådighed og skal kunne bygge og forbedre, som de har brug for, og at de
                  årlig skal betale os eller vor forstander, den til enhver tid værende, i leje af
                  nævnte gård to skilling grot i almindelig gængs mønt til de to terminer, nemlig
                  til påsken én skilling grot og til mikkelsdag den resterende skilling af de
                  fornævnte penge. Hvis fremdeles den ene af dem overlever den anden, skal den
                  længstlevende have den nævnte gård for livstid for ovennævnte leje, men når de
                  begge dør, skal nævnte gård med alle dens bygninger frit vende tilbage til vor
                  brug uden indsigelse fra nogen som helst. Ifald nævnte gård ved ildebrand eller
                  ved krig lægges øde — det ikke ske — da skal nævnte brev med de deri indeholdte
                  betingelser være uden kraft. Til vidnesbyrd herom er vort konvents segl tillige
                  med seglet tilhørende den hæderlige mand hr. Jens Flak, vor fornævnte forstander,
                  hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1397 på apostlen sankt Thomas' dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
