<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971108001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971108001</idno>
            <idno type="dd_serialno">407</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 47 f. 68r, i marginen til venstre <hi rend="italic">P de
                     Bosco</hi>. Efter teksten registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N</hi> (=
                     <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">XVI de Beneuento/.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 84 nr. 894.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506712.webp">4. rk. VI nr. 407</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657530.webp">IV:6 nr. 407</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 407. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-11-08"> 1397. 8. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. eftergiver alle, der besøger helligkorsaltret i Århus domkirke
                  på en række festdage eller rækker en hjælpende hånd til dets bevarelse, et bestemt
                  antal år og dage af den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) uniuersis Christi fidelibus presentes
                  litteras inspecturis salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Licet is (de cuius
                  munere uenit ut sibi a suis fidelibus digne et laudabiliter seruiatur de
                  abundantia sue pietatis que merita supplicum excedit et uota bene seruientibus
                  sibi multo maiora retribuat quam ualeant promereri nichilominus tamen desiderantes
                  domino populum reddere acceptabilem et bonorum operum sectatorem fideles ipsos ad
                  complacendum sibi quasi quibusdam allectiuis muneribus indulgentiis scilicet et
                  remissionibus inuitamus ut exinde reddantur diuine gratie aptiores) ♦ Cupientes
                  igitur ut sancte <pb facs="4506713"/> Crucis altare situm in ecclesia Arusiensi
                  congruis honoribus frequentetur et ut Christi fideles eo libencius causa
                  deuocionis confluant ad illud et ad conseruacionem ipsius manus prompcius
                  porrigant adiutrices quo ex hoc ibidem dono celestis gracie uberius conspexerint
                  se refectos de omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius auctoritate confisi omnibus uere penitentibus et confessis qui in
                  natiuitatis circumscisionis epyphanie resurrectionis ascensionis et corporis
                  domini nostri Ihesu Christi ac pentechostes necnon in natiuitatis annuntiationis
                  purificationis et assumptionis beate Marie uirginis et natiuitatis beati Iohannis
                  baptiste ac apostolorum Petri et Pauli ac sancte crucis predictorum et in
                  ded&lt;i&gt;cationis ipsius altaris festiuitatibus ac in celebritate omnium
                  sanctorum et per ipsarum natiuitatis epyphanie resurrectionis ascensionis et
                  corporis domini ac natiuitatis et assumptionis beate Marie necnon natiuitatis
                  beati Iohannis ac apostolorum Petri et Pauli predictorum festiuitatum octauas et
                  per sex dies dictam festiuitatem pentechostes inmediate sequentes altare predictum
                  deuote uisitauerint annuatim/ et ad conseruationem huiusmodi manus adiutrices
                  porrexerint singulis uidelicet festiuitatum et celebritatis tres annos et totidem
                  quadragenas/ octauarum uero et sex dierum predictorum diebus quibus dictum altare
                  annuatim uisitauerint et manus adiutrices porrexerint ut prefertur centum dies de
                  iniunctis eis penitentiis misericorditer relaxamus presentibus post decennium
                  minime ualituris ♦ Uolumus autem quod si alias uisitantibus dictum altare uel ad
                  eius conseruacionem manus porrigentibus adiutrices seu alias inibi pias elemosinas
                  erogantibus &lt;aut alias aliqua alia indulgentia&gt; imperpetuum uel ad certum
                  tempus nondum elapsum duratura per nos concessa fuerit presentes littere nullius
                  existant roboris uel momenti ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum sexto idus nouembris
                  anno octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Bonifacius (episcopus indtil dei)] Bonifacius etcetera Aa. 20 salutem (et
                  apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. 20-26 Licet is (de cuius indril
                  aptiores)] Licet is etcetera Aa, udfyldt efter nr. 408. </p>
               <p>2 conseruacionem] rettet i marginen fra reseruacionem Aa. 5 penitentibus]
                  penitententibus Aa. 9 ded&lt;i&gt;cationis] deducationis Aa. 21 &lt;aut alias
                  aliqua alia indulgentia&gt;] mgl. Aa, men cf. nr. 408 og Dipl. Dan. 4. rk. V nr.
                  375. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle troende kristne, der får dette
                  brev at se, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Skønt han, hvis gave det er, at hans troende på værdig og priselig måde kan tjene
                  ham, af sin rige kærlighed, som overgår de bedendes fortjenester og ønsker, giver
                  dem, der tjener ham på en god måde, langt mere til gengæld, end de kan fortjene,
                  indbyder vi dog ikke desto mindre så at sige med lokkende belønninger, nemlig
                  aflad og syndsforladelse — i ønsket om at gøre menigheden velbehagelig for Gud og
                  til tilhænger af gode gerninger — Kristi troende til at være ham til behag, for at
                  de derved kan gøres mere egnede til den guddommelige nåde. Da vi altså ønsker, at
                  helligkorsalteret i kirken i Århus kan opnå passende hædersbevisninger, og for at
                  Kristi troende desto hellere for fromhedens skyld skal strømme til det og desto
                  mere redebont række en hjælpende hånd til dets bevarelse, jo mere overstrømmende
                  de ser sig vederkvæget ved den himmelske nådegave sammesteds som følge heraf,
                  eftergiver vi barmhjertigt i tillid til Gud den almægtiges barmhjertighed og hans
                  hellige apostle Petrus' og Paulus' myndighed alle, der viser sand anger og
                  bekender deres synder, og som hvert år på Herrens fødselsdag, omskærelsesdag,
                  helligtrekongersdag, på hans opstandelsesdag og himmelfartsdag og på vor herre
                  Jesu Kristi legems dag og pinsedag og desuden på den hellige jomfru Marias
                  fødselsdag, bebudelsesdag, renselsesdag og himmelfartsdag og på sankt Johannes
                  Døberens fødselsdag og fornævnte apostle Petrus' og Paulus' og det hellige kors'
                  og dette alters indvielses festdage og ved højtideligholdelsen af allehelgensdag
                  og i løbet af de otte dage efter disse fester for fødselen, helligtrekonger,
                  opstandelsen, himmelfarten og Herrens legem og sankt Marias fødsel og himmelfart
                  og desuden sankt Johannes' fødsel og fornævnte apostle Petrus og Paulus og i løbet
                  af de seks dage, der følger umiddelbart efter pinsedag, fromt besøger fornævnte
                  alter og rækker en hjælpende hånd til dets bevarelse, tre år og lige så mange
                  kvadragener, nemlig på hver enkelt festdag og højtidsdag, men 100 dage på
                  ottendedagene og de fornævnte seks dage, på hvilke de årligt fromt besøger nævnte
                  alter og rækker en hjælpende hånd som fornævnt, af den dem pålagte kirkebod, idet
                  dette brev ingenlunde skal have gyldighed efter ti års forløb. Men det er vor
                  vilje, at dette brev ikke skal have nogen styrke eller betydning, hvis i øvrigt en
                  anden aflad er tilstået af os til dem, der besøger nævnte alter eller rækker en
                  hjælpende hånd til dets bevarelse eller i øvrigt udreder fromme almisser sam<pb facs="4657532"/>mesteds, og som skal vare til evig tid eller til et bestemt,
                  endnu ikke indtruffet tidspunkt. Givet ved S. Pietro i Rom den 8. november i vort
                  ottende (pontifikats)år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
