<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971213001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">428</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg., med spor af bogstaver langs randen foroven, 24,5 × 14
                  (plica 2,1). 1: Bent Pedersens bomærke af grønt i ufarvet voks i perg.rem med
                  omskrift S' BEN[E]DICTUS PETRI. 2: Kannikken Bents segl af grønt i ufarvet voks i
                  perg.rem, DGS. nr. 49 (S' BNDCI PET CANOICI LNDEN). 3: Jakob Mogensens segl af
                  grønt voks i perg.rem, DGS. nr. 95. Perg.rem 1-3 er skåret ud af en koncept <pb facs="4506734"/> til brevet. På bagsiden <hi rend="italic">Super curia Benedicti</hi> (herefter
                  forsøgt slettet <hi rend="italic">Petri</hi>) <hi rend="italic">Petri in lata platea Lundis</hi>. Registreret Sv.
                  RA., B 29 Domkirken nr. 118, E 102a Sextern 14 nr. 50 og 23 nr. 47 samt ÅEReg. f.
                  115v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4174 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Sv. RA.s Perg.bref II 332 nr. 2897;
                  Reg. Dan. nr. «3579.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506733.webp">4. rk. VI nr. 428</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657549.webp">IV:6 nr. 428</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 428. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-12-13"> 1397. 13. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bent Pedersen, borger i Lund, skænker med samtykke af sin hustru Kristine sin
                  gård i Bredegade sammesteds til Lunds kirkes bygningsfond mod afholdelse af to
                  årtider i domkirkens kor. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Benedictus Pætersson ciuis Lundensis
                  salutem in domino. ♦ Uniuersis notum facio per presentes me ex bono et diu
                  deliberato animo cum consensu et bona uoluntate consortis mee dilecte Cristine
                  curiam meam quam nunc personaliter in lata platea Lundis inhabito cum omnibus suis
                  adiacenciis fabrice Lundensis ecclesie in remedium animarum nostrarum dedisse
                  alienasse et tenore presencium annuisse iure perpetuo possidendam tali condicione
                  quod tutores eiusdem fabrice dictam curiam sub sua ordinacione. habeant et
                  quolibet anno. duo aniuersaria. unum pro me et aliud pro uxore mea Cristina
                  predicta in choro Lundensis ecclesie teneant celebranda. ita quod die aniuersarii
                  nostrum utriusque canonicis qui uigiliis et missis more solito presentes
                  interfuerint dent decem et octo grossos. item uicariis sex grossos item duodecim
                  presbiteris protunc inferius in ecclesia missas celebrantibus octo grossos. item
                  pauperibus sex grossos item pulsantibus in turri duos grossos. residui uero
                  predicte curie redditus in usum fabrice predicte reseruentur hoc adiecto quod
                  dicta uxor mea ipsam curiam libere et gratis ad dies suos teneat pro suis usibus
                  disponendam. qua defuncta. tutores fabrice predicte ecclesie. qui nunc sunt uel
                  qui pro tempore fuerint ipsam curiam statim sibi assumant de omnibus ut predicitur
                  ordinandam sine reclamacionibus quorumcumque ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  meum una cum sigillis dominorum uenerabilium Benedicti canonici Lundensis persone
                  ecclesie beati Petri in lata platea et Iacobi Magnusson persone ecclesie sancti
                  Olaui prope Lundis presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cccxc<hi rend="sup">o</hi>vii<hi rend="sup">o</hi> die beate Lucie
                  uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 statim] med s rettet in scribendo A. 22 assumant] herefter underprikket
                  ordinandam et A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bent Pedersen, borger i Lund, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg gør med dette brev vitterligt for alle, at jeg frivilligt og med velberåd hu
                  med samtykke og tilslutning fra min elskede hustru Kristine har givet, afhændet og
                  med dette brev tilstået Lunds kirkes bygningsfond min gård i Bredegade i Lund, som
                  jeg for tiden bor i, med alle dens tilliggender til bod for vore sjæle at besidde
                  med evig ret på den betingelse, at samme bygningsfonds forstandere skal have
                  nævnte gård til deres rådighed og hvert år i Lunds kirkes kor lade afholde to
                  årtider, en for mig og en anden for min fornævnte hustru Kristine, således at de
                  på dagen for vor fælles årtid giver kannikkerne, som nærværende har taget del i
                  vigilierne og messerne på sædvanlig vis, atten grot, fremdeles vikarerne seks
                  grot, fremdeles de tolv præster, som for tiden holder messerne nede i kirken, otte
                  grot, fremdeles de fattige seks grot, fremdeles klokkerne i tårnet to grot, men de
                  resterende indtægter af fornævnte gård skal forbeholdes til brug for førnævnte
                  bygningsfond med den tilføjelse, at min nævnte hustru, så længe hun lever, skal
                  beholde denne gård frit og uden betaling til frit at råde over til sit brug. Når
                  hun er død, skal forstanderne for fornævnte kirkes bygningsfond, de nuværende
                  eller de til enhver tid værende, straks antage sig samme gård til frit at råde
                  over i enhver henseende, som det ovenfor er sagt, uden indsigelse fra nogen som
                  helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med seglene tilhørende de
                  ærværdige herrer Bent, kannik i Lund og sognepræst ved sankt Peders kirke i
                  Bredegade, og Jakob Mogensen, sognepræst ved sankt Olufs kirke nær ved Lund, hængt
                  under dette brev. Givet i det Herrens år 1397 på jomfruen sankt Lucias dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
