<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970706003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970706003</idno>
            <idno type="dd_serialno">341</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4506635"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 288 (= gl. p. 266) med overskrift <hi rend="italic">Sequitur littera regine Dacie communibus
                     ciuitatibus missa</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 387 nr. 405.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506634.webp">4. rk. VI nr. 341</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657472.webp">IV:6 nr. 341</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 341. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-07-06"> (13)97. 6. juli <note>
                  <p> Margrete dag falder i Nordtyskland på den 13. juli. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete beklager over for hansestæderne, at hun intet yderligere har
                  hørt om de forhandlinger, der skulle afholdes 13. juli, ligesom hendes brev fra
                  Lödöse om forholdsregler mod sørøverne heller ikke er besvaret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Post salutacionem ♦ Weten schole gi leuen sundergen vrunden also iw wol witlik is
                  dat gi vnde mer van den andren steden hebben er herward gescreuen van eyme dage to
                  holdene vppe sunte Margareten dagh vnde ok hadde wy wol gedacht dat gi vmme
                  pinghsten de nu was scholden wat hebben herward gescreuen van den saken alze gi
                  vns to screuen nů in deme wintere des is wedder vns edder iummande de in dessen
                  ryken wonaftich sin wedder bref edder bode sodder dar af gekomen ♦ Ok sande wy iw
                  lest enen bref van Lodehusen yft gi vnde mer van den steden wolden dar wat an
                  keren de zeerouers mit macht vt der zee to bringhende vnde dat god wol wet dat wy
                  do mit en spreken vnde wy iw vnde mer van den steden alzo toscreuen dat dede wy in
                  den besten ♦ Wat iuwe wille in alle dessen vorscreuen saken sy vnd yft gi vnde de
                  anderen stede menen ienigen dagh in Denemarken to holdene in dessem herueste dat
                  scriuet vns wedder by dessem boden ♦ Vortmer louet iw wol des vnse oem vnde wy dat
                  gi alle wege vppe sin vnde desser ryke beste denken vnde ramen in aller mate vnde
                  mit godes hulpe vnde siner vrunde mach he dat wol duste vůrder iegen iw vnde de
                  iuwen vorschulden etcetera ♦ Scriptum octaua beatorum Petri et Pauli apostolorum
                  anno xcvii<hi rend="sup">o</hi> nostro sub secreto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter hilsenen. </p>
            <p> I skal vide, kære særlige venner, som det vel er Eder bekendt, at I og flere af
                  de andre stæder tidligere har skrevet hertil om at afholde et møde på sankt
                  Margretes dag<ref target="drb1"/>, og vi havde vel også tænkt, at I til pinsen,
                  som nu har været, skulle have skrevet noget hertil om de sager, som I tilskrev os
                  nu i vinter, men derom er der siden hverken til os eller nogen, der er bosiddende
                  i disse riger, kommet brev eller bud. Vi sendte Eder også nylig et brev fra
                  Lödöse, om I og flere af stæderne ville påtage sig at bringe sørøverne bort fra
                  havet med magt, og det ved Gud vel, at hvad vi taler med dem om og tilskriver Eder
                  og flere af stæderne, det gjorde vi for det bedste. Hvad Eders vilje er i alle
                  disse forskrevne sager, og om I og de andre stæder påtænker at holde et møde i
                  Danmark i dette efterår, skriv det tilbage til os med dette bud. Fremdeles lover
                  vor slægtning og vi Eder vel dette, at hvis I alle vegne passer på og tænker på og
                  stræber efter det bedste for dette rige på alle måder og med Guds hjælp og hans
                  venners, så kan han desto mere gengælde Eder og Eders o.s.v. Skrevet år 97 på
                  ottendedagen efter de hellige apostle Petrus' og Paulus' dag<ref target="drb2"/>
                  under vort segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> falder i Nordtyskland på den 13. juli. </p>
                  <p n="drb2">29\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
