<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970729001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970729001</idno>
            <idno type="dd_serialno">350</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 144 – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 81 med overskrift <hi rend="italic">Anniuersarium Tykonis Wispe de una curia in
                     Hylliæ.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4131 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506649.webp">4. rk. VI nr. 350</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657483.webp">IV:6 nr. 350</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 350. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-07-29"> 1397. 29. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tyge Jensen Vispe af Tessebølle, væbner, skøder en gård i Hyllie til kapitlet i
                  Lund mod afholdelse af en årtid i koret for sig og sin hustru Cecilie. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Tyko Iensson dictus Wispæ de Tezcebøle
                  armiger salutem in domino ♦ Ad omnium noticiam quorum interest seu inter esse
                  poterit. deduci cupio per presentes. &lt;me&gt; curiam meam in Hyllighe in qua
                  Benedictus. dans pro pensione tres marchas denariorum habitat. cum uniuersis dicte
                  curie adiacenciis uidelicet. agris pratis. humidis et siccis. omnibus
                  qualitercumque nominantur uenerabili capitulo Lundensi. pro anniuersario meo et
                  dilecte uxoris mee Cecilie in choro Lundensi annuatim tenendo. scotasse.
                  assignasse et corporalem possessionem et dominium ipsius curie. in ipsum capitulum
                  presentibus transtulisse quam quidem curiam. post mortem dilecte uxoris mee
                  Cecilie hereditario iure acquisiui ♦ Eius insuper curie pensionem diuidendam
                  ordino in hunc modum uidelicet. quod canonici qui uigiliis et misse interfuerint
                  mei et uxoris mee. terciam partem uicarii et fabrica. aliam terciam equaliter
                  habeant tercia uero residua. pauperibus scolaribus cum aliis mendicantibus et pro
                  missis. inferius in ecclesia celebrandis. equaliter largiatur. de istis autem
                  omnibus partibus. unam oram denariorum destino deducendam et pulsanti in turri.
                  tribuendam ♦ In quorum omnium testimonium et euidenciam duratiuam sigillum meum
                  una cum sigillis dilectorum filiorum meorum uidelicet. domini Petri Dwæ canonici
                  Lundensis. Olaui Lunge et Boecii Dyre armigerorum. presentibus est appensum. ♦
                  Datum anno domini m ccc xc septimo. die beati Olaui regis. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 &lt;me&gt;] mgl. Aa. 20-21 hereditario iure acquisiui] med omflytningstegn Aa.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge Jensen, kaldet Vispe, af Tessebølle, væbner, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg ønsker, at det med dette brev skal bringes til alles kundskab, hvem det angår
                  eller vil kunne angå, at jeg har skødet og overdraget min gård i Hyllie, hvorpå
                  Bent bor, som giver tre mark penge i landgilde, med alle nævnte gårds
                  tilliggender, nemlig agre, enge, vådt og tørt, alt hvorledes det end benævnes, til
                  det ærværdige kapitel i Lund til årlig afholdelse af en årtid for mig og min
                  elskede hustru Cecilie i koret i Lund, og med dette brev overført den legemlige
                  besiddelse og ejendomsretten til samme gård til samme kapitel, hvilken gård jeg
                  efter min elskede Cecilies død har erhvervet efter arveretten. Ydermere forordner
                  jeg, at samme gårds landgilde skal fordeles på følgende måde, nemlig at
                  kannikkerne, som deltager i vigilierne og messen for mig og min hustru, skal have
                  en tredjedel, vikarerne og bygningsfonden den anden tredjedel til lige deling, men
                  den resterende tredjedel skal ligeligt gives til de fattige peblinge tillige med
                  andre tiggere og til afholdelse af messerne nede i kirken, men jeg bestemmer, at
                  der af alle disse dele skal fradrages en øre penge, der skal gives til klokkeren i
                  tårnet. Til vidnesbyrd om alt dette og til varigt bevis er mit segl tillige med
                  seglene tilhørende mine elskede sønner, nemlig hr. Peder Due, kannik i Lund, Oluf
                  Lunge og Bo Dyre, væbnere, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1397 på
                  sankt Olav konges dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
