<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970325003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970325003</idno>
            <idno type="dd_serialno">299</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg., blind liniering, 54,5 × 35 (plica 6,3). Pave Bonifacius'
                  blybulle i hampesnor. I øverste højre hjørne <hi rend="italic">B</hi>. På plica til højre <hi rend="italic">\
                     Registrata gratis \</hi>, derunder <hi rend="italic">\ Ioni Jacozi \</hi> og derefter VIII. <pb facs="4506599"/> Under plica til venstre <hi rend="italic">C</hi>. På bagsiden øverst i midten
                     <hi rend="italic">Io Zadelman\</hi> og derunder <hi rend="italic">Registrata</hi>. Forneden til højre med anden
                  hånd <hi rend="italic">Commissio absolucionis eorum qui captiuarunt Tordonem episcopum
                     Strenginensem etcetera</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv. RA. Örnhjälms Bullarium p. 1597 –
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 79 nr. 886 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>); Mekl. UB. XXIII 215 nr.
                  13092 (<hi rend="italic">efter A</hi>) – Sv. RA.s Perg.bref II 322 nr. 2867; Reg. Dan. nr. *3552.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506598.webp">4. rk. VI nr. 299</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657443.webp">IV:6 nr. 299</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 299. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A: </hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-03-25"> 1397. 30. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. bemyndiger ærkebiskop Henrik af Uppsala til at ophæve de
                  bandlysningsdomme, som Ingemund Igerleir, provst i Uppsala, har fældet mod Arnold
                  Stuke og Nicolaus Milies fra Schwerin og Ratzeburg stifter, høvedsmænd for
                  fetaljebrødrene, der under krigen mellem dronning Margrete og kong Albrecht af
                  Sverige tog biskop Tord af Strängnäs til fange, medens han var på vej til
                  forhandlinger med dronningen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifatius episcopus seruus seruorum dei uenerabili fratri Henrico archiepiscopo
                  Vpsalensi salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Personam tuam nobis et
                  apostolice sedi deuotam tuis exigentibus meritis paterna beniuolentia prosequentes
                  illa tibi libenter concedimus per que animarum saluti prouideatur tuque per illa
                  te ualeas aliis reddere graciosum. ♦ Sane peticio pro parte tua nobis nuper
                  exhibita continebat/ quod olim tempore quo procurante humani generis inimico in
                  regno Suecie inter carissimum in Christo filium nostrum Albertum regem Suecie ex
                  una ac carissimam in Christo filiam nostram Margaretam reginam Dacie illustres
                  parte ex altera guerre uigebant uenerabilis frater noster Thordo episcopus
                  Strenginensis suffraganeus tuus dum ad quoddam perlamentum quod dicta regina cum
                  personis dicti regni tam ecclesiasticis quam eciam secularibus tenere intendebat/
                  cum quibusdam capellano in sacerdocio constituto et aliis familiaribus suis
                  accederet in mari per Arnoldum Stuke et Nicolaum Milies/ laicos Zwerinensis et
                  Razeburgensis diocesium tunc quarundam gentium armigerarum ad seruitia dicti regis
                  in partibus illis militantium que societas Vitalienbroder nuncupabantur
                  capitaneos/ captus et ad castrum in Stocholmis Vpsalensis diocesis quod ad
                  mandatum dicti regis gubernabatur citra tamen dicti regis scientiam uel mandatum
                  in manibus nobilium uirorum Iohannis iunioris ducis Magnipolensis ac Alberti de
                  Peccatel domicelli dicte Zwerinensis diocesis assignatus et per eos per annum cum
                  dimidio sub ducis et Alberti predictorum custodia detentus fuit/ et quod te tunc
                  in remotis agente quondam Ingemundus Igerleir prepositus ecclesie Vpsalensis tunc
                  tuus in spiritualibus uicarius generalis nonnullos ecclesiarum et monasteriorum
                  aliorumque locorum sacrorum partium illarum tunc incendiarios et deuastatores ac
                  bonorum ecclesiasticorum raptores ac nonnullos fautores eorundem excommunicationis
                  sententias contra talia perpetrantes tam ab homine quam a iure promulgatas
                  declarauit incidisse/ ipsosque mandauit et fecit excommunicatos publice nunciari
                  ac castrum predictum et opidum Stochelmis dicte Vpsalensis diocesis in quibus
                  incendiarii deuastatores et raptores huiusmodi receptaban-<pb facs="4506600"/>tur
                  seu alias commorabantur ecclesiastico supposuit interdicto quodque nonnulli
                  presbiteri et clerici tam seculares quam regulares ipsorum castri et opidi quorum
                  aliqui erant propter premissa excommunicationis sententia innodati huiusmodi
                  durante interdicto tam in castro et opido huiusmodi quam alibi publice et scienter
                  tanquam simplices et iuris ignari/ non tamen in contemptu&lt;m&gt; clauium diuina
                  officia celebrarunt ymo uerius prophanarunt et alias immiscuerunt se illis/ et
                  nichilominus ducem et Albertum ac Arnoldum et Nicolaum necnon incendiarios
                  deuastatores raptores et fautores eosdem ad huiusmodi diuina admiserunt/ ipsisque
                  ecclesiastica ministrarunt sacramenta ac quosdam ex ipsis sic ligatis qui debitum
                  nature persoluerunt tradiderunt ecclesiastice sepulture. ♦ Cum autem sicut eadem
                  peticio subiungebat/ prefatus episcopus cum capellano et familiaribus suis
                  supradictis te id operante per Iohannem et Albertum predictos ac alios qui eos ut
                  premittitur detinebant relaxatus ac pristine fuerit restitutus libertati/ et omnes
                  supradicti de premissis doluerint prout dolent pro parte tua nobis fuit humiliter
                  supplicatum ut ducis et Alberti ac Arnoldi et Nicolai ac fautorum necnon
                  clericorum et presbiterorum ac aliorum qui in premissis culpabiles fuerunt
                  animarum saluti/ ipsorumque statui super hoc prouidere de benignitate apostolica
                  dignaremur ♦ Nos itaque qui salutem querimus singulorum uolentes tuam honorare
                  personam huiusmodi supplicationibus inclinati fraternitati tue ducem et Albertum
                  ac Nicolaum et Arnoldum ac fautores necnon clericos et presbiteros predictos ac
                  alios omnes cuiuscunque status gradus ordinis uel conditionis existant qui fuerunt
                  quomodolibet culpabiles in premissis aut in hiis dederunt auxilium consilium uel
                  fauorem si hoc humiliter petierint ab excommunicationum suspensionum et interdicti
                  ac aliis sentenciis et penis quas propter premissa incurrisse noscuntur iniunctis
                  inde singulis ex eisdem pro modo culpe salutari penitencia et aliis que fuerint
                  iniungenda dummodo illi qui in captione et detencione dicti episcopi ac incendiis
                  deuastationibus et rapinis supradictis culpabiles fuerunt episcopo et aliis quorum
                  interest si id non fecerint satisfaciant competenter auctoritate nostra absoluendi
                  in forma ecclesie consueta huiusmodique interdictum sub quo castrum et opidum
                  prefata ut prefertur et eorum ecclesie sunt supposita relaxandi et nichilominus
                  cum illis ex clericis et presbiteris prefatis qui sic ligati non tamen in
                  contemptum clauium ut prefertur eciam in loco huiusmodi ecclesiastico interdicto
                  supposito et alibi eciam dictis duce Alberto et Arnoldo ac Nicolao necnon
                  incendiariis deuastatoribus raptoribus et fautoribus supradictis presentibus
                  huiusmodi diuina <pb facs="4506601"/> celebrarunt seu uerius prophanarunt et alias
                  inmiscuerunt se eisdem seu ipsis uel aliquibus ex eis huiusmodi ecclesiastica
                  sacramenta ministrarunt ac illos ex ipsis qui debitum nature persoluerunt
                  ecclesiastice sepulture ut premittitur tradiderunt super irregularitate per eas
                  propterea contracta singulis uidelicet ipsorum prius a suorum ordinum executione
                  suspensis ad tempus de quo tibi uidebitur auctoritate predicta dispensandi
                  omnemque inhabilitatis et infamie maculam siue notam per eos premissorum occasione
                  contractam abolendi plenam et liberam concedimus auctoritate predicta tenore
                  presencium facultatem/ ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum iii kalendas aprilis
                  pontificatus nostri anno octauo\</p>
            <div type="app">
               <p> 15 guerre] med re på rasur A. 29 deuastatores] med tatores på rasur A.</p>
               <p>5 contemptu&lt;m&gt;] contemptu A. 6 immiscuerunt] rettet fra inmiscuerunt A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder Henrik,
                  ærkebiskop af Uppsala, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Som dine fortjenester kræver det, viser vi den person, der er os og det
                  apostoliske sæde hengiven, vor faderlige velvilje og tilstår dig gerne det,
                  hvorved der kan drages omsorg for sjælenes frelse, og du derved kan vise dig nådig
                  imod andre. I den ansøgning, du nylig har forelagt os, meddeles det, at i sin tid,
                  da der på anstiftelse af menneskeslægtens fjende rasede krige i Sveriges rige
                  mellem vor højtelskede søn i Kristus Albrecht, Sveriges berømmelige konge, på den
                  ene side, og vor højtelskede datter i Kristus Margrete, Danmarks berømmelige
                  dronning, på den anden side, blev vor ærværdige broder Tord, biskop af Strängnäs,
                  din lydbiskop, da han var på vej til et danehof, som nævnte dronning agtede at
                  afholde med såvel gejstlige som verdslige personer fra nævnte rige, opsnappet på
                  havet tillige med sin kapellan og præst og andre af sine undergivne af Arnold
                  Stuke og Nicolaus Milies, legmænd i Schwerin og Ratzeburg stifter, dengang
                  høvedsmænd for nogle krigsfolk, som i nævnte konges tjeneste førte krig i hine
                  egne, en sammenslutning, som kaldtes fetaljebrødrene, og overgivet i de velbyrdige
                  mænd Johan den yngre, hertug af Mecklenburg, og Albrecht v. Peckatel, junker fra
                  nævnte Schwerin stifts hænder på slottet i Stockholm i Uppsala stift, som stod
                  under nævnte konges befaling, og styre, dog uden nævnte konges vidende eller
                  befaling hvor han i 1 1/2 år af dem blev holdt tilbage under bevogtning af
                  fornævnte hertug og Albrecht, og at da du dengang var langt borte, Ingemund
                  Igerleir, forhen provst i Uppsala kirke og dengang din stedfortræder i åndelige
                  sager, havde erklæret, at enkelte, der dengang havde afbrændt og udplyndret
                  kirker, klostre og andre hellige steder i hine egne og havde røvet kirkens gods,
                  og nogle, der hjalp disse, havde pådraget sig de bandlysningsdomme, der såvel af
                  mennesker som af loven var rettet mod dem, som begik sådanne handlinger, og havde
                  befalet og sør<pb facs="4657444"/>get for, at de offentligt blev erklæret for
                  bandlyste, og havde lagt fornævnte slot og by Stockholm i Uppsala stift under
                  kirkens interdikt, fordi de, der for frem med sådan brand, plyndren og rov, blev
                  optaget der eller i øvrigt opholdt sig der, og at nogle præster og klerke såvel
                  verdensgejstlige som regelbundne fra samme slot og by, hvoraf nogle på grund af
                  ovenstående var ramt af sådan bandlysningsdom, såvel på slottet og i byen som
                  andetsteds offentligt og mod bedre vidende, idet de anstillede sig enfoldige og
                  ukyndige i retten, dog ikke i foragt for nøglemagten, havde højtideligholdt eller
                  rettere profaneret gudstjenstlige handlinger eller dog taget del i dem og ikke
                  desto mindre havde ladet hertugen og Albrecht og Arnold og Nicolaus samt dem, der
                  havde stukket ild på, plyndret og røvet, og deres hjælpere få adgang til sådan
                  gudstjeneste og betjent dem med kirkens sakramenter og havde ladet nogle af de
                  således belastede, der var afgået ved døden, få en kirkelig begravelse. Da nu,
                  således som samme din ansøgning tilføjede, fornævnte biskop tillige med hans
                  ovennævnte kapellan og undergivne på din foranstaltning af fornævnte Johan og
                  Albrecht og andre, der som ovenfor nævnt holdt dem fangne, er blevet løsladt og
                  genindsat i deres tidligere frihed, og da alle de ovennævnte har beklaget og
                  stadig beklager det passerede, har du ydmygt ansøgt os om, at vi med apostolisk
                  velvilje ville værdiges heri at se på disses sjælefrelse og deres tilstand,
                  hertugens og Albrechts og Arnolds og Nicolaus' og deres hjælperes samt klerkenes
                  og præsternes og andres, som er skyldige med hensyn til ovenstående. Da vi
                  tilstræber alles frelse og ønsker at hædre din person, bøjer vi os for sådanne
                  bønner og tilstår dig, vor broder, med dette brev fuldmagt til med vor myndighed
                  ifølge kirkens sædvanlige regler at frikende hertugen og Albrecht og Nicolaus og
                  Arnold og deres hjælpere samt fornævnte klerke og præster og alle andre, af hvad
                  stand, grad, orden eller stilling de end er, som uanset på hvilken måde har været
                  skyldige med hensyn til ovennævnte eller har ydet hjælp, råd eller bistand heri,
                  hvis de ydmygt ansøger herom, fra de bandlysnings-, suspensions- og interdiktdomme
                  og andre domme og straffe, som de på grund af det ovennævnte vides at have
                  pådraget sig, idet du pålægger hver enkelt af dem en i forhold til brøden
                  frelsebringende kirkebod og hvad andet, som bør pålægges, når blot de, der har
                  været skyld i tilfangetagelsen og fængslingen af nævnte biskop og i ovennævnte
                  ildspåsættelser, plyndringer og rov, yder biskoppen og andre, hvem det angår, hvis
                  de undlader dette, passende erstatning, og til at ophæve det interdikt, hvormed
                  fornævnte slot og by, som ovenfor anført, <pb facs="4657445"/> og deres kirker har
                  været belagt, og til ikke desto mindre med fornævnte myndighed at dispensere dem
                  blandt fornævnte klerke og præster, som således belastede, dog ikke i foragt for
                  nøglemagten, som det anføres, på det under sådant kirkeligt interdikt liggende
                  sted og andetsteds i nærværelse af nævnte hertug, Albrecht og Arnold og Nicolaus
                  samt af de fornævnte brandstiftere, hærgningsmænd og røvere og deres hjælpere har
                  højtideligholdt sådanne gudstjenstlige handlinger eller rettere profaneret dem og
                  i øvrigt taget del i samme eller har betjent dem eller nogle af dem med kirkens
                  sakramenter og har givet dem af dem, der var afgået ved døden, en kirkelig
                  begravelse, som det anføres, for den af dem derved pådragne irregularitet, efter
                  at de naturligvis først alle har været suspenderet fra udøvelsen af deres
                  kirkelige funktioner for det tidsrum, du finder passende, og fuldmagt til med
                  fornævnte myndighed at rense for enhver uskikkethedens og vanryets plet eller
                  brændemærke, som de i anledning af ovennævnte har pådraget sig. Givet ved S.
                  Pietro i Rom den 30. marts i vort ottende pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
