<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971013001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971013001</idno>
            <idno type="dd_serialno">394</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 7 = ny kronol. rk. 1691. Perg. 24 × 9,5 (plica 1,7). 1: Peder
                  Stens segl af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 935,
                  beskadiget. 2: Niels Ågesens segl (Jernskæg) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 1096. 3: Herman Flemings segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 894. På bagsiden <hi rend="italic">Littera Petri Steen datur domine Margarete
                     regine super redempcione Esbwndorp in Hornsheret pro xxx marcis argenti</hi>,
                  gentaget forneden med anden hd. Registreret Kalundborgske reg. (1476), på
                  indhæftet seddel (1429, cf. Aksel E. Christensen, Kalmarunionen 306) uden år,
                  trykt ÆA. I 62 og Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 50. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4157 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gammeldanske Diplomer I 120.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506698.webp">4. rk. VI nr. 394</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657519.webp">IV:6 nr. 394</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 394. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506699"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-10-13"> 1397. 13. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Sten af Huseby kvitterer dronning Margrete for 30 mark lødigt sølv, for
                     hvilke<hi rend="italic"> Esbwndorp</hi> i Horns herred havde været pantsat til ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Allæ mæn thætta breff se ellæ høra helsar iach Pæthar Steen aff Hwsaby. ♦
                  Witerlikt gør iak allæ mæn swa fast tel kommande som nw nerwarande at iak myn
                  nathelikæ frwgha. Margareta mæth gwdz natha. drotning i Danmark Swerikæ och
                  Norghe. hænne och hænnes arwingæ fore mek ok mynæ arwingæ qwit och aldeles orsaka
                  later. fore thrætywgha løthwgh mark sylfs. fore hwilkæ mek stoth tel pant
                  Esbwndorp i Hornsheret. ♦ Och andwarthar iach hænne op i gen thæt samma godz
                  Esbwndorp mæth haldz pænningæ och allæ annan thing swa friit som iach thæt feek
                  tel pant och som thæt nw ær ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum
                  sigillis uirorum nobilium domini Nicholai Achasson militis de Gorghæ et Hermanni
                  Flæmming armigeri de Kalingburgh presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cccxc septimo profesto beati Kalixti pape. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Peder Sten af Huseby hilser alle, der ser eller hører dette brev. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, såvel fremtidige som nulevende, at jeg på mine vegne
                  og mine arvingers vegne lader min nådige frue Margrete, af Guds nåde dronning i
                  Danmark, Sverige og Norge, både hende selv og hendes arvinger være fuldstændigt
                  kvit og fri vedrørende de 30 mark lødigt sølv, som <hi rend="italic">Esbwndorp</hi> i Horns herred
                  var pantsat til mig for. Jeg overdrager hende igen dette gods <hi rend="italic">Esbwndorp</hi> med
                     holdspenge<ref target="drb1"/> og alt andet, lige så frit, som jeg fik det i
                  pant, og således som det nu er. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette
                  brev sammen med segl tilhørende de velbyrdige mænd Niels Ågesen af Gurre, ridder,
                  og Herman Fleming af Kalundborg, væbner. Givet i det Herrens år 1397 dagen før
                  paven sankt Calixtus' dag<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460606001'&gt;255&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2">14\\. oktober. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
