<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970625001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970625001</idno>
            <idno type="dd_serialno">334</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift fra 18. årh. I
                  Langebeks samling af segltegninger er bevaret tegninger af Niels Bosens segl: +
                  NICOLA[I +] BOS + om skjold med bjælke (nu i fasc. 4) <pb facs="4506630"/> og af
                  Henze Finkes segl: S' HINSE VINKES om skjold med to flagrende finker over to
                  sparrer (nu i fasc. 6b). Tegningerne er gentaget af Klevenfeldt i Ny kgl. Saml.
                     4<hi rend="sup">o</hi> 841b med oplysningen <hi rend="italic">E membran. templi s. Michael.
                     ibid. anni 1317. Ex communicatione domini Langeb(ek)</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. udat. nr. 395 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) med tilføjelse nr. 1231s (<hi rend="italic">med
                     år 1317 Dag?, dog med tvivl om årets rigtighed</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506629.webp">4. rk. VI nr. 334</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657469.webp">IV:6 nr. 334</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 334. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-06-25"> [1397] 25. juni 
               <note>
                  <p> Det overleverede år 1317 er utvivlsomt fejlagtigt. Henze Finke, borgmester i
                  Slagelse, levede endnu 1398 29. september, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980929001" type="link">647</ref>, mens hans
                  enke Elisabeth første gang nævnes 1399 19. november, cf. Rep. nr. 4288. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Slagelse byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Slagelse byting om, at Jakob Godere, borger sammesteds, har skødet
                  sin gård i Bredegade til Sigvard Mogensen, borger sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicholaus Boosson aduocatus Slaulosiensis,
                  Hinze Vynke, Esge, proconsules ibidem, Eyler He&lt;nni&gt;keson, Petrus Parowe,
                  Benedictus Benk, Clemens Pætersson et Iacobus Pauli, consules ibidem, eternam in
                  domino salutem. ♦ Tenore presentium constare uolumus presentibus et futuris nos
                  sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>x<hi rend="sup">o</hi>&lt;c&gt; septimo feria secunda proxima post diem corporis Christi
                  presentes fuisse, uidisse et plenarie audiuisse, presentibus eciam quam pluribus
                  aliis ueredicis et fidedignis, in placito nostro ciuili Slaulosiensi
                  plac&lt;it&gt;ali tempore legitime et congruo quod constitutus uir discretus
                  Iacobus dictus Godere, noster conciuis, lator&lt;i&gt; presenti&lt;um&gt; Siuordo
                  Magnesson, dicto Sentere, etiam nostro dilecto conuillano, curiam suam, in qua
                  residet, in platea Bredegadhe ex aduerso a cimiterio sancti spiritus ad
                  aquilonarem partem platee apud nos situatam cum fundo, edificiis ac aliis omnibus
                  ipsius curie pertinenciis, nil excepto, liberis suis consensientibus publice
                  scotauit et ad manus suas et heredum suarum libere resignauit, iure perpetuo
                  realiter possidendam, recognoscens se plenum ab ipso Siuordo precium, ut sibi
                  promisit plenarie contentari, integraliter subleuasse pro eadem, insuper obligans
                  se ad apropriandum antedicto Syuordo ipsam curiam in toto absque defectu et
                  disbrigandum ab impeticione cuiuscunque, &lt;quod&gt; prout uidimus et audiuimus,
                  lucide protestamur. ♦ Datum sub sigillis nostris anno, die et loco supradictis in
                  testimonium premissorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 anni] mgl. ved tegningen af Niels Bosens segl. 11 He&lt;nni&gt;keson] Hemmkeson
                  Aa. 14 m<hi rend="sup">o</hi>cecc<hi rend="sup">o</hi>x<hi rend="sup">o</hi>&lt;c&gt;] m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>x<hi rend="sup">o</hi> Aa – septimo] rettet fra ceptimo Aa. 16 plac&lt;it&gt;ali] placuali Aa.
                  18 lator&lt;i&gt; presenti&lt;um&gt;] lator presentis Aa. 2122 consensientibus =
                  consencientibus 26 &lt;quod&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Bosen, foged i Slagelse, Henze Finke, Esger, borgmestre sammesteds, Eler
                  Hennekesen, Peder Parow, Bent Benk, Klement Pedersen og Jakob Povlsen, rådmænd
                  sammesteds, til alle, der ser dette brev, evindelig hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det med dette brevs ordlyd skal stå klart for nulevende og fremtidige,
                  at vi i det Herrens år 13&lt;9&gt;7 mandagen næst efter Kristi legems dag var til
                  stede, så og fuldt ud hørte ligeledes i nærværelse af adskillige andre sandfærdige
                  og troværdige mænd på vort byting i Slagelse på et lovformeligt og passende
                  tidspunkt for tinget, at den gode mand Jakob, kaldet Godere, vor medborger, var
                  til stede og offentligt skødede nærværende brevviser Sigvard Mogensen, kaldet
                  Sentere, ligeledes vor elskede medborger, sin gård, i hvilken han bor, og som
                  ligger i gaden Bredegade lige over for Helligåndskirkegården hos os på nordsiden
                  af gaden, med grundstykke, bygninger og alle andre tilliggender til denne gård,
                  intet undtaget, med samtykke af sine børn og frit oplod den til hans og hans
                  arvingers hånd, at besidde virkeligt med rette evindeligt, idet han erkender, at
                  han fuldt og helt har oppebåret fuld betaling for samme af denne Sigvard, således
                  som han lovede, at han fuldstændigt skulle blive tilfreds, idet han desuden
                  forpligter sig til at hjemle fornævnte Sigvard denne gård i sin helhed uden mangel
                  og fri ham fra enhvers påkrav, hvilket vi erklærer klart, således som vi har set
                  og hørt. Givet under vore segl ovennævnte år, dag og sted til vidnesbyrd om det
                  fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det i afskriften overleverede år 1317 er utvivlsomt fejlagtigt. Henze
                  Finke, borgmester i Slagelse, levede endnu 1398 29. september, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980929001'&gt;647&lt;/a&gt;, mens hans
                  enke, Elisabeth, første gang nævnes 1399 19. november, jf. Rep. nr. 4288. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
