<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971004001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971004001</idno>
            <idno type="dd_serialno">384</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. D 14 Sverige = ny kronol. rk. 1686. Perg., plica beskadiget, 27,7 x
                  15,1 (plica 1,3). 1: Ærkebiskop Jakobs sekret (Ulfstand) af grønt voks i perg.rem,
                  DGS. 24 og Svenska medeltida biskopssigill I nr. 28. 2: Biskop Peders sekret
                  (Lodehat) af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 167. 3: Mikkel Ruds segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1081. 4: Johan (Henneke) Olufsens segl (Bjørn) af
                  grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 968. 5: Perg.rem med spor af grønt voks.
                  Predbjørn Podebusks segl, tabt efter 1858, cf. Molbech og Petersen 67 nr. 45. 6:
                  Hans Podebusks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1083. Perg.rem er skåret ud
                  af koncept til brevet. 7: Jakob Billes segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1012.
                  8: Bertold van Ostens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1070. Perg.rem
                  er skåret ud af koncept til brevet. 9: Anders Olufsens segl (Saltensee af
                  Tystofte) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1027. På remmen <hi rend="italic">Wi Margrete d Wi
                     Margrete</hi>. 10: Seglsnit. 11: Mogens Lavesens segl (Galt) af grønt i ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 1094. 12-14: Seglsnit. 15: Perg.rem. 16: Herman Flemings
                  segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 894. 17: Peder Stens segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 935. 18: Klaus Jensens segl (Rud) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  1095. 19: Perg.rem. På bagsiden med hd. fra 15. årh.s 2. halvdel <hi rend="italic">Vm en rætgang
                     imellem min herre/ oc herre Swen Stwre oc Somar i Calmaren etcetera\</hi>
                  Registreret Kalundborgske reg. (1476) p. 183 <hi rend="italic">Item eth breff aff perment meth
                     flere papyrs breff om en rettegang som war mellom koningen oc her Swen Stwre i
                     Calmaren</hi>, trykt ÆA. 1 77. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4506681"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld IV 149, fol. 615 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Suhm XIV 419 (<hi rend="italic">efter
                     Hvitfeld</hi>), Paludan-Müller, Observ. crit. de foedere 111; Molbech og
                  Petersen 67 nr. 45; Lagerbring, Swea Rikes Hist. III 804 (<hi rend="italic">i udtog</hi>);
                  Gammeldanske Diplomer I 116 – Reg. Dan. nr. 2955*; D. Kausche, Putbusser Regesten
                  160 nr. 579.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506680.webp">4. rk. VI nr. 384</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657507.webp">IV:6 nr. 384</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 384. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-10-04"> 1397. 4. oktober 
               <note>
                  <p> Brevet synes skrevet med samme hd. som nrr. <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970713001" type="link">344</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970713002" type="link">345</ref> og <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971127001" type="link">419</ref>, cf. N.
                  Skyum-Nielsen, Fruer og Vildmænd II 106. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Gurre </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Vidnesbyrd udstedt af ærkebiskop Jakob af Lund, biskop Peder af Roskilde og 17
                  adelige om, at kong Erik 7. af Pommern 11. juli var mødt for alle tre rigers råd i
                  Kalmar og der havde fremført sin klage mod Svend Sture og Sommer; men da disse
                  ikke mødte, fastsattes en 12 ugers frist, som nu er forløbet, uden at de er
                  fremmødt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Iacop meth gudz nadhe. ærchebiscop i Lund. oc Pæther aff then samme nadhe
                  biscop i Roschilde. Michel Rwt. Iohan Olefssøn Pritbern van Podbusc. Hannes van
                  Podbusc. Iæcop Bille. Bertel van der Ost. Anders Olefssøn aff Thyufs toftæ Niels
                  Auessøn Magnus Lauessøn Ienes Lauessøn Hynric Ienssøn. Ion Lille. oc Iæcop Ionssøn
                  riddere. Herman Flæming. Pæther Steen Claus Ienssøn oc Esbørn Bille awapn kænnes
                  thæt meth thette wort opne breff. at megtich første. war nadighe herræ koning Eric
                  war i Kalmaran for hans rikis radh aff Suerike Norghe oc Danmark. wpa then odhens
                  dach. som nest war efter attende daghen æfter sanctæ Pæthers oc sanctæ Pauels
                  dach. som nw i sømær war. oc bødh sich til rættæ om thæn scyldning som han hafthe
                  til Sween Sture oc til Sømær. oc aff thy at Swen Sture. oc Sømmer. ey tha ther
                  selfue wore. oc engin wpa theres weghne. som fornempde wor nadighe herræ koning
                  Eric. wilde til then scyldning swaræ æller til rætte stondæ. tha war fornempde wor
                  herræ koningen. oc Swen Sturæ. oc Sømmar lagthæ tolff wker dach fore. fran then
                  fornempdæ dach. at the alle thre sculde kommæ for fornempde wor herræ koningxens
                  rikes radh. som nær hanom wore stædde wpa thenne fornempde tolff wkne dach. e huor
                  han tha wore til rættæ. oc the tolff wkær dach ginge wt som i gaar war. oc tha war
                  fornempde wor herræ for oss wppa Gurwæ. oc bødh sich til rættæ for oss om then
                  scyldning som han hafthe til fornempde Swen Sture oc Sommar oc wilde ther om nydæ
                  oc wngeldæ suo megit som ræt wore. oc bide hær wpa Gurwæ then dach al wt. oc i
                  dach en efter medach. oc eki kom Swen Sture. oc ey Sommar til swars. oc engin wpa
                  thera weghne. oc engin som thera laghlica forfal bewisde. æfter thy som
                  landzlaghen wt wiser. æn tho som wi wel forstondet hafue. at the budh fynge. at
                  the sculde hafue kommet som fore ær sacht. ♦ Oc aff thy. at fornempde wor herræ
                  koningen kom for oss som fore er sacht. oc eki Swen Sture oc eki Sommar oc engin
                  wpa theræ wegnæ som oc fore screfuet star. tha nar wi worthæ til krafthe. tha
                  wille wi sighe om thisse forscrifne stykke suo megit <pb facs="4506682"/> som wi
                  wide for gudh at rætist ær. oc war landzlogh wt wiser. ♦ Til mere beuaring. at
                  alle thisse forscrifne stykke swa gongnæ æræ som. fore ær sacht. tha lade wi woræ
                  incigle hengis for thette breff ♦ Datum in castro Gurwæ anno domini millesimo ccc.
                  nonagesimo septimo quinta feria proxima post festum sancti Michaelis archangeli.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 7 Pæther aff] Pædther merh perg.rem nr. 6. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Jakob, af Guds nåde ærkebiskop i Lund, og Peder, af den samme nåde biskop i
                  Roskilde, Mikkel Rud, Johan Olufsen, Predbjørn Podebusk, Hans Podebusk, Jakob
                  Bille, Bertold van Osten, Anders Olufsen af Tystofte, Niels Ågesen, Mogens
                  Lavesen, Jens Lavesen, Henrik Jensen, Jon Lille og Jakob Jonsen, riddere, Herman
                  Fleming, Peder Sten, Klaus Jensen og Esbern Bille, væbnere, bekender med dette
                  vort åbne brev, at den mægtige fyrste, vor nådige herre, kong Erik, mødte i Kalmar
                  for sit rigsråd af Sverige, Norge og Danmark den onsdag, der kom næst efter
                  ottendedagen efter sankt Petrus' og sankt Paulus' dag<ref target="drb1"/> nu i
                  sommer og bød sig til rette angående den beskyldning, han havde mod Svend Sture og
                  Sommer; og eftersom Svend Sture og Sommer ikke selv var til stede der, og der
                  heller ikke var nogen, der på deres vegne ville stå til ansvar eller rette over
                  for vor fornævnte nådige herre, kong Erik, vedrørende denne beskyldning, så blev
                  der for vor fornævnte herre, kongen, og Svend Sture og Sommer fastsat
                  tolvugersdagen fra den nævnte dag, hvor de alle tre skulle møde for vor fornævnte
                  herre kongens rigsråd, som var til stede i nærheden af ham på denne tolvugersdag,
                  ligegyldigt hvor han da end befandt sig; og denne tolvugersdag var i går, og da
                  var vor fornævnte herre hos os på Gurre og bød sig over for os til rette
                  vedrørende den beskyldning, han havde mod nævnte Svend Sture og Sommer og ville i
                  den anledning enten nyde eller undgælde så meget, som var retfærdigt, og han ville
                  vente her på Gurre hele dagen til ende og endnu i dag efter middag, men Svend
                  Sture og Sommer kom ikke for at stå til svar og heller ingen på deres vegne og
                  heller ingen, som beviste deres lovlige forfald, således som landets lov
                  foreskriver, skønt vi vel har forstået, at de havde modtaget bud om, at de skulle
                  komme, som før nævnt. Eftersom vor fornævnte herre, kongen, mødte for os som før
                  nævnt, men ikke Svend Sture og ikke Sommer eller nogen på deres vegne, således som
                  foran står skrevet, så vil vi, når det bliver krævet af os, sige så meget om de
                  foranskrevne punkter, som vi over for Gud ved er rigtigst, og som vort lands lov
                  kræver. Til større sikkerhed for, at alt det foranskrevne er foregået som
                  tidligere sagt, lader vi vore segl hænge under dette brev. Givet på borgen Gurre i
                  det Herrens år 1397 torsdag efter ærkeenglen sankt Michaels dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">29\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
