<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970501001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970501001</idno>
            <idno type="dd_serialno">307</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XXII 23. Perg. 21,8 × 17,5 (plica 1,9). 1: Evert Moltkes segl af
                  rødt i ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 966 (S' EVERT MOLTECHE
                  EVERSS). 2: Jens Mogensens segl af rødt i ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DGS. 50. 3: Peder Mortensens segl (Sparre) af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DAS. 1076. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Paa en gard
                     wti S. Pouels sogenn 1397</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4114 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506606.webp">4. rk. VI nr. 307</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657450.webp">IV:6 nr. 307</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 307. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-05-01"> 1397. 1. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Evert Moltke af Veksø, væbner, sælger sin gård i Roskilde sankt Povls sogn til
                  Jens Nielsen den yngre, borger i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Efrardus Møltykæ de Wycsyø armiger salutem
                  in domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me uiro discreto
                  Iohanni Nicolai iuniiori ciui Roskildensi curiam meam Roskildis in parrochia beati
                  Pauli a parte boriali platee regie et communis sitam michi iure hereditario post
                  mortem domini Efrardi Moltykæ militis patris mei dilecti bone memorie <pb facs="4506607"/> aduolutam cum fundo domibus ac omnibus suis pertinenciis
                  nullis exceptis legaliter uendidisse iure perpetuo possidenda cuius curie
                  proprietatem et perpetuam possessionem pater meus antedictus de quibusdam Nicolao
                  Byørnsson et Thrvgoto Byørnsson quondam ciuibus Roskildensibus pro pleno precio
                  legaliter aquisiuit prout in litteris apertis excellentissimi principis ac domini
                  domini Waldemari dei gracia quondam regis Danorum et litteris predictorum Nicolai
                  Byørnsson et Thrvgoti Byørnsson super hoc confectis plene patet ♦ Recognosco me
                  plenum precium a dicto Iohanne Nicolai secundum uoluntatem meam pro predicta curia
                  integraliter habuisse ♦ Insuper obligo me et heredes meos ad scotandum ipsi
                  Iohanni Nicolai antedicto uel heredibus suis predictam curiam cum pertinenciis
                  suis uniuersis quarta feria proxima futura post octauam sancti Iohannis baptiste
                  proximo nunc futurum in placito ciuitatis Roskildensis iure perpetuo possidendam
                  necnon libere ad assingnandum supradicto Iohanni Nicolai uel heredibus suis
                  litteras predictas domini Waldemari regis antedicti et litteras predictorum
                  Nicolai Byørnsson et Thrvgoti Byørnsson ac cum omni iure michi et patri meo
                  suprascripto in prefata curia quouismodo competenti ♦ Insuper obligo me et heredes
                  meos ad apropriandum et disbrigandum antedicto Iohanni Nicolai uel heredibus suis
                  memoratam curiam ab impeticione quorumcumque necnon ad obseruandum ipsum Iohannem
                  et heredes suos indempnem et indempnes si predicta curia propter defectum
                  apropriacionis mee uel heredum meorum a sepedicto Iohanne uel heredibus suis
                  aliqualiter euincatur reseruatis litteris illustrissimi principis regis Danorum
                  antedicti et litteris predictorum Nicholai Byørnsson et Thrvgoti Byørnsson per
                  predictum Iohannem Nicolai uel heredes suos uel aliquem alium possessorem qui
                  predictam curiam ab ipso Iohanne Nicolai uel heredibus suis legaliter habuerit pro
                  utilitate ipsorum predictorum et defensione mea et heredum meorum ad ratificandum
                  alienacionem curie supradicte per me factam et si necesse fuerit in posterum
                  faciendam ♦ In quorum omnium* testimonium sigillum meum una cum siggillis uirorum
                  discretorum uidelicet domini Iohannis Magni canonici Lundensis et Petri Martensson
                  de Wyby armigeri ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> septimo ipso festo Philippi et Iacobi
                  apostolorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 iuniiori = iuniori. </p>
               <p>3 Nicolao] med o (2.) rettet A.. 11 futurum] futur med løftet m A, læs futuram. 26
                  omnium) herefter over- og underprikket, dvs. slettet på et vist tidspunkt, omnium
                  A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5, 6, 13, 14, 20 og 21: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Evert Moltke af Veksø, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg til den gode
                  mand Jens Nielsen den yngre, borger i Roskilde, på lovlig vis og til evig og
                  retmæssig besiddelse har solgt min gård i Roskilde, som er beliggende i sankt
                  Povls sogn på den nordlige side af Kongens og Algade, og som med arveret er
                  tilfaldet mig, efter at min elskede fader hr. Evert Moltke, ridder, salig
                  ihukommelse, var død, tillige med grund, huse og alle dens tilliggender, intet
                  undtaget. Min fornævnte fader havde på lovlig måde for fuld pris erhvervet
                  ejendomsretten til og den evige besiddelse af denne gård fra Niels Bjørnsen og
                  Trued Bjørnsen, forhen borgere i Roskilde, således som det klart fremgår af åbne
                     breve<ref target="drb1"/> fra den høje fyrste og herre hr. Valdemar, af Guds
                  nåde forhen konge af Danmark, og af breve<ref target="drb1"/> fra de fornævnte
                  Niels Bjørnsen og Trued Bjørnsen, der var affattet herom. Jeg erkender, at jeg i
                  enhver henseende har oppebåret fuld betaling for fornævnte gård af nævnte Jens
                  Nielsen i overensstemmelse med mit ønske. Ydermere forpligter jeg mig og mine
                  arvinger til at skøde fornævnte Jens Nielsen selv eller hans arvinger fornævnte
                  gård tillige med alle dens tilliggender på den førstkommende onsdag næst efter
                  ottendedagen efter den førstkommende sankt Hans<ref target="drb2"/> på byen
                  Roskildes ting til evig og retmæssig besiddelse og endvidere til frit at overdrage
                  ovenfor nævnte Jens Nielsen eller hans arvinger de fornævnte breve<ref target="drb1"/> fra fornævnte hr. kong Valdemar og brevene<ref target="drb1"/>
                  fra fornævnte Niels Bjørnsen og Trued Bjørnsen tillige med alle de rettigheder,
                  som på nogen som helst måde tilkommer mig og min ovenfor skrevne fader i
                  foromtalte gård. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle og
                  frigøre fornævnte Jens Nielsen eller hans arvinger omtalte gård fra krav fra hvem
                  som helst og endvidere til at holde Jens selv og hans arvinger skadesløse, dersom
                  fornævnte gård på grund af mangel ved min eller mine arvingers hjemling på nogen
                  som helst måde fravindes oftnævnte Jens eller hans arvinger ad rettens vej, dog
                  med forbehold af brevene<ref target="drb1"/> fra den høje fyrste, fornævnte konge
                  af Danmark og brevene<ref target="drb1"/> fra de fornævnte Niels Bjørnsen og Trued
                  Bjørnsen for fornævnte <pb facs="4657451"/> Jens Nielsen eller hans arvinger eller
                  nogen som helst anden besidder, som på lovlig vis har haft fornævnte gård af Jens
                  Nielsen selv eller hans arvinger, til gavn for selve de fornævnte og til forsvar
                  for mig selv og mine arvinger for at bekræfte den afhændelse af ovennævnte gård,
                  som jeg har foretaget og skal lade foretage i fremtiden, dersom det skulle være
                  nødvendigt. Til vidnesbyrd om alt dette er mit segl tillige med segl, der tilhører
                  de gode mænd hr. Jens Mogensen, kannik i Lund, og Peder Mortensen af Viby, væbner,
                  (hængt under dette brev). Givet i det Herrens år 1397 på apostlene Filips og
                  Jakobs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. 4. juli. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
