<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971113001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">415</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Engelbrecht Albrechtssøn Bydelsbak. Transsumpt,
                  optaget i 1486 11. oktober af Otto Pedersen i Ullerslev, herredsfoged i Vindinge
                  herred, m.fl., plettet, beskadiget og beskåret ved senere brug som bogbind. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Rep. 2. rk. nr. 5951.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506720.webp">4. rk. VI nr. 415</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657537.webp">IV:6 nr. 415</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 415. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-11-13"> 1397. 13. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lydeke Rosenhaven og hans hustru, Mektilde, pantsætter det gods, de har arvet
                  efter Regner Barnekow, til Jens Pedersen af Løgismose på den betingelse, at godset
                  skal tilfalde Jens Pedersen, såfremt det ikke indløses inden førstkommende 6.
                  januar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis et singulis presencia uisuris seu audituris Ludek[in]us Ro[sen]haghen
                  armiger et Melchidis uxor mea sinceram in domino caritatem ♦ Constare uolumus
                  uniuer[sis] tam presentibus quam futuris nos ac nostros ueros heredes ex iusto
                  debito teneri et ueraciter esse obligatos famoso famulo Iohanni Pethersson/ de
                  Løwtzmose presencium latori suisque ueris heredibus qu[adraginta] marcas
                  Lubicenses in bona argentea moneta in Pheonia undique legali et datiua in festo
                  e[p]iphanie domini pronunc proxime affuturo a data presencium in prompta pecunia
                  ac in nullis aliis ualor[ibus] integraliter sine aliquali ulteriori dilacione
                  [per]soluendas pro quibus quidem [quadraginta march]is Lubicensibus omnia bona
                  nobis a Reymaro Barnekow pie [mem]orie aduoluta uidelice[t] bona hereditaria/ bona
                  inpignerata ac litteras apertas aure[a] uel argentea mon[eta] numerata humida seu
                  sicca mobilia uel immobilia nulla penitus excepta pro maiori cautio[ne]
                  inpigneramus per presentes talibus condicionibus inter nos prehabitis ac
                  placita[tis quod si] predicta bona in festo epiph[an]ie prout premittitur per me
                  Ludekinum uel Melthidim u[x]orem meam seu per nostros ueros heredes legitime non
                  fuerint red[empta extunc] premissa bona prelibato Iohanni ac suis heredibus
                  in[te]graliter cedere debean[t] et ex toto ab <pb facs="4506721"/> eisdem libere
                  uti tamquam suis ueris propriis ac emptis bonis ..... sine contradictione [n]ostra
                  aliquali uel aliorum quorumcumque sic quod nos aut nostr[i] heredes nullam
                  impeticionem in sepedictis bonis habere debemus ♦ Insu[per .....] astringimus nos
                  quod prelibata bona predicto Iohanni ac suis heredibus apropria[re] liberare ac
                  disbrigare debemus ab impeticione quorumcumque prout ex[igunt le]ges terre ♦ In
                  quorum omnium et singulorum maius euidens testimonium sigilla nostra una cum
                  sigillis commendabilium uirorum uidelicet domini Iohannis Stolten prepositi
                  Tof[te]nsis domini Hinrici rectoris in Flemløsæ domini Nicolai Iwersson militis
                  Hinrici Iensson de ..ebo.. Offonis Wymerstorpp et Henrici Althena armigerorum
                  presentibus sunt appensa ♦ Datum anno domini millesimo tricentesimo nonagesimo
                  septimo die beati Bricii episcopi. </p>
            <div type="app">
               <p> Emmy ] tekst på ca. 10 bogstaver afslidt Aa. 3 Insu[per ......]] tekst på ca. 12
                  bogstaver afslidt Aa. 9 ..ebo..] tekst på ca, 5 bogstaver afslidt Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lydeke Rosenhaven, væbner, og Mektilde, min hustru, til alle og enhver, der får
                  dette brev at se eller hører det læse, oprigtig kærlighed med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal stå fast for alle, nulevende såvel som fremtidige, at vi <pb facs="4657538"/> og vore rette arvinger i medfør af en ret gæld i sandhed står
                  i skyld og gæld til den navnkundige væbner Jens Pedersen af Løgismose, nærværende
                  brevviser, og hans rette arvinger for 40 mark lybsk i gode sølvpenge, lovlige og
                  gængse overalt på Fyn, som på nu næstkommende helligtrekongersdag fra dato fuldt
                  ud, uden nogen yderligere opsættelse, skal betales i rede penge og ikke i nogen
                  andre værdier, for hvilke 40 mark lybsk vi med dette brev pantsætter alt det gods,
                  der er tilfaldet os efter Regner Barnekow, salig ihukommelse, nemlig arvegods,
                  pantegods og åbne breve angående rede guld- og sølvpenge, vådt og tørt, rørligt og
                  urørligt, intet undtaget i enhver henseende, idet disse betingelser er aftalt og
                  forhandlet mellem os, at hvis fornævnte gods ikke lovformeligt bliver indløst på
                  helligtrekongersdag, som fornævnt, af mig Lydeke eller Mektilde, min hustru, eller
                  vore rette arvinger, da skal fornævnte gods fuldt ud tilfalde fornævnte Jens og
                  hans arvinger, og i sin helhed .....<ref target="drb1"/> frit nyde .....<ref target="drb1"/> af samme som deres rette ejendom og købte gods .....<ref target="drb1"/> uden indsigelse af os på en eller anden måde eller af nogle
                  andre, således at vi eller vore arvinger intet krav skal have med hensyn til
                  hyppigt nævnte gods. Desuden .....<ref target="drb1"/> binder vi os til, at vi
                  skal hjemle, frigøre og fri fornævnte gods for fornævnte Jens og hans arvinger fra
                  krav fra hvem som helst, således som landets love kræver. Til fastere vidnesbyrd
                  om alt det fornævnte er vore segl tillige med segl tilhørende de
                  anbefalelsesværdige mænd, nemlig hr. Jens Stolte, provst i Gamtofte, hr. Henrik,
                  sognepræst i Flemløse, hr. Niels Ivarsen, ridder, Henrik Jensen af ..ebo..<ref target="drb1"/>, Uffe Wimestorp og Henrik Altena, væbnere, hængt under dette
                  brev. Givet i det Herrens år 1397 på den hellige biskop Briccius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten er afslidt som følge af, at forlægget har været anvendt som
                  bogbind. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
