<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971011002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971011002</idno>
            <idno type="dd_serialno">391</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. LIX 23. Perg. 27,7 × 20 (plica 2,1). 1: Perg.rem. 2: Kong Eriks segl
                  af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, ikke anført, men = DKS. 61. 3:
                  Dronning Margretes sekret af rødt i ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  DKS. 56. 4-5: Perg.remme. På bagsiden<hi rend="italic"> Firmacio pecunie inuiolate</hi>, derefter
                  med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">de pecunia homicidarum et parte cathedratici et quod
                     capitulum primum subleuet suam partem/ residuum episcopus</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIV 635; Arhnung, Roskilde Domkap. Hist. 378 og 380 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) – Reg. Dan. nr. 2957; Rep. nr. 4156; Vejledende Arkivreg. XVII 82
                  nr. 183.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506695.webp">4. rk. VI nr. 391</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657516.webp">IV:6 nr. 391</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 391. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-10-11"> 1397. 11. oktober <note>
                  <p>
                     <pb facs="4506696"/> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971011001" type="link">390</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Roskilde erklærer at have oppebåret 3000 engelske guldnobler af
                  kapitlet sammesteds og overgiver til gengæld dette manddrabsboden og 50 mark sølv
                  af cathedraticum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus dei gracia episcopus Roskildensis
                  eternam in domino salutem ♦ Constare uolumus uniuersis presentibus et futuris. nos
                  a dilecto capitulo nostro Roskildensi. tria milia nobilianorum auri de Anglia. que
                  pecunia deputata erat pro bonis emendis ad laudem quandam beate uirginis que laus
                  intitulatur inuiolata intacta. et ad unam antiphonam de beato Laurencio martire
                  que uocatur. gloriosus dei martyr Laurencius. cotidie et perpetuis temporibus in
                  ecclesia nostra Roskildensi. processionaliter extra chorum sollempniter
                  decantandas. integraliter et ueraciter subleuasse. pro qua auri summa. in usum et
                  euidentem utilitatem ecclesie nostre et mense nostre episcopalis. eiusdemque mense
                  redditus ampliandos notorie iam conuersa. ipsi Capitulo nostro recompensam
                  sufficientem facere uolentes. pro eisdem laudibus beate dei genitricis et beati
                  Laurencii martiris. cotidie et perpetuo ut premittitur in eadem nostra Roskildensi
                  ecclesia tenendis et cantandis. is eidem capitulo nostro. totam pecuniam que
                  communiter uocatur homicidarum item quinquaginta marcas argenti de cathedratico
                  nostro refundimus. tradimus et assignamus pro perpetua proprietate et possessione
                  retinendas. tali modo ut duo canonici per decanum et capitulum ad hoc specialiter
                  quolibet anno deputandi. ipsum cathedraticum una cum sacrista Roskildensi annuatim
                  leuabunt et perceptis primitus per eos ex parte capituli quinquaginta marcis
                  argenti integraliter de primis denariis cathedratici qui soluuntur. quidquid
                  residuum fuerit ultra illas quinquaginta marcas argenti hoc nobis et nostris
                  successoribus qui pro tempore fuerint reddere teneantur. una cum libro compotorum
                  super cathedratico singulis annis subleuato in finem ut nos et nostri successores
                  de leuatis ultra illas quinquaginta marcas argenti capitulo debitas et de
                  restanciis forsan cathedratici melius ualeamus et ualeant informari. ♦ Pecuniam
                  uero homicidarum totam ut premittitur omni anno leuabunt canonici de capitulo et
                  sibi retinebunt ex causa prescripta. nichil nobis uel nostris successoribus seu
                  cuiquam alteri restituendo de eadem ♦ Insuper recognoscimus nos expresse in hiis
                  scriptis ab eodem capitulo nostro. in prescriptis tribus milibus nobilianorum auri
                  de Anglia plenam et sufficientem habere recompensam quo ad nostram mensam
                  episcopalem pro prenominatis quinquaginta marcis argenti de cathedratico. et tota
                  pecunia homicidarum antedicta. ♦ Preterea adicimus ordinantes in remedium et
                  salutem anime domini Nicolai predecessoris nostri immediati ac sui memoriam atque
                  nostram. ut ad predictam laudem beate uirginis et immediate post. cantetur <pb facs="4506697"/> antiphona Aue Maria. et statim post illam legantur tres
                  collecte coniunctim sub uno per decanum. uidelicet de sancto Lucio papa. patrono
                  ecclesie nostre memorate prima collecta. secunda de reliquiis ecclesie nostre.
                  tercia de et pro fidelibus dei defunctis ibidem sepultis. que est. Deus in cuius
                  miseracione etcetera ♦ Pro suprascriptis articulis inuiolabiliter et perpetuo
                  obseruandis. nos. nostros successores. et capitulum sub bona fide omnium nostrum
                  in hiis scriptis firmiter obligamus ♦ In quorum omnium euidens testimonium et
                  certitudinem pleniorem sigillum nostrum una cum sigillis illustrissimi principis
                  et domini nostri. domini Erici dei gracia. regnorum Dacie Swecie Norwegie
                  Sclauorum Gothorumque regis ac ducis Pomeranorum. ac serenissime principis. domine
                  Margarete eadem gracia. eorundem regnorum regine et reuerendi in Christo patris.
                  domini Iacobi diuina miseracione archiepiscopi Lundensis. Swecie primatis. necnon
                  sigillum prenominati nostri capituli Roskildensis presentibus est appensum ♦ Datum
                  anno domini millesimo. trecentesimo. nonagesimo. septimo. feria quinta post diem
                  beatorum martirum Dyonisii et sociorum eius\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds nåde biskop af Roskilde, til alle, der ser dette brev, evig hilsen
                  med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at vi af vort elskede kapitel
                  i Roskilde fuldt ud og i sandhed har oppebåret 3000 guldnobler fra England, hvilke
                  penge var henlagt til godskøb til lovprisning af den hellige jomfru, hvilken
                  lovprisning benævnes den ubesmittede og uberørte, og til en antifon om den hellige
                  martyr Laurentius, der kaldes Guds strålende martyr, der dagligt og til evig tid
                  højtideligt skal afsynges under procession uden for koret i vor kirke i Roskilde,
                  for hvilken sum guld, der allerede til gavn og øjensynlig nytte for vor kirke og
                  vort bispebord på bemærkelsesværdig måde har forandret indtægterne for samme bord,
                  der bør forøges, (og) vi ønsker at yde dette vort kapitel en tilfredsstillende
                  erstatning, hvorfor vi til brug for samme lovprisninger for den hellige Guds moder
                  og den hellige martyr Laurentius, der — som det anføres ovenfor — dagligt og til
                  evig tid skal afholdes og synges i samme vor kirke i Roskilde, godtgør, overgiver
                  og overdrager samme vort kapitel alle de penge, som i almindelighed kaldes (penge
                  for) manddrab<ref target="drb1"/>, og ligeledes 50 mark sølv af vor cathedraticum,
                  der skal holdes til evig ejen<pb facs="4657517"/>dom og besiddelse på en sådan
                  måde, at to kannikker, som hvert enkelt år specielt udpeges til dette af dekanen
                  og kapitlet, årligt skal oppebære dette cathedraticum tillige med sakristanen i
                  Roskilde, og således at de ubeskåret forlods skal modtage 50 mark sølv på
                  kapitlets vegne af de første penge af dette cathedraticum, der betales, men hvad
                  der bliver til rest ud over disse 50 mark sølv, skal de forpligte sig til at
                  overgive til os og vore til enhver tid værende efterfølgere tillige med
                  regnskabsbogen over dette cathedraticum, der er oppebåret hvert enkelt år, for at
                  vi og vore efterfølgere kan blive bedre oplyst om, hvad der er oppebåret ud over
                  de 50 mark sølv, der skyldes kapitlet, og om de restancer, der måske er på dette
                  cathedraticum. Men pengene for manddrab<ref target="drb1"/> skal kannikkerne fra
                  kapitlet, som det er omtalt ovenfor, hvert år oppebære i deres helhed og beholde
                  for sig selv af foranskrevne årsag, og de skal intet tilbagegive til os eller til
                  vore efterfølgere eller til nogen anden af samme. Ydermere erkender vi
                  udtrykkeligt i dette brev, at vi af samme vort kapitel i foranskrevne 3000
                  guldnobler fra England har fået fuld og tilfredsstillende erstatning til vort
                  bispebord for de foromtalte 50 mark sølv af cathedraticummet og alle de fornævnte
                  penge for manddrab<ref target="drb1"/>. Fremdeles tilføjer vi og bestemmer til bod
                  og frelse for vor umiddelbare forgænger hr. Niels' sjæl og til hans og vor egen
                  ihukommelse, at der i tilslutning til og umiddelbart efter fornævnte lovprisning
                  af den hellige jomfru skal synges antifonen Ave Maria, og at der straks efter
                  dette skal læses tre kollekter i fællesskab af dekanen, nemlig den første kollekt
                  for den hellige pave Lucius, vor nævnte kirkes værnehelgen, den anden for vor
                  kirkes relikvier, og den tredje for og til de afdøde gudstroende, der er begravet
                  sammesteds, hvilket er Gud i hans miskundhed o.s.v. Vi forpligter med dette brev
                  udtrykkeligt os selv, vore efterfølgere og vort kapitel til på tro og love
                  ukrænkeligt og til evig tid at overholde de ovenfor skrevne artikler. Til åbenbart
                  vidnesbyrd og fuldstændigere vished om alt dette er vort segl tillige med segl
                  tilhørende vor berømmelige fyrste og herre, hr. Erik, af Guds nåde rigerne
                  Danmarks, Sveriges og Norges, de Venders og Goters konge og hertug af Pommern, og
                  den ophøjede fyrstinde fru Margrete, af samme nåde dronning over de samme riger,
                  og den ærværdige fader i Kristus hr. Jakob, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund,
                  Sveriges primas, og tillige vort foromtalte kapitel i Roskildes segl hængt under
                  dette brev. Givet i det Herrens år 1397 på torsdagen efter de hellige martyrer
                  Dionysius' og hans fællers dag<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _homicidarum_ og _pecunia homicidarum_. </p>
                  <p n="drb2">9\\. oktober. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
