<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970615001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970615001</idno>
            <idno type="dd_serialno">328</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. De schauenburgske hertuger. A I (tidl. F 2 Gem. Arch. XXXVI 5) = ny
                  kronol. rk. nr. 1668. 25 Perg., skriften delvis udvisket i en lodret stribe på
                  midten, hvor perg. er mørnet, 24,5 × 8,9 (plica 1,8), konserveret, plica
                  udglattet. Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Wo greuen Claus dochter koren heft hertogen G.
                     to enen vormunder</hi>. Til venstre herfor med hånd fra 15. årh. 4<hi rend="sup">ta</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen, Polem. Erörterung 75; Michelsen II 378 nr. 298; Dipl.
                  Flensb. I 133 nr. 34; Mekl. UB. XXIII 260 nr. 13134 – Reg. Dan. nr. *3557; Rep.
                  nr. 4122; Vejledende Arkivregistraturer X 7 nr. A 1; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk.
                  VI 910 nr. 1322.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506624.webp">4. rk. VI nr. 328</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657465.webp">IV:6 nr. 328</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 328. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506625"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-06-15"> 1397. 15. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Osterhof </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertuginde Elisabeth af Mecklenburg vælger sin fætter hertug Gerhard 6. af
                  Slesvig til formynder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Elizabeth. van der gnade godes hertoghynne van Mekelnborch greue Claweses
                  dochter seligher dechtnisse de wandages greue to Holsten to Stormarn vnde to
                  Schowenborch was bekennen vnde bitughen openbar in dessem breue dat wi den
                  dorchlůchtigen vorsten vnde heren Gherarde hertoghen to Sleswiik greuen to
                  Holtzsten to Stormarn vnde to Schowenborch vnsen leuen vedderen myt guden willen
                  vnbedwngen vnde myt wol biradenem m{ue}de ghekoren hebben vnde kesen mit craft
                  desses breues to vnsem voremůnder also dat he vns seluen vnde vnse slot. stede
                  land vnde lude vnde al vnse gud wor wi dat hebben vor de[gh]edingen vnde
                  bischermen scal truweliken als wi siner leue wol ghetruwen alle de wile dat vns
                  leuen l[at in d]usser werlde de gnade des almechtighen godes. ♦ Des to tughe heb
                  wi vnse ingesegel ghehenget laten an dessen bref de ghegeuen is to dem Osterhoue
                  na godes bort dritteynhundert iar dar na in deme seuen. vnde neghentighesten iare
                  des frigdages in der weken to pinxsten ♦ Tůghe desser vorescreuen stůcke de hir an
                  vnd[e ouer] s[int] ghewesen. sint de erliken heren vnde prestere alse her Hinric
                  van deme Zee doomprouest to Sleswiik [her] Iohan Howeschilt her Marquard Houeman
                  her Hinric K[n]akerugge vnde her Engelbrecht Lø[ůw]e. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 wol] herefter underprikket wol A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Elisabeth, af Guds nåde hertuginde af Mecklenburg, datter af grev Klaus, salig
                  ihukommelse, der forhen var greve af Holsten, Stormarn og af Schauenburg, erkender
                  og bevidner åbent med dette brev, at vi har valgt den høje fyrste og herre
                  Gerhard, hertug af Slesvig, greve af Holsten, af Stormarn og af Schauenburg, vor
                  kære fætter, med god vilje, uden tvang og med velberåd hu og vælger ham i kraft af
                  dette brev til vor formynder, således at han skal beskytte og beskærme os selv og
                  vores borge, stæder, land og folk og alt vort gods, hvor vi har det, troligen, som
                  vi stoler på hans kærlighed al den stund, at den almægtige Guds nåde lader os leve
                  i denne verden. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl hænge under dette
                  brev, der er givet på Osterhof år 1397 efter Guds fødsel på fredagen i pinseugen.
                  Vidner til disse forskrevne punkter, der her har været til stede, er de ærlige
                  herrer og præster, nemlig hr. Henrik van dem See, domprovst i Slesvig, hr. Johan
                  Hogenskild, hr. Markvard Hoveman, hr. Henrik Knakerugge og hr. Engelbert Lowe.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
