<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970828003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970828003</idno>
            <idno type="dd_serialno">364</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. De schauenburgske hertuger af Sønderjylland og grever af Holsten A
                  (tidl. F 2 Gem. Arch. XVII 3) = ny kronol. rk. 1676. Perg. 41 × 15,6 (plica 3,5).
                  1: Henrik v. Siggems segl af brunmalet voks i perg.rem. 2: Klaus Kerles segl af
                  brunmalet voks i perg.rem, DAS. 919 (S' KERLE RENNO[WEN])). På remmen <hi rend="italic">N
                  Ker</hi>... 3: Ove v. Siggems segl af brunmalet voks i perg.rem. 4: Henrik v.
                  Ahlefelds segl af brunmalet voks i perg.rem, DAS. 920. På remmen<hi rend="italic"> Hin d...h</hi>.
                  5: Skakke v. Rantzaus segl af brunmalet voks i perg.rem. På remmen <hi rend="italic">Her
                     Scakke...</hi> Andet sted med anden hånd <hi rend="italic">Schakke</hi>. 6: Johan Værkmesters
                  segl af brunmalet voks i perg.rem. På remmen <hi rend="italic">Io. W</hi>... 7: Grade Rønnows segl
                  af brunt i ufarvet voks i perg.rem. 8: Klaus Stakes segl af brunmalet voks i
                  perg.rem. På remmen <hi rend="italic">Clawes Stake</hi>. 9: Henneke Kules segl af brunmalet voks i
                  perg.rem. 10: Markvard Rantzaus segl af brunmalet voks i perg.rem. På remmen
                     <hi rend="italic">Mar Ran...</hi> 11: Seglsnit. 12: Perg.rem. med påskrift <hi rend="italic">W. Ratlow</hi>.
                  13: Markvard v. Qualens segl af rødt i ufarvet voks i perg.rem. På remmen <hi rend="italic">Mar
                     Quale</hi>. 14: Henneke Kules segl af brunt voks i perg.rem. På remmen <hi rend="italic">Hen
                     Kul</hi>... 15: Erik Krummediges segl af brunt voks i perg.rem. På remmen
                     <hi rend="italic">Erik Crummen.</hi>.. 16: Wulf v. d. Wischs segl af brunmalet voks i perg.rem.
                  På remmen<hi rend="italic"> W..</hi>. 17: Seglsnit. 18: Hartvig Breydes segl af brunmalet voks i
                  perg.rem. På remmen <hi rend="italic">Ha...</hi> 19: Eggert Gortzes segl (Gjordsen) af brunmalet
                  voks i perg.rem. S' E[GG]HERDI GORDES om skjold med pæl. På remmen <hi rend="italic">Eghard
                     G.</hi>.. På bagsiden <hi rend="italic">Tughinge der Holsten/ dat hertoch Gherd wedder
                     oppelaten heft alle de rechticheit de em gheuen edder oppelaten hadde greuen
                     Claus dochter</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen, Polem. Erörterung 77; Michelsen II 382 nr. 300; Mekl. UB.
                  XXIII 286 nr. 13170; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 932 nr. 1347, herefter Esben
                  Albrectsen, Herredømmet over Sønderjylland 113 note 52 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Reg.
                  Dan. nr. *3565; Rep. nr. 4137; Vejledende Arkivregistraturer X 7 nr. A 3.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506661.webp">4. rk. VI nr. 364</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657493.webp">IV:6 nr. 364</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 364. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-08-28">
                  1397. 28. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Plön </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Henrik v. Siggem, marsk, Klaus Kerle og en række riddere og væbnere samt hr.
                  Johan Værkmester, sognepræst i Oldenburg, bevidner, at hertug Gerhard 6. af Sles
                  vig oplader al den ret til arve- eller pantegods i hertugdømmet Slesvig samt i
                  Holsten, Stormarn og Femern til hertuginde Elisabeth af Mecklenburg, som denne
                  tidligere har opladt til ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy her Hinrik van Sigghem marschalk her Nicolaus Kerl her Oue van Sigghem her
                  Hinrik van Aleuelde vnde her Schakke van Rantzowe ryddere her Iohan Wermester
                  kerkhere tu Oldenborg Grade Rennowe Clawes Stake Henneke Kule Marquard Rantzowe
                  Eler van Stoue Wulf Ratlowe Marquard van Quale iunghe Henneke Kule Erik Crummedik
                  Wulf van der Wisch Luder Storm Hartwich Breyde vnde Eghard Ghurtze bekennen vnde
                  betughen openbar an desme breue dat wy na godes bord drytteynhundert iar vnde in
                  deme seuen vnde neghentighesten iare des dinghes-<pb facs="4506662"/>daghes na
                  sunte Bartholomeus daghe halfweghes tu myddaghe dar an vnde ouer weren tu Pløne
                  vnde dat zeghen vnde horden dat de dorluchteghe vørste vnse gnedighe here hertoghe
                  Gherard hertoghe tu Sleswik greue tu Holsten Størmeren vnde to Scowenborg wedder
                  led vnde opled myd hande vnde myd mude der hoghebornen vorstinnen vnde vrowen
                  vrowe Elizabeth hertoghinnen van Mekelenborg greuen Clawes dochtere myd voller
                  macht alle de rechticheyt vnde allent dat de vorbenømede hertoghinne em vøre
                  ghelaten edder opghelaten edder ghegheuen hadde van alle deme des er anvellich
                  mochte wezen van ereme vadere greuen Claweze vorbenomet zeligher dechtnisse edder
                  van wemen er dat anders mochte anghevallen wezen edder noch mach anvallen an dem
                  gantzen hertichrike tu Sleswik vnde in den landen tu Holsten tu Størmeren vnde to
                  Vemeren edder in anderen landen wor de anders beleghen zin dat were er angheuallen
                  van erues weghen edder van pandes weghen edder anders in welker mate er dat mochte
                  anvellich wezen edder ok ander weghen wor er dat anvellich was dat were ghestlik
                  edder werlik alzo alle desse vorscreuenen land binnen eren endescheden beleghen
                  zind. ♦ Also alze zee dem vorbenomeden hertoghen Gherarde vnseme heren alle ere
                  rechticheyt de ze in den vorbenomeden landen hadde vnde de er angheuallen was dat
                  were van wemen dat were edder in welker mate dat were van erues weghen edder van
                  pandes weghen em ghelaten edder op ghelaten edder ghegheuen hadde edder in
                  welkerleye anderer wise ze em ienigherleye ding in erer vørbenømeden rechticheyt
                  vorlaten hadde. alzo vry vnde vnbeworren leed er de vorbenomede hertoghe al ere
                  rechticheyt wedder in allen vorscreuenen stukken ghensliken vnde altomale nichtes
                  butene bescheyden myd aller rechticheyt de ze dar vore ane hadde vnde de ze em
                  darane ghelaten hadde nichtes vtghenomen myd voller macht zunder ienigherleye
                  vnderschede. ♦ Dat alle desse vorscreuenen stukke in vnser ieghenwardicheyt
                  gheschen zin vnde dar an vnde ouer wezen hebben des tu tughe vnde to vollenkomener
                  wytlicheyt zo hebbe wy vnse inghezeghele ghehenget laten an dessen breff de
                  ghegheuen vnde ghescreuen is in deme iare in deme daghe op de stede vnde in der
                  stunde van deme daghe alzo vorghescreuen is\ </p>
            <div type="app">
               <p> 29 Sigghem] m rettet fra n A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi, hr. Henrik von Siggem, marsk, hr. Klaus Kerle, hr. Ove von Siggem, hr. Henrik
                  von Ahlefeld og hr. Skakke von Rantzau, riddere, hr. Johan Værkmester, sognepræst
                  i Oldenburg, Grade Rønnow, Klaus Stake, Henneke Kule, Markvard Rantzau, Eler van
                  Stove, Wulf Ratlowe, Markvard van Qualen, unge Henneke Kule, Erik Krummedige, Wulf
                  von der Wisch, Lyder Storm, Hartvig Breyde og Eggert Gortze, erkender og bevidner
                  åbent med dette brev, at vi år 1397 efter Guds fødsel på tirsdagen efter den
                  hellige sankt Bartholomæus' dag<ref target="drb1"/> halwvejs til middag var til
                  stede i Plön og så og hørte, at den høje fyrste, vor nådige herre, hertug Gerhard,
                  hertug af Slesvig, greve af Holsten, Stormarn og af Schauenburg, igen overlod og
                  oplod med hånd og med mund til den højbårne fyrstinde og frue, fru Elisabeth,
                  hertuginde af Mecklenburg, grev Klaus' datter, med fuld magt alle de rettigheder
                  og alt det, som den fornævnte hertuginde før havde overladt eller opladt eller
                  givet ham, af alt det, som hun havde fået ved arv fra sin fader, fornævnte grev
                  Klaus, salig ihukommelse, eller fra hvem, det ellers måtte være tilfaldet hende
                  eller endnu kunne tilfalde hende ved arv af hele hertugdømmet Slesvig og i landene
                  Holsten, Stormarn og Femern eller i andre lande, hvor de ellers er beliggende, det
                  være sig tilfaldet hende som arv eller som pant eller også, på hvilken måde det
                  måtte være tilfaldet hende, eller også andre måder, hvordan det var tilfaldet
                  hende, det være sig gejstligt eller verdsligt, alle disse forskrevne lande
                  beliggende inden for hendes grænseskel. Da hun havde overdraget eller opladt eller
                  givet den fornævnte hertug Gerhard, vores herre, alle sine rettigheder, som hun
                  havde i de fornævnte lande, og som var tilfaldet hende, det være sig fra hvem det
                  måtte eller på hvilken måde det ville være, som arv eller som pant, eller på
                  hvilken anden måde hun havde overladt ham nogen ting i sine fornævnte rettigheder,
                  så overlod den fornævnte hertug hende igen fri og uhindret alle hendes rettigheder
                  i alle forskrevne punkter helt og holdent, intet undtaget, med alle rettigheder,
                  som hun før havde dertil, og som hun havde <pb facs="4657494"/> overladt ham, uden
                  undtagelse med fuld magt, uden nogen slags forbehold. At alle disse forskrevne
                  punkter er sket i vor nærværelse, og at vi har overværet det, til vidnesbyrd herom
                  og til fuldkommen vitterlighed har vi ladet vore segl hænge under dette brev, der
                  er givet og skrevet i det år, på den dag, på det sted og i den time på dagen, som
                  forskrevet er. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">24\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
