<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970319002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970319002</idno>
            <idno type="dd_serialno">289</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Til kongen C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1655. Perg.
                  26,6 x 20,9 (plica 2). 1: Peder Nielsens segl (Galen) af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 1069. 2: Bertold van Ostens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1070. 3:
                  Ingeborg Nielsdatters segl (Galen) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1071. 4: Stig
                  Pedersens segl (Krognos) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1072. 5: Tue Galens segl
                  af ufarvet voks i perg.rem. S' TUO[NIS] GALEN MILITIS. Skjold med tre bjælker. På
                  hjelmen to svungne vesselhorn, hvert med tre fjer. Seglfeltet strøet med roser. 6:
                  Seglsnit. 7: Anders Peps segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1073 (S' ANDRE
                  [M]ARTIN[I MI]LITIS). 8: Seglsnit. 9: Biskop Peders sekret (Lodehat) af ufarvet
                  voks i perg.rem, DGS. 167. 10: Jens Andersens segl (Brok) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 674. 11: Seglsnit. 12: Niels Broks segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 1074. 13: Segl<pb facs="4506591"/>snit. Esger Lavesens tabte segl (Galen). S'
                  ESGHERI LAVES om fem gange delt skjold, cf. DAS. 1075, aftegnet i Langebeks
                  sigilsamling. På bagsiden <hi rend="italic">Skiftebreff vm skifte mellom</hi> (herefter
                  overstreget <hi rend="italic">mellom</hi>) <hi rend="italic">Pæther Nielssøn aff Hus[ø]in her Bertild van der
                     Oost. oc hans husfrue etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: H. Knudsen, Danmark i Middelalderen 93 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Molbech og
                  Petersen 60 nr. 40; Gammeldanske Diplomer I 92, herefter Stednavne i tekster 158 –
                  Reg. Dan. nr. 2939; Rep. nr. 4103.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506590.webp">4. rk. VI nr. 289</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657436.webp">IV:6 nr. 289</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 289. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic"> Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-03-19"> 1397. 19. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Nielsen af Husøn og hans søster fru Ingeborg, repræsenteret ved hendes
                  ægtemand, hr. Bertold van Osten, skifter deres fædrene og mødrene gods samt arven
                  efter deres broder Hans, således at Peder får alt gods øst for Øresund, og
                  Ingeborg får alt gods vest for Øresund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iæc Pæther Niclessøn aff Husøen awapn her Nicles Awessøn aff Karstætheholm søn oc
                  iæc Bertold van der Ost riddere Ingeburgs husbonde som her Nicles Awesøns for<hi rend="sup">de</hi> doter ær oc iæc for<hi rend="sup">de</hi> Ingeburgh her
                  Nicles Awesøns doter. oc Hannes Niclessøn oc Pæter Niclessøn syster ær wy
                  forscrefne kennis thet meth thettæ wart opnæ breff. at wi æfter ware samfrender oc
                  wenis radh wart for<hi rend="sup">de</hi> Pæter Niclessøn oc Ingeburgs fæthernæ oc
                  møthernæ oc alt hwat som os til arff fial. æfter war brother Hannis Niclessøn
                  lowlege i ræt syskenæ skifftæ at haue skifft i sua danige mate som her æfter
                  fylger. ♦ Sua at iæc Pæter Niclessøn for<hi rend="sup">de</hi> til myn deel
                  beholde oc haue skal til ewerdeleg æye alt thet gots rørendæ oc vrørendæ som os
                  til arff fyal after for<hi rend="sup">de</hi> war father. oc mother. oc brother
                  østen Øresund e hwat thet hælst heter æller ær oc skipæ æpter myn williæ oc theræ
                  aff giøræ e hwat mek hælst thykker/ ♦ Oc iæc for<hi rend="sup">de</hi> Ingeburg
                  til myn deel i syskenæ skifftæ beholde oc haue skal til ewinnelegh æye oc skipæ
                  æpter myn williæ oc theræ aff giøræ hwat mik lyster alt ther gots som her æpter
                  star screuet/ ♦ Først som ær thæn houitgardh Annæs til hwilken som ligger tw bol
                  iordhe oc tw bol iordhe som ligger til byen i then samme stadhen aff hwilke som
                  giuæs twa lester korn til landgilde arlege oc thæn mølle Annes mølle item gots i
                  Walby som ær fire bool iordhe aff hwilke som giuæs fire lester korn til arleg
                  landgilde item en gardh i Høberg som en øre skyld tilligger af hwilken som giffs
                  en øre korn item et halfft bol iordhe i Gærløsæ som skylder thry pund korn item
                  thre fiærthinge iordhe i Ølstykkæ som skylde fire pund korn item en mølle som
                  heter Kratmøllen som skylder ty pund meel item i Æffiætofftæ pa Halsnæs thry bol
                  iordhe. halff anner øre skyld mynnæ som nw skylder twa lester korn item i
                  Haghendorp en gard meth twa gardsæte som nw skylder fæm pund korn item al thæn
                  rætikhet som os til fial pa thæn forscrefne arffs weghnæ i Græffiæ i Twnæheret oc
                  i Nørrewalsø i Walburgsheret meth alle oc hwar særlestes gardhe oc gotzis
                  tilhøringe e hwat thet hælst ær wat oc thywrt ænkte vnden taket thettæ for<hi rend="sup">de</hi> oc alt annet gots oc rætikhet som os til arff fyal æfter
                     for<hi rend="sup">de</hi> war father. oc mother. oc brother westen Øresund
                  rørende oc vrørendæ e hwat thet hælst heter æller ær. ♦ Oc heræ meth lade wi en
                  thæn annen qwit oc orsake fore alle ydermer atale oc kraff pa thettæ skifftis
                     we-<pb facs="4506592"/>ghnæ sua at thettæ skifftæ skal stadhekt oc fast bliuæ
                  pa bathe sidher. oc hwar wære weth sin deel heræ vt i at bliuæ oc æpter sin williæ
                  at skikkæ oc aff at giøræ hwat honum hælst thykker som fore screuet star
                  vigienkalleleghnæ ♦ Oc wy for<hi rend="sup">de</hi> Pæter Niclessøn aff Husøen
                  awapn oc Bertold van der Ost riddere pa myn husfrwes weghnæ oc iæc Ingeburg. wi
                  alle thre oc hwar i syn stadh lade os heræ i nøghe oc fulborthe thettæ for<hi rend="sup">de</hi> skifftæ i alle mate som fore screuet staar/ ♦ Oc til mere
                  bewaring alle thæsse forescrefne stykkæ i sua mate skeet oc giorthæ ære meth war
                  ware samfrænder oc wener frii williæ oc berat radh tha lade wi ware insigllæ
                  hængis fore thettæ breff. ♦ Oc iæc Stig Pæterssøn for<hi rend="sup">de</hi> frw
                  Ingeburgs motersyster søn oc wi Tw Galen Stig Akessøn Anders Pæp riddere for<hi rend="sup">de</hi> Pæter Niclessøn oc Ingeburgs samfrender. kennis at wi ouer
                  ware. oc thettæ syskenæ skifftæ sua sket. oc giorth ær. æpter war williæ oc
                  samfre&lt;n&gt;ders flere radh i alle mate som fore screuet staar. oc til mere
                  wissa oc sanhet tha lade ware insiglæ meth williæ oc witskap hænge fore thettæ
                  breff. ♦ Oc wi alle forescrefne haue bethet ærlege fathræ archebiscop Iacob i Lund
                  biscop Pæther i Roskilde. her Iønis Andersøn her Abram Brodhersøn riddere. Nicles
                  Brok. Esge Lawessøn. insiglæ hænge fore thettæ breff til winnesburdh ♦ Datum
                  Helsingburg anno domini mcccxc.. septimo secunda feria proxima post dominicam
                  reminiscere \</p>
            <div type="app">
               <p> 2 placita[l]i] her og i det følgende udfyldt efter fotografi fra omkr. 1950 i
                  DSL's arkiv. 12 samfre&lt;n&gt;ders] samfreders A. 14 archebiscop] krølle over a
                  A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Peder Nielsen af Husøn, væbner, søn af hr. Niels Agesen af Karsholm, jeg
                  Bertold van Osten, ridder, fornævnte hr. Niels Ågesens datter Ingeborgs ægtemand,
                  og jeg fornævnte Ingeborg, hr. Niels Ågesens datter og søster til Hans og Peder
                  Nielsen, vi foranskrevne erkender med dette vort åbne brev, at vi efter vore
                  samfrænders og venners råd har skiftet fornævnte Peder Nielsens og Ingeborgs
                  fædrene og mødrene gods og alt, hvad der tilfaldt os som arv efter vor broder Hans
                  Nielsen, på lovlig vis ved et retmæssigt søskendeskifte på følgende måde: Således
                  at jeg fornævnte Peder Nielsen som min part skal beholde til evig ejendom og have
                  alt det gods, rørligt og urørligt, øst for Øresund, der tilfaldt os som arv efter
                  vor fornævnte fader og moder samt broder, hvad det end kaldes eller er, og
                  forvalte det efter min vilje og gøre dermed, hvad jeg synes bedst. Og jeg
                  fornævnte Ingeborg skal som min del i søskendeskiftet beholde til evig ejendom og
                  have alt det gods, som står skrevet herefter, og forvalte det efter min vilje og
                  gøre dermed, hvad jeg lyster. Først hovedgården Annisse, hvortil der ligger to bol
                  jord, og to bol jord, som hører til landsbyen sammesteds, og hvoraf der gives to
                  læster korn i landgilde årligt; og den mølle, der hedder Annisse mølle; fremdeles
                  gods i Valby, nemlig fire bol jord, hvoraf der betales fire læster korn i årlig
                  landgilde; fremdeles en gård i Høbjerg, hvortil der ligger en øre skyldjord,
                  hvoraf der betales en øre korn; fremdeles et halvt bol jord i Gørløse, der betaler
                  tre pund korn; fremdeles tre fjerding jord i Ølstykke, som betaler fire pund korn;
                  fremdeles en mølle, der hedder Kratmøllen og betaler ti pund mel; fremdeles tre
                  bol jord minus halvanden øre skyld i Evetofte på Halsnæs, som nu betaler to læster
                  korn; fremdeles en gård med to gård<pb facs="4657437"/>sæder i Hågendrup, der nu
                  betaler fem pund korn; fremdeles al den rettighed, som i anledning af den
                  føromtalte arv tilfaldt os i Greve i Tune herred og i Nørre-Hvalsø i Volborg
                  herred — med alle de enkelte gårdes og godsets tilliggender, hvilke de end er,
                  vådt og tørt, intet undtaget, samt dette fornævnte og alt andet gods og rettighed,
                  der tilfaldt os som arv efter vor fornævnte fader og moder samt broder vest for
                  Øresund, rørligt og urørligt, hvad det end kaldes eller er. Og hermed lader vi —
                  den ene den anden — kvit og fri for al yderligere tiltale og krav i anledning af
                  dette skifte, således at dette skifte skal forblive bestandigt, fast og
                  uigenkaldeligt på begge sider og hver beholde sin part og anvende den efter sin
                  vilje og gøre dermed, hvad han bedst synes, således som foran står skrevet. Og vi
                  fornævnte Peder Nielsen af Husøn, væbner, Bertold van Osten, ridder, på min
                  hustrus vegne, og jeg Ingeborg, alle vi tre tilsammen og hver for sig er tilfredse
                  hermed og fuldbyrder dette fornævnte skifte i alle henseender, som står skrevet
                  ovenfor. Til yderligere bekræftelse på, at alle disse foranskrevne punkter således
                  er sket og foretaget med vor og vore samfrænders og venners frie vilje og
                  velovervejede råd, lader vi vore segl blive hængt under dette brev. Og jeg Stig
                  Pedersen, fornævnte fru Ingeborgs moders søstersøn, vi Tue Galen, Stig Ågesen og
                  Anders Pep, riddere, fornævnte Peder Nielsens og Ingeborgs frænder, erkender, at
                  vi har været til stede, og at dette søskendeskifte er således sket og foretaget
                  efter vor vilje og efter flere frænders råd i alle henseender, således som står
                  skrevet foran, og til større sikkerhed og sandhed lader vi med vor vilje og vort
                  vidende vore segl blive hængt under dette brev. Alle vi foranskrevne har bedt de
                  ærlige fædre, ærkebiskop Jakob i Lund, biskop Peder i Roskilde, hr. Jens Andersen,
                  hr. Abraham Brodersen, riddere, Niels Brok og Esger Lavesen om til vidnesbyrd at
                  hænge deres segl under dette brev. Givet i Helsingborg i det Herrens år 1397
                  mandagen efter søndagen Reminiscere. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
