<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970623002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970623002</idno>
            <idno type="dd_serialno">332</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1669. Perg. 19,3 ×
                  9,7 (plica 1,6). 1: Kjeld Kjeldsens segl (Skalehals) af grønt i ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1080, remmen repareret. 2-3: Perg.remme. 4-5: Seglsnit. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Littera Ketilli Ketilsson uendentis et scotantis Petro Andersson dicti Munk
                     omnia bona sua que post Kanutum Haquonsson habuit in Nørreiucia</hi> og forneden
                  med anden hd. <hi rend="italic">Translatum est</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1414 15. april af Klaus
                  Grubendal m.fl. (RA.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4123 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506627.webp">4. rk. VI nr. 332</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657467.webp">IV:6 nr. 332</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 332. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-06-23"> 1397. 23. juni 10 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kjeld Kjeldsen sælger alt det gods i Nørrejylland, som han arvede efter Knud
                  Hågensen, til Peder Andersen Munk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ketillus Ketilli salutem in domino
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me exhibitori
                  presencium Petro Andersson dicto Munk omnia bona Kanuti Haghensson que michi per
                  litteras apertas Haquini Knwdsson integraliter commissa sunt et postmodum michi
                  post obitum predicti Haquini iure hereditario cum omnibus suis pertinenciis nullis
                  exsceptis in tota Noriucia scituata uidelicet agris pratis siluis pascuis et
                  piscaturis michi legaliter aduoluta uendidisse et iure perpetuo commisisse per
                  presentes ♦ <pb facs="4506628"/> Insuper recognosco me a prefato Petro plenum
                  precium et aptum ad usum meum pro antedicta bona integraliter subleuasse. et
                  obligo me firmiter sibi et suis heredibus per me et meos heredes bona prenotata ab
                  inpeticione quorumlibet apropriare et disbrigare per presentes ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum domini Thrugilli
                  Ienisson prepositi domini Laurencii sacerdotis de Bysløøf. Iohannis Paulsson et
                  Boecii Thomasson presentibus duximus apponendum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo. vii<hi rend="sup">o</hi>. in uigilia sancti Iohannis baptiste. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 exsceptis (= exceptis)] exceptis Aa – scituata = situata. 26 commisisse]
                  conmisse Aa. </p>
               <p> 2 antedicta bona] læs antedictis bonis. 6 Bysløøf] Bysløss Aa.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 23: Dipl. Dan. 4. rk. II nr. 436. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kjeld Kjeldsen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg erkender til nærværende brevviser
                  Peder Andersen kaldet Munk med dette brev at have solgt og med evig ret overdraget
                  alt Knud Hågensens gods i hele Nørrejylland, som fuldt ud var blevet overdraget
                  mig i kraft af åbne breve fra Hågen Knudsen<ref target="drb1"/>, og som senere
                  efter fornævnte Hågens død på lovlig måde var tilfaldet mig efter arveretten,
                  tillige med alle dets tilliggender, intet undtaget, nemlig agre, enge, skove,
                  græsgange og fiskevande. Ydermere erkender jeg, at jeg af fornævnte Peder fuldt ud
                  har oppebåret fuld og passende betaling til mit gavn for fornævnte gods, og jeg
                  forpligter med dette brev udtrykkeligt mig selv og mine arvinger til at hjemle og
                  fri ham og hans arvinger foromtalte gods for krav fra hvem som helst. Til
                  vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl tillige med segl, der tilhører de gode
                  mænd hr. Troels Jensen, provst, Lars, præst i Bislev, Jens Povlsen og Bo Thomsen,
                  hænge under dette brev. Givet i det Herrens år 1397 på dagen før den hellige
                  Johannes døberen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> DRB. IV 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1388/dd_13880929002'&gt;436&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
