<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970403001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970403001</idno>
            <idno type="dd_serialno">300</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Priv. ark. kronol. rk. = ny kronol. rk. nr. 1660. Perg., hullet og
                  plettet, 24 × 6. Kong Eriks segl af brunt voks i perg.flig, DKS. 63. Brevets
                  sidste linie afsluttes med en kancellisignatur. På bagsiden Littera super curia in
                  Skutherløse og med anden senere hd. Deo laust. Muligvis registreret Yngre
                  Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 44 XXXIIT 6. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Mag. IV 300 (udtog i dansk oversættelse), H. Matzen, Den
                  danske Panterets Hist. 479 nr. 33 – Reg. Dan. nr. *3553; Rep. nr. 4110.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506601.webp">4. rk. VI nr. 300</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657445.webp">IV:6 nr. 300</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 300. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-04-03"> 1397. 3. april 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nrr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960302001" type="link">21</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960507001" type="link">59</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960708001" type="link">98</ref>
                     <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960914001" type="link">143</ref>
                  (vidimeringsformlerne), <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960928001" type="link">154</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13961106001" type="link">169</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970321001" type="link">291</ref>
                     <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971125001" type="link">418</ref>, <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981009001" type="link">650</ref> og <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981014002" type="link">654</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Næstved </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommern tildømmer Niels Jakobsen en gård i Skuderløse, der er
                  pantsat til denne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Noricorum Sweuorum Slauorum Gothorumque rex et dux
                  Pomaranorum omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino ♦ Exquo coram
                  uenerabili patre et domino dominis Petro dei gracia episcopo Roskildensi Petro
                  Basse Petro Finkenow militibus Andrea Pæthersson de Swaneholm Awone Stegh Iohanne
                  Gersting rectore placiti generalis Sialendie ac aliis pluribus fidedignis placito
                  nostro iusticiario pronunc Nestwedis presidentibus racionabiliter compertum est
                  legaliter probatum et sentencialiter terminatum unam curiam in Schutherløsæ
                  Ryngstætheheret in qua habitat Iacobus Fowet latori presencium Nicolao Iacobi
                  titulo pigneris pro estimacione aurea legitime pertinere eidem Nicolao dictam
                  curiam cum uniuersis suis pertinenciis adiudicamus libere perfruendam <pb facs="4506602"/> donec ab ipso uel heredibus suis pro dicta estimacione aurea
                  secundum leges terre legitime redimatur inhibentes ne quis se de dicta curia uel
                  suis pertinenciis contra uoluntatem eiusdem Nicolai aliqualiter interim
                  intromittat ♦ Datum Nestwedis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc septimo feria tercia post dominicam Letare nostro sub sigillo ad
                  causas teste Iohanne Swensson Bryms\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik af Guds nåde de Danskes, Norskes, Svenskes, de Venders og Goters konge og
                  hertug over Pommeranerne, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Eftersom det i overværelse af den ærværdige fader og herre, hr. Peder, af Guds
                  nåde biskop af Roskilde, Peder Basse, Peder Finkenoge, riddere, Anders Pedersen af
                  Svanholm, Ove Steg, Jens Gyrstinge, landstingsdommer på Sjælland, og flere andre
                  troværdige mænd, der nu fører forsædet på vort retterting i Næstved, på gyldig vis
                  er bragt i erfaring, lovligt godtgjort og ved slutdom fastslået, at en gård i
                  Skuderløse, Ringsted herred, i hvilken Jakob Foged bor, med pants adkomst og for
                  en vurdering i guld lovligt tilhører nærværende brevviser Niels Jakobsen,
                  tildømmer vi samme Niels nævnte gård med alle dens tilliggender til frit at nyde,
                  indtil den på lovlig vis i overensstemmelse med landets love indløses fra ham
                  eller hans arvinger for nævnte vurdering i guld, og forbyder, at nogen i
                  mellemtiden på nogen måde befatter sig med nævnte gård eller dens til<pb facs="4657446"/>liggender imod samme Niels' vilje. Givet i Næstved i det
                  Herrens år 1397 tirsdagen efter søndagen Lætare under vort rettertingssegl med
                  Jens Svendsen Brims som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
