<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971112001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971112001</idno>
            <idno type="dd_serialno">414</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 5 len Fyn = ny kronol. rk. 1695. Perg. 25,5 × 12,5 (plica 1,8). 1:
                  Seglsnit. 2: Ærkebiskop Jakobs sekret af grønt i ufarvet voks i perg.rem,
                  beskadiget, DGS. 24 og Svenska medeltida biskopssigil I nr. 28. 3: Perg.rem. 4:
                  Provst Detberns segl (Quitzow) af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 543.
                  Registreret Vordingborgske reg. (1476) med år 1390, trykt ÆA. I 147 – Aa:
                  Langebeks Diplomatarium med oplysning <hi rend="italic">Sigilla NB. NB. egregia.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Mag. IV 303 (<hi rend="italic">i udtog på dansk</hi>), Rep. nr. 4167 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) – Reg. Dan. nr. *3577.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506719.webp">4. rk. VI nr. 414</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657536.webp">IV:6 nr. 414</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 414. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-11-12"> 1397. 12. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Katerine, enke efter hr. Henning Berg, ridder, kvitterer dronning Margrete for
                  400 lødige mark, for hvilke gården Orebirk og Skam herred havde været pantsat til
                  hende og hendes afdøde mand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ik Katherina her Hennyngs Bergs ridder husvrowe was deme ghod gnedich si bekenne
                  vnde bethughe in dessem briue. vor allen luden de en seen edder horen lesen dat de
                  edele hochgheborne vorstinne vrowe Margareta konynghinne. konyngh Waldemars
                  dochter to Denemarken. heft my vnde mynen eruen nůghefteghen ghewisset de
                  vyerhundert lodeghe mark. dar vns Vreberk vnde Schameheret vor topande stunt alzo
                  dat ik vnde myn eruen de edele vrowen Margareten koninghinnen vorbenomet quit vnde
                  loes laten van allerleye manynghe. ♦ Vnde ik schal vnde wil den vorbenomeden hof
                  Vreberk der vorbenomeden vrowen Margareten konynghinnen edder weme se dat beuelet
                  vri vnde vnbeworren antwerden myt aller tobehoringhe des negesten sundaghes na
                  suntte Andreas daghe nu neghest tokomende mit allen briuen vnde bewaringhen de ik
                  dar vpp hebbe vnde wor de briue sint vnde ghevunden werden de her Hennyngh
                  vorbenomet vnde ik hadden vppe den vorbenomeden hof Vreberk vnde Schameheret dede
                  spreken vppe vierhundert lodeghe mark de kundeghe ik machteslos vnde doed myt
                  dessem briue ♦ Vnde wat de leen des vorbenomeden houes renten vnde schulden in
                  dessem iare dat schal ik half beholden <pb facs="4506720"/> vnde half antwerden
                  den ghenen den ik den hof antwerde van myner vrowen weghne in ghuden truwen ane
                  arghelist ♦ To eyner tuchnisse vnde mer wisschop alle desser vorscreuen stukke so
                  hebbe ik myn ingheseghle witliken henghen laten an dessen briff mit der erliken
                  vederen vnde heren her Iacobs archebischob. to Lunden her Peters bischob to
                  Roskilde vnde her Dydberns prouest to Odensee ingheseghlen ♦ Datum anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimoseptimo in crastino
                  sancti Martini episcopi\</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Katerine, enke<ref target="drb1"/> efter hr. Henning Berg, ridder, hvem Gud
                  være nådig, erkender og bevidner med dette brev for alle folk, der ser det eller
                  hører det læse, at den ædle, højbårne fyrstinde, fru Margrete, dronning, datter af
                  kong Valdemar af Danmark, fyldestgørende har tilsikret mig og mine arvinger de 400
                  lødige mark, for hvilke Orebirk og Skam herred havde været pantsat, således at jeg
                  og mine arvinger løser den ædle frue Margrete, fornævnte dronning, kvit og fri fra
                  alle slags rykning, og jeg skal og vil overdrage den fornævnte gård Orebirk til
                  den fornævnte frue, dronning Margrete, eller til hvem hun befaler, fri og uden
                  retskrav med alt tilbehør, næste søndag efter næstfølgende sankt Andreas' dag<ref target="drb2"/> med alle breve og garantier, som jeg har derpå, og hvor de
                  breve er og bliver fundet, som fornævnte hr. Henning og jeg havde på den fornævnte
                  gård Orebirk og Skam herred, som lyder på 400 lødige mark, dem erklærer jeg
                  ugyldige og døde ved dette brev. Og hvad forleningen af den fornævnte gård
                  afkaster og giver i skyld i dette år, det skal jeg beholde halvdelen af og
                  overdrage halvdelen til dem, som jeg overdrog gården på min frues vegne i troskab
                  uden svig. Til vidnesbyrd og yderligere viden om alle disse forskrevne stykker har
                  jeg vidende ladet mit segl hænge under dette brev med de hæderlige fædre og
                  herrers segl, nemlig hr. Jakob, ærkebiskop af Lund, hr. Peder, biskop af Roskilde,
                  og hr. Detbern, provst i Odense. Givet i det Herrens år 1397 dagen efter den
                  hellige biskop Mortens dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forlægget har _husvrowe_. </p>
                  <p n="drb2">30\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
