<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970925001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970925001</idno>
            <idno type="dd_serialno">377</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XLIV 6 (Nikolai alter). Perg., slidt og hullet langs foldningerne,
                  21 × 18,8 (plica 1,5). Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Sentencia diffinitatiua super
                     Møløuæ</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1741 med
                  oplysning <hi rend="italic">abest sigillum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIV 637 (efter Aa) – Reg. Dan. nr. 2954; Rep. nr. 4146;
                  Vejledende Arkivreg. XVII 82 nr. 182.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506675.webp">4. rk. VI nr. 377</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657503.webp">IV:6 nr. 377</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 377. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-09-25"> 1397. 25. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde domkirke</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Bille, Roskildebiskoppens official, afsiger slutdom i en strid mellem Jon
                  Jonsen, evig vikar i Roskilde, og Evert Moltke af Veksø, væbner, om landsbyen
                  Måløv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis quorum interest uel interesse poterit quomodolibet in futurum Nicholaus
                  Bille officialis domini episcopi Roskildensis/ salutem in domino. ♦ Quoniam mota
                  questionis materia. coram nobis in iudicio inter dominum Ionam Ioonsson perpetuum
                  uicarium in ecclesia Roskildensi ex una. parte. et Efrardum Møltike armigerum de
                  Wighsyø. parte. ex altera de et super bonis uidelicet. uilla Maløwe\ dictus
                  dominus Ionas proposuit. quod quidam dominus Boecius Dywræ cuius filiam ipse
                  Efrardus pronunc habet. in uxorem/ sibi in dicta uilla. uicarie. quam in ecclesia
                  Roskildensi pronunc obtinet. pertinente. iniuriabatur. et dampnum intulit ultra
                  ualorem centum marcharum argenti dictam uillam per quinquennium occupando.
                  redditus prouentus et obuenciones singulas interim subleuando. et colonos
                  detalliando\ Efrardus uero parte ex altera pretendit et dixit. ipsam uillam.
                  Maløwe. dicto domino Boecio Dywræ militi pleno iure. pertinere et consequenter
                  asseruit. quod quicquid de ipsa uilla. Maløwe. percepit iusto tytulo leuauit nos
                  igitur [audi]tis ambobus terminum ad docendum de iuro suo. prefigentes inuenimus
                  dictam uillam per pat[ente]s litteras uerorum possessorum ad altare siue uicariam
                  quam tenet. ipse dominus Ionas fuisse et [esse iu]ste deuolutam ♦ Consequenter
                  eciam dictus dominus Ionas produxit litteras illustris principis. domini Olaui
                  quondam regis Danorum/ cum quibus dictam <pb facs="4506676"/> uillam dicte uicarie
                  secundum leges patrie. adiudi[c]auit perp[etuum] silencium ipsi cause nullis
                  litteris in contrarium receptis imponendo ♦ Ipse uero Efrardus nichil horum que
                  pretendit probare potuit ♦ Nos igitur habito consilio peritorum et inspectis cause
                  meritis partibus termino ad audiendam sentenciam prefixor et ipso domino Iona.
                  sentenciam ferri postulante de [et su]per possessione dicte uille dei nomine
                  inuocato. pro tribunali sedentes. dictam uillam Maløwe [i]psi domino Ione. ex
                  parte uicarie sue. iuste pertinere diffiniendo pronunciamus et pronunciando
                  sentencialiter diffinimus in hiis scriptis ipsi Efrardo perpetuum silencium super
                  dicta causa. imponentes d[amnaci]one iniuriarum dampnorum et expensarum nobis pro
                  alia uice reseruata ♦ Lata est hec sentencia in e[cclesia] Roskildensi anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> vii<hi rend="sup">o</hi> xxv die mensis septembris nostro sub sigillo. </p>
            <div type="cit">
               <p> 26: kendes ikke. 28: ét muligvis Dipl. Dan. 4. rk. II nr. 7. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Bille, hr. biskoppen af Roskildes official, til alle, hvem dette angår
                  eller på nogen som helst måde vil kunne angå i fremtiden, hilsen med Gud. </p>
            <p> Da der i vor nærværelse er opstået årsag til strid ved domstolen mellem hr. Jon
                  Jonsen, evig vikar ved kirken i Roskilde, på den ene side og Evert Moltke af
                  Veksø, væbner, på den anden angående og vedrørende gods, nemlig landsbyen Måløv,
                  og eftersom nævnte hr. Jon fremførte, at en hr. Bo Dyre, hvis datter Evert for
                  nærværende har til hustru, forurettede ham i nævnte landsby, der ligger til
                  vikardømmet, som han for nærværende besidder i kirken i Roskilde, og har påført
                  ham et tab ud over en værdi af 100 mark sølv ved gennem fem år at bemægtige sig
                  nævnte landsby og ved i mellemtiden at oppebære de enkelte afgifter, indtægter og
                  oppebørsler og ved at tage afgifter af landboerne, medens Evert på den anden side
                  gjorde gældende og sagde, at selve landsbyen Måløv med fuld ret tilhørte nævnte
                  hr. Bo Dyre, ridder, og som følge heraf hævdede, at alt hvad han modtog fra selve
                  landsbyen Måløv, oppebar han med retmæssig adkomst, så er vi efter at have hørt
                  begge parter og efter at have fastsat en termin, til hvilken de skulle godtgøre
                  deres retskrav, kommet til det resultat, at nævnte landsby i henhold til dens
                  rette ejeres åbne breve<ref target="drb1"/> retmæssigt var og er hjemfalden til
                  det alter<ref target="drb2"/> eller det vikardømme, som hr. Jon besidder. Som
                  følge heraf har nævnte hr. Jon også fremlagt breve<ref target="drb3"/> fra den
                  berømmelige fyrste hr. Oluf, forhen konge af Danmark, ved <pb facs="4657504"/>
                  hvilke han i overensstemmelse med fædrelandets love tildømte nævnte vikardømme
                  nævnte landsby, idet han pålagde evig tavshed om denne sag, eftersom der ikke var
                  modtaget nogen breve i modstrid hermed. Men Evert har på intet tidspunkt kunnet
                  føre bevis for noget af det, som han har hævdet. Efter at vi således har rådført
                  os med kyndige mænds råd og har gransket sagens rette mening, idet der var fastsat
                  en termin til at høre dommen, og da hr. Jon stillede krav om, at der blev fældet
                  en dom angående og vedrørende besiddelsen af nævnte landsby, erklærer vi siddende
                  på vort dommersæde og under påkaldelse af Guds navn ved endeligt at afgøre, og
                  afgør vi endeligt ved at erklære i domsform i dette brev, at nævnte landsby Måløv
                  med rette tilkommer hr. Jon på hans vikardømmes vegne, idet vi pålægger Evert evig
                  tavshed vedrørende nævnte sag, og vi forbeholder os for en anden gangs skyld ret
                  til domfældelse for uret, tab og udgifter. Denne dom er afsagt i kirken i Roskilde
                  i det Herrens år 1397 den 25. september under vort segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> Nikolaj alter, jf. Arhnung, Roskilde Domkap. Hist. 210 flg. </p>
                  <p n="drb3"> ét muligvis DRB. IV 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1380/dd_13800211001'&gt;7&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
