<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13971006003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13971006003</idno>
            <idno type="dd_serialno">387</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. De schauenburgske hertuger af Sønderjylland og grever af Holsten A
                  (tidl. F 2 Gem. Arch. XVII 4a) = ny kronol. rk. 1689. Perg., beskadiget af
                  dyregnav, 40,9 × 22,1 (plica 3,8). 1: Abbed Svends segl af brunmalet voks i
                  perg.rem, DGS. 960 (S' FRIS SWENONIS ABBIS LOCI DEI). 2: Abbed Niels' segl af
                  brunmalet voks i perg.rem, DGS. 1012 (S' FRIS NICOLAI ABBIS RVRIS REGII). 3:
                  Ærkedegnen Konrads segl af brunmalet voks i perg.rem, DGS. 984 og Schlesw.-Holst.
                  Siegel des Mittelalters II 1, 33 ([SIGIL]LVM CONRAD([I] PPITI [ECCE SLESWI)C).
                  Restaureret. På remmen <hi rend="italic">Archidiaken Sle .</hi>.. 4: Johan Skrivers segl af
                  brunmalet voks i perg.rem, DGS. 986. På remmen <hi rend="italic">Scriuer</hi>. 5: Anders Jakobsens
                  segl af brunmalet voks i perg.rem, DGS. 985. På remmen <hi rend="italic">Andreas Iaco[bi]</hi>. 6:
                     <pb facs="4506690"/> Jens Helts segl af brunmalet voks i perg.rem. <hi rend="italic">S'
                     ARCHIDIACONI RIPEN</hi>. I seglfeltet jomfru Maria og Kristus, til venstre og
                  til højre for figurerne <hi rend="italic">T</hi>. På remmen <hi rend="italic">Io Helt</hi>... 7: Niels Jensens
                  segl af brunmalet voks i perg.rem, DGS. 848. 8: Otto Tinhuus' segl af brunmalet
                  voks i perg.rem, DGS. 996 og Schlesw.Holst. Siegel des Mittelalters II 1, 36 (S'
                  DNI..OTTE TEDIGHVSE'). På remmen .....<hi rend="italic">husen</hi>. 9: Thomas Buks segl af
                  brunmalet voks i perg.rem, DGS. 997. På remmen <hi rend="italic">Buk</hi>. 10: Jens Mikkelsens
                  segl af brunmalet voks i perg.rem, DGS. 997*. 11: Benedikt v. Ahlefelds segl af
                  brunmalet voks i perg.rem, DAS. 917. 12: Henning Køtelbergs segl af brunmalet voks
                  i perg.rem, DAS. 676. 13-15: Seglsnit. 16: Wulf Pogwischs segl af brunmalet voks i
                  perg.rem. S' WLF + POGW[IS] MILITIS om skjold med stående ulv, ikke identisk med
                  DAS. 984. På remmen <hi rend="italic">Her..</hi>. 17: Jens Thomsens segl (Lindenov) af brunmalet
                  voks i perg.rem, cf. DAS. 943. 18: Wulf Marschalks segl af brunmalet voks i
                  perg.rem. 19: Benedikt v. Ahlefelds segl af brunmalet voks i perg.rem. På remmen
                     <hi rend="italic">Her B van.</hi>.. 20: Henneke Limbæks segl af brunmalet voks i perg.rem, DAS.
                  922. På remmen.....<hi rend="italic">eke</hi>. 21: Esbern Tagesens segl af brunmalet voks i
                  perg.rem, DAS. 976. 22: Seglsnit. 23: Otto Snafs' segl af brunmalet voks i
                  perg.rem, på hvilken ...<hi rend="italic">afs</hi>. 24-26: Seglsnit. 27: Lyder Storms segl af
                  brunmalet voks i perg.rem. S*LVDER STORM om skjold med jomfru i fjederham. På
                  remmen <hi rend="italic">Luder St...</hi> 28: Perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">Erik Crummedik</hi>. 29: Wulf
                  v. d. Wischs segl af brunmalet voks i perg.rem. På remmen <hi rend="italic">W</hi>..... 30: Peder
                  Eriksens segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem. S' PETER+ERIKES+SON+ om skjold
                  med 5 hjerter, stillet 2:2:1. På remmen <hi rend="italic">Peter Eri....</hi>.... 31: Perg.rem, på
                  hvilken <hi rend="italic">Tammes Sture</hi>. 32: Split Esgersens segl af brunmalet voks i
                  perg.rem. SY PETRI ESGIS' om skjold med sparre. 33-34: Perg.remme, på hvilke
                  henholdsvis <hi rend="italic">Marquar Sture</hi> og <hi rend="italic">Borchard Crummedik</hi>. 35: Perg.rem, på
                  hvilken <hi rend="italic">Blixe Sestet</hi>. Blixe Sehesteds segl, omtalt i Rep., nu tabt. 36:
                  Godskalk Godendorps segl af brunmalet voks i perg.rem, DAS. 981. På remmen
                     <hi rend="italic">Godzik</hi>. 37: Klaus Dås segl af brunmalet voks i perg.rem. S' NICOLAI DO
                  om skjold, skrådelt af murtinder. På remmen <hi rend="italic">Clawes Doo</hi>. 38: Perg.rem, på
                  hvilken <hi rend="italic">Peter</hi> (herefter <hi rend="italic">V</hi>) <hi rend="italic">Vke</hi>. Peter Ukes nu tabte segl med
                  skrådelt skjold, omtalt i Rep. 39: Reimar Sehesteds segl af brunmalet voks i
                  perg.rem, på hvilken ..<hi rend="italic">er Sestet</hi>. 40: Ivar Didriksens segl af brunmalet
                  voks i perg.rem. [S'] IWARI DIDERIKESS' om skjold med skaktavlet bjælke. På remmen
                     .....<hi rend="italic">eson</hi>. 41: Klaus Stampes segl, beskadiget, af brunmalet voks i
                  perg.rem. På remmen .....<hi rend="italic">mp</hi>. 42: Godskalk Tinhuus' segl af brunmalet voks i
                  perg.rem. S. GOSSCALK TEDIGHVSEN om skjold med hjort. På remmen ....e Dinghusen.
                  43: Markvard Tinhuus' segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem. [S'] MARQWARDI
                  TIDINGHVSIN om skjold med hjort. På remmen <hi rend="italic">Marquar</hi>. 44: Lave Nielsens segl
                     (<hi rend="italic">Viffert</hi>) af brunmalet voks i perg.rem, DAS. 911. På remmen
                     <hi rend="italic">Lag...</hi> 45: Henrik Sønnekesens segl (Friis) af brunmalet voks i perg.rem.
                  S' HI[NR]ICI SØNNEK[ESS'] om skrådelt skjold med ranker i begge felter. 46:
                  Seglsnit. 47: Slesvigs sekret af brunmalet voks i perg.rem, Grandjean, Slesvigske
                  Købstæder og Herreders segl 16 II. 48: Flensborgs sekret af brunmalet voks i
                  perg.rem, Grandjean, Slesvigske Købstæder og Herreders segl 14 I. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Ene pantschøtinghe de greue Claus dochter dede hertogen .G. in dem
                     hertochrike vnde in alle deme dat ere angeuallen was</hi> og derover med senere
                  hd. 4<hi rend="sup">ta</hi>. Nederst til højre med hd. fra 15. årh.s 2. halvdel
                     <hi rend="italic">Vrowen Elizabeth van Mekelenborch greuen Claues dochter</hi>. Perg.remmene
                  beskrevet: (Rem 1 l. 1:) <hi rend="italic">is...ynen vnser stad Flen</hi> [seglet].... (l. 2:)
                     <hi rend="italic">anderen zekeren stede in de</hi> [seglet]. (Rem 8 l. 1:) <hi rend="italic">vnde bot</hi>
                  [seglet] <hi rend="italic">an desme breue vor al den de ene zeen vnde horen lezen</hi> [seglet]
                     <hi rend="italic">se rechten</hi> (l. 2:)...[seglet] <hi rend="italic">von rechter schult deme duchtighen
                     knapen Detlef</hi> [seglet]... (Rem 10 l. 1:) [seglet] <hi rend="italic">veftich mark penninghe
                     alzo an deme lande tu Holsten ghenghe</hi> [seglet]... (Rem 18:)<hi rend="italic"> komen</hi>
                  [seglet] <hi rend="italic">ninghen edder myd alzo vele voruolgheden</hi> [seglet] <hi rend="italic">daghe neghest
                     to</hi>... (Rem 21:) <hi rend="italic">kreyen</hi> [seglet] <hi rend="italic">Heesten knapen an guden truwen
                     zunder helper</hi> [seglet] <hi rend="italic">[H]enneken.</hi>..... (l. 2:) [seglet] <hi rend="italic">stede
                     vnde</hi>... (Rem 29 l. 1:) <hi rend="italic">suluen lande wil[ke vif vnde]</hi> [seglet]
                     <hi rend="italic">[ti]ch mark wy.</hi>.. (l. 2:) <hi rend="italic">en gudma[n]</hi> [seglet] <hi rend="italic">[vnde syn]en
                     eruen betalen scolen vnde wyllen nu to sun[te]</hi> [seglet]. (Rem 37:) <hi rend="italic">ghelt
                     vn</hi> [seglet] <hi rend="italic">loue wy hertoghe</hi>
                           <pb facs="4506691"/>
                           <hi rend="italic">Gherard vorbenomed vnde vnse</hi> [seglet] <hi rend="italic">vns vnde vor</hi>... (Rem 40:)
                     <hi rend="italic">vnde</hi> [seglet]<hi rend="italic"> tleue vorbinomeden vnde.... euen</hi> [seglet]<hi rend="italic">
                     talen.</hi>.. (Rem 41:) [seglet]. <hi rend="italic">den ghenen</hi>... (Rem 42 l. 1:)
                     <hi rend="italic">Kotelb</hi> [seglet] <hi rend="italic">nricke van Aleu</hi>.... (l. 2:) <hi rend="italic">Hesten</hi>
                  [seglet] <hi rend="italic">uwen. mid enen sameden her</hi> [seglet] <hi rend="italic">hebbe wi</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift fra 19. årh. med oplysning <hi rend="italic">37 segl er til
                     stede.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen, Polem. Erörterung 83; Michelsen II 385 nr. 303; Sejdelin,
                  Dipl. Flensb. I 134 nr. 5 35; Mekl. UB. XXIII 307 nr. 13190 A; Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. VI 943 nr. 1363 – Reg. Dan. nr. *3573; Rep. nr. 4153; Vejledende
                  Arkivregistraturer X 7 nr. A 5.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506689.webp">4. rk. VI nr. 387</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657512.webp">IV:6 nr. 387</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 387. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">
                  <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
               </hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-10-06"> 1397. 6. oktober 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nrr. <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971006001" type="link">385</ref> og <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971006002" type="link">386</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Urnehoved landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Urnehoved landsting om, at hertuginde Elisabeth af Mecklenburg,
                  datter af afdøde grev Klaus af Holsten, pantsatte hele hertugdømmet Slesvig og
                  Sønderjylland til hertug Gerhard 6. af Slesvig for 400000 lødige mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy abbet Sweno van Lughumcloster abbet Nicolaus van Rudecloster her Conrad
                  archidiaken her Iohan Scriuer her Anders Iacopessøn domheren tu Sleswik her Iohan
                  Helt archidiaken her Nicolaus Iønsøn domheren tu Rypen her Otte Tedinghusen
                  sangmester her Thomas Buk her Iøns Mykkelsøn domheren tu Hadersleue her Benedictus
                  van Aleuelde de øldere her Henning Køtelberg her Clawes Kerl her Nicolaus vnde her
                  Hinrik van Aleuelde brodere her Wulf Pogwisch de iunghere her Iohan Thammessøn\
                  her Wulf Marschalk\ her Benedictus van Aleuelde de iunghere ryddere/ Henneke
                  Lembeke Esberne Thaghessøn Marquard W{uv}lf Otte Snafs Henneke Rantzow Hartwich
                  Sestede Bundy Clawessøn Luder Storm Eryk Crummedik Wulf van der Wisch Peter
                  Erikessøn Thammes St{uv}re Split Eghessøn Marquard Sture Borchard Crummedik Blixe
                  Sestede Godzik Godendorp Clawes Døø Peter Vke Reymer Sestede Ywer Dyderikessøn
                  Clawes Stamp Godzik vnde Marquard Tedingh{uv}sen br{oe}dere Laghe Nykkelsøn Hinrik
                  Sønnekessøn/ de rad der stad tu Flensborg de rad der stad tu Sleswik vnde Peter
                  St{øe}t van Sunderborg bekennen vnde betughen openbar an desme breue vor al den
                  ghennen de nu zin edder de noch tu kømen møghen dat wy na godes bord
                  drytteynhundert iar vnde in deme seuen vnde neghentighesten iare des neghesten
                  sunauendes na sunte Michelis daghe op deme landesdinghe tu Vrenhøuede in
                  Sunderi{uv}tlande weren vnde wezen hebben dar de dorchluchtede forste vnse
                  gnedighe here hertoghe Gherard hertoghe to Sleswik greue to Holsten Størmeren vnde
                  to Scowenborg zin rechter ding ghezettet hadde in voller macht alzo vnse Densche
                  lantrecht vtwiset vnde dar an vnde ouer weren vnde dat zeghen vnde horden dat de
                  hogheborne forstinne* vnde vrowe. vrowe Elizabeth hertoghinne van Mekelenborg
                  greuen Clawes dochter vor zyk vnde vor ere rechten eruen vnde nakømelinghe
                  vnbedwunghen myd guden vryen willen vorsettede vnde <pb facs="4506692"/>
                  vorpandede vnde vørschøtede redeliken vnde rechtliken tu eme rechten brukeliken
                  pande deme vorbenømeden vnsem gnedighen heren hertoghen Gherarde vnde sinen
                  rechten eruen alzo vnse lantrecht vtwiset dat gantze hertichrike tu Sleswik vnde
                  tho Sunder[iu]tlande myd allen landen sloten steden myd alle den Vresen myd allen
                  {øe}landen beyde ghestlik vnde werlik myd allen tobehøringhen alzo de bynnen al
                  eren ende sched[en b]eleghen zin dar nichtes butene tu beschedende allent des er
                  dar ane angheuallen was vnde is van ereme vadere greuen Clawese vorscreuen
                  zeligher dechtnisse dat [we]re in eruegude edder in pantgude edder van wemen er
                  dat anders mochte angheuallen wezen edder noch mach anvallen tu hebbende vnde tu
                  bezittende dat vørbenomede hertichrike tu Sleswik myd allen stukken vørbenomet
                  brukeliken vor en pand myd alleme rechte vnde gherychte sunder afslach vor veer
                  warue hundert dusent lodighe mark zuluers kølnischer wichte dar er de vorbenomede
                  vnse here hertoghe Gherard vollenkomene nøghe vmme ghemaket heft dar er wol ane
                  nøghede alzo de vorbenomede hertoghinne vrowe Elizabeth bekande openbar vor vns op
                  deme vorbenomeden landesdinghe. ♦ Vnde dyt vorbenomede hertichrike tu Sleswik vnde
                  allent dat vorbenomet is myd allen tubehoringhen alzo vorscreuen is scal de
                  vorbenømede hertoghe Gherard vnde sine rechten eruen beholden vnde brukeliken
                  bezitten vry vnde vnbeworren/ vor en brukelik pand myd alleme rechte alzo langhe
                  bette zee zuluen dat wedder løset van dem vorbenomeden hertoghen edder van sinen
                  rechten eruen vor de vorbenomeden summen zuluers vnde em dat wol tu danke betalet
                  in ener summen in kølnischer wichte op ene tyd vnghescheyden in ener zekeren stede
                  de em euene vnde bequeme is dar em dat vorbenomede zuluer nutte zy op tu børende
                  vnde ok vnvntferet zy. Vnde zee schal deme vorbenomeden hertoghen Gherarde vnde
                  sinen rechten eruen des vorbenomeden hertichrikes vnde aller anderen stukke
                  vorghescreuen wes er dar ane anvellich is edder noch anvallen mach alzo vorscreuen
                  is waren vnde entfryen vor alle de ghennen de dar myd rechte op spreken møghen
                  vnde se scal em vnde sinen [rec]hten eruen alle ding in guden truwen tu dem besten
                  keren vnde nen ding tu arghe. ♦ Dat alle desse vorscreuenen stukke alzo gheschen
                  zin vnde ghescotet zin op der stede [t]u Vrenhouede op dem landesdinghe in vnser
                  ieghenwardicheyt des hebbe wy alle de vorscreuen zin en iewelik zin inghezeghele
                  tu tughe vnde to ener wytlicheyt gheh[eng]het an dessen bref de gheuen vnde
                  screuen is an dem iare in deme daghe vnde in der stede alzo vorescreuen is. </p>
            <div type="app">
               <p> 31 forstinne] herefter underprikket vnde A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi abbed Svend i Løgum kloster, abbed Niels i Ryd kloster, hr. Konrad, ærkedegn,
                  hr. Johan Skriver, hr. Anders Jakobsen, kannikker i Slesvig, hr. Jens Helt,
                  ærkedegn, hr. Niels Jensen, kannikker i Ribe, hr. Otto Tinhuus, kantor, hr. Thomas
                  Buk, hr. Jens Mikkelsen, kannikker i Haderslev, hr. Benedikt von Ahlefeld den
                  ældre, hr. Henning Køtelberg, hr. Klaus Kerle, hr. Klaus og Henrik von Ahlefeld,
                  brødre, hr. Wulf Pogwisch den yngre, hr. Jens Thomsen, hr. Wulf Marschalk, hr.
                  Benedikt von Ahlefeld den yngre, riddere, Henneke Limbæk, Esbern Tagesen, Markvard
                  Wulf, Otto Snafs, Henneke Rantzau, Hartvig Sehested, Bonde Klausen, Lyder Storm,
                  Erik Krummedige, Wulf von der Wisch, Peder Eriksen, Thomas Sture, Split Esgersen,
                  Markvard Sture, Borkvard Krummedige, Blixe Sehested, Godskalk Godendorp, Klaus Då,
                  Peder Uge, Reimar Sehested, Ivar Didriksen, Klaus Stampe, Godskalk og Markvard
                  Tinhuus, <pb facs="4657513"/> brødre, Lave Nielsen, Henrik Sønnikesen, rådet i
                  staden Flensborg og rådet i staden Slesvig og Peder Stød fra Sønderborg, erkender
                  og bevidner åbent med dette brev for alle dem, der nu er, eller som endnu kan
                  komme til, at vi år 1397 efter Guds fødsel den næste lørdag efter sankt Mikkels
                     dag<ref target="drb1"/> var og har været på landstinget i Urnehoved i
                  Sønderjylland, hvor den højeste fyrste, vor nådige herre, hertug Gerhard, hertug
                  af Slesvig, greve af Holsten, Stormarn og af Schauenburg, havde sat sit retterting
                  med fuld magt, som vor danske landret anviser, og vi var til stede og så og hørte,
                  at den højbårne fyrstinde og frue, fru Elisabeth, hertuginde af Mecklenburg, grev
                  Klaus' datter, for sig og for sine rette arvinger og efterkommere, uden tvang, med
                  god, fri vilje satte som sikkerhed og pantsatte og tilskødede redeligt og
                  retteligt til et uindskrænket pant til den fornævnte vor nådige herre, hertug
                  Gerhard, og hans retmæssige arvinger, som vor danske landret anviser, hele
                  hertugdømmet Slesvig og Sønderjylland med alle lande, borge, stæder, med alle
                  friserne, med alle øer, både gejstligt og verdsligt, med alt tilbehør, der er
                  beliggende inden for deres grænseskel, hvor intet er undtaget, alt det, der er
                  tilfaldet hende, og som er fra hendes fader, forskrevne grev Klaus, salig
                  ihukommelse, det være sig arvegods eller pantegods, eller fra hvem det måtte være
                  tilfaldet hende eller endnu kan tilfalde hende, at have og besidde det fornævnte
                  hertugdømme Slesvig med alle fornævnte punkter uindskrænket som et pant med al ret
                  og alle retsvidnesbyrd uden afslag for 400000 lødige mark sølv i kølnsk vægt,
                  hvorved den fornævnte vor herre, hertug Gerhard, fuldkommen har tilfredsstillet
                  hende, som den fornævnte hertuginde fru Elisabeth åbent erkendte for os på dette
                  fornævnte landsting. Og dette fornævnte hertugdømme Slesvig og alt, der er
                  fornævnt, med alt tilbehør, som forskrevet er, skal den fornævnte hertug Gerhard
                  og hans retmæssige arvinger beholde og besidde uindskrænket, frit og uden retskrav
                  som et uindskrænket pant med al ret så længe, indtil hun selv igen løser det fra
                  den fornævnte hertug eller fra hans rette arvinger for den fornævnte sum sølv og
                  betaler ham til fuld tilfredshed i en sum i kølnsk vægt på et ikke fastsat
                  tidspunkt, på et sikkert sted, der er ham passende og bekvemt, hvor det fornævnte
                  sølv er nyttigt for ham at oppebære og også er vel forvaret. Og fornævnte hertug
                  Gerhard og hans rette arvinger skal hun garantere for og udløse det fornævnte
                  hertugdømme og alle andre forskrevne punkter, hvad der deraf er tilfaldet eller
                  endnu kan tilfalde hende, som det er forskrevet, udløse det fra alle dem, der kan
                  rejse retskrav, og hun skal for ham og hans rette arvinger i god tro <pb facs="4657514"/> vende alle ting til det bedste og ingen ting til det onde. At
                  alle disse forskrevne punkter er sket således og tilskødet på stedet Urnehoved på
                  landstinget i vor nærværelse, derpå har vi alle og enhver, der er forskrevne,
                  ladet hænge vort segl til vidnesbyrd og til fuldkommen vitterlighed under dette
                  brev, der er givet og skrevet i det år, på den dag og på det sted, som er
                  forskrevet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">29\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
