<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970901001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970901001</idno>
            <idno type="dd_serialno">365</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4506663"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1677. Perg., enkelte ormehuller, 38 ×
                  8,7 (plica 2,2). 1: Biskop Eskils sekret af rødt i ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                  812. 2-3: Seglsnit (fejlskåret?). På bagsiden <hi rend="italic">Scotacio Nicolai Lwndh et Esgeri
                     presbyterorum fratrum super bonis in parochia sancti Iohannis sitis</hi>.
                  Registreret Ribe kap. reg. (1553) f. 415r <hi rend="italic">Item her Niels Lunds oc her Esgi
                     Lunds twinne skiødebreff paa same gardt</hi>, trykt Rep. udat. nr. 307 med
                  rettelse III 832; ÆA. V 448. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4138 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVIII 263 nr.
                  214.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506662.webp">4. rk. VI nr. 365</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657494.webp">IV:6 nr. 365</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 365. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-09-01"> 1397. 1. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Eskil af Ribe bevidner, at præsterne Niels og Esger Lund, brødre, på
                  bytinget har skødet deres fædrene gård i sankt Hans gade til hr. Lave Madsen,
                  kannik i Ribe, til brug for kapitlet sammesteds.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis et singulis presencia uisuris uel audituris Eskillus dei et apostolice
                  sedis gracia episcopus Ripensis salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi
                  quorum interest uel intererit quomodolibet in futurum quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo. septimo die beati
                  Egidii abbatis coram nobis et aliis quampluribus fidedignis clericis et laicis in
                  communi placito ciuitatis Ripensis personaliter constituti discreti uiri domini
                  Nicholaus Lwnd et Esgerus. presbiteri. fratres couterini. non ui astricti nec dolo
                  seu fraude circumuenti sed matura deliberacione prehabita et tractu diligenti
                  meliori modo et forma quibus fieri potuit et debuit curiam suam paternam in platea
                  sancti Iohannis ex oposito curie habitacionis nostre a parte occidentali situatam
                  ipsis prius per patrem eorum in eodem placito Ripensi rite et racionabiliter
                  resignatam dimissam et scotatam. cum omnibus et singulis suis pertinenciis terris
                  domibus edificiis et possessionibus et proprietatibus quibus pater eorum directa
                  et actuali possessione eam liberius habuit et possedit cum omni iure dominii ipsis
                  et eorum cuilibet communiter et diuisim intuitu scotacionis uel alio quouismodo de
                  alto uel de basso attinente pure sponte et simpliciter humo ligno et lapide ut
                  moris est assignatis honorabili uiro domino Lagoni Mathie canonico Ripensi ad usum
                  commodum et proprietatem dilecti capituli nostri iure perpetuo possidendam
                  scotarunt donarunt dimiserunt et resignarunt ♦ Quod uidimus et audiuimus et
                  presentis scripti patrocinio publice protestamur ♦ Datum anno die et loco
                  suprascriptis nostro sub sigillo inpendenti. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 oposito = opposito. 25-26 audiuimus] m mangler en stav A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eskil, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop i Ribe, til alle og enhver,
                  der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle dem det vedkommer eller på nogen som helst måde kan vedkomme i fremtiden,
                  skal vide, at i det Herrens år 1397 på abbeden sankt Egidius' dag var personligt
                  til stede for os og adskillige andre troværdige mænd, gejstlige og verdslige, på
                  Ribe byting de gode mænd herrerne Niels og Esger Lund, præster og kødelige brødre,
                  ikke tvungne ved vold eller besnærede ved list eller svig, men efter forudgående
                  moden overvejelse og omhyggelig forhandling, på den bedste måde og under den
                  bedste form, hvorpå det kunne og burde gøres, skødet, skænket, overladt og afstået
                  til den hæderlige mand hr. Lave Madsen, kannik i Ribe, til nytte, bekvemmelighed
                  og ejendom for vort elskede kapitel at besidde med evig ret deres fædrene gård,
                  der ligger lige over for og vest for den gård, hvor vi bor, i sankt Hans gade, og
                  som deres fader tidligere på samme Ribe ting lovligt og på gyldig vis havde
                  afstået, overladt og tilskødet dem, med alle og ethvert af dens tilliggender, med
                  jorder, huse, bygninger og besiddelser og ejendomme, hvormed deres fader med
                  umiddelbar og faktisk besiddelse frit havde haft og besiddet den, med al den
                  ejendomsret, der tilkommer dem og ethvert af dem i fællesskab og hver for sig i
                  kraft af skødningen eller på hvilken som helst anden måde i første og sidste
                  instans frit og ligefrem, efter at jord, træ og sten, som skik er, var over<pb facs="4657495"/>givet. Dette har vi set og hørt og erklærer det offentligt med
                  dette brevs værn. Givet ovennævnte år, dag og sted under vort vedhængende segl.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ribe kapitels registratur (1553) meddeler, at der er bevaret to breve af
                  brødrene Niels og Esger Lund på samme gård. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
