<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13970626001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13970626001</idno>
            <idno type="dd_serialno">335</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Haag. RA. Archieven van de leen- en registerkamer van
                  Holland nr. 324a (= gl. sign. Register Bevelinge 1392-1404) f. 56r (= gl. f. 46r)
                  med overskrift <hi rend="italic">Beuelinge van der voechdye van Staueren op Sconen</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hans. UB. V 142 nr. 269 – Nederlands Familie-Archief I 33; Colmjon,
                  Register nr. 395; Poelman, Oostzeehandel I 156 nr. 620.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506631.webp">4. rk. VI nr. 335</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657470.webp">IV:6 nr. 335</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 335. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1397-06-26">
                   (13)97. 26. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Haag </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht af Bayern, greve af Holland, overdrager Stefan Janssen fogediet
                  på Staverns fed i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ailbrecht etcetera doen cont allen luden dat wii beuolen hebben ende beuelen mit
                  desen brieue Steuen Ianssoen onse voechdye op Scoonrelant op onse vitte. van
                  Staueren te bedriuen ende te bewaren tot onser eren ende orbair als een voecht
                  sculdich is te doen ende gheuen him volcomen machte alle recht ende saken te
                  bedriuen ende te bewaren van onser wegen als gewoonliken ende custumeliken geweest
                  heeft ende noch is tusscen ende ouer alle die ghene die in die voirseide vitte
                  behoren te wesen/ of die tot gheenre sekere vitte en behoren ende dairin wesen
                  willen ♦ Ende dairof sal hi hebben sulke nutscip ende profyt als dairtoe behoirt
                  ende andere voechden in anderen vitten hebben. ♦ Ende ombieden ende beuelen allen
                  den ghenen die in der voirseiden vitte behoren of die dairin wesen willen als
                  voirscreuen is dat sii Steuen voirnoemd in allen saken ende rechte die hi als
                  voecht berechten sal. onderdanich gehorich ende geuolghich siin ♦ Ende wair yement
                  die deriegen dede dat wilden wii etcetera, ♦ Dit sal geduren Steuens voirscreuen
                  leuen lang ♦ In orconde etcetera ♦ Gegeuen in den Hage. xxvi dage in iunio anno
                  xcvii. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 lang] efter g overflødig forkortelseskrølle Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Albrecht o.s.v. kundgør for alle folk, at vi med dette brev har overdraget og
                  overdrager Stefan Janssen vort fogedi på Skåneland på vort fed fra Stavern at
                  varetage og bevare til vor ære og nytte, som en foged er skyldig at gøre, og giver
                  ham fuldmagt til at bedrive og varetage alle rettigheder og sager på vore vegne,
                  som det har været sædvanligt og almindeligt og endnu er mellem og over alle dem,
                  som det tilkommer at være på det forskrevne fed, hvis de hører til det sikre fed
                  og vil være der. Og deraf skal han have sådan nytte og fordel, som hører dertil,
                  og som andre fogeder har på andre fed. Og vi byder og befaler alle dem, der hører
                  til på det forskrevne fed, om de vil være deri, som forskrevet er, at de skal være
                  fornævnte Stefan underdanig, lydhøre og lydige i alle sager og rettigheder, som
                  han som foged skal tage vare på. Og skulle der være nogen, der gjorde noget
                  derimod, det vil vi o.s.v. Det skal vare hele forskrevne Stefans liv. Til
                  vitterlighed o.s.v. Givet i Haag 26. dag i juni år 97. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
