<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14080623001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">08-063</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">341</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">63</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2182</idno>
                        <msName> tidl. Peder Okse</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>26.5</width>
                                    <height>16.7 (plica: 1.1)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Pane Offes gotz aff Thørsløff et Gerthelowæ</q> og
                              forneden med anden hånd: <q>Thørloff</q> og derunder:
                                 <q>G<ex>er</ex>deløwe</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Uffe Pedersens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, AS. G x
                                 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Jens Esbernsens segl (Godov) af grønt i ufarvet voks i perg.rem,
                                 AS. C lviii 7</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. Peder Okse = ny kronol. rk. 2182. Perg., medtaget langs
                  randen foroven, 26,5 × 16,7 (plica 1,1). 1: Uffe Pedersens segl af grønt i ufarvet
                  voks i perg.rem, AS. G x 1. 2: Perg.rem. 3: Seglsnit. 4: Jens Esbernsens segl
                  (Godov) af grønt i ufarvet voks i perg.rem, AS. C lviii 7. På bagsiden Pane Offes
                  gotz aff Thørsløff et Gerthelowæ og forneden med anden hånd Thørloff og derunder
                  Gerdeløwe. A. N. Ryge, Peder Oxes Levnet 3 - Reg. Dan. nr. 3232; Rep. nr. 4976.
                  --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> A. N. Ryge, Peder Oxes Levnet 3 - Reg. Dan. nr. 3232; Rep. nr.
                              4976</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1408-06-23" notAfter="1408-06-23"> 1408. 23. juni</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Uffe Pedersen af Tørslev, væbner, pantsætter sine to brydegårde i
                           Tørslev og Gerlev til væbneren Peder Okse for 10 mark sølv.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>pant</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:19:14.025+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:14.025+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Offæ Petri de Thørslef armiger salutem in
               domino sem[pi]ternam ♦ Not[um] fa[cio] u[niuersis] presentibus et futuris quod
               recognosco me discreto famulo et honesto Petro Oxæ latori presencium in decem
               m[arc]his argenti in bonis denariis legalibus et datiuis cum quibus mercator
               satisfacere [potest] mercatori teneri et esse uerasciter obligatum infra festum
               sancti Martini iam proxime uenturum sine dubio persoluendis pro quibus quidem decem
               marchis argenti eidem Petro Oxæ duas meas curias ui[ll]icales unam in Thørsløf quam
               inhabitat quidam Iacobus Sartor et aliam in Gerthæløvæ in qua Ionas
                  Hartwigs<ex>on</ex> residebat <app>
                  <lem>citas</lem>
                  <rdg>= <q>sitas</q>
                  </rdg>
               </app> cum omnibus earum curiarum pertinenciis uidelicet humidis et <app>
                  <lem>siscis</lem>
                  <rdg>= <q>siccis</q>
                  </rdg>
               </app> nil excepto inpignero per presentes cum tali condicione quod dictus Petrus Oxæ
               dictas curias sub ordinacione sua per octo annos immediate subsequentes libere habeat
               fructus redditus pensiones et omnes alias obuenciones de curiis predictis subleuans
               in sortem principalis debiti minime computandum et infra predictos octo annos curie
               prefate non per me nec per aliquem alium ex parte mei uel heredum meorum ab ipso
               Petro nec ab eius heredibus aliqualiter redimantur. ♦ Illis uero octo annis elapsis
               si curie prefate ulterius inpignerate aliqualiter maneant prefatus Petrus Oxæ curiis
               sepedictis modis omnibus ut predictum est pro pignere coutatur donec prenominate
               curie per me uel per meos heredes pro decem marchis argenti ut premittitur ab ipso
               Petro uel ab eius heredibus in festo sancti Martini quod pro termino solucionis omni
               anno sit habendum iuste et legaliter fuerint redimate ♦ Ulterius quando curie
               supradicte per me uel per meos heredes. ab ipso uel ab eius heredibus pro decem
               marchis argenti ut dictum est redempte fuerint tunc cum edificiis et inquilinis
               imposterum reuertantur litibus omnibus [et] iiniuriis procul motis et proximo die
               placitali post festum sancti Iohannis baptiste ante diem redempcionis in placito
               prouinciali Hornsh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> per me uel per meos heredes legaliter
               intimetur et fructus ac redditus curiarum prescriptarum dum redempte fuerint debitum
               principale consequantur ♦ Insuper obligo me et meos heredes ad appropriandum
               disbrigandum et liberandum eidem Petro et eius heredibus prenotatas curias ab
               impeticione quorumcumque ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
               bonorum uirorum uidelicet domini Iohannis Benedicti presbiteri Boecii Herlogi de
               Wetlathorp et Iohannis Esberni de Skvldæløuæ est appensum ♦ Datum anno domini
               mocdooctauo uigilia sancti Iohannis baptiste. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Uffe Pedersen af Tørslev, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
               Gud. Jeg gør vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at jeg erkender, at jeg
               skylder og i sandhed står i gæld til den gode og agtværdige væbner Peder Okse,
               nærværende brevviser for ti mark sølv i gode penge, lovlige og gængse, hvormed en
               købmand kan tilfredsstille en købmand, utvivlsomt at betale inden nu næstkommende
               sankt Mortens dag, for hvilke ti mark sølv jeg med dette brev pantsætter samme Peder
               Okse mine to brydegårde, een i Tørslev, som en Jakob Sartor bebor, og en anden i
               Gerlev, i hvilken Jon Hartvigsen boede, med alle de gårdes tilliggender, nemlig vådt
               og tørt, intet undtaget, med denne betingelse, at nævnte Peder Okse i de otte
               umiddelbart følgende år frit skal have nævnte gårde under sin rådighed, idet han
               oppebærer frugter, indtægter, afgifter og alle andre oppebørsler af fornævnte gårde,
               på ingen måde at afregne i gældens hovedstol, og at fornævnte gårde inden de
               fornævnte otte år på ingen måde skal genindløses af mig eller af nogen anden på mine
               eller mine arvingers vegne fra denne Peder eller fra hans arvinger. Men når de otte
               år er forløbet, og hvis fornævnte gårde yderligere på nogen måde forbliver pantsat,
               skal fornævnte Peder Okse bruge oftnævnte gårde på alle måder som fornævnt som pant,
               indtil fornævnte gårde rigtigt og lovformeligt bliver genindløst af mig eller af mine
               arvinger for ti mark sølv som fornævnt fra denne Peder eller fra hans arvinger på
               sankt Mortens dag, som hvert år skal anses for indløsningstermin. Når yderligere
               ovennævnte gårde, som det er sagt, bliver genindløst af mig eller af mine arvinger
               fra denne eller fra hans arvinger for ti mark sølv, da skal de i fremtiden vende
               tilbage med bygninger og gårdsæder uden al strid og uret, og på den nærmeste tingdag
               efter sankt Hans dag før indløsningsdagen skal der på lovformelig vis gives
               underretning derom på Horns herreds herredsting af mig eller af mine arvinger, og
               frugter og indtægter af fornævnte gårde skal, når de bliver genindløst, følge
               hovedstolen. Desuden forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle, fri og befri
               samme Peder og hans arvinger fornævnte gårde fra alles påkrav. Til vidnesbyrd herom
               er mit segl tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig hr. Jens Bentsen, præst,
               Bo Herlufsen af Vellerup og Jens Esbernsen af Skuldelev, hængt under dette brev.
               Givet i det Herrens år 1408 dagen før sankt Hans dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
