<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14080509001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">08-042-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">310</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">42,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 17051</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>empty</width>
                                    <height>empty</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Fikke van Vitzens segl i perg.rem, cf. AS C li 25</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Perg. Fikke van Vitzens segl i perg.rem, cf. AS C li 25.
                  Svenskt Dipl. II 37 nr. 966. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. II 37 nr. 966</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Svenskt Dipl. l.l.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1408-05-09" notAfter="1408-05-09"> 1408. 9. maj</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Fikke von Vitzen, herredshøvding i Bobergs herred, tildømmer
                           Vadstena kloster en gård i Låstad.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-09-01" who="#th">Oversættelse, \"i værn\" eller \"i værge\" rettet til \"i retmæssig besiddelse\"</change>
         <change when="2011-02-02T14:19:14.606+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:14.606+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Thet skal allom vitirlikit vara, swa æptekomandom som thøm nu æru, thet iak Fikke
               van Vitzen, riddare oc hærizhøfdhinge i Bobærgx hæridhe, kænnis meth thæsso mino opno
               brefwe, at næsta odhinsdaghin æpte sancte Iohannis dagh, som callas ante portam
               latinam, i vælborins herra, herra Hakons Niclissons riddara næruaru oc flera
               nampnkunnogha oc skællica manna, som æru herra Magnus, kirkioherra i Skipsaas, Swen
               Skyttos, Erik Dansons, Niclis Diækns i Motalom, oc manga andra godha manna, som tha
               nær oc ower varo a satto thinge, kærdhe Eskil Diækn, Vazstena klosters sysloman, oppa
               en gardh i Ludhstadhom, hulkin Ion Danson hafdhe i værio, at han var thy fornæmpdo
               klostre meth oræt oc vtan lagh oc lagha doma afgangin, ok fornæmpde Æskil hafdhe
               klostersins breff meth sik, i hwat matto ok ræt han var klostrino tilkomin, ok var
               ther oppinbarlica læsit a thy fornæmpdo thinge. ♦ Tha vitnadhe næmpdin, som tha sat,
               ok alt menegha hæridhit stodh thæs til, at thæn fornæmpde gardhin i Ludstadhom var
               laghlica køptir oc æpter lanzlaghom opbodhin oc stodh opbodhin nat ok aar næstom
               frændom til løsn, ok tha thæn fornæmpde gardhin var swa forstandin nat ok aar, kom
               skællikin man Olaff Danson oppa eet sat hærizthing i Bobærx hærade ok loth fast fara
               klostrino thæn fornæmpda gardh i Ludhstadhom oc skilde siælwer fore fastomen; ok
               thæsse varo fastomæn, først Aruidher i Østra Fornusom, som tha sat fore
               hærizhøfghinga dom, Olawer Ingolfson, Lasse Smidher, Thørgils <app>
                  <lem>[i]</lem>
                  <rdg>udraderet A</rdg>
               </app> Nærikke. ♦ Til mere visso ok vitnisbyrdh later iak vitirlica mit incigh[l]e
               hængia fore thætta breff, som scrifwat ær æpter gudz byrdh anno domini mocdviiio,
               odhinsdaghin næst æpter sancti Iohannis dagh, som callas ante portam latinam. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Det skal være vitterligt for alle, såvel fremtidige som nuværende, at jeg, Fikke von
               Vitzen, herredshøvding i Bobergs herred, med dette mit åbne brev erkender, at
               onsdagen næst efter sankt Johannes dag, som kaldes Ante portam latinam, i nærvær af
               velbyrdig herre, hr. Håkon Nilsson, ridder, og flere navnkundige og retfærdige mænd,
               som er hr. Magnus, præst i Skeppsås, Svend Skytte, Erik Dansson, Niels Degn i Motala
               og mange andre gode mænd, som da var til stede og overværede det nedsatte ting,
               kærede Eskil Degn, Vadstena klosters sysselmand, på en gård i Låstad, hvilken Jon
               Dansson havde i retmæssig besiddelse, at den med urette, uden lov og lovkendelse var bortkommet fra
               det fornævnte kloster, og fornævnte Eskil havde klostrets brev med sig (pålydende),
               på hvilken måde og med hvilken ret den var tilkommet klosteret, og det var læst højt
               på det fornævnte ting. Da bevidnede nævningene, som sad der, og hele det menige
               herred tilsluttede sig dette, at den fornævnte gård i Låstad var lovligt købt og
	       efter lands lov<ref target="drb1"/>
               <!--1)--> udbudt og stod i udbud år og dag til indløsning for nærmeste
               frænder, og da den fornævnte gård havde været anset således år og dag, kom opmand
               Olaf Dansson på et sat herredsting i Bobergs herred og lod den fornævnte gård i
               Låstad tildømme klostret og dømte selv foran edsmændene. Og edsmændene var disse,
               først Arvid i Östra Fornåsa, som da sad for herredsfogedens dom, Olav Ingolfsson,
               Lars Smid, Torkil (i) Närike. Til yderligere ihukommelse og vidnesbyrd lader jeg
               vitterlig mit segl vedhænges dette brev, som er skrevet i det Herrens år efter Guds
               fødsel 1408 onsdag næst efter sankt Johannes' dag, som kaldes Ante portam latinam.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
