<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14080521001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">08-046</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">317</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">46</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>E Donatione Variorum 1, 2°, Th. Bartholin, Collectanea tome F VI p.
                           47</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med overskrift: <q>Gregorii XII confirmatio super bonis in
                                 Skuldæløffæ et Sæby datis ad capellam sancti Laurentii</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab> Afskrift findes i afdelingen <q>Ex archiuo Cap. Rosk. orig.
                           litt.</q>
                        </ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Bartholin, Collectanea tome F VI p. 47 med overskrift Gregorii
                  XII confirmatio super bonis in Skuldæløffæ et Sæby datis ad capellam sancti
                  Laurentii. Afskrift findes i afdelingen Ex archiuo Cap. Rosk. orig. litt. --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 131 f. 67r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Efter teksten (f. 68r) registrators egenhændige bemærkning: <q>A LXX
                                 Acherontinus</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 131 f. 67r. Efter teksten (f. 68r) registrators
                  egenhændige bemærkning A LXX Acherontinus. Rep. nr. 4970 (i udtog) - APD II
                  192 nr. 1122. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4970 (i udtog) - APD II 192 nr. 1122</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1408-05-21" notAfter="1408-05-21"> 1408. 21. maj</date>
            <placeName cert="high">Lucca</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Gregor 12. stadfæster biskop Peder af Roskildes mageskifte
                           med sankt Laurentii kapel i Roskilde domkirke og dets henlæggelse til
                           præbenden Osted.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:19:10.277+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:10.277+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>
               <app>
                  <lem>Gregorius episcopus seruus seruorum dei</lem>
                  <rdg>Aa, <q>Gregorius etcetera</q> Ab</rdg>
               </app>, ad futuram rei memoriam. ♦ Ex debito ministerii pastoralis, quo ecclesiarum
               omnium regimini presidemus, ad ea, per que ecclesiarum ipsarum et ecclesiasticarum
               personarum in illis diuinis laudibus deditarum commoditatibus consulitur, libenter
               intendimus eisque fauorem apostolicum impertimur ♦ Exhibita siquidem nobis nuper pro
               parte uenerabilis fratris nostri Petri, episcopi Roskildensis, petitio continebat,
               quod olim ipse zelo deuotionis accensus ac communicato super hoc consilio cum
               dilectis filiis capitulo Roskildensi et eorum ad hoc accedente consensu totum ius et
               dominium temporale in Skidelof et in Horunshæ<app>
                  <lem>Horunshæret</lem>
                  <rdg>Aa, <q>Hornsheret</q> Ab</rdg>
               </app> uillis sue diocesis cum decimis episcopalibus ibidem et nonnulla alia
               proprietates, possessiones, bona et iura, etiam ad episcopalem mensam Roskildensem
               pertinentia, cum omnibus ipsorum bonorum pertinentiis, nullis penitus exceptis, et
               cum omnibus iuribus, que eidem episcopo uel successoribus suis, episcopis
               Roskildensibus, qui essent pro tempore, in illis quomodolibet competere possent, pro
               diuini cultus augmento in capella sancti Laurentii sita in ecclesia Roskildensi pro
               remedio salutis anime bone memorie Nicolai episcopi Roskildensis predecessoris sui,
               eiusdem capelle fundatoris, necnon in recompensam bonorum ipsius Nicolai episcopi,
               tam patrimonialium quam alio titulo per ipsum acquisitorum et per eum dicte capelle
               adiectorum, auctoritate ordinaria assignauit et appropriauit rursus eandem capellam
               cuius uiginti in augmentum canonicalis prebende Ostredhæ in eadem ecclesia
               Roskildensi, que ita tenuis in redditibus erat, quod redditus ipsi pro sustentatione
               canonici eiusdem ecclesie eam pro tempore obtinentis non sufficiebant et cuius duarum
               marcharum argenti puri fructus, redditus et prouentus secundum communem extimationem
               ualorem annuum, ut asseritur, non excedunt auctoritate predicta perpetuo <app>
                  <lem>iure</lem>
                  <rdg>mgl. Ab</rdg>
               </app> incorporauit, annexuit et uniuit, ita quod ipse <app>
                  <lem>capella</lem>
                  <rdg>Aa, <q>capelle</q> Ab</rdg>
               </app> et prebenda essent extunc unum beneficium indissolubile, tamen sub certis
               conditionibus rationabilibus et honestis, quodque per hoc non diminueretur diuinus
               cultus in capella predicta necnon quedam alia circa premissa salubria et honesta
               fecit et ordinauit, prout in quibusdam litteris auctenticis inde confectis eorundem
               episcopi et capituli sigillis munitis, <app>
                  <lem>quarum</lem>
                  <rdg>Ab, <q>quorum</q> Aa</rdg>
               </app> tenor presentibus de uerbo ad uerbum inseritur, plenius continetur. ♦ Cum
               autem, sicut eadem petitio subiungebat, prefatus episcopus dubitet assignationem,
               appropriationem, incorporationem, annexionem et unionem predictas et alia in ipsis
               litteris contenta pro eo, quod in eis loci metropolitani auctoritas non interuenit,
               seu alias uiribus non subsistere pro parte dicti episcopi nobis fuit humiliter
               supplicatum, ut assignationi, appropriationi, incorporationi, annexioni et unioni ac
               aliis premissis robur apostolice confirmationis adiicere de speciali gratia
               dignaremur. ♦ Nos igitur huiusmodi supplicationibus inclinati, assignationem,
               appropriationem, incorporationem, annexionem, unionem ac alia premissa necnon
               quecunque inde secuta rata habentes et grata illa auctoritate apostolica ex certa
               sciencia confirmamus, et presentis scripti patrocinio communimus, supplentes
               predictum, scilicet quod ipsa auctoritas dicti metropolitani in eis non interuenit ut
               prefertur et omnes alios defectus si qui interuenerint forsitan in eisdem
               constitutionibus apostolicis et aliis contrariis non obstantibus quibuscunque. ♦
               Tenor uero dictarum litterarum talis est. ♦ Uniuersis Christi fidelibus presentes
               litteras inspecturis Petrus diuina miseratione episcopus Roskildensis <ref>etc. =
                  Dipl. Dan. 4. rk. VIII nr. 459, 1402. 23. september</ref>. ♦ Nulli ergo omnino
               hominum liceat hanc paginam nostre confirmationis communitionis et suppletionis
               infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare
               presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum
               eius se nouerit incursurum. ♦ Datum Luce <app>
                  <lem>xii</lem>
                  <rdg>Aa, <q>duodecimo</q> Ab</rdg>
               </app> kalendas iunii pontificatus nostri anno secundo. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til fremtidig erindring om sagen. Ifølge den
               hyrdegerningens tjenestepligt, hvormed vi forestår styret af alle kirker, giver vi
               gerne agt på det, hvorved man drager omsorg for disse kirkers og de kirkelige
               personers tarv, der har hengivet sig til Guds lov i dem, og yder dem apostolisk
               gunst. En ansøgning, der for nylig er forelagt os på vor ærværdige broder biskop
               Peder af Roskildes vegne, indeholdt da, at denne, optændt af nidkær fromhed, og efter
               at have holdt råd herom med vore elskede sønner kapitlet i Roskilde og indhentet
               deres samtykke hertil fordum med stiftsbiskoppelig myndighed har overgivet og hjemlet
               al ret og timelig herlighed i Skuldelev og i Horns herred, landsbyer i hans stift,
               tillige med bispetienderne sammesteds og nogle andre ejendomme, besiddelser, gods og
               rettigheder, der ligeledes hører til bispebordet i Roskilde, med alle tilliggender
               til dette gods, intet undtaget overhovedet, og med alle rettigheder, som kunne
               tilkomme samme biskop eller hans efterfølgere, de til enhver tid værende biskopper af
               Roskilde, på nogen måde angående dem, til forøgelse af gudsdyrkelsen i sankt
               Laurentii kapel i kirken i Roskilde til bod og frelse for - salig ihukommelse - hans
               forgænger biskop Niels af Roskildes sjæl, samme kapels indstifter, samt som vederlag
               for denne biskop Niels' gods, såvel det fædrene som det, der er erhvervet af denne
               ved anden adkomst og af ham tillagt nævnte kapel; at han fremdeles med fornævnte
               myndighed med evig ret har indlemmet, henlagt og forenet samme kapitel, hvis frugter,
               indtægter og indkomster ifølge den almindelige indtægtsangivelse<!--1)--> ikke overstiger 20
               mark lødigt sølv i årlig værdi, til forøgelse af kannikepræbenden Osted i samme kirke
               i Roskilde, som havde så ubetydelige indtægter, at disse indtægter ikke slog til til
               underhold af den kannik ved samme kirke, som for tiden besidder den, og hvis frugter,
               indtægter og indkomster ifølge den almindelige indtægtsangivelse<!--1)--> ikke overstiger to
               mark lødigt sølv i årlig værdi, som det forsikres, således at dette kapel og denne
               præbende fra da af skulle være eet uopløseligt beneficium; at han dog foretog og
               forordnede det under visse fornuftige og agtværdige betingelser, og at gudsdyrkelsen
               i fornævnte kapel ikke skulle mindskes herved, samt noget andet frelsebringende og
               agtværdigt angående det fornævnte, således som det fuldstændigt indeholdes i et herom
               affattet brev, befæstet med samme biskop og kapitels segl, hvis ordlyd til andet
               optages i dette brev. Men da fornævnte biskop, således som samme ansøgning tilføjede,
               tvivler om, at fornævnte overgivelse, hjemmel, indlemmelse, henlæggelse og forening
               og det andet, der er indeholdt i dette brev, står ved magt, fordi ærkebiskoppens
               myndighed ikke var repræsenteret ved dette eller iøvrigt, har man på nævnte biskops
               vegne ydmygt bønfaldet os om, at vi af særlig nåde ville værdiges at tillægge den
               apostoliske bestyrkende stadfæstelse til fornævnte overgivelse, hjemmel, indlemmelse,
               henlæggelse og forening og det andet. Idet vi derfor bøjer os for disse bønner,
               stadfæster vi med apostolisk myndighed ifølge sikker viden fornævnte overgivelse,
               hjemmel, indlemmelse, henlæggelse, forening og det andet alt, hvad der fulgte
               derefter, idet vi anerkender og godkender det, og bestyrker det med dette brevs værn,
               idet vi udfylder det fornævnte, nemlig at denne ærkebiskoppens myndighed ikke var
               repræsenteret ved dette som fornævnt, og alle andre mangler, hvis sådanne muligvis
               skulle forefindes vedrørende samme, uanset de apostoliske og alle andre bestemmelser,
               der strider herimod. Men ordlyden af nævnte brev er denne: Peder, af Guds miskundhed
               biskop af Roskilde, til alle troende kristne, der får dette brev at se (o.s.v. = DRB.
               IV 8 nr. 459). Intet menneske må bryde dette vort stadfæstelsesbestyrkelses- og
               udfyldningsbrev eller dumdristigt handle derimod. Hvis nogen drister sig til at
               forsøge dette, må han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans
               hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Lucca den 21. maj i vort
               pontifikats andet år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
