<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14080624003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">08-066</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">345</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">66</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2184</idno>
                        <msName> tidl. Sten Basse</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>19.9</width>
                                    <height>10.0 (plica: 1.2)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> Edle Jakobsdatters segl (Basse) af ufarvet voks med brunt
                                 overtræk i perg.rem, AS. C lxviii 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab> Tyge Basses segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                                 beskadiget, DAS. 1062</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Jens Skaves segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                                 DAS. 9</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Jens Gyrstinges segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, DAS. 106</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. Sten Basse = ny kronol. rk. 2184. Perg. 19,9 × 10 (plica
                  1,2). 1: Edle Jakobsdatters segl (Basse) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, AS. C lxviii 1. 2: Tyge Basses segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, beskadiget, DAS. 1062. 3: Jens Skaves segl af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DAS. 940. 4: Jens Gyrstinges segl af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DAS. 1065. 5: Seglsnit. Molbech og Petersen 376 nr. 226;
                  Gammeldanske Diplomer IV 69 - Reg. Dan. nr. *4139; Rep. nr. 4979. --&gt;
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 376 nr. 226; Gammeldanske Diplomer IV 69 -
                              Reg. Dan. nr. *4139; Rep. nr. 4979</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Gammeldanske Diplomer l.l.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1408-06-24" notAfter="1408-06-24"> 1408. 24. juni</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Edel Jakobsdatter, enke efter hr. Barnim Eriksen, kundgør, at hun
                           skylder Sten Basse af Tybjerg 600 lybske mark, for hvilke hun pantsætter
                           ham sin gård Uglerup i Tuse herred.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>pant</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:19:06.428+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:06.428+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Iæc Æthelæ Iæc<ex>ob</ex>sdat<ex>er</ex> h<ex>er</ex> Barnu<ex>m</ex> Ericsøns
                  ridd<ex>er</ex>s eft<ex>er</ex>leuæ ku<ex>n</ex>gør alle men th<ex>et</ex>tæ
                  b<ex>re</ex>ff see ell<ex>er</ex> hør<ex>e</ex> læsit at iæc weth<ex>er</ex>kenner
               mec oc minæ arwingæ af ræt giald schyldech at wær<ex>e</ex> en hedh<ex>er</ex>lech
               man thennæ b<ex>re</ex>ffør<ex>e</ex>r Steen Bassæ af Thythebiergh my<ex>n</ex>
                  kær<ex>e</ex> fedd<ex>er</ex> oc hans arwingæ sex hu<ex>n</ex>dr<ex>e</ex>th
               lødighe m<ex>a</ex>rch i pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ oc mynt so<ex>m</ex> i Lybeke
                  ær<ex>e</ex> gængæ oc gewæ oc en køpma<ex>n</ex> ma en a<ex>n</ex>nen fult
                  m<ex>eth</ex> gør<ex>e</ex> om s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>e Mikelsdaw th<ex>er</ex> nw
               næst er tilko<ex>m</ex>me<ex>n</ex>de aldel<ex>es</ex> atgialde ♦ For hwilke
                  pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ iæc hanu<ex>m</ex> my<ex>n</ex> gardh Wgheldorp i
                  Tuceh<ex>æ</ex>r<ex>et</ex> i Hørbysogn oc alt mit gotz i the<ex>n</ex>
                  sa<ex>m</ex>mæ by so<ex>m</ex> er sex booll iordhe m<ex>eth</ex> all
                  ther<ex>e</ex> tilliggelsæ so<ex>m</ex> er agh<ex>er</ex> eng scow fiisckewatn wat
               oc thiwrt røre<ex>n</ex>de oc wrøre<ex>n</ex>dæ enktæ vnde<ex>n</ex> taghit
                  m<ex>eth</ex> en wæth<ex>er</ex>møllæ oc møllæst<ex>et</ex> i the<ex>n</ex>
                  sa<ex>m</ex>mæ st<ex>et</ex> tilpa<ex>n</ex>t sætt<ex>er</ex> iæc m<ex>eth</ex>
               thettæ b<ex>re</ex>ff m<ex>eth</ex> so dant wilkor at han oc hans arwingæ sculæ fruct
               oc la<ex>n</ex>dgilde af the for<ex>e</ex>nefnde gardh oc gotz hwert ar
                  vpber<ex>e</ex> i ther<ex>e</ex> nyttæ at beue<ex>n</ex>de so wel th<ex>et</ex> ar
                  th<ex>et</ex> løsæs so<ex>m</ex> the andre ar oc enktæ aff slas i howitgialden ♦
               Oc hwat ha<ex>n</ex> oc hans arwingæ byggæ i the for<ex>e</ex>de gotz th<ex>e</ex>t
               scal them gialdes m<ex>eth</ex> howitgialde<ex>n</ex> nar th<ex>et</ex> gotz løses ♦
                  It<ex>em</ex> scal iæc enge<ex>n</ex> ma<ex>n</ex> macht giwæ the for<ex>e</ex>de
               gardh oc gotz af then for<ex>e</ex>de Sten ell<ex>er</ex> hans arwingæ at løsæ vden
               mec sielf ♦ Hwor fo<ex>re</ex> tilbind<ex>er</ex> iæc mec oc minæ arwi<ex>n</ex>gæ
               then for<ex>e</ex>nefnde Steen oc hans arwi<ex>n</ex>gæ the
                  for<ex>e</ex>scr<ex>e</ex>fne gotz m<ex>eth</ex> al ther<ex>e</ex> tillythelsæ
                  so<ex>m</ex> fo<ex>re</ex> er saut at frii oc at hemlæ for hwers mantz deelæ oc
               patalæ til th<ex>et</ex> loflighe løses ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una
               cum sigillis nobilium uirorum dominorum Tuconis Bassæ et Iohannis Scawæ militum.
               Iohannis Gørstingæ et Mathie Laure<ex>n</ex>s<ex>øn</ex> armigerorum presentibus est
               appensum ♦ Datum anno domini mo quadringentesimo octauo die sancti Iohannis baptiste.
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Edel Jakobsdatter, enke efter hr. Barnim Eriksen, ridder, kundgør for alle, der
               ser dette brev eller hører det læse, at jeg anerkender, at jeg og mine arvinger ved
               retmæssig gæld er skyldige den hæderlige mand, nærværende brevfører Sten Basse af
               Tybjerg, mit kære næstsøskendebarn, og hans arvinger 600 lødige mark i sådanne penge
               og mønt, som er gyldige og gængse i Lübeck, og som den ene købmand kan betale den
               anden med, at betale fuldstændigt til nu førstkommende sankt Mikkelsdag. For hvilke
               penge jeg med dette brev pantsætter ham min gård Uglerup i Hørby sogn i Tuse herred
               tillige med alt mit gods i samme by, hvilket er seks bol jord med alt deres
               tilliggende af ager, eng, skov og fiskevand, vådt og tørt, rørligt og urørligt uden
               undtagelse med en vejrmølle og et møllested sammesteds på den betingelse, at han og
               hans arvinger hvert år skal oppebære afgrøden og landgilden af fornævnte gård og gods
               at anvende efter deres nytte, såvel det år, da det bliver indløst, som de andre år,
               og uden at det fradrages i gældens hovedstol, når godset indløses. Fremdeles skal jeg
               ikke give nogen mand fuldmagt til at indløse fornævnte gård og gods fra fornævnte
               Sten eller hans arvinger, det skal kun jeg selv kunne gøre. Derfor forpligter jeg mig
               og mine arvinger til at fri og hjemle fornævnte Sten og hans arvinger det føromtalte
               gods med alt hvad der hører dertil for retsforfølgning og krav fra hvemsomhelst,
               indtil det bliver indløst på lovlig vis. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under
               dette brev sammen med segl tilhørende de velbyrdige mænd, herrerne Tyge Basse og Jens
               Skave, riddere, Jens Gyrstinge og Mads Larsen, væbnere. Givet i det Herrens år 1408
               på sankt Johannes døbers dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
