<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">842</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">14</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14221028001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Københavns Stadsarkiv</repository>
                        <collection>Diplomsamlingen</collection>
                        <idno>Diplomsamlingens arkiv. Privilegier vedr. Københavns stad og Christianshavn. 11</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>35.5 (plica: 3.1)</height>
                                    <width>23.5</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Separat på to linjer i nederste højre hjørne kancellipåtegningen <q>ad jussum
        domini regis . Johannes P <ex>(= Petri)</ex>.</q> På bagsiden med forskellige hænder fra 15.
      årh. <q>Koningh Eriks privilegia</q> og <q>Koningh Ericks breff</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Unionssekretet i rødt voks i ufarvet i rød sikesnor, DKS nr. 62
                              </ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 5986</bibl>
               <bibl>Reg. 3372*</bibl>
               <bibl>Københavns Dipl. I 151-153 nr. 113</bibl>
               <bibl>Kolderup-Rosenvinge Saml. af gl. danske Love V 124-6</bibl>
               <bibl>Huitfeldt IV 307-9, Fol. 684-5 (udtog)</bibl>
               <bibl>Danmarks gl. Købst.lovgivn. III 75-77 nr. 21</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1422-10-28"
                  notBefore="1422-10-28"
                  notAfter="1422-10-28"
                  cert="high">1422. 28. oktober</date>
            <placeName cert="high">Haraldsborg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern giver borgerne i København samme privilegier som andre købstadsmænd
      i Skanør, Falsterbo, Malmø og Dragør.</ab>
            <ab>Fogeden, borgmestre og råd skal indsætte håndværksmestre i byen.</ab>
            <ab>De, der holder herberg, skal sørge for mad, øl og foder samt staldrum.</ab>
            <ab>Fremmede købmænd må kun sælge i større partier. Gæster må ikke gøre landkøb, men det, de
      udfører, skal de købe af borgerne.</ab>
            <ab>Borgerne skal være toldfri overalt i riget, undtagen på fiskemarkederne.</ab>
            <ab>Endelig tager kongen såvel borgerne i København som købmænd og gæster, der handler der,
      under sin beskyttelse.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-15" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-15. </change>
         <change when="2015-05-02" who="#th">1. korrektur af #th 2015-05-02. </change>
         <change when="2017-09-11" who="#alk">2. korrektur af #alk 2017-09-11. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p n="a#1">Wy <persName>Eric</persName> meth guths nathe <placeName>Danmarcs</placeName>
               <placeName>Swerighes</placeName>
               <placeName>Norghes</placeName>
               <placeName>Wendes</placeName> oc <placeName>Gotes</placeName> konu<ex>n</ex>g oc hertuch j
        <placeName>Pomeren</placeName> gøre witerlicht alle the th<ex>e</ex>ttæ breff see
      ell<ex>e</ex>r høre at for oss oc wort radh haue wærit wore elschelike
        <placeName>borghemestere</placeName>
               <placeName>radhmæn</placeName> oc <placeName>menheet</placeName> aff
        <placeName>Køpendhaffn</placeName> oc ladit oss forsta beræt oc kert there
      p<ex>ri</ex>uilege brust oc wanschilsse oc haue bethet oss vm at wi th<ex>e</ex>m meth
      priuilege oc friiheet benathe besørye oc bethenke wilde effter thy som th<ex>e</ex>m wore
      forældre ok forfæthre konu<ex>n</ex>ge j <placeName>Danmark</placeName> tilforen giort haue
      hwilkin bøn oc schellich beghering wi effter wort radhs radh th<ex>e</ex>m nw weet haue oc
      wete meth swodane p<ex>ri</ex>uilege oc friiheet som h<ex>er</ex> effter følghe
      swoso<ex>m</ex> ær at for troscap willicheet oc thienist som wi h<ex>er</ex> till
      befu<ex>n</ex>net haue aff th<ex>e</ex>m oc the oc the<ex>re</ex> arffui<ex>n</ex>ge oc
      efft<ex>er</ex>komere oss oc krone<ex>n</ex> oc rikit j Danmark oc wore effterkomere
      konu<ex>n</ex>ge h<ex>er</ex> efft<ex>er</ex> at meth troscap gøre oc bewise scule til ewich
      tiidh tha vnne wi oc giue th<ex>e</ex>m at the haue nyde oc beholde swo dane
      p<ex>ri</ex>uilege oc friiheet oc fordeel so<ex>m</ex> andre wore borghere oc
      køpstæthemæ<ex>n</ex> haue vpa wore m<ex>a</ex>rknede oc fiskeleye swo so<ex>m</ex> ær
        <placeName>Skanør</placeName>
               <placeName>Ffalsterbothe</placeName>
               <placeName>Malmøye</placeName> oc <placeName>Drakør</placeName> thoc swo at bodhegeld oc swo
      dan stucke so<ex>m</ex> h<ex>er</ex> til ær want aff at gaa oc gøres aff the bother som
      standende bliue ouer wintere<ex>n</ex> oc aff andre vpa Drakør at the thet rethelike gyue oc
      wtgøre effter thy so<ex>m</ex> sidhwane hauer wærit oc ær ♦</p>
            <p n="a#2">Item at wor <placeName>foghet</placeName> oc <placeName>æmbitzma<ex>n</ex>
               </placeName> vpa
      Køpendhaffn oc borghemesterne oc radhit j byen meth hano<ex>m</ex> skicke sætte oc bestille
      til wort radhs behagh allehande æmbide oc gerni<ex>n</ex>gxfolk j oc vmkring stadh<ex>e</ex>n
      swoso<ex>m</ex> schellichst oc nuttest ær bothe for oss oc th<ex>e</ex>m oc for
      almugh<ex>e</ex>n ok stædh<ex>e</ex>n oc alt vm swo at bothe th<ex>e</ex>n so<ex>m</ex> sæll
      oc th<ex>e</ex>n so<ex>m</ex> køper fange moghelicheet for syt oc likæ ♦</p>
            <p n="a#3">Item at the so<ex>m</ex> h<ex>er</ex>berghere<ex>re</ex> oc gesterye vppe holde scule at the
      haue falt øll oc mat oc fodh<ex>e</ex>r oc th<ex>e</ex>r till stalling til swo ma<ex>n</ex>ghe
      heste so<ex>m</ex> wor foghet oc radhet thycker ♦</p>
            <p n="a#4">Item wele wi at engin scal haue falt høø eller korn vden th<ex>e</ex>n som
      herb<ex>er</ex>gherer ær oc th<ex>e</ex>n som stallrwm hauer oc hugitzen som swo dan stucke
      bør at haue effter thy so<ex>m</ex> fore ær sacht ♦</p>
            <p n="a#5">Item at enge geste eller køpmæ<ex>n</ex> th<ex>e</ex>r æy ære besidhne borghe<ex>re</ex> j
      Køpendhaffn sæliæ nokit clæthe eller lærit j alne tall me<ex>n</ex> the sælye clæthet with
      halffue stucke oc hele oc lærit with hvndreth eller reep heelt eller halfft oc hoser with
      dosiin heelt eller halfft oc øll with tu<ex>n</ex>ner oc jke with ka<ex>n</ex>ne salt with
      pvnd heelt eller halfft ell<ex>e</ex>r with tu<ex>n</ex>ner oc jke j skieppetall ♦</p>
            <p n="a#6">Item hvmle with pvnd ell<ex>e</ex>r træmet heelt ell<ex>e</ex>r halfft oc jke with schiepper
      ♦</p>
            <p n="a#7">Item at enge geste gøre landkøpp oc æy køpe noker køpma<ex>n</ex>scap wt at føre vten aff
      wore borghe<ex>re</ex> / men til the<ex>re</ex> bordh oc kost h<ex>er</ex> atholde oc fortære
      thet mughe the køpe vpa torghet ♦</p>
            <p n="a#8">Hwo h<ex>er</ex> amot gør ell<ex>e</ex>r sik forsymer j thisse for<hi rend="sup">ne</hi> made
      eller j noker a<ex>n</ex>ner stucke th<ex>e</ex>n wære hwo han ær th<ex>e</ex>n bæthre
      th<ex>e</ex>r fore effter stadhsins ræt ♦</p>
            <p n="a#9">Item at wore borghe<ex>re</ex> j Køpendhaffn hwar the fare h<ex>er</ex> wt aff byen till
      andre wore stædh<ex>e</ex>r til m<ex>a</ex>rknede vndentaghne wore fischemarknede at the wære
      oc fare tollfrij swoso<ex>m</ex> andre wore borghe<ex>re</ex> j landet ♦</p>
            <p n="a#10">Item vntfa wi oc take the for<hi rend="sup">ne</hi> wore borghe<ex>re</ex> bymæ<ex>n</ex> oc
      menheet so<ex>m</ex> bygge oc bo j Køpendhaffn oc the køpmæ<ex>n</ex> oc geste so<ex>m</ex>
      th<ex>e</ex>r j gothe made meth the<ex>re</ex> gotz oc køpma<ex>n</ex>scap tilsøke j wor
      konu<ex>n</ex>glike fridh wærn oc hæghe serdelis at bescherme j swo made so<ex>m</ex>
      th<ex>e</ex>m wore forældre oc forfæthre konu<ex>n</ex>ge i Da<ex>n</ex>m<ex>a</ex>rk
      tilfore<ex>n</ex> for wor tiidh giort haue for thienist oc troscap so<ex>m</ex> the oss oc
      rikit oc krone<ex>n</ex> plichtighe ære oc gøre scule ♦</p>
            <p n="a#11">Item the<ex>n</ex>ne for<hi rend="sup">ne</hi> nathe p<ex>ri</ex>uilege oc friiheet gyue wi
      th<ex>e</ex>m oc vnne at bruke nyde oc beholde meth the<ex>re</ex> stadhs book wtwisinge oc
      lagh so<ex>m</ex> wi thøm oc nw vnt oc gyuet haue swo lenge til thes at wi meth wort radh
      eller effterkome<ex>re</ex> konu<ex>n</ex>ge j Da<ex>n</ex>m<ex>a</ex>rk nokit a<ex>n</ex>net
      nuttere oc bæthre prøue ell<ex>e</ex>r fynne ku<ex>n</ex>ne th<ex>e</ex>r wi oc kronen oc
      rikit oc the meth stadhsins borghere oc menheet j Køpendhaffn bæthre ku<ex>n</ex>ne bestandne
      meth bliue. ♦</p>
            <p n="a#12">Thy forbyudhe wi alle oc hwer serdelis ee hwo the helst ære thisse for<hi rend="sup">ne</hi>
      wore borghe<ex>re</ex> bymæ<ex>n</ex> oc menheet j Køpendhaffn h<ex>er</ex> amot at hindre
      eller vforrætte qwælye eller møthe j nokre made wither wor konu<ex>n</ex>glich heffnd oc
      vrethe / ♦</p>
            <p n="a#13">Ok til mere wissen oc witerlicheet allæ thisse for<hi rend="sup">ne</hi> stuckes haue wi
      ladit wort secretum meth wilie oc witscap henges fore th<ex>e</ex>ttæ b<ex>re</ex>ff
      ♦</p>
            <p n="a#14">Datum in <placeName>curia nostra Haraldzborch</placeName> anno domini
      millesimoquadringentesimovicesimosecundo ipso die beatorum Symonis et Jude apostolorum
      ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
      tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
