<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">339</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2023</date>
            <idno type="dd">14220226001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Suppl. 154 fol. 81</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 333 nr. 1398</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1422-02-26"
                  notBefore="1422-02-26"
                  notAfter="1422-02-26"
                  cert="high">1422. 26.
          februar</date>
            <placeName cert="high">Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Martin 5. bevilger tre supplikker. Den første af provsten, kannikerne og kapitlet i
          Børglum om at få bekræftelse på deres privilegier. Den anden af de samme om at få
          tilladelse til at fortsætte med at bære hvid korkåbe og pelskrave med hætte under
          gudstjenesten, ligesom andre domkapitlers kanniker, og om at hver enkelt kannik fortsat må
          beholde de ting, som han modtager på en hvilken som helst lovlig måde. Den tredje af Jens
          Nielsen, provst i Børglum, om at få tilladelse til at vælge en skriftefader, som én gang i
          hans liv og i hans dødsstund kan meddele ham fuld syndsforladelse.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-13" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-13. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-03-20" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Supplicatur pro parte prepositi canonicorum et capituli ecclesie
            <placeName>Burglanensis</placeName>
               <placeName>regni Dacie</placeName> provincie <placeName>Lundensis</placeName> regularem
          vitam professorum, quatenus, ipsos et ecclesiam suam Burglanensem sub s. Petri atque
          vestra protectione suscipientes, <supplied>ut</supplied> omnia privilegia a
          predecessoribus vestris ipsis et eidem ecclesie concessa <supplied>et</supplied> quecunque
          bona dicta ecclesia impresentiarum juste et canonice possidet concessione pontificum,
          largitione regum seu militum, oblatione fidelium seu aliis justis modis aut in futurum
          prestante domino poterit adipisci, firma eis et suis successoribus et ecclesie prefate
          illibata permaneant, <supplied>concedere</supplied> necnon libertates et exemptiones
          secularium exactionum a regibus vel principibus vel aliis fidelibus ipsis indultas
          confirmare <app>
                  <lem>dignemini <supplied>ac</supplied> communire</lem>
                  <rdg>Gertz</rdg>
                  <rdg>
                     <q>dignemini communiri</q>, Aa</rdg>
               </app> ... </p>
            <p>Fiat. O.</p>
            <p>Item <supplied>quatenus</supplied> prefatis preposito canonicis et capitulo dicte
          ecclesie Burglanensis, ut licite portare valeant superpellicium et almucium, quemadmodum
          alii canonici ecclesiarum cathedralium ejusdem ordinis et observantie existentium tempore
          divinorum portant et portare sunt consueti, ac etiam, ut prefati canonici singulariter
          singuli, quicquid eis a suis superioribus vel aliis Christi fidelibus sive in
          possessionibus sive in decimis sive aliis piis largitionibus et oblationibus ad victum et
          amictum devote distribuitur et pie largitum fuerit, <app>
                  <lem>sicud</lem>
                  <rdg>
                     <q>= sicut</q>
                  </rdg>
               </app> hactenus usi sunt, licite recipere et libere retinere et uti valeant, indulgere
          dignemini.</p>
            <p>Fiat, si sine scandalo. O.</p>
            <p>Item supplicatur pro parte <persName>Johannis Nicolai</persName> prepositi ecclesie
          Burglanensis, quatenus sibi, ut aliquem idoneum et discretum presbiterum in suum possit
          eligere confessorem, qui confessionibus suis diligenter auditis pro commissis, etiam si
          talia fuerint, propter que sedes apostolica sit merito consulenda, debitam absolutionem
          impendat et injungat penitentiam salutarem eumque nichilominus ab omnibus
          excommunicationis suspensionis et interdicti sententiis, si quas a jure vel ab homine
          promulgatas hactenus forsan incurrit, etiam si absolutio Romano pontifici dumtaxat
          reservata fuerit, aliisque excessibus et delictis absolvat in forma ecclesie consueta ac
          secum super irregularitate, si quam hujusmodi sententiis ligatus celebrando divina vel
          immiscendo se illis, non tamen in contemptum clavium, incurrit, dispenset omnemque
          inhabilitatis et infamie maculam per eum premissorum occasione contractam aboleat necnon
          sibi plenariam remissionem omnium peccatorum suorum semel in vita ac semel in articulo
          mortis impendere valeat, indulgere dignemini.</p>
            <p>Fiat. O.</p>
            <p>Datum <placeName>Rome</placeName> 4. kal. martii anno 5. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
