<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14100425001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">10-041</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">54</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">41</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2262</idno>
                        <msName> tidl. C6 Adk. Skanør og Falsterbo</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>24.0</width>
                                    <height>14.0 (plica: 1.3)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Vm koningens iorth pa Schanør</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> præsten Gert Krullehaveres segl af ufarvet voks med grønt
                                 overtræk i perg.rem, DGS. 98</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab> byen Skanørs sekret af ufarvet voks med grønt overtræk i
                                 perg.rem, Da.Købst.S. tavle</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske Reg. (1476), trykt ÆA. I 64.</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. C6 Adk. Skanør og Falsterbo = Ny kronol. rk. 2262. Perg. 24
                  × 14 (plica 1,3). 1: præsten Gert Krullehaveres segl af ufarvet voks med grønt
                  overtræk i perg.rem, DGS. 98. 2: byen Skanørs sekret af ufarvet voks med grønt
                  overtræk i perg.rem, Da.Købst.S. tavle 30 i. På bagsiden Vm koningens iorth pa
                  Schanør. Registreret Kalundborgske Reg. (1476), trykt ÆA. I 64. Svenskt Dipl. II
                  290 nr. 1288; Hans. UB V 495 nr. 945; Gammeldanske Diplomer IV 165 - Rep. nr.
                  5087; Poelman, Oostzeehandel I 219 nr. 872. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Svenskt Dipl. II 290 nr. 1288; Hans. UB V 495 nr. 945; Gammeldanske
                              Diplomer IV 165 - Rep. nr. 5087; Poelman, Oostzeehandel I 219 nr.
                              872</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1410-04-25" notAfter="1410-04-25">1410. 25. april</date>
            <placeName cert="high">Skanør</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Sognepræsten og rådet i Skanør lader på kongens fogeds opfordring
                           de ældste mænd vidne om grænserne for kongens jord på Skanør.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:17:15.273+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:15.273+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Kyrkæh<ex>er</ex>ræ burgemæstær rathmæn pa Scanør helse allæ thettæ breff see ællæ
               høræ læsæ kærlegho mæth gwth/ ♦ Wyd<ex>er</ex>likt scal waræ allæ mæn/ thet wor
               howysman Frylle pa myns hærræ konyngens wæghnæ spordhæ ws om ga<ex>m</ex>mæl rææt pa
               Scanør ok særdeles om myns hærræ konyngens iordh ♦ Tho kallædhæ wy sa<ex>m</ex>mæn
               the aldynggæ the wy prøwedhæ th<ex>er</ex> bææst aaf wistæ/ ok myntæs i konyng
               Woldemars daghæ hwos syæl gwth hawæ/ ♦ Tha sagdhe the th<ex>et</ex> thøm
                  wyd<ex>er</ex>lykt war ok wysdææ hanu<ex>m</ex> al the iordh som konyngæn tyl
               hørdhæ ok sydhæn tyl ær ko<ex>m</ex>mæn hwor hwn laa/ ♦ Særdelæs spordhæ han om
               kampæræ fyyd i th<ex>et</ex> førstæ hwor nær hwn raktæ Høøl Tha wysdæ the
                  hanu<ex>m</ex> hwor Høølyæ bodhær aat skyldæ ok <app>
                  <lem>kampæræ</lem>
                  <rdg>med overflødig nasalstreg over a, A</rdg>
               </app> fyyd/ Tha sagdhæ the thæt i konyng Waldemars daghæ bodhærnæ i Høøl paa badhæ
               sydhær hørdhæ tyl kronæn Ok konyngens foghit Boo Dorswen baar wp al bodhægyæld ok
               ræthikhedh som konyngen ku<ex>n</ex>næ tyl fallæ i Høøl/ ♦ Ok foghydens boodh i Høøl
               hwn stoodh pa the<ex>n</ex> sydhæ som nw syghæ kampæræ thet thørræs æær ♦
                  Fra<ex>m</ex>deles spordhæ han hoos Skyoldæn som the sækkæbodhær sta/ ♦ Tha wysdæ
               the hanu<ex>m</ex> eeth kors hoos Rostoks kyrkegordh ok een pææl af oldynges hafthæ
               stondat ok skyldæ aat kampæræ fyyd ok stowærskæ fyyd ok konyngens iordh/ hwilkæn pææl
               som ka<ex>m</ex>pæræ foghyth lood wp grawæ i Gwtmund Dyækns thyth/ ♦ Hwylkyn
               køpmanscap wilde paa Skyoldæn hawæ i konyng Woldemars daghæ tha skuldæ han hawæ
                  th<ex>et</ex> meth kony<ex>n</ex>ge<ex>n</ex>s foghitz my<ex>n</ex>næ ok
                  konynge<ex>n</ex>s foghit bar wp al the<ex>n</ex> nøttæ som pa Skyoldan
                  ku<ex>n</ex>næ fallæ ♦ Thettæ hawær ws sakt the wysæstæ ælstæ dondæ mææn som
                  my<ex>n</ex>næs i konyng Woldemars daghæ hwat <app>
                  <lem>tyyth </lem>
                  <rdg>rettelse i det andet y, A</rdg>
               </app> war ok sagdhæ th<ex>et</ex> wppæ thørræ syæl ok sa<ex>n</ex>nændæ
                  th<ex>et</ex> thet swo war oc æær ok &lt;ey&gt; rættæræ wydæ Thettæ hawæ wy hørth
               ok seeth th<ex>et</ex> wydnæ wy meth wort insiglæ ♦ Th<ex>et</ex> ær skrywyt pa
               Scanør æftæ wors herræ aar fyorthænhundrath pa th<ex>et</ex> tyndæ sancte Marcus dagh
                  ewa<ex>n</ex>geliste. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Sognepræsten, borgmester og rådmænd i Skanør hilser alle, der ser dette brev eller
               hører det blive læst, kærligt med Gud. Det skal være vitterligt for alle, at vor
               høvedsmand Frille på min (vor?) herre kongens vegne spurgte os om gammel ret i Skanør
               og ganske særligt om min (vor?) herre kongens jord. Så sammenkaldte vi de oldinge,
               som vidste bedst besked derom, og som kunne huske tilbage til kong Valdemars tid -
               Gud have hans sjæl - og forhørte dem om sagen. Da sagde de, hvad der var dem
               vitterligt og viste ham al den jord, der tilhørte kongen, og den som siden er kommet
               til, hvor den lå. I særdeleshed spurgte han angående kampenborgernes fed, for det
               første hvor langt det strakte sig ved Hölviken. Så viste de ham, hvor skellet gik
               mellem Hölvikens boder og kampenborgernes fed, og de sagde, at i kong Valdemars tid
               tilhørte boderne på begge sider i Hölviken kronen, og at kongens foged Bo Dørsvend
               oppebar alle afgifter af boderne og alle rettigheder, som kunne tilfalde kongen i
               Hölviken. Fogedens bod i Hölviken lå på den side, som kampenborgerne nu siger, er
               deres. Fremdeles spurgte han om Skjoldet, hvor boderne ligger. Så viste de ham et
               kors ved Rostocks kirkegård og en pæl, som fra gammel tid havde stået som adskillelse
               mellem kampenborgernes fed og stavernborgernes fed samt kongens jord. Denne pæl havde
               Kampenborgernes foged ladet grave op i Gudmund Degns tid. Den, der i kong Valdemars
               tid ville drive købmandsskab på Skjoldet, skulle gøre det med tilladelse fra kongens
               foged som oppebar al den indtægt, der kunne falde på Skjoldet. Dette har de klogeste
               og ældste dannemænd, der husker, hvordan forholdene var i kong Valdemars tid, fortalt
               os, og de sagde på deres sjæls frelse og på deres sandhed, at det var og er således,
               og de ved det bedst. Dette har vi hørt og set, og vi bevidner det med vore segl. Det
               er skrevet i Skanør år 1410 efter vor Herres fødsel på evangelisten sankt Markus'
               dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
