<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14100521001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">10-055</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">74</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">55</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 17491</msName>
                        <msName>Sparres kopibok B 16 (tidl. J 7) f. 416r</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>empty</width>
                                    <height>empty</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Niklis Swarte Skåningz köpe breff af Påwel Jönsonn, på
                                 all thän rättighet och ägodeel han ärffde effter Kriistina Kåra, så
                                 och alt thet han köpt hafver aff Christina Odda liggiænde i Hålland
                                 och i Skåne för fulla upbördh</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> Povl Jensens segl i perg.rem, † S.PAWEL IONSONS {trepunkt}
                                 omkring skjold med svane på tre bølger (Laksmand)</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Magnus Gyltas segl (firdelt skjold), svensk</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Iöns Gyltas segl (firdelt skjold), svensk</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Sparres kopibok B 16 (tidl. J 7) f. 416r med
                  overskriften Niklis Swarte Skåningz köpe breff af Påwel Jönsonn, på all thän
                  rättighet och ägodeel han ärffde effter Kriistina Kåra, så och alt thet han köpt
                  hafver aff Christina Odda liggiænde i Hålland och i Skåne för fulla upbördh.
                  Segltegninger, 1: Povl Jensens segl i perg.rem, † S.PAWEL IONSONS {trepunkt}
                  omkring skjold med svane på tre bølger (Laksmand). 2-3: Magnus og Iöns Gyltas segl
                  (firdelt skjold), svenske. 4: Perg.rem. Svenskt Dipl. II 301 nr. 1302 - Rep. nr.
                  5097. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Svenskt Dipl. II 301 nr. 1302 - Rep. nr. 5097</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1410-05-21" notAfter="1410-05-21">1410. 21. maj</date>
            <placeName cert="high">Öresten</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Povl Jensen i Väristorp mageskifter til hr. Niels Svarteskåning
                           gods Vemmenhögs herred, Skåne og Himle herred, Nørre Halland mod gods i
                           Höks herred i Sønder Halland.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gsv"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>mageskifte</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:17:07.42+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:07.42+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gsv">
            <p> Thät skall allom mannom witterlikth wara som thetta breff höra eller see, swå wäll
               them thär komma skulo, som them thär nu äru, thät iak Pawel Iönson i Wäristörp,
               vepnare, kännis thät vppenbarlika med thesso mino närwarandes opno breffwe, mik med
               berådno mode, swå och mäd mine älskelika hustrus Ingeborga samtyckio, iå och goda
               wilia, alleledes wplåtit haffua ärlikom och wälbornom manne herr Nicklis Swarte
               Skonung, riddara, allan min rättigheet oc ägodeel, både thet iak rättelika köpt
               haffuer med mina hustru, swå ok thät iak rätteliga ärfft hade effter Christinæ Kåra,
               swåsom är i thesza godz, som här äpter nämpnas. ♦ Först som är i Kätilstorp och
               Kätilstorpa fång i Weunnda häradh i Skåne, en gård i G&lt;rim&gt;<app>
                  <lem>G&lt;rim&gt;etwna</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ginnetwna</q> Aa, men cf. l. 27</rdg>
               </app>, en gård i Spannorp, oc en gård i Stamnarydh i Himbla haradh i Norre Halland i
               Lunda biskopzdöme liggiande för hwilket förenämpda godz oc ägodela kännis iak mik af
               föreda herra Niklis Swarte Skonung, alt fult haffwa vpburit, swå att mik alleledes
               wäll ått nögier, först som är en gård i Ylffwawad i Wagxtorpa sokn, Biärgagårdin i
               sammo sokn, Staffans torp i Randirsleffsokn, oc allan hans oc Bänkt Twresons
               rättigheet och ägodeel i twå gårda i &lt;Eden&gt;<app>
                  <lem>&lt;Eden&gt;berga</lem>
                  <rdg>
                     <q>Rätneberga</q> Aa, cf. Dipl. Dan. 4. rk. XI nrr. 58 og 507</rdg>
               </app> i föreda Randirsleff sokn, oc en gård i Trälszrydh i Knärydha sokn, i Hökx
               häradh i Sudre Hållandh i förda Lunda biskopzdöme liggiande. ♦ Ty affhänder iak mik,
               mine hustru oc wårom arffwom, all thesza föreda godz oc ägodela som är i föreda
               Kätilstorp, Kätilstorpafång, Grimetwna, Spannorp oc i Stamnarydh, med hws och iordh,
               åker oc äng, skogom oc fiskewatnom, quarnom oc quarnastadom, tomptom oc tomptastadom,
               swå oc med allom androm tillago<ex>m</ex> när by oc fiärro, vtan gårdz oc innan, i
               wåto oc törro ängo vndantakno, thät thäm föreda godzom oc ägodelom aff åller tillegat
               hafuer oc än tilligia kan, hwat thät hälst wara kan. och tilagnar thät föreda herra
               Niclis Swarte Skonung oc hans arffvom til äwärdelika ägo, med thäszo mino närwarandes
               öpno breffwe, som tillhängt är innan oppå breffwom, som iak för på föreda godz oc
               ägodela haffde ohindrat oc oquald före hwariom manne. ♦ Kunne thät oc swå warda som
               gud förbiude thät iak eller mina arfwa, föreda herra Niklis Swarte Skonung eller hans
               arffwom, ey hemol kunna hålla, theszo fordo godz oc ägodeela, swå at ett af theszom
               föreda godzom eller ägodelom eller ok all samman hanom eller hans arffwom med nåkor
               rätt afginge, tå tilbinder iek mik swa oc mina arffwa föreda herra Niklise och hans
               arffwom, swå god godz oc ägodela oc i swå goda läge igen giffwa innan nästa sex
               wiikor, effter thät at thäm the föreda godz oc ägodela afgången äru. ♦ Alla thesso
               förena articulos loffwar iak med mina arffwa föreda herra Niclise Swartte Skonung oc
               hans arffwom fasta, staduga oc obrutlika att hålla wiid mino bästa sanind oc goda
               troo, wtan alla gensägn töuffring eller arga list. ♦ Till thesze brefz mere wiszo och
               högre förwaring, tå bedes iak ärlika manna insigle. såsom är Magnus Gylta Iösze Gylta
               oc Michell Skofisk wapnare, till witnisbyrd med mino egno hängiandes för thetta samma
               breff. som skriffuit ware på Örsten, årom effter gudz byrdh. tusanda fyrahundrada på
               tyonda åreno, på helga lekamma affton. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Det skal være vitterligt for alle, der hører eller ser dette brev, såvel fremtidige
               som nulevende, at jeg Povl Jensen i Väristorp, væbner, erkender med dette mit åbne
               brev, at jeg med velovervejet hu samt med min elskede hustru Ingeborgs samtykke, ja
               og gode vilje fuldstændigt har opladt til den ærlige og velbyrdige mand, hr. Niels
               Svarteskåning, ridder, al min rettighed og ejendomsbesiddelse, både det jeg
               retmæssigt har arvet med min hustru, og det jeg retmæssigt har købt af Kristine Odda,
               og som hun retmæssigt havde arvet efter Kristine Kåre, i dette gods, der herefter
               nævnes: For det første i Källstorp og Källstorp overdrev i Vemmenhögs herred i Skåne,
               en gård i Grimeton, en gård i Spannarp og en gård i Stamnared i Himle herred i Nørre
               Halland i Lunds bispedømme, for hvilket fornævnte gods og ejendomsbesiddelse jeg
               erkender at have oppebåret fuld værdi af fornævnte hr. Niels Svarteskåning, således
               at jeg er fuldstændig tilfreds, for det første en gård, Yllevad i Våxtorp sogn,
               Berggården i samme sogn, Staffanstorp i Renneslöv sogn og hele hans og Bent Turesens
               rettighed og ejendomsbesiddelse i to gårde i Edenberga i fornævnte Renneslöv sogn og
               en gård i Trälsilt i Knäred sogn i Höks herred i Sønder Halland i fornævnte Lunde
               bispedømme. Derfor afhænder jeg for mig selv, min hustru og vore arvinger alt dette
               fornævnte gods og ejendomsbesiddelse, nemlig i fornævnte Källstorp, Källstorps
               overdrev, Grimeton, Spannarp og Stamnared med huse og jord, ager og eng, skove og
               fiskevande, møller og møllesteder, grunde og grundstykker, desuden med alle andre
               tilliggender, nær og fjern, udengårds og indengårds, vådt og tørt uden undtagelse,
               som fra gammel tid har ligget til det fornævnte gods og ejendomsbesiddelse og endnu
               ligger dertil, hvad det så end kan være, og jeg overgiver fornævnte hr. Niels
               Svarteskåning det til evindelig besiddelse med dette mit åbne brev, der er hængt fast
               på de breve, som jeg uhindret og upåklaget fra hvem som helst havde på fornævnte gods
               og ejendomsbesiddelse. Skulle det ske - hvad Gud forbyde - at jeg eller mine arvinger
               ikke over for hr. Niels Svarteskåning eller hans arvinger kan overholde hjemmelen af
               fornævnte gods og ejendomsbesiddelse, således at noget af dette gods og denne
               ejendomsbesiddelse eller det alt sammen blev afvundet ham eller hans arvinger med
               nogen ret, så forpligter jeg mig og mine arvinger til at erstatte fornævnte hr. Niels
               og hans arvinger det med lige så godt gods og ejendomsbesiddelse af lige så god
               beliggenhed inden seks uger, efter at fornævnte gods og ejendomsbesiddelse er blevet
               dem afvundet. Jeg lover sammen med mine arvinger over for fornævnte hr. Niels
               Svarteskåning og hans arvinger at overholde alle disse foranskrevne artikler fast,
               bestandigt og ubrydeligt på min bedste sandhed og gode tro uden nogen indsigelse,
               forhaling eller list. Til mere sikkerhed for og større bekræftelse på dette brev
               beder jeg de ærlige mænd, nemlig Mogens Gylta og Jöns Gylta og Mikkel Skofisk,
               væbnere om til vidnesbyrd at hænge deres segl sammen med mit eget under dette brev,
               der blev skrevet på Öresten år 1410 efter Guds fødsel dagen inden Kristi legems fest.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
