<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14100413002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">10-033</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">46</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">33</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2260</idno>
                        <msName> tidl. Liffland 11e</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>23.4</width>
                                    <height>15.6 (plica: 2.1)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden påskriften: <q>Henrik Zomerman thacker myn herre konung
                                 Eric før two tunner grawerk som man lode honum følghe aff eet
                                 schipbrut</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Herman Vridachs bomærke af brunt voks i perg.rem med omskrift S
                                 HERMANNI VRIDACH</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>ubestemmeligt bomærke af grønt i brunt indfattet voks i perg.rem
                                 med omskrift S MATSPVR... IAN</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Svenskt Dipl. II 287 nr. 1286; Hanserec. VIII 693 nr. 1073 - Hans.
                              UB. V 491 nr. 935; Rep. nr. 5085</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1410-04-13" notAfter="1410-04-13">1410. 13. april</date>
            <placeName cert="high">Visby</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Henrik Zomerman fra Reval kvitterer kong Erik 7. af Pommern og
                           dronning Margrete samt Jens Eriksen, deres foged på Gotland, for
                           udlevering af bjerget gods fra en stranding på Gotland.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:17:15.034+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:15.034+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Witlik vnde openbare zy alle den iennen de dessen bref zeen horin edder lezin alzo
               vmme dat schip dat dar blef vnder Godlande dat schipp<ex>er</ex> Peter Brůn vorede
               god zy is geclaghet vnde dar ik Hinrik Zomerman to Reuele mede ynne hadde twoo tonnen
               werkes de gode vnde my to horden ♦ Desse twey tonne<ex>n</ex> werk<ex>es</ex>
                  voregescr<ex>euen</ex> heft my de erbare man Iusse Erikss<ex>on</ex> volghen laten
               vmme møghelik berghe ghelt des danke ik Hinrik Zomerman vorbeno<ex>met</ex> deme hogh
               gheboren vůrsten van godes ghenaden konynk Erik ouer de drey ryke also Sweden
               Dennemarken vnde Norweg<ex>en</ex> myme genedighen heren vnde der hogh gheboren
               vůrstynne vrouwen dar neghest danke ik deme erbaren manne Iůsse
                  Erikss<ex>on</ex> mynes ghenedighen heren des konyng<ex>es</ex> voghet vp Godlande
               de my zynen guden willen wol bewis<ex>et</ex> heft in alle dessen zaken
                  vorgescr<ex>euen</ex> ♦ Vor desse twey tonnen werkes geloue ik Hinrik Zomerman
                  vorbeno<ex>met</ex> myt mynen rechten eruen myme ghenedighen heren deme konynghe
               vnde ok myner ghenedighen vrouwen der kønigynne<ex>n</ex> vnde dar neghest Iůsse
                  Erikss<ex>on</ex> vnde zyne<ex>n</ex> rechten eruen vor alle na manynghe to
               ewighen tyden vnde holde dat stede vnde vaste in tokomenden tyden zunder
                  ienig<ex>er</ex>leye arghelist vnde hulpe rede ♦ To eyner merer betůchnisse
                  dess<ex>er</ex> vorghescreue<ex>n</ex> zake zo hebbe ik Hinrik Zomermann gebeden
               de erbaren lude also her Herman Mu<ex>n</ex>ter her Hinrik Katte vnde her Herman
               Vrydach ratlude to Wysbů vnde schipp<ex>er</ex> Iohan Bůrgher dar zůluest
               dat ze ere inghezeghele myt deme mynen hebben vor dessen bref gehanghen de gegheuen
               vnde ghescr<ex>euen</ex> is to Wysbů des drůdden zundaghes na paschen in deme
               iare vnses heren Ihesu Christi virteynhundert vnde teyn iare\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Det skal være vitterligt og åbenlyst for alle, der ser, hører eller læser dette brev,
               der omtaler det skib, der sank ved Gotland og som skipper Peder Brun styrede – må Gud
               høre dette klageråb – og hvori jeg, Henrik Zomerman fra Reval, havde to tønder
               gråværk, som tilhørte gotlændingene og mig selv. Disse førnævnte to tønder gråværk
               har den hæderlige mand Jens Eriksen sendt til mig for en passende
               bjærgningsgodtgørelse. Derfor takker jeg, førnævnte Henrik Zomerman, den højbårne
               fyrste af Guds nåde, kong Erik af de tre riger Sverige, Danmark og Norge, min nådige
               herre, og den højbårne fyrstinde og frue. Dernæst takker jeg den hæderlige mand Jens
               Eriksen, min nådige herre kongens foged på Gotland, der visselig har vist mig sin
               gode vilje i alle disse førnævnte anliggender. Vedrørende disse to tønder gråværk
               afstår jeg, førnævnte Henrik Zomerman samt mine retmæssige arvinger til evig tid over
               for min nådige herre kongen og min nådige herskerinde dronningen og dernæst over for
               Jens Eriksen og hans retmæssige arvinger fra enhver senere rykning, og jeg holder
               fremover dette løfte fast og urokkeligt uden svig eller udflugter. Til yderligere
               vidnesbyrd om disse førnævnte sager har jeg, Henrik Zomerman, bedt de hæderlige folk,
               hr. Herman Munter, hr. Henrik Katte og hr. Herman Vridach, rådmænd i Visby, og
               skipper Johan, borger sammesteds, om at hænge deres segl ved siden af mit eget under
               dettte brev, der er givet og skrevet i Visby den tredje søndag efter påske i Vorherre
               Jesu Kristi år 1410. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
