<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14100819001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">10-125</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">115</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">125</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2272</idno>
                        <msName> tidl. C6 Adk., unævnt gods</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>32.0</width>
                                    <height>12.0 (plica: 3.1)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>It<ex>em</ex> h<ex>er</ex> Esge Griis
                                 soknep<ex>re</ex>stes b<ex>re</ex>ff i Lerem i hwilkit han scøter
                                    mi<ex>n</ex> frwæ alt sit goz i Danm<ex>a</ex>rk
                                    <ex>et</ex>c<ex>etera</ex>
                              </q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Fikke Zisendorfs segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. G xxiv 1
                                 (kun underseglet bevaret)</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>Jakob Drages segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxxix 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="pendant">
                              <ab>Anders Påvelssons segl af ufarvet voks i perg.rem, svensk,
                                 udslidt</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 41</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Svenskt Dipl. II 329 nr. 1341; Gammeldanske Diplomer IV 180 - Rep.
                              nr. 5108</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1410-08-19" notAfter="1410-08-19">1410. 19. august</date>
            <placeName cert="high">Lödöse</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Esger Gris, sognepræst i Lerum, oplader og skøder alt sit gods i
                           Danmark til dronning Margrete.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:17:14.626+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:14.626+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Allæ mæn som thettæ b<ex>re</ex>ff hør<ex>e</ex> ell<ex>e</ex>r see helsær iac
               Esgeer Griis soknæ prest i Lerem kerlicæ meth gudh ♦ Thet scal allæ men
                  wit<ex>er</ex>licht war<ex>e</ex> swo wæl the so<ex>m</ex> ko<ex>m</ex>mæ sculæ
                  so<ex>m</ex> the so<ex>m</ex> nw ær<ex>e</ex> thet iac meth ia och goth wiliæ
               hafwer vpladet scøt oc aff hænt fran mic oc mynæ arfwingæ oc til eyner my<ex>n</ex>
               nadhighe frwæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ oc he<ex>n</ex>nes arfwingæ oc
                  æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> allæ mynæ fædh<ex>e</ex>rnes oc mødh<ex>e</ex>rnes
               gardhæ oc gotz oc æghn oc mynæ/ ee hwor the helst ligge i Da<ex>n</ex>mark
                  so<ex>m</ex> mic oc mynæ arfwingæ meth rættæ til hør<ex>e</ex> meth ager æng skogh
               fiscæ watn fægang wat oc thywrt ødhe oc bygt røre<ex>n</ex>de oc vrøre<ex>n</ex>de
               engte vnde<ex>n</ex> taget ee hwat thet helst heder ell<ex>e</ex>r ær/ til
               ewedherlich eyæ/ ♦ Oc ke<ex>n</ex>nes iac mic oc ell<ex>e</ex>r mynæ
               arfwy<ex>n</ex>gæ til thettæ forscr<ex>ifnæ</ex> gardhe ell<ex>e</ex>r gotz
                  ell<ex>e</ex>r nogot th<ex>e</ex>r aff engen ræt ell<ex>e</ex>r rættichet hafwæ
                  ell<ex>e</ex>r hafwæ sculæ i nogræ madæ/ thy at mic ær for alt thettæ forscrifnæ
               gardhæ oc gotz swo fullelicæ fult oc alt scheet oc giort oc th<ex>e</ex>r swo fult
               fore vpboret hafwer æft<ex>er</ex> my<ex>n</ex> wiliæ oc nøghe swo at mic fullelicæ
               oc wæl at nøgh<ex>e</ex>r/ ♦ Oc til mer<ex>e</ex> bewaring allæ thisse forscrifnæ
               styckes/ tha hafwer iac myt incigle meth wiliæ oc witscap hængt for thettæ
                  b<ex>re</ex>ff oc til witnesbyrdh wæl borne ments swoso<ex>m</ex> ær
               Ha<ex>n</ex>nes Krøpeliins Ha<ex>n</ex>nes Walrafns Ficke Zcize<ex>n</ex>dorps Iæyp
               Drages Iens Nielss<ex>ø</ex>ns Rawand Thorbernsø<ex>n</ex>s hæretzhøfthingx i
               Wætlæhæreth oc Anders Pawelssøns hæretzhøfthingx i Askeems hæreth incigle ♦ Datum
               Ludosie anno domini m°cd°x° tercia feria infra octauam assumpcionis beate Marie
               uirginis. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Esger Gris, sognepræst i Lerum, hilser alle, der hører eller ser dette brev,
               kærligt med Gud. Det skal være vitterligt for alle, såvel fremtidige som nulevende,
               at jeg med mit jaord og min gode vilje har opladt, skødet og afhændet bort fra mig og
               mine arvinger og overdraget min nådige frue, dronning Margrete, hendes arvinger og
               efterkommere til evig besiddelse alle mine fædrene og mødrene gårde, gods og ejendom
               samt mine egne, hvor de end er beliggende i Danmark, som med rette tilhører mig og
               mine arvinger, med agre, enge, skove, fiskevande, græsgange, vådt og tørt, øde og
               bebygget, rørligt og urørligt uden undtagelse, hvad det end kaldes eller er. Jeg
               bekender, at hverken jeg eller mine arvinger har nogen ret til eller rettighed i
               dette foranskrevne, gårdene og godset eller dele deraf og ikke på nogen måde vil
               kunne få det, eftersom jeg er blevet fuldkommen fyldestgjort for alt dette
               foranskrevne, gårdene og godset, og har oppebåret fuld betaling derfor efter min
               vilje og til min tilfredshed, så at jeg er fuldt ud og vel tilfreds. Til yderligere
               bekræftelse på alle disse foranskrevne punkter har jeg med min vilje og mit vidende
               hængt mit segl under dette brev. Og til vidnesbyrd er segl tilhørende de velbyrdige
               mænd, nemlig Hans Krøpelin, Hans Walrafn, Fikke Zisendorp, Jakob Drage, Jens Nielsen,
               Ravn Torbjörnsson, herredshøvding i Vätle herred, og Anders Påvelsson, herredshøvding
               i Askim herred, hængt herunder. Givet i Lödöse i det Herrens år 1410 tirsdagen efter
               den hellige jomfru Marias himmelfart. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
