<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180814001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180814001</idno>
            <idno type="dd_serialno">46</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Bisthum Schwerin nr. 17. Perg. 31 × 12 (plica
                  2,8). Perg.rem med fragment af segl — <hi rend="italic">B</hi>: tabt — <hi rend="italic">Ba</hi>: D 10
                  (rigsbrevbogen), om overleveringen se Dipl. Dan. 2. rk. I 41 nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Registreret af
                  Stephanius efter A5 (Cancellariæ liber) p.663: <hi rend="italic">Qualiter rex et dominus
                     Megapolensis promittunt episcopum Suerinensem indemnem</hi>, trykt Birket Smith
                  179; Danske Mag. 6. rk. I 20. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lisch, Urkundensamml. z. Gesch. d. Geschl. v. Maltzahn I 279; Mekl.
                  UB. VI 365 nr. 4000 — Reg. Dan. nr.*1211; Rep. udat. nr. 200.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4489995.webp">2. rk. VIII nr. 46</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512846.webp">II:8 nr. 46</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 46. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-08-14"> 1318. 14. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sternberg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg slutter et forlig paa egne og kong Erik 6.
                  Menveds vegne med biskop Hermann af Schwerin, hvorefter de resterende
                  stridspunkter skal afgøres af en voldgift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Hinricus dei gracia dominus Magnopolensis et Stargardie. notum facimus
                  uniuersis quod super omnibus articulis quos uenerabilis pater dominus noster
                  Hermannus Zwerinensis episcopus mouit aduersus inclitum regem dominum nostrum
                  dominum Ericum Danorum Slauorumque regem/ et nos qui habuimus et habemus ad
                  infrascripta plenam ipsius regis auctoritatem et mandatum taliter concordamus cum
                  eodem. quod inplere tenemur singulos articulos sicut est de singulis placitatum ♦
                  Super medietate uero decimarum/ que per ipsum regem aut per alios suo nomine in
                  sua Zwerinensi tenentur dyocesi/ et super debitis et dampnis que ipsi domino
                  nostro Zwerinensi episcopo soluere et refundere tenentur/ et super securitate quam
                  ab <pb facs="4489996"/> eo nobis fieri petiuimus. ne de municionibus suis et
                  ecclesie sue predicto domino nostro regi. aut nobis/ aut nostris terris uel
                  hominibus aliqua inferrentur nocumenta compromisimus in dominum Iohannem Rosendal
                  et unum plebanorum in Godebuz aut sancti Nicolai in Wismaria. et Iohannem
                  prepositum Butsowensem et unum de fratribus domini nostri Zwerinensis episcopi
                  sepius nominati/ seruaturi ratum et firmum/ quicquid per ipsos secundum equitatem/
                  aut ius sub eorum iuramento fuerit concorditer ordinatum ♦ Si uero concordare
                  nequiuerint adiunximus eis in compromisso dominum Godefridum de Bulowe/ qui cum
                  duobis ex quatuor predictis in quorum partem declinare decreuerit dicere teneatur
                  ius super premissis adhibitis ipsorum trium iuramentis/ continentibus quod iustius
                  nesciant/ et inuestigare nequeant quam quod dicunt et talis ipsorum pronunciacio
                  rata seruabitur atque firma/ ♦ Si autem predictus Godefridus in neutram partem
                  declinauerit solus dicere teneatur ius super pretactis articulis adhibito suo
                  iuramento forme et continencie suprascripte/ dictumque suum ratum et firmum
                  tenebimur obseruare ♦ Pro quibus obseruandis/ ex parte nostri/ nos una cum
                  fidelibus nostris Conrado de Cremun/ et Reymaro de Wedele militibus/ promisimus
                  fide data/ ♦ Testes sunt Detlewus Wlf/ Ulricus de Barnecowe et Vikko de
                  Stralendorpe milites et plures alii fide digni ♦ In premissorum igitur testimonium
                  sigillum nostrum presentibus est appensum/ ♦ Actum prope pontem Sakesdorpe/ datum
                  uero Sterneberg anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>/
                  decimo octauo/ in uigilia assumpcionis Marie/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Henrik, af Guds nåde herre til Meklenborg og Stargard, gør vitterligt for
                  alle, at vedrørende alle de artikler, som den velærværdige fader, vor herre biskop
                  Herman af Schwerin, fremsatte imod den berømmelige konge, vor herre, den herre
                  Erik, de danskes og venders konge, og os, som har haft og har denne konges fulde
                  magt og bemyndigelse til det nedenfor skrevne, slutter vi følgende forlig med
                  samme, at vi er pligtige at opfylde hver enkelt artikel, således som det er
                  vedtaget om hver enkelt. </p>
            <p> Men vedrørende den halvdel af tienden, som kongen eller andre på hans vegne
                  besidder i hans stift Schwerin, og med hensyn til gæld og skade, som de er
                  pligtige at betale og erstatte denne vor herre bispen af Schwerin, og angående den
                  sikkerhed, som vi har bedt ham stille os, for at der ikke fra hans og hans
                  fornævnte kirkes borge skal påføres vor herre <pb facs="4512847"/> kongen og os
                  eller vore lande og mænd nogen skade, har vi taget til forligsmænd herr Johan
                  Rosendal og en af sognepræsterne i Gadebusch eller ved St. Nikolai kirke i Wismar
                  og provst Johannes i Bützow og en af brødrene hos vor herre, den oftnævnte biskop
                  af Schwerin, idet vi vil overholde alt fast og urokkeligt, hvad der enstemmigt
                  måtte blive bestemt af dem efter billighed eller ret under deres ed. </p>
            <p> Men hvis de ikke kan komme til enighed, har vi til disse voldgiftsdommere føjet
                  herr Gotfred af Bülow, som sammen med de to af de fornævnte fire, hvis parti han
                  måtte slutte sig til, skal være pligtig at afsige kendelse angående det fornævnte,
                  efter at de tre har aflagt en ed af dette indhold, at de ikke ved eller kan finde
                  nogen retfærdigere afgørelse end den, de træffer, og denne deres kendelse skal
                  holdes fast og urokkelig. Men hvis den fornævnte Gotfred ikke skulde slutte sig
                  til nogen af parterne, skal han alene afsige kendelse med hensyn til de fornævnte
                  artikler efter at have aflagt sin ed efter ovennævnte form og indhold, og vi skal
                  være pligtige at holde hans kendelse fast og urokkeligt. At holde dette for vor
                  part har vi erklæret på tro og love sammen med vore tro mænd Konrad af Kramon og
                  Reimar af Wedel, riddere. Vidner er Ditlev Wolf, Ulrich af Barnekow og Ficke af
                  Stralendorf, riddere, og mange andre troværdige. Derfor er vort segl hængt under
                  dette brev til vidnesbyrd om det fornævnte. Forhandlet ved broen Sagstorf, men
                  givet på Sternberg i det herrens år 1318 dagen før vor frues himmelfart. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
