<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180118001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180118001</idno>
            <idno type="dd_serialno">3</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. III 345 nr. 2132 — Reg. Dan. nr. *1198.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4489958.webp">2. rk. VIII nr. 3</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512815.webp">II:8 nr. 3</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 3. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-01-18"> 1318. 18. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>[Nyköping]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De fangne svenske hertuger Erik og Valdemar skænker i deres testamente 20 mark
                  penge til Aas kloster i Halland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen, ♦ Anno ab incarnacione eiusdem. m<hi rend="sup">o</hi>.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. decimo octauo die beate Prisce uirginis, ♦ Cum
                  constat, quod ex nihilo condita, ad suam naturaliter tendunt originem uniuersa, et
                  quod ea solummodo hominem ex hac uita migrantem sequi noscuntur, que ab ipso ad
                  opera pietatis fuerint misericorditer erogata, nos Ericus et Waldemarus dei gracia
                  duces Sweorum, sani mente, et corpore, licet captiuati, testamentum nostrum
                  condimus in hunc modum, ♦ . . . . . damus . . . . . monachis in Aascloster
                  Hallandie XXti marchas denariorum . . . . . ♦ Exsequutores autem huius nostri
                  testamenti constituimus et deputamus uenerabiles patres dominos, Karolum
                  Linchopensem, Benedictum Scarensem et Styrbernum Strengenensem episcopos, una cum
                  uiris nobilibus dominis, Mathia Kiætilmundæson, Byrghero Pætærson, Kanuto
                  Magnusson, Philippo Ingiwaldzson, et Boecio Niclisson militibus, uolentes et
                  intime rogantes, ut hanc nostram ultimam uoluntatem prout saluti animarum
                  nostrarum expedire nouerint, fideliter exsequantur sicut de ipsis confidenciam
                  gerimus pleniorem. ♦ Ad euidenciam premissorum pleniorem sigilla exsequutorum
                  predictorum presentibus sunt appensa, ♦ Datum anno, et die supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I herrens navn amen. I året for sammes fødsel 1318 på den hellige jom fru Priscas
                  dag. Da det står fast, at alt, der bygger på intet, ad naturens vej vender tilbage
                  til sin oprindelse, og at det alene vides at følge mennesket, der forlader dette
                  liv, som af dette miskundeligt er skænket til fromme gerninger, fastsætter vi Erik
                  og Valdemar, af Guds nåde de svenskes hertuger, karske på sjæl og legeme, skønt vi
                  er fangne<ref target="drb1"/>, vort testamente på følgende måde. ... Vi giver ...
                  til munkene i Ås kloster i Halland 20 mark penge ... Til eksekutorer af dette vort
                  testamente indsætter og udpeger vi de værdige fædre, de herrer bisperne Karl af
                  Linköping, Benedikt af Skara og Styrbjörn af Strängnäs og de velbyrdige mænd, de
                  herrer Mathias Ketilmundsson, Birger Persson, Knut Magnusson, Filip Ingvaldsson og
                  Bo Nilsson, riddere, idet vi ønsker og inderligt beder om, at de, eftersom de ved,
                  at det gavner vore sjæles frelse, trofast vil udføre denne vor sidste vilje, såsom
                  vi har fuld tillid til dem. Til fuldt vidnesbyrd om det ovennævnte er de fornævnte
                  eksekutorers segl hængt under dette brev. Givet på fornævnte år og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> deres broder kong Birger havde ladet dem fængsle og indsætte på borgen i
                  Nyköping, hvor de senere omkom af sult. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
