<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180428001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180428001</idno>
            <idno type="dd_serialno">22</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv, Städt. Urk. orig. nr. 137. Perg. 18,5 × 8,5.
                  Seglsnit — <hi rend="italic">Aa</hi>: vid. 1318 7. maj. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Riedel 2. Hauptth. I 498 nr. 598; Fabricius IV 3, 53; Pom. UB. V 374
                  nr. 3179 B — Reg. Dan. nr. *1205.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4489978.webp">2. rk. VIII nr. 22</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512832.webp">II:8 nr. 22</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 22. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-04-28"> 1318. 28. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Havelberg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Günter af Käfernburg anmoder gennem markgrev Waldemar af Brandenburg biskop
                  Oluf af Roskilde om, at han vil staa ved sit løfte til Stralsund i Brudersdorf
                  1315 og lade staden i fred for sine krav. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Guntherus dei gracia comes in Keuernberch.
                  salutem in filio uirginis gloriose. ♦ Noueritis quod anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xv<hi rend="sup">o</hi> non longe post festum
                  pentechostes cum inclitus princeps/ dominus noster marchio Woldemarus.
                  Brandenburgensis esset apud regem Dacie awnculum suum. in uilla Brodstorp. aderat
                  reuerendus dominus episcopus Roskildensis. cui predictus marchio summo desiderio
                  supplicauit. ut consules et ciues Sundenses quitos et supportatos dimitteret ex
                  parte inpeticionis quam habuit super eos. racione gwerre tunc preterite et
                  transacte. qui tunc temporis acquieuit domini marchionis precibus in plerumque. et
                  ipsos consules et ciues de omni inpeticione dimisit liberos et solutos. ♦ Petimus
                  igitur uos omnes et singulos. presentes intuentes litteras affectanter. quatenus
                  predictum episcopum una nobiscum rogare et hortari dignemini. quatenus predictos
                  burgenses ea de causa non presumat aggrauare et si ipsos iam grauauit. quatenus
                  hoc studeat nostri causa seruicii reuocare ♦ Quod <pb facs="4489979"/> studebimus
                  circa iam dictum episcopum et unumquemque uestrum specialiter promereri. ♦ Datum
                  Hauelberch anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xviii<hi rend="sup">o</hi> feria vi<hi rend="sup">a</hi> in festo pasche. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Guntherus ... Keuernberch] Gunterus de Keuerenberch Aa. </p>
               <p> 21 Brodstorp] Broderstorp Aa. </p>
               <p> 2 Hauelberch] Heuelenberch Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Günter, af Guds nåde greve af Käfernburg, hilsen til alle, der ser dette brev,
                  med den glorrige jomfrus søn. </p>
            <p> I skal vide, at i det herrens år 1315 ikke længe efter pinsedag, da den herlige
                  fyrste, vor herre markgrev Valdemar af Brandenburg var hos kongen af Danmark, hans
                  onkel, i Brudersdorf, var den ærværdige herre bispen af Roskilde tilstede, hvem
                  den fornævnte markgreve såre indtrængende bad om, at han vilde erklære rådet og
                  borgerne i Stralsund for fri og undtagne at være for det krav, som han havde imod
                  dem på grund af den da forbigangne og fuldbyrdede krig<ref target="drb1"/>. Han
                  gav da efter for den herre markgrevens bønner i det meste og erklærede rådmændene
                  og borgerne for fri og løste at være fra ethvert krav. Vi beder Eder derfor
                  indtrængende om alle og enhver, der ser dette brev, at I sammen med os vil bede og
                  opfordre fornævnte biskop til, at han ikke drister sig til at tynge de fornævnte
                  borgere af den grund og, hvis han nu har tynget dem, at han for at tjene os
                  beflitter sig på at kalde dette tilbage, og vi vil beflitte os på at gøre os
                  særligt fortjente vedrørende den allerede nævnte biskop og enhver af Eder, Givet i
                  Havelberg i det herrens år 1318 fredag efter påske. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1318/dd_13180324001'&gt;13&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
