<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180815001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180815001</idno>
            <idno type="dd_serialno">47</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Verträge mit Dänemark nr. 12. Perg. 44 × 23,5
                  (plica 3,2). Oprindeligt ti segl i perg.remme; nu forefindes: 1. perg.rem; 2.
                  Niels Olufsens runde enkeltsegl af ufarv. voks, DAS. nr. 102; 3.—5. Ulrich,
                  Bernhard og Heinrich Maltzans segl i perg.remme; 6. perg.rem; 7. seglsnit; 8.
                  perg.rem; 9. Alexander v. Dessins (ogsaa kaldet v. Schwerin) segl i perg.rem; 10.
                  perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lisch, Urkundensamml. z. Gesch. d. Geschl. v. Maltzahn I 281;
                  Michelsen II 152 nr. 131; Mekl. UB. VI 366 nr. 4001 — Reg. Dan. nr. *1212.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4489996.webp">2. rk. VIII nr. 47</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512847.webp">II:8 nr. 47</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 47. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-08-15"> 1318. 15. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hohen-Vicheln</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Hermann af Schwerin meddeler betingelserne i det forlig, han har mæglet
                  imellem kong Erik 6. Menved og dennes drost, Niels Olufsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489997"/> In nomine domini amen ♦ Omnibus Christi fidelibus ad quos
                  presens scriptum peruenerit Hermannus dei gracia episcopus ecclesie Zuuerinensis
                  salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam presentes quod inter
                  magnificum principem dominum Ericum Danorum Sclauorumque regem parte ex una et
                  dominum Nicholaum Olaui condam ipsius dapiferum parte ex altera/ super
                  dissencionibus que inter ipsos uertebantur sabbato ante assumpcionem beate Marie
                  in uilla Vighele placitauimus in hunc modum uidelicet &lt;1&gt; quod idem dapifer
                  computabit die natiuitatis Marie Worthingeborgh super debitis contractis nomine
                  regis quibus omnibus racionabiliter computatis dominus rex predictus obligabit et
                  dimittet sibi pro eisdem titulo pignoris municiones infrascriptas Wernemunde
                  Stekeborgh et Glambeke super Ymbriam cum omnibus bonis et redditibus quos rex
                  prius apposuerat ad easdem prout in patentibus litteris suis prius super hoc datis
                  plenius continetur ♦ &lt;2&gt; Preterea si in computacione discordarent rex et
                  dictus dominus N hoc stabit iuramento ipsius dapiferi et in eo manebit rex
                  contentus ♦ Quandocunque eciam rex municiones predictas redimere uoluerit ipsum
                  dapiferum uel eius nuncium suo nomine pagabit in Lubeke in toto debito computato
                  argento puro et illud conducet ac securabit dominus rex et dominus Magnopolensis
                  in ciuitate ipsa et inter Trauenam et Tolensam pre omnibus qui amore ipsorum
                  facere uel omittere uolunt quidquam/ ♦ &lt;3&gt; Item si aliquem dominum
                  quemcumque seu dominos uel uasallos predictas municiones inbrigare uel
                  circumuallare contigerit/ aut propugnacula edificare ante ipsas/ tunc dominus rex
                  tenetur ipsas disbrigare et defendere et preesse eisdem prout dominus suis bonis
                  et terris ac suis fidelibus hominibus de iure preesse tenetur/ ♦ &lt;4&gt;
                  Preterea rex dabit dicto dapifero pro suo seruicio duo millia marcharum puri
                  argenti que certificabit rex sibi cum uiginti militibus et armigeris ab ista parte
                  maris in Teutonia antequam regi municiones reddantur ita quod postquam municiones
                  reddidit ultra ad annum proximum soluentur sibi mille marche puri in ciuitate
                  predicta/ et sequenti anno proximo iterum mille marche puri ibidem sub conductu et
                  securitate prenotatis/ ♦ &lt;5&gt; Item quamdiu per regem dicto domino N et suis
                  heredibus debita sua soluta non fuerint municiones predictas ad seruicia regis
                  tenebit sicut fidelis uasallus suus/ ♦ &lt;6&gt; Debitis uero solutis municiones
                     <pb facs="4489998"/> regi reddantur/ super quo promittimus nos et dictus
                  dominus Nicholaus in solidum et nobiscum fratres nostri Molzani cum pocioribus
                  amicis nostris ita quod in uniuerso simus triginta milites et armigeri Teutonici
                  promissores/ ♦ &lt;7&gt; Ceterum quod nullus dominum N antedictum et suos heredes
                  in municionibus predictis et bonis ad ipsas pertinentibus inpedire uel inbrigare
                  debeat/ quamdiu ipsas tenuerit super hoc insolidum promittent/ data fide/ dominus
                  rex Danorum/ Waldemarus marchio Brandeburghensis dominus Magnopolensis/ comes
                  Gerardus de Reinsborgh comes Henricus in Zuuerin/ comes Hennikinus Holzacie/
                  Martinus Duue illustris regis Danorum dapifer/ Lodeuuicus Alberti eiusdem regis
                  marskalcus et ad hoc octo milites Dani et decem milites uasalli domini
                  Magnopolensis/ ♦ &lt;8&gt; Ceterum soluet dominus rex dicto domino ·N· omnia bona
                  sua propria. que habet ex ista parte maris in Teutonia secundum taxacionem quatuor
                  militum quorum rex duos statuet/ non aduersantes ipsi domino/ N/ et ipse dominus/
                  N duos qui sibi placuerint/ istorum quatuor militum superior erit dominus Sifridus
                  de Plone cuius taxacioni cum iuramento suo si discordauerint predicti quatuor/
                  stabitur utrobique/ ♦ &lt;9&gt; Et hec bona persoluentur sex septimanis antequam
                  dicte municiones redimantur/ pro quo promittent milites et armigeri insolidum
                  famosi et diuiti ad dictum argentum uasalli domini regis et domini Magnopolensis/
                  ita quod pro singulis mille et quingentis marchis puri decem milites et armigeri
                  promissores statuentur ♦ &lt;10&gt; Item dominus rex soluet predicto domino/ N/
                  omnia bona sua que habet in Dacia secundum taxacionem predictorum quatuor militum
                  ad hoc deputatorum/ qui si discordauerint predictus superior sub iuramento suo
                  dicet quod equum fuerit in quo rex et idem dominus N contenti permanebunt
                  utrobique/ Dominus rex uero pro predictis bonis statuet promissores ab ista parte
                  maris &lt;in&gt; Teutonia de militibus et armigeris uasallis suis et domini
                  Magnopolensis pro singulis mille et quingentis marchis puri in solidum/ decem
                  sufficientes et famosos milites et armigeros et sic deinceps quousque certificata
                  fuerit tota summa/ ♦ &lt;11&gt; Item dominus rex certificabit ipsum dominum/ N pro
                  bonis suis que habet in Dacia ex ista parte maris in Teutonia/ infra hinc et
                  festum purificacionis Marie proximum/ ita quod festo natiuitatis Iohannis baptiste
                  tunc proximo <pb facs="4489999"/> totum debitum racione bonorum suorum in Dacia
                  contractum in ciuitate predicta argento puro et parato persoluatur/ quod argentum
                  dominus rex et dominus Magnopolensis ita securabunt et conducent prout superius
                  est notatum/ ♦ Item dominus rex refundet dicto domino/ N et suis adiutoribus et
                  amicis totum dampnum quod receperunt/ a tempore postquam dictus dominus/ N/
                  recessit a Dacia in quo ipsum racionabiliter poterunt informare/ si uero rex
                  dixerit illud dampnum in bonis suis et non domini/ N/ predicti esse factum/ hoc
                  stabit iuramento ipsius domini Nicholai/ et rex totum sibi et amicis suis soluet/
                  ♦ &lt;12&gt; Item si aliquis amicorum sepedicti domini/ N bona sua uendere
                  uoluerit ipsum sequentur bona sua preter broghelen et talia que pro seruiciis sunt
                  concessa/ ♦ &lt;13&gt; Item quicunque in bonis propriis manere uoluerit de amicis
                  suis et seruitoribus bonis suis omnibus et libertatibus uti debent sicut prius/ et
                  ipsis esse debet dominus graciosus/ ♦ &lt;14&gt; Item rex ubicumque zonam inierit
                  ipsi zone dictum dominum/ N/ si sibi necesse fuerit intercludet sicut se ipsum/ ♦
                  &lt;15&gt; Item dominus/ N/ prefatus redditus omnes anni istius de bonis suis
                  leuabit seu leuari faciat sine inpedimento cuiuscunque/ ♦ &lt;16&gt; Item si
                  aliquis bona predicti domini/ N/ inpecierit super hoc ipse conparebit ad tres
                  septimanas post Michaelis in Worthingæborgh et optinebit cum suo iuramento et
                  decem militum et armigerorum quod ipse melius ius habeat ad illa bona quam alter
                  qui inpetit ipsa/ et hec tunc rex sibi soluet/ sicut alia sua bona antedicta/ ♦
                  &lt;17&gt; Quod autem domini prenotati super articulos ipsos tangentes promittent
                  finaliter data fide/ infra hinc et tres septimanas/ post Michaelis cum uiginti
                  militibus ipsorum compromissoribus et quod omnia alia et singula tam de solucione
                  debitorum quam bonorum et omnium obseruacione articulorum superius premissorum/
                  infra hinc et purificacionem Marie sub fidei promisso perducantur ad plenum
                  effectum ♦ &lt;18&gt; Super hoc dominus Magnopolensis ac una secum Conradus de
                  Kremun Iohannes Rose&lt;n&gt;dale/ Remarus de Wedele Godefridus de Bulowe/ Olricus
                  de Barnekowe/ Reynarus de Plesse Bolto Hasenkop/ Iohannes de Bulowe/ et Wipertus
                  Luzowe marskalcus domini Magnopolensis milites strennui/ data fide promiserunt/ ♦
                  &lt;19&gt; Nosque econuerso super articulis nos tangentibus ac una nobiscum/
                  dominus Nicholaus Olaui/ Olricus/ Bernardus <pb facs="4490000"/> et Henricus
                  fratres dicti Molzan Detleuus Wlf/ Olricus de Blokere/ Henricus Bulowe/ Sanderus
                  de Deescin et Luderus de Trekowe promisimus/ data fide/ ♦ In premissorum igitur
                  testimonium sigillum nostrum una cum sigillis militum iam dictorum presentibus
                  duximus apponenda ♦ Datum Vighele anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  decimo octauo die assumpcionis beate Marie uirginis </p>
            <div type="app">
               <p> 15 N = Nicolaus. </p>
               <p> 31 N = Nicolao. </p>
               <p> 32 sua) sua underprikket. nr. 47 </p>
               <p> 4 N = Nicolaum. </p>
               <p> 12 N = Nicolao. </p>
               <p> 26 (in)] mgl. A; cf. I. 13. </p>
               <p> 14 N = Nicolao. </p>
               <p> — N = Nicolaus. </p>
               <p> 30 N = Nicolaum. </p>
               <p> 22 N = Nicolao. </p>
               <p> 25 N = Nicolaus. </p>
               <p> 4 N = Nicolao. </p>
               <p> 6 N = Nicolaus. </p>
               <p> 7 N = Nicolai. </p>
               <p> 10 N = Nicolai. </p>
               <p> — broghelen] fejlskrevet for borghelen? </p>
               <p> 14 N = Nicolaum. </p>
               <p> 15 N = Nicolaus. </p>
               <p> 17 N = Nicolai. </p>
               <p> 28 Rose(n)dale] Roseldale A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I herrens navn amen. Herman, af Guds nåde biskop i schwerinkirken, til alle
                  troende kristne, der får dette brev i hænde, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle såvel efterkommere som nulevende skal vide, at vi har stiftet forlig mellem
                  den stormægtige fyrste herr Erik, de danskes og venders konge, på den ene side og
                  herr Niels Olufsen, hans forhenværende drost, på den anden side vedrørende de
                  stridigheder, der var imellem dem, lørdagen før vor frues himmelfart i landsbyen
                  Hohen-Vicheln på følgende vilkår, nemlig &lt;1&gt; at samme drost skal gøre
                  regnskab på vor frues fødselsdag i Vording<pb facs="4512848"/>borg med hensyn til
                  den gæld, der er gjort i kongens navn, og efter at alt dette er udregnet på rigtig
                  måde, skal fornævnte konge forpligte sig og overlade ham som pant for samme gæld
                  de nedenfor nævnte befæstninger Warnemünde, Stegeborg og Glambeck på Femern med
                  alt gods og indtægt, som kongen før har lagt til de samme, således som det
                  udførligt står i hans åbne brev<ref target="drb1"/>, der tidligere er givet herom. </p>
            <p> &lt;2&gt; Hvis fremdeles kongen og nævnte herr Niels skulde være uenige med
                  hensyn til udregningen, skal den afgøres ved drostens ed, og kongen skal være
                  tilfreds dermed. </p>
            <p> Nårsomhelst fremdeles kongen vil indløse fornævnte befæstninger, skal han betale
                  drosten eller hans sendebud i hans navn i Lübeck for hele gælden omregnet i sølv,
                  og dette skal den herre konge og fyrsten af Meklenborg sikre ved lejde i selve
                  staden og mellem Traven og Tollensee imod alle, som af hengivenhed mod dem vil
                  gøre eller undlade (at gøre) noget. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles hvis nogen herre, hvem det end er, hvad enten det er herrer
                  eller vasaller, skulle angribe eller belejre de fornævnte befæstninger eller bygge
                  skanser foran dem, så er den herre kongen pligtig at befri dem og forsvare og
                  beskytte dem, sådan som en herre er forpligtet til retligt at beskytte sit gods og
                  sine jorder og sine tro mænd. </p>
            <p> &lt;4&gt; Ydermere skal kongen give den nævnte drost for hans tjeneste 2000 mark
                  rent sølv, som kongen skal stille ham sikkerhed for sammen med tyve riddere og
                  væbnere på denne side af havet i Tyskland, indtil befæstningerne gives tilbage til
                  kongen, således at der, efter at han har givet befæstningerne tilbage, det næste
                  år fremdeles skal betales ham 1000 mark rent sølv i fornævnte stad og i det
                  næstfølgende år atter 1000 mark rent sølv sammesteds med fornævnte lejde og
                  sikkerhed. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles sålænge kongen ikke skulde have betalt sin gæld til nævnte
                  herr Niels og hans arvinger, skal han holde fornævnte befæstninger til kongens
                  tjeneste som hans tro vasal. </p>
            <p> &lt;6&gt; Men når gælden er betalt, skal befæstningerne tilbagegives kongen, og
                  herom giver vi og nævnte herr Niels begge i fællesskab vort løfte og sammen med os
                  brødrene Maltzan sammen med vore mægtige venner, således at vi ialt er 30 tyske
                  riddere og væbnere som forlovere. </p>
            <p> &lt;7&gt; Forøvrigt skal ingen hindre og rejse retsligt krav over for ovennævnte
                  herr Niels og hans arvinger med hensyn til fornævnte befæstninger og gods, der
                  hører til dem, sålænge han besidder dem; dette erklærer i fællesskab på tro og
                  love den herre danskernes konge, markgrev Valdemar af Branden<pb facs="4512849"/>burg, herren til Meklenborg, grev Gerhard af Rendsborg, grev Henrik i Schwerin,
                  grev Henning af Holsten, Morten Due, de danskes berømmelige konges drost, Ludvig
                  Albertsen, samme konges marsk og dertil otte danske riddere og ti riddere, der er
                  fyrsten af Meklenborgs vasaller. </p>
            <p> &lt;8&gt; Forøvrigt skal den herre kongen betale nævnte herr Niels for alt hans
                  eget gods<ref target="drb2"/>, som han har på denne side af havet i Tyskland efter
                  vurdering af fire riddere, af hvilke kongen skal bestemme to, der ikke må være den
                  herre Niels' fjender, og den herre Niels to, som måtte passe ham; af disse fire
                  riddere skal herr Siegfrid af Plön være den øverste, og ved hans vurdering,
                  bekræftet med hans ed, skal begge parter stille sig tilfreds, hvis de fire er
                  uenige. </p>
            <p> &lt;9&gt; Og dette gods skal betales seks uger, førend nævnte befæstninger
                  indløses, og herfor lover riddere og væbnere i fællesskab den herre kongens og
                  fyrsten af Meklenborgs berømmelige og mægtige vasaller, nævnte sølv således at der
                  for hvert enkelt beløb på 1500 mark rent sølv stilles ti riddere og væbnere som
                  forlovere. </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles skal den herre kongen til fornævnte herr Niels betale alt
                  hans gods, som han besidder i Danmark, efter vurdering af fire hertil udpegede
                  riddere, og hvis de er uenige, skal fornævnte formand på sin ed sige, hvad der er
                  billigt, med hvilket kongen og fornævnte herr Niels skal stille sig tilfreds på
                  begge sider. Men den herre kongen skal stille forlovere for det fornævnte gods på
                  denne side af havet i Tyskland af sine og fyrsten af Meklenborgs vasaller, riddere
                  og væbnere i fællesskab, ti egnede og berømmelige riddere og væbnere for hvert
                  beløb på 1500 mark rent sølv og således fremdeles, indtil den hele sum er
                  garanteret. </p>
            <p> &lt;11&gt; Fremdeles skal den herre kongen stille den herre Niels sikkerhed for
                  det af hans gods, som han har i Danmark, på denne side havet i Tyskland fra nu af
                  og inden næste kyndelmisse, således at den hele gæld, der er opstået på grund af
                  hans gods i Danmark, skal betales i fornævnte stad i rent og møntet sølv den da
                  næstkommende St. Hansdag, og dette sølv skal den herre kongen og fyrsten af
                  Meklenborg sikre ved lejde, som det ovenfor står. </p>
            <p> Fremdeles skal den herre kongen erstatte nævnte herr Niels og hans hjælpere og
                  venner al skade, som de har lidt i tiden efter at nævnte herr Niels forlod
                  Danmark, når de kan oplyse ham herom på rimelig vis. Men hvis kongen siger, at
                  denne skade er sket ikke på herr Niels' gods, men på hans, så skal dette afgøres
                  ved den herre Niels' ed, og kongen skal erstatte ham og hans venner alt. </p>
            <pb facs="4512850"/>
            <p> &lt;12&gt; Fremdeles hvis nogen af den oftnævnte herr Niels' venner vil sælge sit
                  gods, skal hans gods følge ham undtagen borglen og sådanne ting, som er overladt
                  ham for tjeneste. </p>
            <p> &lt;13&gt; Fremdeles hver som helst af hans venner og tjenere, der ønsker at
                  blive på deres eget gods, skal bruge alt deres gods og deres friheder som før, og
                  kongen skal være dem en nådig herre. </p>
            <p> &lt;14&gt; Fremdeles skal kongen overalt, hvor han slutter en sone, indbefatte
                  nævnte herr Niels, hvis det er nødvendigt for ham, i denne sone, sådan som sig
                  selv. </p>
            <p> &lt;15&gt; Fremdeles skal fornævnte herr Niels hæve alle dette års indtægter af
                  sit gods uden hindring fra nogen som helst. </p>
            <p> &lt;16&gt; Hvis fremdeles nogen skulde rejse retsligt krav på fornævnte herr
                  Niels' gods, skal han i denne anledning give møde tre uger efter Mikkelsdag i
                  Vordingborg, og han skal med sin og ti ridderes og væbneres ed føre bevis for, at
                  han har bedre ret til hint gods end den anden, som gør krav på det, og dette gods
                  skal kongen da betale ham for således som for hans øvrige fornævnte gods. </p>
            <p> &lt;17&gt; Og de fornævnte herrer skal endeligt på tro og love afgive løfte
                  vedrørende de artikler, der angår dem, fra nu af og inden tre uger efter
                  Mikkelsdag sammen med tyve riddere, deres medgaranter, og de andre ting, hver og
                  en, såvel med hensyn til betalingen af gæld som, hvad der skal iagttages med
                  hensyn til godset og alle ovenfor nævnte artikler, skal udføres med fuld virkning
                  under løfte på tro og love fra nu af og inden kyndelmisse. </p>
            <p> &lt;18&gt; På dette har herren til Meklenborg og sammen med ham de strenge
                  riddere Konrad Kramon, Johan Rosendal, Reimar af Wedel, Gotfred af Bülow, Ulrich
                  af Barnekow, Reimar af Plessen, Bolte Hasenkopf, Johan af Bülow og Wichbert
                  Lützow, fyrsten af Meklenborgs marsk, afgivet løfte på tro og love. </p>
            <p> &lt;19&gt; Og omvendt afgiver vi på tro og love løfte om at overholde de
                  artikler, der angår os, og med os herr Niels Olufsen, brødrene Ulrich, Bernhard og
                  Henrik, kaldet Maltzan, Ditlev Wolf, Ulrich af Blücher, Henrik Bülow, Alexander af
                     Dessin<ref target="drb3"/> og Lüder af Treschow. Derfor har vi til vidnesbyrd
                  om det foranstående ladet vort segl hænge under dette brev sammen med de allerede
                  nævnte ridderes segl. Givet i Hohen-Vicheln i det herrens år 1318 vor frues
                  himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ikke bevaret. </p>
                  <p n="drb2"> d.e. drostens private gods. </p>
                  <p n="drb3"> se Mekl. UB. IV 348 nr. 20, ellers kaldet Alexander von Schwerin. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
