<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13181130101</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13181130101</idno>
            <idno type="dd_serialno">63</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Dipl. med afskriverens bemærkning: <hi rend="italic">ex
                     pergameneo</hi>. Med Langebeks haand: <hi rend="italic">coll. c. orig. membr. 1761</hi> og:
                     <hi rend="italic">ex tabulario Rosenkrantziano</hi>. Til slut: <hi rend="italic">decem sigilla adpendent sed
                     omnia læsa</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1255 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490014.webp">2. rk. VIII nr. 63</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512863.webp">II:8 nr. 63</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 63. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-11-30"> 1318. November 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ysnardus og Dominikus, patriarker i Antiochia og Grado, fritager sammen med andre
                  ærkebisper og bisper alle dem, der paa kirkens store festdage besøger og yder
                  hjælp til Vallø kirket Roskilde stift, for 40 dage af den dem paalagte kirkebod
                  under forudsætning af stiftsbispens samtykke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490015"/> Uniuersis Christi fidelibus presentes litteras inspecturis
                  nos miseratione diuina Ysnardus Anthiocensis, Dominicus Gradensis, patriarche,
                  Petrus Raugusinensis, Raymondus Adrianopolitanus, Rostanus Neopatensis,
                  archiepiscopi, Orlandus Domicensis, Iohannes Recreensis, Nicolaus Argolicensis,
                  Petrus Narniensis, Egidius Adrinopolensis, episcopi, salutem in domino. ♦ Serena
                  uirgo mater plena deliciis, dulcis genetrix saluatoris, humanarum laudum preconiis
                  meruit coronari, que solem iusticie dominum nostrum Ihesum Cristum mundo edidit
                  saluatorem, de cuius uberum dulcedine egris medicina, languentibus solatium, reis
                  culpe remissio, cunctisque patrocinium eius implorantibus misericordie riuulus
                  noscitur emanare. ♦ Cupientes, ut ecclesia gloriose uirginis Marie in Waleue
                  Roskildensis diocesis congruis honoribus frequentetur, et a Cristi fidelibus
                  iugiter ueneretur, omnibus uere penitentibus et confessis qui ad dictam ecclesiam
                  in ipsius festis, nec non in festiuitatibus natiuitatis domini nostri Ihesu
                  Cristi, circumcisionis, epiphanie, palmarum, parasceues, resurrectionis,
                  ascensionis, penthecostes, trinitatis, corporis Cristi, sancte crucis, omnibusque
                  ac singulis festiuitatibus dicte gloriose uirginis Marie, omniumque ac singulorum
                  apostolorum et ewangelistarum, sanctorum Michaelis archangeli, Iohannis Baptiste,
                  Laurentii, Martini, Nicolai, Willelmi abbatis et confessoris, sanctarum Marie
                  Magdalene, Katerine, Margarete, Aghate, Barbare, Anne, undecim milium uirginum, in
                  commemoratione omnium sanctorum, insuper et illorum sanctorum, quorum reliquie, in
                  dicta ecclesia contente, in speciali habentur reuerentia, in dedicatione ipsius
                  ecclesie, aut per octauas dictarum festiuitatum octauas habentium, causa
                  deuotionis, peregrinationis uel orationis accesserint, aut cimiterium circuierint,
                  seu corpus Cristi deuote secuti fuerint, cum portatur infirmis, uel missis,
                  predicationibus, et aliis diuinis officiis, exequiis et sepulturis mortuorum in
                  dicta ecclesia uel eius cimiterio deuote inter- <pb facs="4490016"/> fuerint, aut
                  qui in extremis laborantes eidem ecclesie quicquam suarum legauerint facultatum,
                  seu qui ad fabricam, luminaria, ornamenta, et alia, dicte ecclesie necessaria,
                  manus porrexerint adiutrices, quotiens predicta aut predictorum aliquid fecerint,
                  nos de omnipotentis dei misericordia, et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius
                  auctoritate confisi, singuli nostrum, singulas quadraginta dies de iniunctis eis
                  penitentiis in domino misericorditer relaxamus, dummodo diocesani uoluntas ad id
                  accesserit et consensus. ♦ In quorum omnium testimonium sigilla nostra presentibus
                  sunt appensa. ♦ Datum Auinionis, apud apostolicam sedem, anno domini millesimo,
                  trecentesimo decimo octauo, mense nouembri. pontificatus domini Iohannis pape
                     xxii<hi rend="sup">dt</hi>. anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 Christi] af Langebek her og andre steder rettet til Cristi. </p>
               <p> 8 Recreensis] rettet fra Recinensis. </p>
               <p> 15 ut) rettet fra in. </p>
               <p> — Waleue] rettet fra Walene; i marginen forte Walleue. </p>
               <p> 23 abbatis] rettet fra atletis. </p>
               <p> 28 orationis] rettet fra oronis. </p>
               <p> 7 diocesani)] rettet fra diocesana. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Isnardus, af Guds barmhjertighed patriark i Antiochia, Dominikus, af Guds
                  barmhjertighed patriark i Grado, Petrus, af Guds barmhjertighed ærkebiskop i
                  Ragusa, Raymond, af Guds barmhjertighed ærkebiskop i Adrianopel, Rostanus, af Guds
                  barmhjertighed ærkebiskop i Lepanto<ref target="drb1"/>, Orlandus af Guds
                  barmhjertighed biskop i Dhomoko<ref target="drb2"/>, Johannes, af Guds
                  barmhjertighed biskop i Recre<ref target="drb3"/>, Nicolaus, af Guds
                  barmhjertighed biskop i Argolis, Petrus, af Guds barmhjertighed biskop i Narni, og
                  Egidius, af Guds barmhjertighed biskop i Andrinopel<ref target="drb3"/>, til alle
                  troende kristne, der får dette brev at se, hilsen med Gud. </p>
            <p> Den strålende jomfru, moderen fuld af sødme, frelserens elskelige moder, har
                  fortjent at krones med menneskers lov og pris, hun som skænkede verden
                  retfærdighedens sol, vor herre Jesus Kristus, og hun af hvis brysters sødme
                  lægedom vides at strømme ud til de syge, trøst til de trætte, syndsforladelse til
                  de skyldige og en miskundhedens flod til alle, der påkalder hendes beskyttelse. Da
                  vi ønsker, at den glorrige jomfru Marias kirke i Vallø, Roskilde stift, skal nyde
                  passende hædersbevisninger og til stadighed æres af Kristi troende, fritager vi
                  hver især af os alle, som oprigtigt angrer og bekender deres synder og af fromhed,
                  på pilgrimsfærd eller for at bede <pb facs="4512864"/> besøger nævnte kirke på
                  dens festdage og på festdagene for vor herre Jesu Kristi fødsel, omskærelse, på
                  helligtrekongersdag, palmesøndag, langfredag, påskesøndag, Kristi himmelfartsdag,
                  pinsesøndag, trinitatissøndag, Kristi legemsfest, det hellige kors' dag, på alle
                  festdage hver og en, for nævnte glorrige jomfru Maria og for alle og enhver enkelt
                  af apostlene og evangelisterne, ærkeenglen St. Michael, Johannes døberen,
                  Laurentius, Martinus, Nikolaus, Vilhelm, abbed og bekender, de hellige kvinder
                  Marie Magdalene, Katarina, Margarete, Agate, Barbara, Anna, de 11000 jomfruer,
                  alle helgens dag, fremdeles også på dagen for alle de helgener, hvis relikvier
                  opbevares i nævnte kirke og er genstand for særlig ærbødighed, på denne kirkes
                  indvielsesdag eller på ottendedagen for de nævnte festdage, når disse har en
                  ottendedag, eller som går rundt om kirkegården eller ydmygt følger Kristi legeme,
                  når det bringes til de syge, eller fromt overværer messer, prædikener og andre
                  gudstjenester, handlinger og begravelser i nævnte kirke eller på dens kirkegård,
                  eller som, når de ligger på det yderste, testamenterer samme kirke noget af deres
                  midler eller som rækker en hjælpende hånd til nævnte kirkes bygning, belysning,
                  prydelser og andre fornødenheder, så ofte som de gør det fornævnte eller noget af
                  det fornævnte, miskundeligt, med Gud og i tillid til den almægtige Guds
                  barmhjertighed og hans apostle Petrus' og Paulus' myndighed for 40 dage af den dem
                  pålagte kirkebod, når blot bispen giver sin vilje og sit samtykke dertil. Til
                  vidnesbyrd om alt dette er vore segl hængt under dette brev. Givet i Avignon ved
                  det apostoliske sæde, i det herrens år 1318 i november i den herre pave Johannes
                  22.s tredje pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190228101'&gt;84&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> i Thessalien. </p>
                  <p n="drb3"> usikkert. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
