<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180116001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180116001</idno>
            <idno type="dd_serialno">2</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hamb. UB. II 306 nr. 410.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4489957.webp">2. rk. VIII nr. 2</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512814.webp">II:8 nr. 2</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 2. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-01-16"> 1318. 16.-18. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lüneburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Heinrich, skatkammermester ved kirken i Bardowiek, redegør for de undersøgelser,
                  han har foretaget som subdelegeret dommer i striden mellem kapitlet i Hamburg og
                  ærkebiskop Jens Grand af Bremen, og dømmer den sidstes banlysninger og
                  interdiktsdomme for ugyldige og magtesløse, da kapitlet lovligt har appelleret til
                  paven. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In Christi nomine amen. ♦ Anno incarnationis eiusdem mcccxviii, feria secunda
                  post octauam epyphanie, hoc est xvii. kalendas februarii, indictione prima,
                  sanctissimi in Christo patris domini Iohannis pape XXII. anno secundo, . . . . .
                  In quorum omnium et singulorum testimonium et ad perpetuam rei memoriam sigillum
                  nostrum presentibus est appensum. ♦ Acta sunt hec presentibus honorabilibus uiris
                  dominis Iohanne abbate monasterii in Scerembek Cysterciensis ordinis Verdensis
                  dyocesis et religiosis uiris fratri-<pb facs="4489958"/> bus Gerardo custode
                  Bremensi, Gerardo gardiano et Conrado lectore fratrum minorum in Luneborch,
                  Engelberto decano ecclesie sancti Blasii in Bruneswich Hildensemensis dyocesis,
                  Wernero preposito in Danneberghe, Wernero et Thiderico dictis de Monte canonicis
                  Barduicensibus, Iohanne plebano in Modestorp, Ludolfo uicario ecclesie sancti
                  spiritus in Luneborgh clericis, Gerberto de Puteo et Alberto de Molendino
                  consulibus Luneborgensibus Verdensis dyocesis et aliis quam pluribus testibus fide
                  dignis ad hec uocatis specialiter et rogatis, anno et diebus loco et indictione
                  predictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 diebus] de refererede retsforhandlinger strakte sig over dagene 16.—18. januar.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Kristi navn amen. År 1318 efter sammes fødsel, mandagen efter ottendedagen
                  efter helligtrekongersdag, det er den 16. januar, i det første indiktionsår, da
                  den højhellige fader i Kristus, den herre pave Johannes 22. regerede på det andet
                  år ... </p>
            <p> Til vidnesbyrd om hver enkelt ting og til sagens evindelige ihukommelse er vort
                  segl hængt under dette brev. Dette er forhandlet i nærværelse af de ærværdige
                  mænd, de herrer Johannes, abbed i klostret i Scherenbeck af cistercienserordenen i
                  Verden stift, og de fromme mænd, brødrene Gerhard, kustos i Bremen, Gerhard,
                  guardian, og Konrad, franciskanernes lektor i Lüneburg, Engelbert, dekan for St.
                  Blasius' kirke i Braunschweig <pb facs="4512815"/> i Hildesheim stift, Werner,
                  provst i Dannenberg, Werner og Dietrich, kaldet af Bergen, kanniker i Bardowiek,
                  Johannes, sognepræst i Modestorp, Ludolf, vikar ved helligåndskirken i Lüneburg,
                  gejstlige, Gerbert af Sode og Albrecht von der Mühlen, rådmænd i Lüneburg i Verden
                  stift og adskillige andre troværdige mænd, der særligt har været tilkaldt og bedt
                  herom i år, dage<ref target="drb1"/>, sted og indiktion som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> de refererede retsforhandlinger strakte sig over dagene 16.—18. januar.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
