<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180904001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180904001</idno>
            <idno type="dd_serialno">48</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (Cancellariæ liber) tabt; cf. Dipl. Dan. 2. rk. I
                  41 nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>.
                  Registreret af Stephanius efter A5 p.725, trykt Birket Smith 180 og Danske Mag. 6.
                  rk. I 21. Refereret af Hvitfeld III 257-59, Fol. 402. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. — Reg. Dan. nr.*1213; Rep. nr. 1244.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490000.webp">2. rk. VIII nr. 48</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512851.webp">II:8 nr. 48</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 48. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-09-04"> 1318. 4. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slagelse </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Erik 2. af Sønderjylland slutter forlig med kong Erik 6. Menved. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="txt">
               <p> Aar 1318. feria 2. ante natiuitatis Mariæ, til Slagelse/ er dagtinget imellem
                     konning Erich/ oc hertug Erich aff Sønder Judland/ at Johannes Ruber (!) aff
                     Slesuig bisp/ oc andre kongens vasaller oc underdaner skulde nyde alle deris
                     rettigheder oc friheder. ♦ Item at frue Sophies fordum hertuginde (!) i
                     Langeland/ skulle møde for kongen/ naar tilsigis at hende hans dom/ hand skal
                     vere begge parter lige gunstige. ♦ Inden dette oc s. Nicolai dag/ skal 10.
                     riddere oc vebnere suærge om Hyerdorp oc Hyerdorps tilleggelse/ enten fru
                     Margrete dronning i Suerige/ haffuer der bedre ret til end wi/ ellers skal
                     forneffnde gods komme til oss/ midler tid skal der ingen rente optagis. ♦
                     Kongen skal icke tage vore mend i tieniste/ wi icke heller hans/ vden huer
                     andris vilie. ♦ Item/ at Jacob Jonessøn/ Johannes Gotskalckssøn Litle/ Timme
                     Timmessøn/ Nicolaus Gylt/ Bent Nicklessøn oc Iffuer Jonesson/ skulle haffue
                     deris gods igien vdi førstendommet. ♦ Wi skal betale her Johan Mogenssøns
                     arffuinger/ saaledis/ at ingen ydermere klage skal komme for vor herre konning/
                     ♦ Oc for den vedervilie vor herre oc konning der vdi er giort/ skal wi bedre
                     effter landslow/ ♦ Om wi det icke giør/ skal det staa til her Henrich aff
                     Mekelnborg/ oc greffue Geertis sigelse. ♦ Det vold som Esker Spinck skylder oss
                     faare/ derfor skal wi vndskylde oss/ effter som forskreffne herre oc greffue
                     vil sige ret kand vere. ♦ Wi skal igiengiffue borgerne til Obenraa/ hues dennem
                     er frantaget. ♦ Item faa her Hans Huitting hans gods igien/ vdi førstendommet/
                     som hand der haffuer met hans <pb facs="4490001"/> hustru/ saa hand bekommer
                     igien hues hannem er frantaget. ♦ Item wi skal fly Jacob Vind igien/ alt det
                     hannem er frantaget/ siden hand bleff kongens vasal/ oc hielpe hannem offuer
                     hans suoger til rette/ vdi hues gods hand icke retteligen haffuer fra hannem. ♦
                     Wi skal nyde vort kiøbegods paa Langeland/ som wi haffue giffuet vort fæderne
                     faare/ oc haffue vort queg igien/ eller diss værd. ♦ Vore kiøbmend skal haffue
                     deris gods igien/ dennem frantaget til Skanøer marcket/ eller kongen skal
                     hielpe dem ret offuer dennem/ det tog. ♦ Johannes Grubbe skal haffue hans
                     moders møderne. ♦ Item offuer her Tønne Tygessøn/ Lass Mule/ oc deris suogre/
                     skal det staa effter den aff Mekelnborg/ oc greff Geertis sigelse. ♦ Om
                     Bomgaard i Fyen/ som kongen haffuer sig tiltaget/ skal det staa effter
                     forneffnde herrers sigelse. ♦ Item offuer her Niels Huid/ om det hannem
                     retfærdeligen er frantagen eller icke. ♦ Item om alle sager/ som imellem kongen
                     oc oss ere tuistige/ skal det staa paa forskreffne herrer/ ♦ Inden dette oc s.
                     Michels dag/ skal forneffnde herrer ende disse sager/ til minde eller rette. ♦
                     Wi skal om ingen disse sager bliffue wuenner/ forneffde herrer skulle met rette
                     eller til minde oss atskillie. ♦ Ottho Paauisk/ Nicolaus Bønstorp/ Hennikinus
                     Klitkamp/ Bascho(!) de Vestense, milites et Iohannes Nicklessøn armiger, una
                     nobiscum promiserunt fide data, et nobilis uir dominus Henricus, comes
                     Suerinensis, uel dominus Adolphus comes de Schouenborg, pro promissis similiter
                     obseruandis promittere debent, famosis militibus dominis, Iohanni de Rosendal,
                     Regmaro de Malyn, et Sigfrido de Plone, ad manus dicti domini nostri regis
                     infra hinc et festum beati Martini, proximo nunc uenturum. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Placitationem inter regem et Ericum ducem Iutiæ. 1318. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 13 Ruber (!)] tilføjelse af afskriveren; der vides intet om, at biskop Jens af
                     Slesvig har haft dette tilnavn. </p>
               <p> 17 Bascho = Buscho. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Efter tryk hos Hvitfeld. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> År 1318 mandagen for vor frues fødselsdag i Slagelse blev det vedtaget mellem
                     kong Erik og hertug Erik af Sønderjylland, at biskop Jens Rød<ref target="drb1"/> (!) af Slesvig og de andre af kongens vasaller og undersåtter skulde nyde
                     alle deres rettigheder og friheder. Fremdeles at fru Sofie, forhenværende
                     hertuginde af Langeland, skulde møde for kongen, når hun tilsiges, for at få
                     hans dom; han skal være begge parter lige gunstig stemt. Inden dette og Sankt
                     Nikolai dag skal 10 riddere sværge om Hjarup og Hjarups tilliggende, om fru
                     Margrete, dronning af Sverige, har bedre ret dertil end vi. Ellers skal
                     fornævnte gods tilfalde os, i mellemtiden skal der ingen afgifter oppebæres af
                     det. Kongen skal ikke tage vore mænd i tjeneste og vi ikke hans uden med den
                     andens godkendelse. Fremdeles skal Jakob Jonsen, Jens Godskalksen Lille, Timme
                     Timmesen, Niels Gylt, Bent Nielsen og Iver Jensen have deres gods igen i
                     fyrstendømmet. Vi skal betale herr Jens Mogensens arvinger således, at ingen
                     yderligere klage skal blive forebragt vor herre konge. Og for den modvilje, som
                     der heri er vist vor herre og konge, skal vi bedre<ref target="drb2"/> efter
                     landsloven. Hvis vi ikke gør det, skal det stå til herr Henrik af Meklenborgs
                     og grev Gerts kendelse<ref target="drb3"/>. Den vold, som Esger Spink beskylder
                     os for, skal vi rense os for, således som forskrevne herre og greve vil sige,
                     det kan være rigtig. Vi skal gengive borgerne i Åbenrå, hvad der er frataget
                     dem. Fremdeles skal herr Jens Hviding have sit gods igen i fyrstendømmet, som
                     han der har med sin hustru, så han får igen, hvad der er frataget ham.
                     Fremdeles skal vi fly Jakob Vind igen alt det, som er frataget ham, siden han
                     blev kongens vasal, og hjælpe ham til rette med hans svoger med hensyn til det
                     gods, som denne på ulovlig vis har af hans. Vi skal nyde vort købte gods på
                     Langeland, som vi har givet vort fædrene gods for og have vort kvæg igen eller
                     dettes værd. Vore købmænd skal have deres gods igen, som er frataget dem på
                     skanørmarkedet, eller kongen skal hjælpe dem til ret over dem, som tog det.
                     Jens Grubbe skal have sin moders mødrene arv. Fremdeles med hensyn til herr
                     Tønne Tygesen, Lars Mule og deres svogre skal det stå til meklenborgerens og
                     grev Gerhards kendelse<ref target="drb3"/>. Med hensyn til Bomgård på Fyn, som
                     kongen har taget til sig, skal det stå til fornævnte herrers kendelse.
                     Fremdeles med hensyn til herr Niels Hvid, om det<ref target="drb4"/> retfærdigt
                        <pb facs="4512852"/> er frataget ham eller ikke. Fremdeles om alle sager,
                     som er omtvistet mellem kongen og os, skal det stå til forskrevne herrers
                     kendelse. Mellem dette brev og Sankt Mikkelsdag skal fornævnte herrer afslutte
                     disse sager med minde eller rette. Vi skal ikke blive uvenner om disse sager.
                     Fornævnte herrer skal med minde eller med rette dømme os imellem. Otto
                     Pogwisch, Niels Bønstrup, Henneke Kletkamp, Busche af Westensee, riddere, og
                     Jens Nielsen, væbner, har med håndslag sammen med os lovet herfor, og den
                     velbyrdige mand, herr Henrik, greve af Schwerin, eller herr Adolf, greve af
                     Schauenburg, skal, for at det lovede på samme måde kan overholdes, afgive løfte
                     overfor de berømte riddere, de herrer Johan af Rosendal, Reimar af Mallin og
                     Siegfried af Plön på kongens vegne i tiden mellem dette og førstkommende Sankt
                     Mortensdag. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur hos Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Overenskomsten mellem kongen og Erik, hertug af Jylland. 1318. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1">
                  <hi rend="italic">Rød</hi> må være en tilføjelse af afskriveren. </p>
               <p n="drb2"> d.v.s. erstatte. </p>
               <p n="drb3"> d.v.s. de skal afsige kendelse herom. </p>
               <p n="drb4"> d.v.s. godset. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     _Rød_ må være en tilføjelse af afskriveren. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. erstatte. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. de skal afsige kendelse herom. </p>
                  <p n="drb4"> d.v.s. godset. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
