<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180428002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180428002</idno>
            <idno type="dd_serialno">23</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: vid. 1318 7. maj. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pom. UB. V 374 nr. 3179 A.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4489979.webp">2. rk. VIII nr. 23</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512832.webp">II:8 nr. 23</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 23. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-04-28"> 1318. 28. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Havelberg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markgrev Waldemar af Brandenburg opfordrer alle til at anmode biskop Oluf af
                  Roskilde om at afstaa fra enhver forfølgelse af raadet og borgerne i Stralsund,
                  saaledes som han har lovet det i Brudersdorf 1315. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Woldemarus dei gracia. Brandenburgensis et
                  Lusacie marchio salutem in omnium saluatore. ♦ Noueritis quod anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xv. non longe post festum
                  pentecostes cum essemus apud regem Dacie auunculum nostrum dilectum in uilla
                  Broderstorp aderat reuerendus pater dominus Roschildensis episcopus cui summo
                  desiderio ibidem supplicauimus ut consules et ciues ciuitatis Sundensis pro
                  speciali amore nostro quitos et supportatos dimitteret ex parte inpeticionis quam
                  habuit super eos racione gwerre tunc preterite et transacte. ♦ Qui tunc ipsis
                  nostris deuotis precibus acquieuit et predictos consules et ciues ciuitatis
                  antedicte de omni inpeticione dimisit liberos et solutos ♦ Petimus igitur uos
                  omnes et singulos/ quatenus predictum episcopum una nobiscum rogare dignemini et
                  hortari/ quatenus ipsos ea de causa decetero non presumat aggrauare et si ipsos
                  iam grauauerit. quatenus hoc studeat nostri &lt;causa seruicii&gt; reuocare/ quod
                  reuera erga ipsum et quemlibet uestrum puro corde studebimus promereri/ ♦ Datum
                  Hauelenberch anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xviii
                  feria sexta festi pasche.. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 (causa seruicii)] nostri de causa et seruicii Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde markgreve af Brandenburg og Lausitz, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen med alles frelser. </p>
            <p> I skal vide, at i det herrens år 1315 ikke længe efter pinsedag, da vi var hos
                  kongen af Danmark, vor elskede onkel, i byen Brudersdorf, var den ærværdige fader,
                  den herre bispen af Roskilde, tilstede, hvem vi der såre <pb facs="4512833"/>
                  indtrængende bad om, at han af særlig kærlighed til os vilde erklære rådet og
                  borgerne i Stralsund for fri og undtagne at være for det krav, som han havde imod
                  dem på grund af den krig, der da var sluttet og overstået<ref target="drb1"/>. Han
                  gav da efter for disse vore ydmyge bønner og erklærede fornævnte råd og borgere i
                  fornævnte stad for fri og løste at være fra ethvert krav. Vi beder Eder derfor
                  alle og enhver om, at I sammen med os vil bede og opfordre fornævnte biskop til,
                  at han ikke i fremtiden drister sig til at tynge dem af denne grund, og hvis han
                  allerede har tynget dem, at han beflitter sig på at tilbagekalde det for at tjene
                  os, hvad vi i sandhed vil beflitte os på af et rent hjerte at fortjene af ham og
                  hvem som helst af Eder. Givet i Havelberg i det herrens år 1318 fredag efter
                  påske. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1318/dd_13180324001'&gt;13&lt;/a&gt;. 22. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
