<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180227001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180227001</idno>
            <idno type="dd_serialno">8</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Sverige. Perg. 31,5 × 26 (plica 1,9). Fire seglsnit, perg.remme i
                  nrr. 2, 3 og 4 — Reg. Kallundborgske reg., trykt ÆA. I 79 — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10
                  (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2. r. I 41 nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Referat hos
                  Hvitfeld III 256, fol. 401 (med datum: <hi rend="italic">feria post Matthæi apostoli</hi>).
                  Registreret af Stephanius efter A5 (Cancellariæ liber) pag. 720, trykt Birket
                  Smith 180 og Danske Mag. 6. r. I 21 — <hi rend="italic">Ab</hi>: Langebeks dipl., som omtaler segl
                  2 og 3 som eksisterende. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 1093. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lagerbring III 131. 133 (<hi rend="italic">udtog</hi>). Dipl. Svec. III 348 nr. 2134;
                  Rydberg I 391 nr. 188 — Reg. Dan. nr. 1846*; Rep. nr. 1233, jf. III 830.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4489961.webp">2. rk. VIII nr. 8</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512817.webp">II:8 nr. 8</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 8. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-02-27"> 1318. 27. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingør </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Birger af Sverige pantsætter alt land, der tilhører ham i Småland, og
                  Visingsö til kong Erik 6. Menved til gengæld for den hjælp, han har modtaget i
                  kampen mod sine brødre, hertug Erik og hertug Valdemar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes litteras inspecturis. Birgerus dei gracia Sweorum Gothorumque
                  rex. salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore presencium notum facimus uniuersis/
                  anno domini/ millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xviii<hi rend="sup">o</hi>. in
                  secunda feria proxima post festum beati Mathie apostoli/ in uilla Helsinghøør/
                  fuisse inter magnificum principem dominum Ericum dei gracia regem Dacie fratrem
                  nostrum ex una parte/ et nos ex altera/ in modum qui sequitur/ placitatum. quod
                  ipse dominus. E. rex Dacie in presenti guerra quam habemus contra dominos/. E. et.
                  W. duces Sweorum fratres nostros/ et eorum homines/ ac fautores quoslibet/ nos
                  contra eosdem cum hominibus suis nunc apud nos in regno Swecie existentibus/ et
                  nobis ad huc mittendis/ iuuabit/ et astabit firmiter cum effectu. donec/ ipse
                  super guerra predicta/ nobis sonam et concordiam plenariam poterit procurare.
                  quas/ quidem sonam et concordiam/ idem dominus E. rex. quandocumque/ et modo
                  quocumque sibi placuerit et expedire uidebitur/ facere/ plenariam habeat
                  potestatem. ita quod nec nos/ nec quisquam nostro nomine/ contradicere et negare
                  poterimus sone et concordie. quas ipse super dicta guerra/ et singulis eandem
                  guerram tangentibus/ duxerit statuendas/ pro quo quidem iuuamine et astancia/ <pb facs="4489962"/> et pro dampnis ac deperditis/ in dicta guerra nunc habitis/ et
                  habendis in eadem/ nos predicto domino regi Dacie et suis successoribus omnes
                  terras nostras in Smalandiis quas nunc habemus/ sitas inter confinia terrarum
                  Dacie et Swecie ex una parte/ cum insula dicta Wisinghsøø/ et suis pertinenciis
                  omnibus/ ac singulis aliis bonis nostris in prefatis terris quocumque nomine
                  censeantur/ usque ad distinctionem terre Ostergothlandie/ ex parte altera/ per
                  presentes titulo pignoris obligamus/ et ordinabimus/ quod episcopus/ ceterique
                  homines nostri omnes in dictis terris et bonis residentes/ et bona ibidem
                  habentes/ ipsi domino. E. regi Dacie et suis successoribus homagium et fidelitatem
                  facient de bonis suis omnibus existentibus in terris supradictis/ quas quidem
                  terras omnes/ et insulam Wisingsøø cum [cas]stro in eadem insula sito/ memorato
                  domino regi Dacie nunc auctoritate presencium resignamus/ per ipsum dominum regem
                  Dacie et successores suos in regno libere ordinandas/ donec/ pro dampnis et
                  deperditis/ que dampna et deperdita/ racionabiliter docere poterit se/ et suos
                  habuisse et sustinuisse in guerra predicta/ predicte terre et bona ab ipso domino
                  rege Dacie. uel suis successoribus/ per nos uel successores nostros in regno/
                  iuste et racionabiliter redimantur. ♦ Placitatum est insuper/ quod nos/ unam uel
                  duas municiones in iam dictis terris/ in locis/ ipsi domino. E. regi Dacie
                  placentibus/ et que ipse nobis ad hoc duxerit exprimenda/ cum adiutorio suo
                  construemus in nostris sumptibus et expensis/ quas quidem municiones/ ipsi domino
                  regi Dacie uel suis successoribus/ libere resignabimus requisiti/ ♦ Placitatum est
                  etiam et firmiter promissum/ quod nec nos/ nec liberi nostri/ aut quisquam alius
                  nostro nomine/ ipsum dominum regem Dacie/ aut suos successores/ uel ipsorum
                  homines/ super premissis terris/ bonis/ seu municionibus/ aut eorum aliquibus/
                  inpediemus in aliquo/ uel molestabimus/ sed siquis hoc attemptare presumpserit/
                  contra hunc/ nos antedictum regem Dacie/ et suos successores indesinenter
                  iuuabimus in futurum/ quod premisse terre/ bona/ et municiones/ libere sub sua et
                  suorum successorum ordinacione permaneant/ donec/ ut premittitur/ redimantur. ♦
                  Pro quibus omnibus/ una nobiscum firmiter promittunt/ Magnus filius noster/ ac
                  uenerabiles patres/ domini/ Olauus dei gracia archiepiscopus Upsaliensis/ et
                  Israel Arosiensis/ ac Magnus Wexionensis episcopi/ necnon nobiles uiri domini/
                  Iohannes Brunkowe dapifer <pb facs="4489963"/> noster/ Haquinus Læmæ marscalcus.
                  Kanutus Ionssun/ Stephanus Rørikssun/ Petrus Liquidssun/ Tuko Ionssun/ Benedictus
                  Bosun/ Røricus Birgerssun/ Petrus Rangwaldssun/ Hemmingus Øgislesun et Karulus
                  Orystesun/ milites/ Item discreti uiri/ Petrus Anderssun camerarius noster/
                  Conradus Ysrn/ Sighmundus Keldorssun/ Magnus Bendictssun/ Thorstanus Gudhwastesun/
                  Lyderus Fos/ Petrus Sibbesun/ Nicolaus Magnussun/ Birgerus Knutssun/ Ericus
                  Christiernssun/ Liquidus Cristiernssun/ Benedictus Thurissun/ Karulus Thurissun/
                  Thurgillus Benedictssun/ Martinus Bænæsun/ Karulus Bendictssun/ Iohannes
                  Sigtryghsun/ Iohannes Howuth/ et Bo Howuth/ armigeri/ quorum predictorum.
                  uidelicet. domini Iohannis Brunkowe dapiferi/ Petri Anderssun/ camerarii/ et Petri
                  Sibbesun/ sigilla/ una cum secreto nostro/ in premissorum euidenciam. presentibus
                  sunt appensa. ♦ Datum anno/ die/ et loco supradictis </p>
            <div type="app">
               <p> 22 E. = Ericus. </p>
               <p> 23 E. = Ericum. </p>
               <p> — W. = Waldemarum. </p>
               <p> 28 E. = Ericus. </p>
               <p> 5 nostris tilf. o. l. ; derunder: suis underprikket. </p>
               <p> 9 E. = Erico. </p>
               <p> 19 E. = Erico. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Birger, af Guds nåde de svenskes og goters konge, hilser alle, der får dette brev
                  at se, evindeligt med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle ved dette brevs ordlyd, at der i det herrens år 1318
                  mandagen næst efter apostlen St. Mathias dag i byen Helsingør mellem den
                  stormægtige fyrste, herr Erik, af Guds nåde konge af Danmark, vor broder, på den
                  ene side og os på den anden side blev vedtaget følgende. At den herre kong Erik af
                  Danmark skal hjælpe os i den nuværende krig, som vi fører mod de herrer Erik og
                  Valdemar, de svenskes hertuger, vore <pb facs="4512818"/> brødre, og deres mænd og
                  alle deres tilhængere, og urokkeligt og virkningsfuldt stå ved vor side mod de
                  samme med sine mænd, som nu er hos os i Sveriges rige og vil blive sendt til os
                  yderligere, indtil han kan skaffe os fuld sone og enighed med hensyn til fornævnte
                  krig; men denne sone og enighed skal samme kong Erik have fuldmagt til at slutte
                  når som helst og på hvilken som helst måde, det må behage ham og synes ham
                  gavnligt, således at hverken vi eller nogen i vort navn kan tale imod og nægte den
                  sone og enighed, som han måtte lade fastsætte vedrørende nævnte krig og
                  enkeltheder vedrørende samme krig; og for denne hjælp og bistand og for tab og
                  udgift, som han nu har haft i nævnte krig og vil få i samme, pantsætter vi ved
                  dette brev til fornævnte herre kongen af Danmark og hans efterfølgere alle vore
                  lande, som vi nu har i Småland, beliggende mellem Danmarks og Sveriges landes
                  grænse på den ene side, med øen kaldet Visingsö og alle dens tilliggender, tillige
                  med alt vort øvrige gods i fornævnte lande, med hvilket navn det end nævnes, lige
                  til grænsen for Östergötland på den anden side; og vi vil bestemme, at bispen og
                  alle vore øvrige mænd, der bor i nævnte lande og på det nævnte gods, og som har
                  gods sammesteds, skal aflægge mandsed og troskabsed til den herre kong Erik af
                  Danmark og hans efterfølgere for alt deres gods, der er beliggende i de ovenfor
                  nævnte lande; og alle disse lande og øen Visingsö med klostret, der er beliggende
                  på samme ø, oplader vi nu i kraft af dette brev til nævnte herre konge af Danmark,
                  frit at styre af den herre kongen af Danmark og hans efterfølgere i riget, indtil
                  fornævnte lande og gods retmæssigt og rimeligt indløses fra den herre kongen af
                  Danmark og hans efterfølgere af os og vore efterfølgere i riget for de tab og
                  udgifter, som han på rimelig måde kan bevise at han og hans mænd har haft og lidt
                  i fornævnte krig. Fremdeles er det blevet vedtaget, at vi med hans hjælp på egen
                  regning og udgift skal opføre en eller to borge i de nu nævnte lande på steder,
                  som den herre kong Erik af Danmark bestemmer, og som han selv nævner for os
                  dertil, og disse borge skal vi frit oplade til den herre kongen af Danmark og hans
                  efterfølgere, når vi bliver anmodet derom. Det er også blevet vedtaget og lovet
                  med sikkerhed, at hverken vi eller vore børn eller nogen anden på vore vegne på
                  noget punkt skal hindre eller krænke den herre kongen af Danmark eller hans
                  efterfølgere eller deres mænd med hensyn til for nævnte lande, gods eller borge
                  eller noget af dette, men hvis nogen skulle fordriste sig til at forsøge dette,
                  vil vi i fremtiden uden tøven hjælpe fornævnte konge af Danmark og hans
                  efterfølgere, så at fornævnte lande, <pb facs="4512819"/> gods og borge frit skal
                  forblive under hans og hans efterfølgeres styrelse, indtil de, som før skrevet,
                  indløses. For alt dette lover med sikkerhed foruden os vor søn Magnus og de
                  ærværdige fædre, herrerne Olov, af Guds nåde ærkebiskop af Uppsala, og Israel,
                  biskop af Västerås, og Magnus, biskop af Växiö, og de ædle mænd, herrerne Johan
                  Brunkow, vor drost, Håkon Läma, marsk, Knut Jonsson, Stefan Röriksson, Peter
                  Likvidsson, Tyke Jonsson, Bengt Bosson, Rörik Birgersson, Peter Ragnvaldsson,
                  Hemming Ødgislesson og Karl Orestesson, riddere, ligeledes de gode mænd Peter
                  Andersson, vor kammermester, Konrad Ysern, Sigmund Keldorsson, Magnus Bengtsson,
                  Torsten Gudvastesson, Lyder Fos, Peter Sibbesson, Nils Magnusson, Birger Knutsson,
                  Erik Kristiansson, Likvid Kristiansson, Bengt Turesson, Karl Turesson, Torgil
                  Bengtsson, Martin Bengtsson, Karl Bengtsson, Johan Sigtrygsson, Johan Hufvud og Bo
                  Hufvud, væbnere, og af disse har herrerne drost Johan Brunkow, kammermester Peter
                  Andersson og Peter Sibbeson hængt deres segl under dette brev sammen med vort
                  sekret til vidnesbyrd om det fornævnte. Givet fornævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
