<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13181015001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13181015001</idno>
            <idno type="dd_serialno">54</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hamb. UB. II 328 nr. 428. Desuden: Michelsen II 142 nr. 125; Hasse
                  III 169 nr. 319 (med dato: 1315 15. okt.) og III 198 nr. 378 — Reg. Dan. nr.
                  *1116.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490005.webp">2. rk. VIII nr. 54</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512855.webp">II:8 nr. 54</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 54. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-10-15"> 1318. 15. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 4. og junker Johan af Holsten slutter forlig med grev Johan 2. af
                  Holsten, som skal beholde alt det gods, han besidder i Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godes namen amen ♦ We Gherrad vnde juncher Henneke van der gnadhe godes greven
                  to Holsten vnde to Stormeren bekennet des vnde betuget dat in desseme breue dat we
                  vns mit vnseme vedderen greuen Johan to Holsten vnde tome Kyle vnde sinen mannen
                  vnde der stat to deme Kyle ganceliken vorenet vnde sonet hebben vmme al de
                  scelinghe vnde tweinghe dede swesen heuet twischen en vnde vns vmme de herscop
                  unses vedderen vnde vmme greuen Aleue sinen sonen de dar dot blef . . . ♦ vnde wat
                  he gudes heft in Denemarken dat scal he beholden . . . ♦ Oppe dat dat alle desse
                  dingh stede vnde vnghebroken bliuen so hebbe we twe heren greue Ghert vnde juncher
                  Henneke vnde we verticht riddere vnde knechte der namen hir screuen stad darop
                  entruen louet vnde to ener orkunde vnse ingheseghele henghet to dessen
                  gegenwardeghen breuen ♦ De namen der leuere sint dith her Hinrik van Aluersdorp
                  her Lude van Plone her Johan Maruce her Volrad van Ascheberche her Johan van
                  Ratmerstorp her Detlef van Bocwolde her Nicolaus van deme Dorne her Detlef
                  Hornestorp her Johan Ransowe her Johan van Sigghem her Godscalk van Ascheberch her
                  Otto van Bocwolde her Otto van Kuren her Otto Sten, her Otto Rughemor, her Sifert
                  van Ghycowe, her Vrederik van der Krempen, her Steffen van Alverstorf, her Wlf van
                  Westense her Luder van Owe her Dose Blok her Hartwik van <pb facs="4490006"/>
                  Reuetlo her Eler van dem Kyle her Hartwich van dem Crummendike her Arnold Visbeke
                  her Wlf van Brocowe her Hartwich Blok we riddere Marquart Carsowe Hinrik van
                  Rickelkesdorpe Hinrik Luder vnde Eler de brodere Storme Henneke van Plone Make
                  Swaf Woleke van deme Butle Otto Wensinen Nicolaus Crummendike Timmo Blok Nicolaus
                  Blok vnde Bertolt van deme Borstele we knapen ♦ Desse bref is ghegheuen van godes
                  bort dusent iar drehundert iar achtingh iar des sonendaghes do is was sunte Gallen
                  auent </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn amen. Vi Gerhard og junker Johan, af Guds nåde grever af Holsten og
                  Stormarn, bekender og bevidner i dette brev, at vi fuldstændig er kommet overens
                  og har udsonet os med vor fætter<ref target="drb1"/> grev Johan af Holsten og Kiel
                  og hans mænd og staden Kiel om al splittelse og tvist, som har været mellem dem og
                  os om vor fætters herskab og om grev Adolfs søn, som blev dræbt der ... og det
                  gods, som han har i Danmark<ref target="drb2"/>, det skal han beholde ... For at
                  alle disse ting skal forblive faste og ubrudte, så har vi to herrer, grev Gerhard
                  og junker Johan og vi fyrretyve riddere og svende, hvis navne står skrevet her,
                  lovet trofast derpå og til et vidnesbyrd ladet vore segl hænge under dette brev.
                  Mændenes navne er disse: herr Henrik af Alversdorf, herr Lüder af Plön, herr Johan
                  Marne, herr Volrad af Aschenberg, herr Johan af Ratjensdorf, herr Ditlev af
                     Buch<pb facs="4512856"/>wald, herr Nicolaus af Dorn, herr Ditlev af Hornestorp,
                  Herr Johan Rantzau, herr Johan af Sigghem, herr Gotschalk af Ascheberg, herr Otto
                  af Buchwald, herr Otto af Küren, herr Otto Sten, herr Otto Rumohr, herr Siegfried
                  af Gikau, herr Friedrich af Krempen, herr Steffen af Alversdorf, herr Wolf af
                  Westensee, herr Lüder af Owe, herr Dose Block, herr Hartwig af Reventlow, herr
                  Eler af Kiel, herr Hartvig Krummedige, herr Arnold Fischbeck, herr Wolf af
                  Kirch-Barkau, herr Hartwig Block, vi riddere, Markvard Karsow, Henrik af Rixtorp,
                  brødrene Henrik, Lüder og Eler Storm, Johan af Plön, Markvard Swaf, Woldekin af
                  Butle, Otto Wensien, Nicolaus Krummedige, Timme Block, Nicolaus Block og Bertold
                  af Borstel, vi væbnere. Dette brev er givet år 1318 efter Kristi fødsel søndagen
                  før St. Galli dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. deres faders, grev Gerhard 2. fætter. </p>
                  <p n="drb2"> Johan 2. var gift med Margrete, en datter af Erik 5. Glipping. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
