<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180306001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180306001</idno>
            <idno type="dd_serialno">9</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; reg. Slesvig kap. ark. reg., trykt ÆA. V 509. Referat hos Hier.
                  Cypræus: Kgl. Bibl. Gl. kgl. S. fol. 1048 f.56r. og Poul Cypræus: Kgl.Bibl. Gl.
                  kgl. S. fol. 1047 f.137. — <hi rend="italic">Aa</hi>: vidisse 1320 el. 1323 12. september. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse III 192 nr. 358. Westphalen III 246 (<hi rend="italic">udtog</hi> efter Hier.
                  Cypræus); I. A. Cypræus 308 (<hi rend="italic">udtog</hi> efter Poul Cypræus Il. 1.) — Rep. nr.
                  1234.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4489963.webp">2. rk. VIII nr. 9</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512819.webp">II:8 nr. 9</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 9. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-03-06"> 1318. 6. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Slesvig stadfæster sine forgængeres sædvane, at provision og
                  overdragelse af Slesvigkapitlets præbender foretages af biskop og kapitel i
                  fællesskab. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis præsentes litteras inspecturis, Ioannes miseratione diuina episcopus
                  Schlesuicensis salutem in domino sempiternam ♦ Constare uolumus tam præsentibus,
                  quam futuris, nos super prouisione et collatione praebendarum capituli
                  Schlesuicensis talem inuenisse consuetudinem a nostris prædecessoribus episcopis
                  Schlesuicensibus ab antiquo et longissimis temporibus obseruatam, necnon, et in
                  statutis capitularibus seu in registro ipsius ecclesiae conscriptam. ut dictarum
                  præbendarum prouisio et collatio ad episcopum Schlesuicensem, qui pro tempore
                  fuerit, et capitulum Schlesuicense communiter et indiuisim dignoscitur pertinere.
                  ita tamen quod episcopus dictas præbendas non conferat sine capitulo nec capitulum
                  sine episcopo <pb facs="4489964"/> quoquomodo. quam consuetudinem tamquam
                  laudabilem et iuri consonam, laudamus, ratificamus, approbamus et præsenti scripto
                  nostro confirmamus perpetuis temporibus ualituram ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum præsentibus duximus apponendum ♦ Actum et datum in capitulo
                  nostro Schlesuicensi anno domini m. ccc. xviii. pridie nonas martii præsentibus
                  testibus magistro Ioanne dicto Bule, ecclesiæ Lubecensis thesaurario, et domino
                  Karulo eiusdem ecclesiæ nostrae Schlesuicensis præposito. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds miskundhed biskop i Slesvig, hilser alle, der får dette brev at se,
                  evindeligt med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for såvel nulevende som tilkommende, at vi med hensyn til
                  provision og overdragelse af præbenderne ved Slesvig kapitel har fundet, at
                  følgende sædvane er blevet overholdt af vore forgængere, bisperne af Slesvig, fra
                  arilds tid og i lange tider, og at den også er opskrevet i kapitelstatutterne og i
                  denne kirkes register, at provision og overdragelse af de nævnte præbender vides
                  at tilhøre den til enhver tid værende biskop af Slesvig og Slesvig kapitel i
                  fællesskab og forening, således at bispen ikke på nogen måde må overdrage de
                  nævnte præbender uden kapitlet eller kapitlet uden bispen. Og denne sædvane, som
                  vi anser for prisværdig og overensstemmende med retten, priser, godkender,
                  stadfæster og bekræfter vi ved dette brev som gyldig til evige tider. Til
                  vidnesbyrd herpå har vi <pb facs="4512820"/> ladet vort segl hænge under dette
                  brev. Forhandlet og givet i vort kapitel i Slesvig i det herrens år 1318 den 6.
                  marts, i nærværelse af magister Johannes kaldet Bule, skatmester i kirken i
                  Lübeck, og herr Karl, provst ved samme vor slesvigerkirke, som vidner. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
