<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13181220001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13181220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">67</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Verträge mit Pommern nr. 4a. Perg. 27 × 12 (plica
                  2,5;. Perg.rem med udstederens segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VI 398 nr. 4034; Pom. UB. V 404 nr. 3226a — Reg. Dan.
                  nr.*1221.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490018.webp">2. rk. VIII nr. 67</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512866.webp">II:8 nr. 67</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 67. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-12-20"> 1318. 20. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Demmin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Wizlaus 3. af Rügen slutter forbund med grev Nikolaus 1. af Schwerin,
                  hertug Otto og hertug Wartislaus af Stettin, fyrst Johan og junker Henneke af
                  Werle, idet han erklærer ikke at ville deltage i nogen handling, der er rettet
                  imod kongen af Danmark og markgrev Waldemar af Brandenburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wie Wizslauue van der gnade gods vorste tů Ruyen bekennen unde bethugen
                  oppenbarlyken in dessen breven dat wie entruwen hebbet gelovet darůp dat wi bi
                  greuen Clawse von Zwerin vnde bi hertogh Otto und hertogh Warzslauue van Stetyn bi
                  hern Iohanne und iuncheren Henneken van Werle ewelken en bliven scoln bi tů stande
                  in al eren rechten saken ♦ Wie en scoln nen orloge angripen ane alle desser heren
                  rath unde vilbort ♦ Dede wi dat dat dede wi ůp us ♦ Weret dat desser heren yenich
                  worde vorvanghen van yemende deme scole wi helpen minne oder rechtes mit dessen
                  anderen heren binnen ver weken ♦ Mochte wi des nicht důn so scole wi eme helpen
                  mit aller macht mit sloten unde mit mannnen ♦ Quemet eme tů eneme riddenden orloge
                  so scole wi eme volgen mit hundert mannen in sin negeste slot up use kost ♦
                  Vortmer so scal he us und de hundert man bekostegen und de dignisse scal he alene
                  ůpboren ♦ Weret also dat man stridde wodane wis dat <pb facs="4490019"/> id
                  tůqueme oder dat man bůuede in sin land/ oft dat wi buweden in der viende land/
                  oder oft man siner slot en bestallede/ oft dat wi der viende slot en bestalleden/
                  so scole wi volgen mit aller macht ůp use eygene kost ♦ Vinghe man vanghenen oder
                  wnne man slote/ de scal man delen na mantalen ♦ Worde yenich scelinghe twischen us
                  suluen so scolde malk den sinen kesen ut dessen heren/ de scoln dat untsceden
                  binnen ver weken mit minne oder mit rechte ♦ Wi nemet ut dessen dinghen usen heren
                  den kůningh van Denemarke /und usen om marcgreuen Woldemer van Brandenburgh
                  tyeghen die scole wi nicht důn ♦ Binnen alle dessen reden scoln wesen beide
                  hertogen van Lůneburgh hertogh Erik van Sassen/ hertogh Erik van Sleswik/ greue
                  Ghereke greue Henneke/ greue Alf van Holzsten greue Hinrik van Zweryn oft sie
                  willen ♦ Dit tů betugende so hebbe wi use yngesegel vor dessen bref ghehenght
                  laten ♦ Dat is geschen tu Demyn na gods bort dusent iar drehundert iar/ achtein
                  iar/ an dem auende sunte Thomases des apostelen </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Vizlav, af Guds nåde fyrste af Rygen, erkender og bevidner åbent med dette
                  brev, at vi i sandhed har lovet, at vi for altid vil stå sammen med grev Nicolaus
                  af Schwerin og med hertug Otto og Vartislav af Stettin, herr Johan og junker
                  Henneke af Werle i alle deres rette sager. Vi skal ikke gribe til nogen krig,
                  undtagen med alle disse herrers råd og samtykke; gør vi det, gør vi det på egen
                  risiko. Sker det, at nogen af disse herrer bliver angrebet af nogen, skal vi
                  hjælpe ham til forlig eller bistå ham i en retssag<ref target="drb1"/> inden fire
                  uger. Kan vi ikke det, så skal vi hjælpe ham med al magt, med slotte og med mænd.
                  Kommer det til ridende orlog<ref target="drb2"/>, så skal vi følge ham med 100
                  mand ind i hans nærmest liggende slot på vor bekostning. Derefter skal han
                  underholde os og vore 100 mand, og brandskatning skal han alene oppebære. Sker
                  det, at man kommer i strid, på hvilken måde den end opstår, eller at man bygger
                  befæstningsanlæg i hans land, eller at vi bygger befæstningsanlæg i fjendens land,
                  eller hvis man belejrer et af hans slotte, eller vi belejrer et af fjendens
                  slotte, <pb facs="4512867"/> så skal vi give følge med al vor magt på vor egen
                  bekostning. Tager man fanger eller vinder slotte, skal man dele efter mandtal.
                  Opstår der nogen uenighed mellem os selv, så skal enhver blandt disse herrer
                  udvælge sin talsmand, og de skal afgøre denne inden fire uger i mindelighed eller
                  ad rettens vej. Vi undtager fra disse bestemmelser vor herre kongen af Danmark og
                  vor onkel markgrev Valdemar af Brandenburg, mod hvilke vi intet skal foretage os.
                  Indbefattet i alle disse bestemmelser skal være begge hertuger af Lüneburg, hertug
                  Erik af Sachsen, hertug Erik af Slesvig, grev Gerhard, grev Johan og grev Adolf af
                  Holsten, grev Henrik af Schwerin, hvis de vil. For at bevidne dette har vi hængt
                  vort segl under dette brev. Dette er sket i Demmin i år 1318 efter Guds byrd om
                  aftenen før apostlen Sankt Thomas' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> stående formel: 'mit minne oder mit rechte' d.v.s. i mindelighed eller i
                  en retssag. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. rytterkrig. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
