<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180324001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180324001</idno>
            <idno type="dd_serialno">13</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Neukloster nr. 52. Perg. 21 × 14,5 (plica 1,5). To
                  perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius, Urk. z. Gesch. Rügens IV 4, 11-12; Mekl. UB. VI 339 nr.
                  3968; Pom. UB. V 370 nr. 3173 — Reg. Dan. nr.*1200.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4489965.webp">2. rk. VIII nr. 13</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512821.webp">II:8 nr. 13</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 13. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-03-24"> 1318. 24. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Schwerin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lüder, dekan, og Marquard, kantor ved domkapitlet i Schwerin, paalægger
                  provsterne i Rühn og Neukloster og gejstligheden i deres provstier efter biskop
                  Jens af Slesvigs befaling at banlyse raadmænd og bisiddere i Stralsund og lægge
                  byen selv under interdikt paa grund af dens overgreb mod biskop Oluf af Roskilde
                  og Roskildekirken. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Luderus decanus et Marquardus cantor Zwerinenses uiris discretis et honestis/
                  prepositis Runensi et Noui/ Claustri/ ac uniuersis ecclesiarum rectoribus/
                  plebanis uicariis seu eorum uices gerentibus/ necnon religiosis exemptis et non
                  exemptis quibuscumque in dictis preposituris constitutis/ salutem et in domino
                  dilectionem ♦ Noueritis uenerabilem patrem dominum Iohannem episcopum
                  Sleswicensem/ conseruatorem priuilegiorum ecclesie et episcopi Roskildensis a sede
                  apostolica deputatum contra consules et scabinos/ ac communitatem uille
                  Stralesund/ diuersos fecisse processus/ ipsos consules et scabinos excommunicando
                  et ipsam uillam Stralesund ecclesiastico interdicto supponendo/ nobisque dedisse
                  in mandatis auctoritate apo-<pb facs="4489966"/>stolica/ quod et facere potuit
                  auctoritate mandati apostolici quod uidimus sub uera bulla et in suo originali/ ut
                  dictos consules et scabinos excommunicatos/ ipsamque uillam Stralesund
                  ecclesiastico fore suppositam interdicto/ in ecclesia nostra Zwerinensi per nos
                  seu per curatum nostrum/ in ceteris autem ecclesiis Zwerinensis dyocesis/ per
                  earum rectores seu uicarios et per fratres in suis sermonibus publice
                  denunci&lt;e&gt;mus et faciamus denunciari. ♦ Quare uobis omnibus et singulis in
                  uirtute sancte obediencie et sub pena excommunicacionis/ quam in quemlibet
                  rebellem et contumacem auctoritate apostolica/ monicione cum premissa in hiis
                  scriptis ferimus precipimus et mandamus ut dictos consules et scabinos
                  excommunicatos et ipsam uillam Stralesund ecclesiastico suppositam interdicto
                  singulis diebus dominicis et festiuis/ candelis accensis et campanis pulsatis in
                  ecclesiis uestris palam et publice denuncietis/ nec dictos Sundenses ad diuinum
                  officium in uestris ecclesiis audiendum si sciuntur et cognoscuntur aliquatenus
                  admittatis/ nisi quantum iura concedunt donec uobis de dictarum sentenciarum
                  relaxatione facta fuerit plena fides/ et uos domini prepositi/ hoc nostrum
                  mandatum uestris subditis intimetis seu per uestros officiales intimari faciatis.
                  ♦ Actum et datum Zwerin, anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xviii nono kalendas aprilis. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra
                  presentibus sunt appensa </p>
            <div type="app">
               <p> 6 denunciamus Å. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15: Cap. 24 VIto 5,11. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lüder, dekan og Markvard, kantor i Schwerin til de gode og ærværdige mænd
                  provsterne i Rühn og Neukloster og alle sognepræster<ref target="drb1"/>, vikarer
                  og deres stedfortrædere og alle gejstlige, såvel eksimerede som ikke-eksimerede i
                  de nævnte provstier hilsen og kærlighed med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at den velærværdige fader, herr biskop Jens af Slesvig, der af det
                  apostoliske sæde er udpeget til bevarer af roskildekirkens og -bispens
                  privilegier, har foretaget forskellige skridt mod rådmændene og bisidderne<ref target="drb2"/> og borgerskabet i staden Stralsund ved at ekskommunicere disse
                  rådmænd og bisiddere og lægge staden Stralsund under det kirkelige interdikt, og
                  at han har pålagt os ved den apostoliske myndighed – hvad han også kunde i kraft
                  af et apostolisk mandat, som vi har set under den ægte bulle og i dens original –
                  at i vor kirke i Schwerin vi selv eller vor præst, i de andre kirker i Schwerin
                  stift disses sognepræster eller stedfortrædere og brødrene i deres prædikener
                  offentligt skal forkynde og lade forkynde, at de nævnte rådmænd og bisiddere skal
                  være ekskommunicerede og selve staden Stralsund være lagt under kirkeligt
                  interdikt. Derfor pålægger og befaler vi Eder hver og en i kraft af den hellige
                  lydighed og under trusel om ekskommunikation, som vi med apostolisk myndighed
                  lyser over en hvilken som helst oprører og genstridig med forudskikket advarsel i
                  dette brev, at I åbent og offentligt i Eders kirker hver enkelt søn- og helligdag
                  med tændte lys og med klokkeringning erklærer de nævnte rådmænd og bisiddere for
                  ekskommunicerede og staden Stralsund underlagt kirkeligt <pb facs="4512822"/>
                  interdikt, og at I ikke på nogen måde tillader, at nævnte indbyggere i Stralsund
                  hører gudstjenesten i Eders kirker, hvis man kender dem og ved hvem det er,
                  undtagen i det omfang som lovene tillader<ref target="drb3"/>, indtil I har fået
                  fuld vished om eftergivelse af de nævnte domme, og I herrer provster skal meddele
                  dette vort mandat til Eders undergivne eller lade det meddele af Eders officialer. </p>
            <p> Forhandlet og givet i Schwerin i det herrens år 1318 den 24. marts. Til
                  vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> gengiver tekstens _ecclesiarum rectoribus, plebanis_, der begge
                  betyder sognepræster, men hvis distinktion ikke er klar; måske betegner
                  sidstnævnte udtryk den præst, der var valgt af lægfolk(et) (_plebs_) i
                  modsætning til de præster, hvis udnævnelse tilkom den gejstlige øvrighed. </p>
                  <p n="drb2"> gengiver det latinske _scabini_, tysk Schöffen, et stående
                  kollegium, af dommere, som under ledelse af en embedsmand »fandt« dommen (jfr. dog
                  DRB II 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020212001'&gt;168&lt;/a&gt;
                  note 2). </p>
                  <p n="drb3"> ifølge cap. 24 VI<hi rend="sup">to</hi> 5,11 var det f. eks. tilladt at
                  holde gudstjeneste og messe i fuldt omfang, dog med udelukkelse af de specielt
                  banlyste, fem gange om året, jul, påske, pinse, på dagen for jomfru Marias
                  himmelfart (15/&lt;a href='drb8'&gt;&lt;/a&gt; og på dagen for Kristi legemsfest (anden
                  torsdag efter pinse). Udenfor disse festdage var al gudstjeneste ikke forbudt, men
                  underkastet betydelige indskrænkninger, nøje bestemt i den kanoniske ret. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
