<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180511001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180511001</idno>
            <idno type="dd_serialno">29</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen 167 med overskrift: <hi rend="italic">Hermannus Bundo
                     haffuer giffuen til Lyom closter alt syt godts och eyendom han hadde y Abbyld
                     soghen</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 70 — Reg. Dan. nr. 1851.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4489983.webp">2. rk. VIII nr. 29</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512836.webp">II:8 nr. 29</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 29. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-05-11"> 1318. 11. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Herman Bonde skænker alt sit jordegods i Abild sogn, Tønder herred, som sjælegave
                  til Løgum kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Hermannus Bundo ciuis Ripensis salutem in
                  salutis auctore: ♦ Certiora sunt omnia que geruntur et minori possunt calumnia
                  perturbari si uigorem trahunt a testimonio literarum. ♦ Hinc est quod tenore
                  presentium protestans uniuersis cupio fore notum, quod ego religiosis uiris domino
                  abbati de Loco Dei, suoque conuentui omnia bona mea integraliter, domos et terras,
                  agros et prata, pascua, siluas, rubeta, aquas et paludes, quecunque in parochia
                  Abbyld noscor hactenus possedisse in remedium anime mee, et uite eterne promeritum
                  dederim et in possessionem perpetuam commiserim, et a me totaliter alienauerim,
                  facta eis de dictis bonis scotatione rationabili per presentes, de cetero omni
                  iuri de ipsis bonis renuntians. et omnino promittens eisdem ut nec ego nec heredes
                  mei quocunque propinquitatis gradu mihi attineant me uiuente uel mortuo ad dicta
                  bona repetenda, uel aliquem fructum ex eis requirendi ius habeant, ecclesiasticum
                  uel ciuile, ♦ In quarum donationis, scotationis et alienationis testimonium a me
                  dictis domino abbati et monachis rite factarum sigillum meum duxi presentibus
                  apponendum ♦ Datum Ripis anno domini m ccc<hi rend="sup">o</hi> xviii<hi rend="sup">o</hi> die beati Mammerti episcopi et confessoris </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herman Bonde, borger i Ribe, til alle, der ser dette brev, hilsen med vor frelses
                  ophavsmand. </p>
            <p> Sikrere er alt, der sker, og i ringere grad kan det forstyrres ved svig, hvis det
                  henter styrke fra det skrevne vidnesbyrd. Derfor erklærer jeg ved dette brev og
                  ønsker at gøre vitterligt for alle, at jeg har givet alt mit gods uindskrænket,
                  hus og jord, ager og eng, græsgang, skov, rørskær, sø og mose, alt som jeg vides
                  at have ejet hidtil i Abild sogn, til den hellige mand, den herre abbeden i Løgum
                  og hans menige konvent til bod for min sjæl og for at fortjene det evige liv, og
                  jeg har overdraget det at besidde evindelig, og afhændet det fuldstændigt ved at
                  skøde det nævnte gods til dem på den rigtige måde ved dette brev, idet jeg
                  fremtidig giver afkald på al ret vedrørende dette gods, og jeg lover overhovedet
                  samme hellige mænd, at hverken jeg eller mine arvinger, uanset i hvilken grad de
                  er i slægt med mig, hvad enten jeg er i live eller død, skal have ret, kirkelig
                  eller verdslig, til at kræve nævnte gods tilbage eller til at kræve nogen afgift
                  af dem. Til vidnesbyrd om denne gave, skødning og afhændelse, som jeg har
                  foretaget på forskriftsmæssig måde til de nævnte herrer, abbeden og det menige
                  konvent, har jeg ladet mit segl hænge under dette brev. Givet i Ribe i det herrens
                  år 1318 på den hellige biskop og bekender Mammertus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
