<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180327001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180327001</idno>
            <idno type="dd_serialno">14</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Avin. 10 f.29r. ep.1649. Gennemstreget —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 68 f.216v.—217r. ep.1649 — <hi rend="italic">Ab</hi>: vidisse af notaren
                  Rudolf af Wismar 1320 14. april i Hamburg Staatsarchiv. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hamb. UB. II 314 nr. 412; Vatik. Akten zur deutschen Gesch. unter
                  Ludwig d. Bayern nr. 96; APD. I 10 nr. 17 — Brem. UB. II 691 nr. 110; Mollat, Jean
                  XXII Lettres communes nr. 6764.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4489966.webp">2. rk. VIII nr. 14</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512822.webp">II:8 nr. 14</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 14. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-03-27"> 1318. 27. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskop Friedrich af Riga, biskop Engelbert af
                  Osnabrück og kannik Jens Henriksen af Slesvig at genindsætte ærkebiskop Jens Grand
                  af Bremen i hans stift, da de klager over ham, som har ført til hans afsættelse,
                  ikke mere har nogen berettigelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489967"/> Uenerabilibus fratribus . . archiepiscopo Rigensi et . .
                  episcopo Osnaburgensi ac dilecto filio Iohanni Henrici canonico Slewicensi salutem
                  etcetera. ♦ Cum uenerabilis frater noster Iohannes archiepiscopus Bremensis/ dudum
                  per dilectos filios capitulum ecclesie Bremensis administracione spiritualium et
                  temporalium eiusdem ecclesie certis ut asseruerunt ex causis quas dilecti filii
                  Franco dictus Doneldey Bremensis/ et Andreas quondam Stephani de Lubeke
                  Hamburgensis Bremensis diocesis ecclesiarum canonici suo et ipsius capituli nomine
                  coram nobis proponere curauerunt fuerit destitutus/ nos attendentes quod predicte
                  cause coram nobis proposite et etiam si hactenus fuissent ueritate subnixe ad
                  presens tamen sicut euidenter cognouimus omnino cessabant et propterea congruum et
                  debitum extimantes ut prefatus archiepiscopus plenam et liberam administracionem
                  ecclesie sue in spiritualibus et temporalibus per se et procuratores seu uicarios
                  suos possit et debeat libere exercere ipsum ad administracionem predictam plenam
                  et liberam restituendam fore decernimus et restituimus iusticia exigente
                  decernentes de administratis et gestis per quoscunque administratores et
                  negociorum gestores bonorum et iurium ad dictum archiepiscopum siue ad
                  archiepiscopalem mensam suam spectancium per dictum capitulum ordinatos sibi
                  ponendam et reddendam plenariam rationem. ♦ Quocirca discrecioni uestre per
                  apostolica scripta in uirtute sancte obediencie districte precipiendo mandamus
                  quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel per alium seu alios eundem
                  archiepiscopum uel procuratorem seu procuratores ac uicarium seu uicarios suos
                  eius nomine in corporalem possessionem uel quasi bonorum omnium mobilium et
                  inmobilium iurium et iurisdictionum spiritualium et temporalium meri et mixti
                  imperii ad dictum archiepiscopum siue ad mensam archiepiscopalem spectancium plene
                  et integre reducatis et reductos eciam defendatis a prefatis administratoribus seu
                  gestoribus. clericis uel laicis cuiuscumque status seu dignitatis uel condicionis
                  extiterint facientes super administratis et gestis per eos uicario seu uicariis
                  predictis reddi computum et plenariam racionem/ ipsos ad satisfaciendum prefato
                  archiepiscopo seu procuratori <pb facs="4489968"/> uel procuratoribus aut uicario
                  seu uicariis predictis eius nomine de fructibus redditibus et prouentibus quos de
                  bonis et iuribus prelibatis medio tempore perceperunt uel percipere potuerunt
                  saluis moderatis necessariis et utilibus expensis quas pro administracione et
                  gestione huiusmodi constiterit eos fecisse quas uolumus ad presens de huiusmodi
                  satisfaccione deduci donec aliud de eis duxerimus ordinandum monicione premissa
                  per censuram ecclesiasticam et priuacionem beneficiorum suorum ecclesiasticorum
                  appellacione postposita compescendo/ ♦ Etsi forte administratores seu gestores
                  predicti cuiuscumque status uel condicionis extiterint soluendo non fuerint in
                  subsidium satisfaccionis huiusmodi prefatos capitulum qui in culpa fuisse
                  noscantur administratores et gestores huiusmodi ordinando ad satisfaciendum
                  prefato archiepiscopo uel procuratori seu procuratoribus uicario seu uicariis suis
                  eius nomine de fructibus et redditibus supradictis penis similibus compellere
                  studeatis. ♦ Insuper cum nostre intencionis existat quod prefatus archiepiscopus
                  quominus per se suosque uicarios seu procuratores et officiales plena et libera
                  administracione bonorum iurium et iurisdiccionum suarum ecclesie ciuitatis et
                  diocesis ac prouincie Bremensis in spiritualibus et temporalibus libere uti possit
                  sicut alii archiepiscopi Bremenses qui fuerint pro tempore usi fuerint hactenus
                  uel de iure potuerunt uti/ non debeat impediri presentium uobis auctoritate
                  committimus et mandamus quatinus prefatos capitulum suffraganeos ac clerum/ et
                  populum ciuitatis diocesis/ et prouincie predictorum quod eisdem archiepiscopo
                  eiusque uicariis procuratoribus et officialibus prelibatis in premissis omnibus et
                  singulis ad dictum archiepiscopum siue ad archiepiscopalem iurisdiccionem
                  spectantibus deuote pareant et intendant monicione premissa appellacione
                  postposita censura simili compellatis. ♦ Et nichilominus sentencias siue penas
                  quas prefatus archiepiscopus per se et procuratores seu uicarios suos ob hoc rite
                  tulerit seu statuerit in rebelles ratas habebimus et faciemus auctore domino usque
                  ad satisfaccionem condignam inuiolabiliter obseruari. ♦ Datum Auinione vi.
                  kalendas aprilis anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 .. = Friderico. </p>
               <p> — .. = Engelberto. </p>
               <p> 2 Slewicensi] Aa, Aa1l; Sclezewicensi Ab. </p>
               <p> — etcetera Aa, et apostolicam benedictionem Ab. </p>
               <p> 4 filios] tilf. o. l. Aa. </p>
               <p> 6 Doneldey] Ab, Dolendoy Aa, Aal. </p>
               <p> 8 proponere Ab, proponente Aa, Aa1. </p>
               <p> 11 et] Aa, ex Ab. </p>
               <p> — extimantes = estimantes. </p>
               <p> 20 sancte)] mgl. Aa. </p>
               <p> 21 unus] tilf. o. l. Aa. </p>
               <p> 28 seu] mgl. Aa. </p>
               <p> 8 compescendo] compellatis Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore ærværdige brødre ærkebiskop Frederik af Riga og biskop Engelbert af
                  Osnabrück og vor elskede søn kannik i Slesvig Johan Henriksen hilsen o.s.v. </p>
            <p> Da vor ærværdige broder ærkebiskop Jens af Bremen nylig af vore elskede sønner
                  kapitlet ved kirken, efter hvad de har anført, af bestemte grunde, som vore
                  elskede sønner kannikerne Frank, kaldet Doneldey, i Bremen og Andreas, søn af
                  afdøde Stefan af Lübeck fra Hamborg i Bremen stift i deres eget og kapitlets navn
                  har ladet forebringe for os, er bleven afsat fra styrelsen af sin kirkes åndelige
                  og timelige anliggender, har vi i betragtning af, at disse os forebragte grunde,
                  selv om de hidtil måtte have været sandfærdige, dog nu, som vi med fuld vished
                  hører, er uden enhver berettigelse, anset det for rimeligt og passende, at
                  fornævnte ærkebiskop <pb facs="4512823"/> personlig og ved sine prokuratorer eller
                  stedfortrædere frit kan og bør udøve den fulde og frie styrelse af sin kirke i
                  åndelige og timelige anliggender. Vi bestemmer derfor, at han skal genindsættes i
                  den fulde og frie styrelse deraf, og vi genindsætter ham hermed, som
                  retfærdigheden byder det, og bestemmer tillige, at alle bestyrere og
                  forretningsførere, som kapitlet har indsat over gods og rettigheder, som tilkommer
                  denne kirke eller ærkebispens bord, skal aflægge ham fuldstændigt regnskab over,
                  hvad de har bestyret og udført. </p>
            <p> Derfor pålægger vi Eder strengt ved denne apostoliske skrivelse og påbyder Eder i
                  kraft af den hellige lydighed, I er os skyldige, at I vise mænd alle tre eller to
                  eller blot een af Eder personlig eller ved een eller flere andre helt og fuldt
                  skal genindsætte ærkebispen, hans prokurator eller prokuratorer og hans
                  stedfortræder eller stedfortrædere i hans navn i den faktiske besiddelse<ref target="drb1"/> eller kvasibesiddelse<ref target="drb2"/> af alt gods, løst og
                  fast, alle åndelige og timelige rettigheder og domsmyndighed af højere og lavere
                     grad<ref target="drb3"/>, som tilkommer ærkebispen eller ærkebispens bord og
                  efter genindsættelsen forsvare dem mod de ovennævnte bestyrere og
                  forretningsførere, gejstlige eller verdslige, af hvilken stand, værdighed eller
                  rang de så er; for hvad de har bestyret og udført, skal I lade dem aflægge
                  regnskab og fuld opgørelse, idet I efter forudgående formaning uden mulighed for
                  appel under trusel om kirkelig straf og berøvelse af deres embeder tvinger dem til
                  at yde fornævnte ærkebiskop, hans prokurator eller prokuratorer, stedfortræder
                  eller stedfortrædere i hans navn erstatning med hensyn til de frugter, indkomster
                  og afkastninger, som de i mellemtiden har oppebåret eller kunnet oppebære af det
                  anførte gods og de anførte rettigheder, dog rimelige, nødvendige og nyttige
                  udgifter taget i betragtning, som de vides at have anvendt til denne bestyrelse og
                  forretningsførelse; disse vil vi, at man for øjeblikket skal fradrage i denne
                  erstatning, indtil vi herom bestemmer anderledes. Og hvis disse bestyrere eller
                  forretningsførere, af hvad stand eller rang de så er, muligvis ikke skulde være i
                  stand til at betale til udredelse af erstatningen, skal I bestræbe Eder for at
                  tvinge fornævnte kapitel, der ved indsættelsen af disse bestyrere eller
                  forretningsførere vides at have handlet brødefuldt, til under lignende straffe at
                  yde ærkebispen eller hans prokurator eller prokuratorer eller stedfortræder eller
                  stedfortrædere i hans navn erstatning med hensyn til ovennævnte frugter og
                  indkomster. Da det ydermere er vor hensigt, at fornævnte ærkebiskop ikke skal
                  hindres i personlig og gennem sine stedfortrædere eller prokuratorer og officialer
                     <pb facs="4512824"/> frit at have den fulde og frie bestyrelse af sit gods,
                  sine rettigheder og jurisdiktioner i sin kirke i Bremen i staden, stiftet og
                  kirkeprovinsen, som gælder for øjeblikket, både i åndelige og timelige anliggender
                  på samme måde som andre til enhver tid værende ærkebisper i Bremen hidtil har haft
                  dem, eller retmæssigt har kunnet have dem, overdrager og pålægger vi Eder i kraft
                  af dette brev, at I efter forudgående formaning uden mulighed for appel med
                  lignende straf skal tvinge fornævnte kapitel, lydbisperne og gejstligheden og
                  menigheden i fornævnte stad, stift og provins til fromt at adlyde og rette sig
                  efter samme ærkebiskop og hans ovennævnte prokuratorer og officialer i alt det
                  anførte og hvert enkelt punkt deraf, som hører under denne ærkebiskop og hans
                  ærkebiskoppelige jurisdiktion. Dertil vil vi stadfæste de domme eller straffe, som
                  fornævnte ærkebiskop personlig og gennem sine prokuratorer eller stedfortrædere i
                  denne anledning på rette måde fælder eller beslutter sig til overfor de
                  genstridige, og vi vil med Guds hjælp sørge for, at de ukrænkeligt overholdes,
                  indtil fuldstændig erstatning har fundet sted. Givet i Avignon den 27. marts i
                  vort pontifikats andet år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> romerretligt udtryk, egtl. »korporlig besiddelse«, om den legemlige
                  eller faktiske besiddelse af en ting. </p>
                  <p n="drb2"> ligeledes udtryk fra romerretten, der i kanonisk ret udvidedes til at
                  omfatte talrige rettigheder over ting, som man i og for sig ikke besad, i dette
                  tilfælde Jens Grands besiddelse af ærkebispestolens gods. </p>
                  <p n="drb3"> gengiver tekstens _imperium merum et mixtum_, et udtryk, der
                  stammer fra romerretten og betegner domsmyndighed i straffesager, saavel i
                  kapitalsager som i mindre sager, samt i civile sager. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
