<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180404002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180404002</idno>
            <idno type="dd_serialno">16</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret i Lunde kap. ark. reg. (1425), trykt ÆA. V 146 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen 87 med overskrift: De anniuersario magistri Thome
                  canonici. ex bonis in Gødersleff. Omtalt af M. Matthiæ, trykt Episcoporum
                  Lundensium series 116 anm. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. III 357 nr. 2144, Udtog i Hvitfeld, Bispekrøn. f. Siii,
                  Fol. 69 efter M. Matthiæ l. 1. — Reg. Dan. nr.*1202; Rep. nr. 1236.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4489970.webp">2. rk. VIII nr. 16</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512826.webp">II:8 nr. 16</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 16. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-04-04"> 1318. 4. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lundekanniken magister Thomas testamenterer tredjedelen af gaarden i Görslöv til
                  Lunde domkapitel med bestemmelse om, at der aarligt skal holdes en aartid for hans
                  sjæl i koret, og indtægten af gaardens lod skal uddeles paa samme dag, som hans
                  aartid fejres. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489971"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. magister Thomas
                  canonicus Lundensis. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod ego
                  in remedium anime mee. lego capitulo Lundensi ad anniuersarium meum in choro
                  Lundensi annuatim tenendum. terciam partem curie in Gødersløff . cuius duas
                  partes. soror mea Cristina bone memorie eciam dedit ipsi capitulo. ita quod
                  redditus dicte partis curie. scilicet octo solidi annone. anno quolibet in die
                  anniuersarii mei distribuantur sub modo et forma. qua in die anniuersarii dicte
                  Cristine sororis mee. octo solidi annone eciam diuidentur. prout in registro
                  nostro in choro eiusdem ecclesie de hoc plenius continetur salua nichilominus mihi
                  facultate si uixero de hoc aliter melius ordinandi. ♦ Uolo eciam ut dicta bona ad
                  dies meos in ordinacione mea permaneant. et consistant ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis discretorum uirorum. domini Olaui concanonici mei
                  et Thordonis Iønessun ciuis Lundensis. presentibus est appensum. ♦ Datum Lundis
                  anno domini m ccc decimo octauo. die beati Ambrosii </p>
            <div type="app">
               <p> 6 Gødersløff ...] saaledes Aa. </p>
               <p> 13 bona tilf. o. l. curia overstr. </p>
               <p> 14 un overstr. foran sigillum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magister Thomas, kannik i Lund, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg for min sjæls frelse testamenterer lundekapitlet til årlig
                  overholdelse af min årtid i lundekoret tredjedelen af gården i Görslöv ... hvoraf
                  min søster Kristine salig ihukommelse ligeledes har givet de to tredjedele til
                  selve kapitlet, således at indtægterne af gårdens nævnte tredjedel, nemlig 8 ørtug
                  korn, hvert år på dagen for min årtid skal fordeles på samme måde og under samme
                  form, som også de 8 ørtug korn på dagen for min omtalte søster Kristines årtid
                  skal fordeles, som det i vort register i samme kirkes kor med hensyn til dette
                  nøjere er beskrevet, idet jeg ikke desto mindre forbeholder mig retten til at
                  ordne det på en bedre måde, såfremt jeg endnu lever. Jeg vil også, at nævnte gods,
                  sålænge jeg lever, forbliver og står under min forvaltning. Til vidnesbyrd herom
                  er mit segl hængt under dette brev tillige med seglene af de gode mænd herr Oluf,
                  min medkannik, og Tord Jensen, borger i Lund. Givet i Lund i det Herrens år 1318,
                  på den hellige Ambrosius dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
