<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180420001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180420001</idno>
            <idno type="dd_serialno">20</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Hvitfeld III 261, Fol. 404. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontanus VII 423 (efter Hvitfeld). Dipl. Svec. III 361 nr. 2147;
                  Måller, Forn-Handlingar 42-43; Rydberg I 395 nr. 190 (efter Pontanus) — Reg. Dan.
                  nr. 1848*; Rep. nr. 1237.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4489975.webp">2. rk. VIII nr. 20</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512829.webp">II:8 nr. 20</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 20. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-04-20"> 1318. 20. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalmar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertuginde Ingeborg, gift med hertug Erik af Sverige, og hertuginde Ingeborg,
                  gift med hertug Valdemar af Sverige, lover for sig selv og for deres mænd at ville
                  støtte ærkebiskop Esger af Lund med hensyn til besiddelsen af Halmstad herred, som
                  hertug Kristoffer har pantsat til ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus, Ingeburgis et Ingeburg&lt;is&gt;, dei
                  gratia ducissæ Suecorum, omnesque consiliarii sui, salutem in domino sempiternam.
                  ♦ Notum facimus uniuersis, quod ex quo magnificus princeps dominus Christophorus
                  dei gratia &lt;dux&gt; Hallandie et Samsoe, uenerabili in <pb facs="4489976"/>
                  Christo patri domi&lt;n&gt;o Esgero diuina permissione archiepiscopo Lundensi,
                  Sueciæ primati, ecclesiæ suæ seu successori suo, unum herrith, quod
                  Halmstadeherrith dicitur in Hallandia, cum omnibus bonis et pertinenciis suis,
                  terris, pratis, syluis, pascuis, piscariis, curiis molendinis, colonis, et
                  singulis aliis emolumentis, de dicto herrith prouenientibus, pro mille
                  quinquaginta marcis dena&lt;riorum&gt; Schanien&lt;sium&gt;, nec non sumptibus et
                  expensis, pro ipso duce, hominibus suis et stipendiariis, per ipsum dominum
                  archiepiscopum factis et erogatis, prout doceri poterit, titulo pignoris
                  obligauit. nos ad petitionem et instantias ipsius domini ducis Christophori,
                  promittimus dictum dominum archiepiscopum, pro posse nostro defendere, et
                  adiuuare, contra quemcumque, ipsum super possessione ipsius herrith, perceptione
                  seu leuatione fructuum, reddituum, prouentuum, et obuentionum quarumcumque,
                  molestare uel inquietare attentantem, ac ei assistere in omnibus suis damnis,
                  iniuriis et molestationibus, si que sibi uel suo successori impedimenta super
                  possessione seu usufructu huiusmodi inferantur, ubique pro uiribus nostris
                  resistere, et oportuno remedio obuiare, id ipsumque per serenissimos principes
                  dominos nostros Ericum et Woldemarum, dei gratia, duces Sueuorum illustres, cum
                  dominus eos a captiuitate liberauerit (,) fieri adimpleri, confirmari et
                  inuiolabiliter obseruari. ♦ In quorum omnium testimonium, sigilla nostra, et
                  sigilla consiliariorum nostrorum, et nobilium militum dominorum, scilicet Philippi
                  Vlffssøn/ Joen Thor/ et &lt;F&gt;inuidi Ergiselssøn/ ac aliorum militum
                  infrascriptorum qui huic tractatui et negotio similiter interfuerunt, uidelicet
                  Nicolai Brock/ Iohannis Pape/ Iohannis Stauerskoff/ Andree Stigssøn/ Iohannis
                  Grubbe/ Iohannis Vffessøn/ Nicolai Tygesøn et Laurentii Lauritssøn presentibus
                  sunt appensa, ♦ Datum Calmariæ, anno domini mcccxviii in cena domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 Ingeburg(is)] Ingeburg Aa. </p>
               <p> 31 (dux)] mgl. Aa. 2. </p>
               <p> 1 domi(n)o] domiuo Aa. </p>
               <p> 6 dena(riorum)] dena Aa. </p>
               <p> — Schanien(sium)] Schanien Aa. </p>
               <p> 21 (Fyinuidi) Sinuidi Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingeborg og Ingeborg, af Guds nåde de svenskes hertuginder og alle deres
                  rådgivere, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi – eftersom den stormægtige fyrste herr
                  Kristoffer, af Guds nåde hertug af Halland og Samsø, til den ærværdige fader i
                  Kristus, herr Esger, af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund, Sveriges primas, og til
                  hans kirke eller hans efterfølger har pantsat et herred i Halland, som kaldes
                  Halmstadsherred, med alt dets gods og tilliggende, jorder, enge, skove, græsgange,
                  fiskevand, gårde, møller, landboer og hver enkelt af de andre nyttigheder, der
                  hidrører fra det nævnte herred, for 1050 mark skånske penge og for de betalinger
                  og udgifter, som den herre ærkebispen selv har haft og erlagt for hertugen selv,
                  hans mænd og lejetropper, sådan som det vil kunne bevises, – på den herre hertug
                  Kristoffers indtrængende anmodning lover at forsvare og hjælpe den nævnte herr
                  ærkebiskop af al vor magt imod hvem som helst, der forsøger at besvære og
                  forurolige ham med hensyn til besiddelsen af dette herred, modtagelsen og
                  oppebørslen af hvilke som helst slags frugter, indtægter, indkomster og afgifter
                  og stå ham bi i alle hans tab, forurettelser og byrder, og hvis der påføres ham
                  eller hans efterfølger forhindringer vedrørende denne besiddelse og brugsret, af
                  al vor magt at modsætte os det og gå derimod med et passende hjælpemiddel; og at
                  det selvsamme skal gøres, opfyldes, bekræftes og ukrænkeligt overholdes af de ædle
                  fyrster, vore herrer Erik og Valdemar, af Guds nåde de svenskes berømmelige
                  hertuger, når Gud måtte udfri dem af deres fangenskab. Til vidnesbyrd om alt dette
                  er vore segl og vore råders og ædle ridderes segl hængte under dette brev, nemlig
                  segl tilhørende herrerne Filip Ulfsson, Jon Thor og Finvid Eringislesson og andre
                  nedenfor nævnte riddere, som samtidigt deltog i denne forhandling og sag, nemlig
                  Niels Brok, Jens Pape, Jens Staverskov, Anders Stigsen, Jens Grubbe, Jens Uffesen,
                  Niels Tygesen og Lars Larsen. Givet i Kalmar i det herrens år 1318 skærtorsdag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
