<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13181111001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13181111001</idno>
            <idno type="dd_serialno">59</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen) tabt; cf. Dipl. Dan. 2. rk. 41
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Dansk
                  oversættelse af Hvitfeld III 267-69, Fol. 406. Registreret af Stephanius efter A5
                  (Cancellariæ liber) p. 740, trykt Birket Smith 180 og Danske Mag. 6. rk. I 21.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Herefter Suhm XI 825-27; Dipl. Svec. III 383 nr. 2173
                  (og derefter Rydberg I 397 nr. 191); Riedel 2. Hauptth. I 427 nr. 517; Mekl. UB.
                  VI 385 nr. 4024 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. 1857*; Rep. nr. 1251.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490010.webp">2. rk. VIII nr. 59</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512859.webp">II:8 nr. 59</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 59. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-11-11"> 1318. 11. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved og kong Birger af Sverige slutter et forlig med kong Haakon
                  5. af Norge og de afdøde hertuger Erik og Valdemar af Sveriges mænd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">1. Hvitfeld</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Erich met guds naade/ Dane oc Sclauis konge/ ♦ Det skal alle vitterligt vere
                     at aar 1318. s. Mortens dag/ imellem oss oc høybaarne første/ vor kiere broder
                     Byrger Suerigis oc Gotthis konning/ hans børn oc anhang/ paa den ene side/ oc
                     den høybaarne første/ konning Haagen aff Norge/ de vnge herrer/ her Erichs oc
                     Woldemars fordum førster vdi Suerige/ deris mend/ oc Suerigis rige/ Varberge/
                     met den tilliggendis deel aff Hallind/ oc deris anhang/ paa den anden side/ til
                     Roskilde/ er imellem saa forhandlet. ♦ Først at imellem oss kong Erich aff
                     Danmarck/ vor broder kong Byrge aff Suerige/ hans børn/ oc kong Haagen aff
                     Norge hans børn/ forneffnde hertugers børn oc Suerigis riger imellem disse
                     forskreffne skal vere tre aars anstand/ fran s. Hans Baptistæ fødsels dag først
                     kommendis/ siden fremdelis at holdis. ♦ Om forneffnde konge aff Suerige oc hans
                     børn/ bryder forneffnde anstand/ da skal wi hindre oc icke fordre hannem der
                     vdi/ forneffnde herrebørn til forfang. ♦ Imeden forneffnde anstand varer/ <pb facs="4490011"/> skal forneffnde kong Byrge oc hans børn forholde dennem
                     uden Suerigis rige/ vndtagendis paa Gotland/ om det skeer med indbyggernis
                     vilie/ huilcket forloff at bede hand skal intet forhindris vdi aff forneffnende
                     herrebørn/ eller Suerigis indbyggere. ♦ Hertug Magnus skal bliffue vdi fengsel
                     som tilforne dog saa/ hand skal foruide sig ingen skade at skee/ til liff eller
                     lemmer /vden det skeer hannem aff gud. ♦ Item de som ere skyldige vdi
                     forneffnde førsters død/ maa icke lade dennem finde vdi Suerige/ men før
                     anstanden forsee dem. ♦ Alle fanger skal være ledige/ vndtagendis de som haffue
                     sonet for penninge/ oc loffuet for deris fengsel/ ♦ De skal nyde forneffnde
                     anstand/ dog at de paa ny skal loffue eller sende deris obne breff til Varberg/
                     eller Calmarn/ at de efter anstanden er end/ skal inddrage. ♦ Hues hertug
                     Christoffer erchebisp Esger aff Lund/ oc de vndrømte her aff Danmarck, som
                     haffue hulpet hertugerne aff Sueriges børn/ vdi denne krig vilde bekrie oss/
                     vort rige/ kongen aff Suerige/ eller hans børn/ der til skal hertugernis børn/
                     eller de aff Suerige ingen hielp eller bistand giøre. ♦ Om alle disse trætter/
                     imellem kongen aff Suerige/ hans brødrebørn/ hertugernis børn/ Suerigis rige/
                     som er rørt eller kand røris/ ere indsætte/ paa bisp Oluff aff Roskild/ marsk
                     Loduig Albretssøn/ Lauritz Ionessøn/ oc Ingvor Hiort Dansker paa hertugernis
                     børns vegne/ oc kongens aff Suerige/ paa Carl bisp aff Lingkiøbing/ Knud
                     Mogenssøn laumand i Westergylland/ Bo Nicklessøn/ oc Erich Tordsøn (!) Suenske.
                     ♦ Disse 8. gode mend skulle sammenkomme til Helsingborg/ s. Hans dag/ oc huad
                     de sige derom, der ved skal det bliffue paa begge sider/ ♦ Kand de icke paa
                     samme tid giøre en endelig forhandling/ skal dog forneffnde anstand vare. ♦
                     Døer nogen aff forneffnde vnderhandler midler tid/ da skal en anden vasal aff
                     det rige tilskickis. ♦ Wi skal icke regne de Skaaninger til verste/ at de
                     haffue hulpet de Suenske vdi denne krig/ ♦ For forneffnde anstand at holdis/
                     haffue loffuet bisp &lt;Oluf&gt; aff Roskilde/ marschalcus Ludouicus, Johannes
                     Kane/ Inguarus Hiort/ Nicolaus Holingerssøn/ Clemens Herlugssøn/ Albertus
                     Albretssøn/ Hemmingius Peterssøn/ Ericus Iffuerssøn/ Olaus Esgerssøn/ Eschillus
                     Gris/ Tidemmannus de Orzen/ promisimus fide data et sigilla nostra præsentibus
                     duximus apponenda. ♦ Debent etiam nobiles principes dominus Woldemarus marchio
                     Brandeburgensis, auunculus noster dilectus, Ericus dux Iutiæ, consanguineus
                     noster, <pb facs="4490012"/> Henricus dominus Magnopolensis, et domicellus
                     Hennikius (!) comes Holsatiæ, frater noster, pr&lt;o&gt; pr&lt;æ&gt;missis
                     firmiter obseruandis, promittere et super hoc apertas literas suas dare. ♦
                     Datum anno, die et loco supradicto. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">2. Stephanius</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> De placitatione inter Ericum regem et Birgerum, Sueciæ regem, 1318. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 20 Tordsøn = Thurisson. </p>
               <p> 21 s. Hans dag = s. Johannes evangelistens dag, d. v. s. 27. december. </p>
               <p> 25 regne] fol.; regnet kvartudg. </p>
               <p> 26 (Oluf)] Peder Hvitfeld. </p>
               <p> 29 Gris = Grip? </p>
               <p> 1 Hennikius = Hennikinus. </p>
               <p> 2 pr(o) pr(æymissis] præ promissis Hvitfeld. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Udtog hos Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Erik, af Guds nåde de danskes og venders konge. Det skal være vitterligt for
                     alle, at der år 1318 Sankt Mortensdag i Roskilde er blevet forhandlet således
                     mellem os og den højbårne fyrste, vor kære broder Birger, Sveriges og de Goters
                     konge, hans børn og tilhængere på den ene side og den højbårne fyrste, kong
                     Håkon af Norge, de unge herrer, herr Eriks og herr Valdemars, forhenværende
                     fyrster i Sverige, deres mænd og Sveriges <pb facs="4512860"/> rige, Varberg
                     med tilliggende del af Halland og deres tilhængere på den anden side: Først at
                     der mellem os kong Erik af Danmark, vor broder kong Birger af Sverige, hans
                     børn og kong Håkon af Norge og hans børn, mellem fornævnte hertugers børn og
                     Sveriges rige skal være et treårigt forlig fra førstkommende Sankt Hansdag og
                     så frem efter. Hvis fornævnte konge af Sverige og hans børn bryder fornævnte
                     forlig, da vil vi hindre og ikke fremme ham deri til skade for fornævnte
                     herrebørn. Under det fornævnte forlig skal fornævnte kong Birger og hans børn
                     holde sig udenfor Sveriges rige med undtagelse af Gotland, hvis det sker med
                     indbyggernes vilje; at bede om lov hertil skal han ikke forhindres i af
                     fornævnte herrebørn eller af Sveriges indbyggere. Hertug Magnus skal blive i
                     fængsel som tidligere, dog således at han skal være sikker på, at der ikke sker
                     ham skade på liv eller lemmer, medmindre det kommer fra Gud. Fremdeles må de,
                     som er skyldige i fornævnte fyrsters død, ikke antræffes i Sverige, men førend
                     forliget begive sig bort. Alle fanger skal frigives undtagen de, som har givet
                     løsepenge og stillet sikkerhed for deres fangenskab; de skal nyde nævnte
                     forlig, dog at de påny skal stille sikkerhed eller sende deres åbne brev til
                     Varberg eller Kalmar om, at de efter forligets afslutning igen skal gå i
                     fangenskab. Hvis hertug Kristoffer, ærkebiskop Esger af Lund og de fra Danmark
                     rømmede herrer, som har hjulpet hertugerne af Sveriges børn i denne krig, vil
                     bekrige os, vort rige, kongen af Sverige eller hans børn, skal hertugernes børn
                     eller dem fra Sverige ikke yde hjælp og bistand hertil. Alle disse trætter
                     mellem kongen af Sverige (og) hans brødrebørn, hertugernes børn, Sveriges rige,
                     som nævnt er eller kan nævnes, er indgivet til påkendelse af biskop Oluf af
                     Roskilde, marsk Ludvig Albertsen, Lars Jensen og Ingvar Hjort, danskere, på
                     hertugernes børns vegne, og på kongen af Sveriges vegne til biskop Karl af
                     Linköping, Knut Magnusson, lagmand i Västergötland, Bo Nilsson og Erik
                     Turesson, svenskere, Disse 8 gode mænd skal komme sammen i Helsingborg St.
                     Hansdag, og hvad de siger derom, derved skal det blive på begge sider. Kan de
                     ikke til den tid afslutte en endelig traktat, skal dog fornævnte forlig
                     vedvare. Dør nogen af fornævnte forhandlere i mellemtiden, da skal en anden fra
                     samme rige beskikkes. Vi skal ikke lægge skåningerne det til last, at de har
                     hjulpet svenskerne i denne krig. At fornævnte forlig kan overholdes, har vi
                     Biskop Oluf af Roskilde, marsken Ludvig Albertsen, Jens Kande, Ingvar Hjort,
                     Niels Holgersen, Klemens Herlugsen, Albert Albertsen, <pb facs="4512861"/>
                     Hemming Pedersen, Erik Iversen, Oluf Esgersen, Eskil Grip, Tideman af Örtzen
                     lovet på tro og love, og vi har hængt vore segl under dette brev. Og de
                     velbyrdige fyrster, kong Valdemar, markgreve af Brandenburg, vor elskede onkel,
                     Erik, hertug af Jylland, vor frænde, Henrik, herre af Meklenborg, og junker
                     Johan, greve af Holsten, vor broder, skal love for, at løfterne fast
                     overholdes, og give deres åbne brev herom. Givet år og dag og sted som ovenfor.
                  </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur hos Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Angående en forhandling mellem kong Erik og kong Birger af Sverige. 1318. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
