<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13180417001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13180417001</idno>
            <idno type="dd_serialno">19</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv, K III Kloster Marienehe. Perg. 33,5 × 16,5 (plica
                  2,9). Oprindelig fem segl, hvoraf de fire (udstedernes) er bevaret; i det 5.
                  seglsnit røde silketraade. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VI 342 nr. 3971 — Reg. Dan. nr. *1203.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4489974.webp">2. rk. VIII nr. 19</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512828.webp">II:8 nr. 19</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 19. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1318-04-17"> 1318. 17. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ghotan, Heinrich, Johann, riddere, og Barold, væbner, brødre, kaldet Mörder,
                  sælger landsbyen Pastow, som de var forlenet med af den danske konge, til Arnold
                  Kopman i Rostock, efter at kong Erik har overdraget ham de dertil hørende
                  rettigheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus/ presencia uisuris/ uel audituris Ghotan. Hinricus.
                  Iohannes/ milites/ Barold/ armiger/ fratres dicti Mordere salutem in perpetuum. ♦
                  Memorie hominum/ que fragilis est/ prouide consulitur/ dum rei geste ueritas
                  autentice scripture testimonio perhennatur ♦ Notum igitur esse uolumus tam
                  presentis temporis hominibus/ quam futuri quod nos de bona nostra uoluntate/ cum
                  singulis nostris heredibus/ racionabiliter uendidimus uiro prudenti/ amico nostro/
                  sincere dilecto/ Arnoldo Copman dicto burgensi in Rozstok suisque ueris heredibus
                  omnibus/ uillam nostram Pastowe totam/ cum omni iure iudicio fructu et utilitate
                  proueniencibus/ prout pater noster Hinricus Morder miles felicis recordacionis et
                  nos possedimus et habuimus intra terminos suos/ in siluis/ in nemoribus/ aquis/
                  aquarumque incursibus/ pratis/ pascuis/ piscatura/ molendinis agris cultis et
                  incultis/ libere absque omni genere seruicii ad omagium/ quod dicitur in wlgo
                  manrecht perpetuo possidendam/ ♦ Uerumptamen nos cum Georgio Hazencop milite
                  auunculo nostro dilecto et nostris heredibus omnibus fide prestita in hiis
                  scriptis promittimus/ quod incolas dicte uille Pastow inhabitantes/ in
                  hospitalitate/ in uectura/ nec cum aliquo grauamine uolumus perturbare et
                  impedire/ ♦ Insuper sciant hanc cartam intuentes/ quod nos/ nostrique he-<pb facs="4489975"/> redes/ pariter et omnes in eadem uilla Pastow redditus/ quod
                  dicitur leen/ habentes/ coram illustri principe domino nostro Erico Danorum
                  Slauorumque rege/ sepedictam uillam Pastow cum omnibus attinenciis/ sicut superius
                  est expressum resignauimus quam prememorato/ Arnoldo Copman et singulis heredibus
                  eius contulit et concessit iure hereditario perpetuo possidendam/ ♦ Ne igitur
                  huiusmodi emptio/ seu confirmacio/ a nobis/ aut a quoquam successorum/ aut heredum
                  nostrorum/ queat infirmari fecimus has litteras inde confectas/ sigillorum
                  nostrorum/ et sigilli Georgii Hazencope militis auunculi nostri karactere firmiter
                  communiri/ ♦ Testes sunt hii. Conradus Preen de Reppelin miles/ Otto de Swerce
                  famulus Theodericus Friso Iohannes Pape proconsules Thyge/ Ludolfus de Godlandia.
                  Bernardus Copman frater Arnoldi/ Euert Nachtrauen/ Ludeke Bolderic/ et alii
                  quamplures/ ♦ Datum Rozstok anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xviii<hi rend="sup">o</hi>. in crastino palmarum\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gothan, Henrik, Johan, riddere, og Barold, væbner, brødre kaldet Mörder, til alle
                  troende kristne, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Menneskenes hukommelse, som er skrøbelig, drager man klogt omsorg for, når
                  sandheden om det, der sker, foreviges ved et troværdigt dokuments vidnesbyrd. Vi
                  gør derfor vitterligt såvel for den nærværende tids som for fremtidens mennesker,
                  at vi af vor gode vilje sammen med hver enkelt af <pb facs="4512829"/> vore
                  arvinger på gyldig vis har solgt til den kloge mand, vor ven, den inderligt
                  elskede Arnold kaldet Kopman, borger i Rostock, og alle hans sande arvinger hele
                  vor by Pastow med al ret, dom, frugt og nytte, der kommer deraf, således som vor
                  fader Heinrich Mörder, ridder, salig ihukommelse, og vi har ejet og besiddet den
                  indenfor dens markskel, i skov, lund, sø, vandløb, eng, græsgang, fiskevand,
                  møller, dyrkede og udyrkede marker, frit uden nogen slags tjeneste som len, hvad
                  der på folkesproget kaldes manrecht, at besidde evindelig. Og dog lover vi sammen
                  med Georg Hasenkopf, ridder, vor elskede onkel, og alle vore arvinger på tro og
                  love i dette brev, at vi ikke vil forstyrre og hindre indbyggerne i nævnte by
                  Pastow med gæsteri, ægt eller med nogen anden tynge. Fremdeles skal de, der ser
                  dette brev, vide, at vi og vore arvinger og ligeledes alle, der har indtægter, som
                  kaldes leen, i samme by Pastow har opladt oftnævnte by Pastow med alt dens
                  tilbehør, som ovenfor skrevet står, i nærværelse af den herlige fyrste, vor herre
                  Erik, de danskes og venders konge, hvilken by han overdrog og tilstod fornævnte
                  Arnold Kopman og hver enkelt af hans arvinger arveligt at besidde evindelig. For
                  at nu ikke dette køb eller denne stadfæstelse skal kunne anfægtes af os eller af
                  nogen af vore efterfølgere eller af vore arvinger, har vi ladet dette brev, der er
                  udstedt derom urokkeligt bekræfte med vore segl og vor onkel ridder Georg
                  Hasenkopfs segl. Disse er vidner: Konrad Preen af Reppelin, ridder, Otto von
                  Schwerke, svend, Dietrich Frese, Johan Pape, borgmestre, Tyge, Ludolf af Gotland,
                  Bernhard Kopman, Arnolds broder, Eberhard Nachtrabe, Lüdeke Bolderich og såre
                  mange andre. Givet i Rostock i det herrens år 1318 dagen efter palmesøndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
