<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12661115101</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12661115101</idno>
            <idno type="dd_serialno">46</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.39v. med overskrift: <hi rend="italic">Incipit
                  libellus</hi>; efter klageskriftets slutning: <hi rend="italic">Explicit libellus</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 292; Script.Min. II 247; Bull. Dan. 558 nr. 681 – Reg. Dan.
                  nr. 1150. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483901.webp">2. rk. II nr. 46</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510616.webp">II:2 nr. 46</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 46. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-11-15"> [1266 o. midten af november] 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Aktstykket er udateret; Reg. Dan. daterer 'ante 30 Nov. 1266',
                  Bull. Dan. 'før 30 nov. 1266'; begge disse dateringer har brevet 30. nov. 1266
                  (nr. <ref target="/books/dipdan/1266/dd_12661130001" type="link">47</ref>) til
                  udgangspunkt. Buchwald i Zeitschr. d. Ges. f. Schlesw.-Holst.-Lauenb. Ges. VIII
                  (1878) p.21 daterer 'Anfang oktober'. <pb facs="4483902"/> Ømbogen fortæller, at
                  aktstykket blev læst op for synoden i Lübeck, og at Guido straks dagen efter drog
                  videre til Bremen (Script. Min. II p.247 l. 26 f.; p.252 l. 15 f.); det er altsaa
                  forelagt under Guidos første ophold i Lübeck. Den 10. nov. udsteder han brev i
                  Lübeck, den 30. nov. i Magdeburg, – men forinden den 30. nov. har han været i
                  Bremen, hvor han udsteder et brev under dato <hi rend="italic">mense nouembrii</hi> (Hamb. UB.
                  p.586 – se Guidos itinerarium Vidensk. Selsk. Skrifter hist.-fil. Afd. 5, 4 p. 344
                  ff.). Nærværende aktstykke kan være forelagt den 10. november og er næppe forelagt
                  meget senere end 15. november, da Guido skal naa over Bremen til Magdeburg inden
                  30. november. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>[Lübeck]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Thure og Øm kloster klager til legaten kardinal Guido over biskop Tyge af
                  Aarhus' mange overgreb og bønfalder legaten om retfærdighed og beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Significant reuerende paternitati uestre abbas et conuentus de Kara Insula
                  Arusiensis dyocesis quod dominus Tuko dyocesanus Arusiensis postquam episcopalem
                  dignitatem in Arusiensi ecclesia est adeptus in multis quasi continue fuerat dicte
                  abbacie et personis abbacie attinentibus clericis et laicis claustralibus et
                  secularibus in omnibus quibus potuit ualde contrarius et nociuus primo petens a
                  predictis abbate et conuentu procurationes trium septimanarum et procurationes
                  nouem septimanarum ratione trium annorum in quibus uacauerat sedes Arusiensis ita
                  ut pro unoquoque anno deberet de iure abbacia esse obligata sibi quam diu esset
                  episcopus et successoribus suis post se in procuratione trium septimanarum
                  quolibet anno inperpetuum obligata cum tot hominibus et equis quot uellet secum ad
                  claustrum adducere. ♦ Et cum abbas et conuentus dicerent se promtos et paratos ut
                  ipsum in hoc et in omnibus aliis sibi beneplacitis usque in finem uite sue
                  exaudirent et libenti animo deseruirent ita tamen ut hoc esset amicici&lt;e&gt; et
                  uoluntatis sue et non ratione debiti extorti ne per factum suum in hac parte
                  uiderentur contraire et contradicere et indulgencie et prouision&lt;i&gt; plurium
                  summorum pontificum inhibencium omnibus et singulis Cysterciensibus ne alicuius
                  iudicis foro essent astricti nisi patrum abbatum et solius pape. et cum episcopo
                  non esset satisfactum &lt;in&gt; hac parte sui reputatione nisi monachi faterentur
                  se esse obligatos sibi annuatim ad prouidendum sibi in procurationibus trium
                  septimanarum cum tot hominibus et equis cum quot uellet uenire. et cum nollent
                  monachi se obligare ad istud honus subeundum et maxime quia numquam fuerant
                  antecessoribus suis in hoc uel in consimili seruicio ex debito obligati. et cum
                  episcopus comminaretur quod <pb facs="4483903"/> nisi uoluntatem suam facerent
                  quod in quantum posset contra personas in abbacia existentes procederet indilate
                  qua comminatione siue iniuria audita. abbas et conuentus scientes quod
                  priuilegiati essent per summos pontifices ne alicuius sentencie uinculo a dicto
                  episcopo pro predicta causa possent innodari unanimi consensu coram bonis testibus
                  ad sedem apostolicam appelauerunt ♦ Qua appellatione super dicto grauamine et
                  pluribus aliis pendente. dictus episcopus conuocans omnes quos poterat claustrales
                  et seculares clericos et laicos ad ecclesiam Dofræ que ecclesia est uicinior
                  abbacie et ibidem ordine iuris pretermisso sentenciam excommunicationis fulminauit
                  in abbatem et conuentum de facto cum de iure non posset. ♦ Postea idem episcopus
                  ad subditos abbacie uillicos et colonos manum suam grauantem misit in hunc modum
                  quia quotcumque subditos in unaquaque uilla abbacia habuit omnes coram se et
                  officialibus suis in uno die uenire fecit ita quod coram uno officiali de una
                  uilla et coram alio de alia uilla et coram tercio officiali de tercia uilla et sic
                  deinceps in omnibus uillis abbacie subditi coram singulis iudicibus in singulis
                  locis constitutis iudicio assisterent et ad obiecta responderent et cum unicuique
                  subditorum uniuscuiusque uille inponeretur specialis causa a iudice ex parte
                  episcopi et negaretur ab unoquoque subdito loco rei constituto c&lt;ausa&gt; sibi
                  inputata iudex indixit unicuique de una uilla eundem diem ad se purgandum cum
                  duodecim uicinis suis in remotissimam partem episcopatus ita ut uni illorum ad
                  orientem alii ad occidentem alii ad aquilonem alii ad austrum * ita quod semper
                  inter duos et duos uicinos esset spacium unius diete uel plus ut cum quilibet
                  deberet se per uicinos suos purgare et omnes uicini tali sophisticatione et
                  deceptione essent de necessitate in diuersis locis modo predicto predistantibus et
                  sic omnes miseri subditi abbacie a sui purgatione per talem deceptionem
                  defecerunt. propter qu&lt;e&gt;m defectum omnes rei cause sibi inputate et
                  culpabiles auctoritate episcopi sunt iudicati et pro modo delicti * per iudicem
                  declarati essent episcopo. ad libitum sue uoluntatis ad satisfactionem condempnati
                  ♦ Et sic contra omnes alios subditos abbacie in diuersis uillis existentes per
                  diuersos iudices ex parte domini episcopi et auctoritate sui est processum. ♦ Unde
                  quasi generale <pb facs="4483904"/> iudicium * per sentenciam diffinitiuam inter
                  omnes uillicos et colonos abbacie attinentes ut uel recederent a seruicio abbacie
                  uel soluerent tantam summam pecunie domino episcopo quanta sibi placeret. et
                  nolentes consentire. in alteram partem disiunctiue predicte essent sentencia
                  excommunicationis auctoritate episcopi Arusiensis innodati. ♦ Et sic fecit pluries
                  cum eisdem subditis extorquendo ab ipsis denarios multos contra deum et iusticiam
                  et contra priuilegia abbati et conuentui concessa quoad usque in tantum
                  depauperati essent omnes &lt;causa&gt; extorsionis quam frequentissime faciebat
                  contra illos maxime in tempore auctumnali et in aliis temporibus quibus aliquid
                  lucrari deberent quod ad tantam deducti sunt inopiam quod terram abbacie
                  attinentem colere non possent. sed a cultura eiusdem terre recederent. ♦ Item idem
                  episcopus pontificali grauitate omissa et reuerencia loco sacro debita non seruata
                  uiolenter abbaciam inuasit et in despectum monachorum ostendencium et legencium
                  indulgenciam sibi a sede apostolica concessa in qua continebatur ut idem episcopus
                  nullam haberet iurisdictionem contra abbacie attinentes propria manu ostium domus
                  abbacie hostiliter confregit ♦ Item idem episcopus per satellites suos in curia
                  abbacie Beronem monachum et sacerdotem captiuari fecit et resti preacuta circa
                  pedes nudos et crura sub uentre equi * ipsum portant&lt;i&gt;s ad loca penalia
                  uinciri fecit et postmodum compedibus et truncis circa · xix · septimanas fecit
                  eundem monachum fere usque ad mortem inhumano modo in multis ipsum aggrauando
                  puniri et eundem spoliari fecit tribus equis preciosis uestibus denariis cupreis
                  et sterlingis panno rebus aliis quam plurimis ultra ualorem centum marcarum que
                  omnia missa fuerunt per dictum fratrem ut ducerentur in Sclauiam ad emendum
                  annonam ad pascendum hospites et pauperes in tempore karistie pro necessitatibus
                  suis subleuandis apud eandem abbaciam hospitantes ♦ Item cum eodem monacho duos
                  conuersos quos in commitatu habuit uerberari fecit et eosdem uestibus spoliari et
                  fere nudos usque in crastinum derelinqui. ♦ Item Scalmonem monachum sacerdotem in
                  ecclesia abbacie per satellites suos captiuari fecit conuersos uerberando in curia
                  existentes et quatuor equos de curia spoliando et quintum interficiendo. ♦ Item in
                  alia curia <pb facs="4483905"/> abbacie Tukonem conuersum uerberari et captiuari
                  fecit. ostia domorum confringi et cistam una cum denariis claustri et omnibus
                  uestibus suis spoliari aliis et conuersis ibidem existentibus non sine uerberibus
                  iniuriam magnam intulerunt homines episcopi auferentes eisdem equum unum et omnia
                  ferramenta aratralia ceteraque instrumenta eiusdem curie secum asportauerunt. ♦
                  Item abbatem et monachos ac conuersos abbacie citat ad sua placita sicut alios
                  seculares pro libitu sue uoluntatis. ♦ Item colonos &lt;et&gt; uillicos abbacie
                  excommunicauit nisi a seruicio recederent infra terminum super hoc eisdem ab
                  episcopo constitutum. ♦ Item conuersos in grangiis pro qualibet offensa. et eciam
                  aliquando sine aliqua causa rationabili punit pena pecuniaria ad instar secularium
                  potestatum. ♦ Item abbatem excommunicauit in audiencia plurium bonorum quia se
                  nominauit in litteris suis abbatem cum tamen esset canonice de communi consensu
                  capituli electus. ♦ Item excommunicauit conuentum quia nominauit ipsum abbatem. ♦
                  Item quod intollerabilius iudicatur priuilegia non solum abbacie illi. sed eciam
                  toti ordini Cysterciensi a sede apostolica concessa et legitime sine interruptione
                  prescripta omnino nititur impugnare et adnullare. ♦ Item &lt;idem&gt; episcopus
                  excommunicauit omnes qui audiunt missas monachorum celebrancium extra claustrum. ♦
                  Item excommunicauit omnes sacerdotes seculares qui sinunt monachos uel conuersos
                  dicte abbacie audire missas in ecclesiis ipsorum. ♦ Item idem episcopus minatur
                  abbati et conuentui quod post recessum domini legati toto quo potest furore debeat
                  debachari. ♦ Unde predictus abbas et conuentus propter miserabiles predictas
                  iniurias. et eciam propter plures alias loco et tempore dicendas ipsis a dicto
                  episcopo et suis. contra deum et eciam priuilegia sibi et toti ordini
                  Systerciensi. a sede apostolica auctoritate plurium summorum pontificum concessa
                  miserabiliter frequenter illatas quantum possunt et audent supplicant reuerende
                  paternitati uestre quatinus propter deum et honorem beate uirginis et salutem
                  anime uestre de iniuriis de episcopo abbacie factis. iusticie complementum fieri
                  faciatis. et cautelam de futuro et aliquod remedium circa statum abbacie ita
                  prouide apponi procuretis ne post recessum uestrum iterato incipiet abbatem et
                  conuentum et subditos eorum persequi ut actenus fecit. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 obligata] cf. p.70 1.73, tekstapparat. 22 amicici(e)] Gertz; amicicia ms. 24
                  prouision(i)] Langebek, Gertz; prouisione ms. 26 (in)] Langebek, Gertz, Krarup; z
                  (= et) ms. (opstaaet af i eller ex?). 27 monachi] herefter spatium paa 5–6 bogst. </p>
               <p> 1 facerent quod] 'quod supervacaneum est' Gertz; udel. Krarup. 8 et] 'et abesse
                  debuit' Gertz; udel. Krarup. 18 c(ausa)] Langebek, Gertz, Krarup; cum ms. 21 *]
                  esset ueniendum el. lign. bortfaldet; esset ueniendum desiderari uidetur' Gertz. –
                  ita)] ita(que) Gertz. 24 et] udel. Gertz (et sic = sic quoque). 26 qu(e)m]
                  Langebek, Gertz; quam ms. – et] (= etiam) udel. Gertz. 27 "] et ell. flere ord
                  bortfaldet; (cum) Gertz. </p>
               <p> 1 *] et ell. flere ord bortfaldet; (fit) Gertz. 8 (causa)] Gertz; tå (for cå)
                  ms.; tanta Langebek, Krarup. – extorsionis] extorsione Langebek, Krarup. 18 "|
                  rasur paa ca. 15 bogst.; maaske er ved rasuren bortfaldet det eller de ord,
                  hvortil portantis hører. – portantCiys] Langebek, Gertz, Krarup; portantes ms. 26
                  commitatu] comitatu Gertz. </p>
               <p> 3 et] (= etiam) ms.; et(iam) Gertz. 7 (et)] Gertz. 17 (idem)] Gertz, ef. side 50
                  Il. 11 og 16; side 51 1. 20. 23 alias loco] alias (suo) loco Gertz. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24: cf. e. g. Bull, Dan. nr, 454 og 533. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Abbeden og det menige Konvent af Øm i Aarhus Stift bringer til Eders Kundskab,
                  ærværdige Fader, at Aarhus Stifts Biskop Herr Tyge efter at have modtaget den
                  biskoppelige Værdighed i Aarhuskirken paa mange Maader i alle mulige Henseender
                  saa at sige uafbrudt har været meget fjendtlig og skadelig overfor nævnte Abbedi
                  og de Personer, der tilhører det, gejstlige og læge, klostergivne og verdslige,
                  idet han for det første af nævnte Abbed og menige Konvent har forlangt tre Ugers
                  Gæsteri og ni Ugers Gæsteri for tre Aar, i hvilke Bispesædet i Aarhus havde staaet
                  ledig, saaledes at Abbediet for al Fremtid rettelig skulde være pligtig at yde ham
                  og hans Efterfølgere med lige saa mange Mænd og Heste, som han vilde føre med sig
                  til Klosteret, tre Ugers Gæsteri aarlig. Og da Abbeden og det menige Konvent
                  erklærede sig rede og parate til at skænke ham Gehør og beredvilligt at tjene ham
                  i dette og i alle hans øvrige Beslutninger til deres Livs Ende — dog saaledes at
                  han skulde tage dette som et Tegn paa Venskab og Velvilje og ikke fravriste det
                  som en Ret, for at han ikke ved sin Handling i denne Sag skulde synes at gaa imod
                  og modsige adskillige Pavers Bevillinger og Bestemmelser, der forbyder
                  Cistercienserne, hver og en, at være underlagt nogen anden Dommers Retsmyndighed
                  end <pb facs="4510617"/> Faderabbedernes og Pavens alene<ref target="drb2"/> — og
                  da Bispen efter sin Mening ikke var tilfredsstillet i denne Sag, medmindre Munkene
                  indrømmede, at de var pligtige at yde ham med saa mange Mænd og Heste, som han
                  vilde føre med sig, tre Ugers Gæsteri aarligt — og da Munkene ikke vilde forpligte
                  sig til at paatage sig denne Byrde, navnlig da de aldrig havde været bundne ved
                  nogen Pligt til denne eller en lignende Tjeneste over for hans Forgængere, og da
                  Bispen truede med ufortøvet at ville gaa frem saa kraftigt som muligt mod de
                  Personer, der var i Abbediet, medmindre de gjorde hans Vilje, appellerede Abbeden
                  og det menige Konvent efter at have hørt denne Trusel eller Forurettelse
                  eenstemmigt under gode Vidners Nærværelse til det apostoliske Sæde, velvidende, at
                  de af Paverne havde faaet Privilegier, hvorefter de ikke for den nævnte Sag kunde
                  bindes ved nogen Dom af nævnte Biskop. </p>
            <p> Medens denne Appel over fornævnte Tynge og flere andre Ting var uafgjort,
                  sammenkaldte nævnte Biskop alle klostergivne og verdslige, gejstlige og læge, som
                  han kunde, til Dover Kirke, som ligger nærmest ved Abbediet, og med
                  Tilsidesættelse af alle retlige Former udslyngede han sammesteds en Banlysningsdom
                  mod Abbeden og det menige Konvent de facto, da han ikke kunde de jure. Siden lod
                  samme Biskop de Abbediet undergivne Bryder og Landboer føle sin tunge Haand paa
                  den Maade, at han lod alle de undergivne, som Abbediet havde i enhver Landsby,
                  give Møde paa een og samme Dag for sig og sine Officialer, saaledes at Abbediets
                  undergivne fra en Landsby skulde staa til Rette for en Official, fra en anden for
                  en anden, fra en tredje for en tredje og saaledes videre i alle Landsbyer, hver
                  for sine Dommere paa sine Steder, og svare paa de Beskyldninger, der blev rettet
                  mod dem, og da enhver af de undergivne i hver enkelt Landsby fik forelagt en
                  særlig Sag af Dommeren paa Bispens Vegne og afviste den mod ham rejste Sag paa det
                  Sted, der var bestemt for Sagen, fastsatte Dommeren, at hver enkelt Mand fra den
                  enkelte Landsby skulde indfinde sig paa samme Dag for at rense sig med tolv af
                  sine Naboer<ref target="drb3"/> paa et meget fjerntliggende Sted i Bispedømmet,
                  saaledes at en af dem (skulde drage) mod Øst, en mod Vest, en anden mod Nord og en
                  anden mod Syd, og han bestemte, at der altid mellem to og to Naboer skulde være en
                  Dagsrejses Afstand eller mere, saa at alle Abbediets ulykkelige undergivne — naar
                  enhver skulde rense sig ved sine Naboer, og alle Naboer ved dette Kneb og Bedrag
                  befandt sig paa forkellige Steder, der paa fornævnte Maade laa langt fra hinanden
                  — paa <pb facs="4510618"/> Grund af dette Bedrag undlod at rense sig. Paa Grund af
                  denne Undladelse blev alle de anklagede ved Bispens Myndighed dømt skyldige i den
                  Sag, de var beskyldt for, og efter Omfanget af deres Forbrydelse blev de — efter
                  at Dommeren havde angivet dem overfor Bispen — efter hans Forgodtbefindende dømt
                  til Skadeserstatning. Og saaledes blev der mod alle Abbediets øvrige undergivne i
                  de forskellige Landsbyer gaaet frem ved forskellige Dommere paa Herr Bispens Vegne
                  og med hans Myndighed. </p>
            <p> En almindelig Afgørelse (blev) derfor (truffet) ved endelig Dom med Hensyn til
                  alle Bryder og Landboer, der tilhørte Abbediet, at de enten skulde trække sig
                  tilbage fra Klosterets Tjeneste eller yde Herr Bispen en saa stor Sum Penge, som
                  det behagede ham, og hvis de ikke vilde indvilge i det ene af disse Alternativer,
                  skulde de være lyst i Ban ved Aarhusbispens Myndighed. Og saaledes gjorde han
                  mange Gange med samme undergivne, idet han afpressede dem mange Penge mod Gud og
                  Retfærdighed og mod de Privilegier, der var tilstaaet Abbeden og det menige
                  Konvent, indtil alle var saa forarmede paa Grund af den Afpresning, som han
                  særdeles ofte gjorde sig skyldig i over for dem, navnlig ved Efteraarstide og paa
                  andre Tider, paa hvilke de kunde tjene noget, saa at de var stedet i en saadan
                  Nød, at de ikke kunde dyrke Abbediets Jord, men opgav at dyrke samme Jord. </p>
            <p> Fremdeles trængte samme Biskop med Opgivelse af biskoppelig Værdighed og uden at
                  overholde den Ærefrygt, der skyldes et helligt Sted, voldelig ind i Abbediet og
                  til Foragt for Munkene, der viste og oplæste den af Pavestolen tilstaaede
                  Bevilling, hvori stod, at samme Biskop ikke skulde have nogen Retsmyndighed mod
                  dem, der hørte til Abbediet, lod han egenhændigt paa fjendtlig Vis Døren til
                  Abbediets Hus bryde op. Fremdeles lod samme Biskop ved sine Drabanter Munken og
                  Præsten Bjørn tage tilfange i Abbediets Gaard<ref target="drb4"/> og med et skarpt
                  Tov bundet om de nøgne Fødder og Ben under Bugen af en Hest bringe til et
                  Pinested, hvor han lod samme Munk straffe med Lænker og Blokke i ca. 19 Uger, idet
                  han pinte ham næsten til Døde i mange Henseender, paa umenneskelig Vis, og han lod
                  ham berøve 3 Heste, kostbare Klæder, Kobberpenge og Sterling, et Klæde og talrige
                  andre Ting til en Værdi af mere end 100 Mark, der alle blev sendt ved nævnte
                  Broder for at blive ført til Venden til Indkøb af Korn til at underholde Gæster og
                  fattige i Tilfælde af Dyrtid, naar de kom som Gæster til samme Abbedi for at
                  lindre deres Nød. Fremdeles lod han tilligemed samme Munk to Lægbrødre, som han
                  havde i sit Følge, <pb facs="4510619"/> banke og ligeledes berøve deres Klæder og
                  blive liggende næsten nøgne til næste Dag. </p>
            <p> Fremdeles lod han Munken og Præsten Skjalm tage tilfange ved sine Drabanter, idet
                  han slog de Lægbrødre, der var i Gaarden, og røvede 4 Heste fra Gaarden og dræbte
                  en femte. </p>
            <p> Fremdeles lod han i en anden af Abbediets Gaarde Lægbroderen Tyge banke og tage
                  tilfange, Husenes Døre bryde op og en Kiste med Klosterets Penge og alle dets
                  Klæder røve, og Bispens Mænd tilføjede Lægbrødrene sammesteds stor Overlast ved at
                  slaa dem, idet de tog en Hest fra dem, og de førte desuden alle samme Gaards
                  Plovjærn og Landbrugsredskaber bort med sig. </p>
            <p> Fremdeles stævner han Abbediets Abbed, Munke og Lægbrødre til sine Ting — som
                  andre verdslige — ganske efter Forgodtbefindende. Fremdeles har han banlyst
                  Abbediets Landboer og Bryder, medmindre de opgav at tjene Klosteret inden en af
                  Bispen nærmere angiven Frist. Fremdeles straffer han Lægbrødrene paa Ladegaardene
                  for en hvilkensomhelst Forseelse og undertiden ogsaa uden skellig Grund med en
                  Pengebøde ligesom de verdslige Magthavere. Fremdeles har han banlyst Abbeden i
                  flere gode Mænds Paahør, fordi han i sine Breve har kaldt sig Abbed, skønt han dog
                  var valgt paa kanonisk Vis med Kapitlets eenstemmige Samtykke. Fremdeles har han
                  banlyst Konventet, fordi det har kaldt ham Abbed. Fremdeles søger han paa alle
                  Maader — hvad der maa anses for endnu mere utaaleligt — at bekæmpe og tilintetgøre
                  de Privilegier, der er blevet tilstaaet og paa lovlig Vis uafbrudt har været
                  hjemlet ikke blot hint Abbedi, men hele Cistercienserordenen af det apostoliske
                  Sæde. Fremdeles har samme Biskop banlyst alle, der hører Munkene læse Messe uden
                  for Klosteret. Fremdeles har han banlyst de verdensgejstlige, der tillader nævnte
                  Abbedis Munke eller Lægbrødre at høre Messer i deres Kirker. Fremdeles truer samme
                  Biskop Abbeden og det menige Konvent med at ville forfølge dem ganske
                  ubarmhjertigt efter Herr Legatens Bortrejse. </p>
            <p> Derfor bønfalder fornævnte Abbed og menige Konvent paa Grund af de fornævnte
                  ulykkelige Overgreb og ogsaa paa Grund af flere andre, der skal blive omtalt paa
                  rette Sted og Tid, og som nævnte Biskop og hans Mænd ofte paa ynkværdig Vis har
                  tilføjet dem mod Gud og mod de Privilegier, som er blevet tilstaaet ham og hele
                  Cistercienserordenen af det apostoliske Sæde med mange Pavers Myndighed — saa
                  indstændigt de <pb facs="4510620"/> kan og tør, Eder ærværdige Fader, om for Guds
                  Skyld og den hellige Jomfrus Ære og Eders Sjæls Frelse at yde dem Retfærdighed for
                  de Overgreb, som Bispen har tilføjet Abbediet og drage Omsorg for, at der i
                  Fremtiden paa forsynlig Vis skaffes Abbediet Sikkerhed og nogen Lindring, saa at
                  han ikke efter Eders Bortrejse atter skal begynde at forfølge Abbeden og det
                  menige Konvent og deres undergivne, som han hidtil har gjort det. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Aktstykket er udateret; Reg. Dan. og Bull. Dan. daterer det til før 30.
                  November 1266; begge disse Dateringer har Brevet 30. November 1266 (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12661130001'&gt;47&lt;/a&gt;) til Udgangspunkt. Buchwald i
                  Zeitschr. d. Gesellschaft f. Schlesw.-holst.-Lauenb. Geschichte VIII (1878) p. 21
                  daterer det til Begyndelsen af Oktober. Ømbogen fortæller, at Aktstykket blev læst
                  op for Synoden i Lübeck, og at Guido straks Dagen efter drog videre til Bremen
                  (Script. min. II p. 247 l. 26 f. p. 252 l. 15 f.); det er altsaa forelagt under
                  Guidos første Ophold i Lübeck. Den 10. November udsteder han Brev i Lübeck, den
                  30. November i Magdeburg, — men forinden den 30. November har han været i Bremen,
                  hvor han udsteder et Brev under Datoen: i Maaneden November (Hamb. UB. p. 586, se
                  Guidos Itinerarium i Vidensk. Selsk. Skr. hist.-fil. Afd. 5. Række IV p. 344 ff.).
                  Nærværende Aktstykke kan være forelagt den 10. November og er næppe forelagt meget
                  senere end 15. November, da Guido skal naa over Bremen til Magdeburg inden 30.
                  November. </p>
                  <p n="drb2"> pavelige Privilegier paa Klosterfolks Fritagelse for den verdslige
                  Gejstligheds Domsmyndighed er f. Eks. Innocens 4.s Bulle af 1251 20. Juni (Bull.
                  Dan. Nr. 454) og Alexander 4.s Bulle af 1257 16. Juni (Bull. Dan. Nr. 533). Om
                  Faderabbederne eller de fire første Abbeder se DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630506003'&gt;376&lt;/a&gt; Note 1 samt den foreløbige
                  Ordliste til samme Bind: Faderret. </p>
                  <p n="drb3"> det synes heraf at fremgaa, at Mededsmændene har været Naboer. Ifl.
                  Ømbogen skulde de, der boede i Djursland, møde i Virklund, de, der boede i Laasby,
                  skulde møde i Grenaa o.s.v. </p>
                  <p n="drb4"> i Horsens, jf. Referatet i Ømbogen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
