<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12661001101</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12661001101</idno>
            <idno type="dd_serialno">40</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 29 A f.13r. ep.22 med overskrift af senere
                  haand: <hi rend="italic">monetur rex Dacie ut omisso appellacionis suffragio non grauet ecclesias
                     regni sui/ et comminatur de iure procedere</hi>. – <hi rend="italic">Ab</hi>: Biblioteca
                  Valliceliana, Codex Vallicelianus C.49 f.17v. med overskrift: <hi rend="italic">Dacie regi quod
                     [3–4 ulæselige ord] iniurias inferre ecclesiis\ et [1–2 ulæselige ord]
                     beneficiorum sibi per ecclesiam exibitorum\ alioquin etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 120 nr. 51; Bull. Dan. 554 nr. 678; Acta Proc.
                  Lit. 97 – Reg. Dan. nr. 1126 (=*438); Potthast nr. 19910; Reg. de Clément IV 335
                  nr. 851.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483894.webp">2. rk. II nr. 40</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510609.webp">II:2 nr. 40</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 40. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-10-01"> [1266. oktober] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Brevet maa være pavens svar paa kongens appel (se nr.<ref target="/books/dipdan/1266/dd_12660827001" type="link"> 29</ref>); det kan med
                  sandsynlighed henføres til oktober maaned, cf. Kirkehist. Saml. l.l. og Norvin i
                  Scandia V (1932) p. 284. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 4. formaner kong Erik 5. Glipping til at ophøre med sine overgreb
                  mod den danske kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Idem .. regi Dacie illustri. ♦ Quam bonus et suauis est in te fili karissime si
                  prudenter attendis matris ecclesie spiritus/ dum errores tuos aduertens benigne te
                  corripit/ et super hiis in quibus peccare diceris admonens clementer alloquitur/
                  ut relicta malitia/ quam tibi grauis de regno tuo egressus rumor im-<pb facs="4483895"/>ponit/ et ueritas ut fertur ascribit. salutaribus ipsius
                  monitis acquiescas. ♦ Sint igitur oculi tui aperti et aures intente ut patris
                  affectum filiali deuotione suscipias/ et benignos ipsius affatus patienter
                  audiens/in promptitudine prout decet executionis admittas. ♦ Recogita fili
                  recogita/ et intra pectoris claustra/ sollicita meditatione reuolue/ quanta semper
                  ecclesia ipsa erga clare memorie progenitores tuos affectione feruuerit quanta
                  illi deuotione claruerint erga ipsam. quanta eadem ecclesia predecessorum
                  nostrorum temporibus te diligentia fouerit/ quam feruenter/ tibi et carissime in
                  Christo filie nostre . . illustri regine Dacie matri tue in necessitatibus uestris
                  astitit/ ad tuitionem uestram auxiliatricem porrigendo dexteram/ uestrisque
                  periculis/ modis quibus potuit occurrendo. ♦ Numquid non tu et mater ipsa
                  recolitis/ quod felicis recordationis Alexander papa predecessor noster audito
                  insurgentis in regno prefato fremitu tempestatis/ et grauis contra te ac eandem
                  reginam persecutionis instante procella tibi/regine ac regno predictis/ prompto
                  animo in auxilium exurrexit. ad hoc dilecto filio magistro Gerardo capellano
                  nostro/ qui tibi sollicite astitit/ te ac iura tua manutenendo pro uiribus
                  destinato; ♦ Numquid de tua et ipsius matris memoria oblitterauit obliuio/
                  qualiter te ac matre predicta/ in hostiles inimicorum incidentibus manus/ et
                  insidiose captiuatis ab eis. recolende memorie Urbanus papa predecessor noster
                  eidem predecessori Alexandro. in apostolatus officio substitutus/ totis conatibus/
                  promptisque studiis ad tuam et ipsius matris liberationem/ intendit. laborauit/
                  attentius/ et omnia que potuit remedia exquisiuit/ memorati capellani ad id
                  auctoritatem muniens/ et sollicitudinem excitans/ prelatis eiusdem regni/ qui tibi
                  aduersari dicebantur/ grauiter et multipliciter comminans/ ac multos orbis
                  principes et magnates/ eorum ad hoc inuocando suffragia/ precibus et
                  exhortationibus attentis inuitans/ ♦ Nonne et nos predecessoribus ipsis in
                  affectus plenitudine/ ad te et matrem et regnum eadem succedentes/ uobis pleniora
                  exhibuimus paterne sinceritatis indicia. ♦ Plenius tibi ac ipsis studuimus
                  prouidere\ ad reintegrationem tui status/ ad totius regni predicti plenam
                  reformationem et solidam/ dilectum filium nostrum G. tituli sancti Laurentii in
                  Lucina presbiterum cardinalem apostolice <pb facs="4483896"/> sedis legatum/
                  magnum quidem et honorabile membrum ecclesie/ necessitatibus ecclesie ipsius in
                  eiusdem cardinalis absentia non parcentes/ tam fauorabiliter destinando. ♦ Quid
                  itaque eadem ecclesia tibi ultra facere potuit et non fecit/ in aduersis
                  assistens/ fauens ad prospera/ et de contingentibus nil omittens\ ♦ Tu uero an
                  eorundem progenitorum laudabilibus inherendo uestigiis/ te ipsi ecclesie deuotum
                  exhibeas/ an ei condigna retributione respondeas/ an te pro tot gratiis gratum
                  reddas/ si qualiter legatum ipsum/ eius salutaria obaudiendo monita/ immo nos et
                  ipsam ecclesiam in eodem. honorare curaueris/ si ea que post aduentum ipsius in
                  regno predicto gesta sunt hactenus et geruntur/ recti iudicii censura recenseat/
                  tua tibi conscientia respondebit. ♦ Siquidem et libertatem ecclesiasticam in
                  prefato regno conculcari/ quin potius adnichilari pateris et ut dicitur tu ipse
                  annichilas et conculcas/ nonnullos prelatos et alias personas ecclesiasticas regni
                  eiusdem/ non minus solito/ sed eo saltem grauius/ quo diutius per continuate ab
                  olim spoliationis iniuriam affligendo. nec super hoc etiam iustitiam offers/ aut
                  pacis consiliis acquiescis. sed prelatis eisdem securitatem denegas/ nec permittis
                  immo aperte prohibes locum in regno ipso ad ineundos cum ipsis tractatus pacificos
                  assignari. ♦ Heccine reddis matris affectibus/ hec patris beneficiis recompensas.
                  ipsorum libertatem persequens/ eosque tam grauiter in suis menbris affligens/ ♦
                  Profecto si excellentia regia/ si ei consilio assistentes/ attendant/ quam sit
                  graue famam tuam nota infamie tam grauis inficere/ ut ecclesiarum libertatis et
                  personarum ecclesiasticarum persecutor infestus/ in tue iuuentutis auspitiis
                  describaris/ quanti sit res plena periculi/ si contumaciam in hiis continuando
                  ulterius acrimoniam sententiarum quas in talibus rigor iustitie indicit expectes/
                  ut personam tuam/ tibique in hoc fauentium excommunicationis mucro percellat.
                  regnum idem a diuinorum communione/ interdicti sententia separet/ et absolutio
                  uassallorum tuorum/ a fidelitatis iuramento/ quo tibi tenentur/ continuationem
                  contumacie/ ac tam contumacis iniurie subsequatur. consultius facies/ si prudenter
                  ista predicto legato humiliter in premissis obediendo preuenias/ si ecclesie/
                  prelatis/ ac personis eisdem/ satisfacere studeas/ si eos tibi per concordie
                  semitas reconciliare coneris. nec te per eos qui tibi sub appellationum friuolarum
                  uelamine diffugia suggerunt/ litigiorum anfractibus patiaris inuolui. ♦ Cum enim
                     <pb facs="4483897"/> appellationis remedium/ ad releuandum oppressos/ non ad
                  opprimendos innoxios sit inductum/ nequaquam ulterius in eorundem prelatorum
                  oppressionem/ tuis friuolis appellationibus deferemus\ ♦ Ceterum quia et ad te
                  more patris afficimur/ ideoque tibi libenter contra huiusmodi pericula prouidemus.
                  et prelatis/ ac personis eisdem in sua iustitia deesse non possumus/ sed eos
                  fouere intendimus/ ut tenemur. serenitatem regiam (rogamus et hortamur attente in
                  remissionem tibi) peccaminum iniungentes/ quatinus animum regium domino deo tuo
                  humilians/ sic nostris et memorati cardinalis monitis et consiliis pareas/ sic
                  errata in premissis emendes/ sic ecclesiasticam libertatem/ et personas
                  ecclesiasticas foueas/ quod seueritatem uitando iustitie/ saluti tue consulas/
                  fame prouideas/ et tranquillitatem prepares/ prout expedit regno tuo. ♦ Nos enim
                  si te nostris beneplacitis in predictis et aliis que dei sunt/ et tuum honorem
                  commodumque respiciunt coaptare studueris/ te tamquam filium predilectum/ quantum
                  cum deo poterimus specialis prerogatiua gratie prosequemur. ♦ Alioquin uolumus te
                  sollerter attendere/ quod ad uindicandas ministrorum suorum iniurias/ nec manus
                  sicut uerisimiliter de ipsius benignitate speramus domini deerit/ nec nos sicut
                  pro certo ex officii etiam necessitate proponimus in plena et celeri exhibitione
                  iustitie/ prelatis et personis eisdem/ ministerii nostri auxilium subtrahemus.
                  presertim cum sciamus/ eo minus in talibus correctionis debite uirge parcendum quo
                  ad te ac regnum tuum affectum gerimus ampliorem. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 idem] mgl. Ab. – .. = Erico. 29 aduertens] auertens Ab. 30 super hiis] tilf. i
                  margen m. anden haand Aa; mgl. Ab. – super hiis in] de Ab. </p>
               <p> 1 fertur] ferrum Ab. – ascribit] asscribit Ab. 2 deuotione)] herefter
                  underprikket suspicione Ab. 4 admittas] admittat Ab. 6 feruuerit] fetuerit Ab. 8
                  ..–Margarete. – illustri] mgl. Ab. 14 exurrexit] exurexit Ab; exsurrexit Acta
                  Proc. Lit. 17 oblitterauit] obliccauit Ab. 18 insidiose] incidiose Ab. 23
                  aduersari] mss.; aduersarii Acta Proc. Lit. 27 pleniora] plenioria Ab. 30 G. =
                  Guidonem. – presbiterum)] herefter et Ab. </p>
               <p> 4 ommittens] obmittens Ab. 16 aperte] mgl. Ab. 17 ineundos] in eundem Ab. 19
                  menbris] membris Ab. </p>
               <p>6 regiam)] derefter etcetera usque mss. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Den samme<ref target="drb2"/> til Erik, Danmarks høje Konge. Hvor god og mild er
                  ikke Kirken, vor Moder, overfor Dig, om Du blot klogt vil lægge Mærke dertil, idet
                  den, naar den opdager Dine Fejl, venligt irettesætter Dig, og naar den giver Dig
                  Formaninger med Hensyn til de Sager, hvor Du siges at fejle, taler mildt til Dig,
                  for at Du kan aflægge den Ondskab, <pb facs="4510610"/> som et alvorligt Rygte,
                  der kommer fra Dit Rige, i Overensstemmelse med Sandheden tillægger Dig, og for at
                  Du kan rette Dig efter dens gavnlige Formaninger. Lad derfor Dine Øjne staa aabne
                  og Dit Øre lytte, for at Du med sønlig Ærbødighed kan tage imod Din Faders
                  Kærlighed, med Taalmodighed høre paa hans venlige Bud og hurtigt, som det sømmer
                  sig, bringe det til Udførelse. Betænk, Søn, betænk og overvej med omhyggelig
                  Omtanke i Dit Hjærtes Lønkammer, med hvor stor, hvor glødende Kærlighed den altid
                  har omfattet Dine Forfædre, salig Ihukommelse, og hvor stor Ærbødighed de har
                  udmærket sig ved overfor den, hvilken Omhu samme Kirke i vore Forgængeres Tid har
                  vist Dig, hvor ivrigt den har bistaaet Dig og Din Moder, vor kære Datter i
                  Kristus, den berømmelige Dronning Margrete af Danmark, i Eders Nød, har udstrakt
                  sin hjælpende Haand til Eders Beskyttelse og paa alle Maader, saa vidt det var
                  muligt, imødegaaet de Farer, der truede Eder. Erindrer ikke Du og Din Moder, at
                  vor Forgænger, Pave Alexander, salig Ihukommelse, da han hørte om det larmende
                  Uvejr, der rejste sig i Dit Rige, og den svære Forfølgelses Storm, der truede Dig
                  og Dronningen, da med villigt Sind traadte til for at hjælpe Dig, Dronningen og
                  Riget og hertil bestemte sin elskede Søn, Magister Gerhard, vor Kapellan, som med
                  Omhu har staaet ved Din Side og efter Evne holdt sin Haand over Dig og Dine
                     Rettigheder<ref target="drb3"/>. Er det virkelig gaaet Dig og Din Moder af
                  Minde, hvordan vor Forgænger, Pave Urban, højlovlig Ihukommelse, vor tidligere
                  nævnte Forgænger Alexanders Efterfølger paa Pavestolen, da Du og Din Moder faldt i
                     Fjendehaand<ref target="drb4"/> og blev taget tilfange ved et Baghold, af al
                  Magt med virksom Iver arbejdede paa Din og Din Moders Befrielse, anstrengte sig
                  stærkt og udtænkte alle mulige Midler til det Formaal, udvidede fornævnte
                  Kapellans Myndighed og vakte hans Omhu, hvordan han haardt og paa mangfoldige
                  Maader truede de Prælater i Riget, som sagdes at være Dine Modstandere, og med
                  indtrængende Bønner og Opfordringer henvendte sig til mange Fyrster og deres
                  Stormænd rundt om for at bede om deres Hjælp hertil? Er vi saa ikke selv traadt i
                  disse vore Forgængeres Spor og har vi ikke i vor Kærligheds Fylde til Dig, Din
                  Moder og Dit Rige givet Eder yderligere Beviser paa vort faderlige Sindelag. Vi
                  har til det yderste anstrengt os for at tage os af Dig og dem ved til Befæstelse
                  af Din Stilling og fuld og sikker Genrejsning af hele Dit Rige naadigt at udsende
                  vor elskede Søn Guido, Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in Lucina, som det
                  apostoliske Sædes Legat, et vigtigt og hæderværdigt Med<pb facs="4510611"/>lem af
                  Kirken, uden at tage Hensyn til, hvor vanskeligt hans egen Kirke vilde blive
                  stillet under Kardinalens Fraværelse? Hvad har Kirken da kunnet gøre mere, og hvad
                  har den forsømt at gøre<ref target="drb5"/>, naar den hjælper Dig i Modgang, giver
                  Dig sin Støtte til at faa Medgang og ikke forsømmer noget af det, der staar i dens
                  Magt? </p>
            <p> Men gaar Du i disse Dine Forfædres prisværdige Spor og viser Du Dig ærbødig
                  overfor Kirken? Svarer Du den med passende Gengæld? Viser Du Dig taknemlig for saa
                  mange Naadesbevisninger? Det vil Din Samvittighed give Dig Svar paa, naar den med
                  den retfærdige Doms Prøvelse gennemgaar, paa hvilken Maade Du har vist Legaten,
                  eller rettere os og Kirken gennem ham, Ærefrygt ved at rette Dig efter hans
                  frelsebringende Formaninger, og genkalder Dig alt, hvad der efter hans Ankomst
                  hidtil er foregaaet og foregaar i dette Rige. Sandelig, om ikke Du finder Dig i,
                  at Kirkens Frihed i Riget trædes under Fødder eller rettere helt tilintetgøres,
                  ja, efter hvad man siger, tilintetgør Du den selv og træder den under Fødder ved
                  at lade Prælater og andre af Kirkens Mænd i Riget, ikke i mindre Grad end
                  sædvanligt, men jo længer desto værre, lide under uretfærdig og i lang Tid fortsat
                  Udplyndring. Du vil ikke lade dem faa deres Ret heri eller følge fredelige Raad,
                  Du nægter samme Prælater Lejde, Du tillader ikke, ja Du forhindrer endogsaa
                  aabenlyst, at de faar anvist et Sted i Riget, hvor der kan indledes fredelige
                  Forhandlinger med dem. Er det saaledes, Du gengælder Din Moders Kærlighed, er det
                  saaledes, Du lønner Din Faders Velgerninger, ved at forfølge deres Frihed og ramme
                  dem saa haardt paa deres Lemmer? Betænker Du, høje Konge, og de, der giver Dig
                  Raad, hvor alvorlig en Sag det er at besmitte Dit gode Navn og Rygte med at sætte
                  en saa vanærende Plet paa det, at Du i Din tidlige Ungdom faar Ord for at være en
                  Fjende og Forfølger af Kirkernes Frihed og Kirkens Mænd, betænker Du, hvor farlig
                  en Sag det kan være, om Du heri farer yderligere frem i Din Trods og udsætter Dig
                  for den sviende Dom, som den strenge Retfærdighed i saadanne Tilfælde paabyder,
                  saa Banstraalen rammer Dig personlig og dem, der heri holder med Dig, saa
                  Interdiktsdommen udelukker Dit Rige fra at tage Del i Gudstjenesten, saa Dine
                  Lensmænd løses fra deres Troskabsed, som de har svoret Dig, som Følge af Din
                  fortsatte Trods og trodsige Uretfærdighed? I Sandhed da vil Du handle raadeligere,
                  om Du med Klogskab forebygger dette ved ydmygt i alt det her anførte at rette Dig
                  efter Legaten, om Du anstrenger Dig for at tilfredsstille Kirken og de fornævnte
                  Prælater, om <pb facs="4510612"/> Du søger at forsone Dig med dem ad fredelig Vej,
                  og om Du ikke lader Dig lokke ud i vidtløftige Processer af dem, der raader Dig
                  til Udflugter, som tilsløres ved betydningsløse Appeller. Da nemlig det
                  Hjælpemiddel, der hedder Appel, er indført til Oprejsning for undertrykte, men
                  ikke til Undertrykkelse af uskyldige, vil vi paa ingen Maade til Undertrykkelse af
                  disse Prælater længere tage Hensyn til Dine betydningsløse Appeller. Da vi nærer
                  en faderlig Kærlighed til Dig og derfor gerne vil tage os af Dig overfor saadanne
                  Farer, men da vi ikke kan svigte fornævnte Prælater og samme Personer i den Ret,
                  de har, men, som det er vor Pligt, agter at støtte dem, retter vi vor Bøn og
                  indstændige Opfordring til Dig, høje Konge, idet vi paalægger Dig til Dine Synders
                  Forladelse at ydmyge Dit Kongesind for Herren Din Gud og saaledes rette Dig efter
                  vore og fornævnte Kardinals Formaninger og Raad, saaledes forbedre, hvad Du heri
                  har fejlet, saaledes beskytte Kirkens Frihed og Kirkens Mænd, at Du undgaar
                  Rettens Strenghed, tænker paa Din Sjæls Frelse, tager Hensyn til Dit gode Navn og
                  Rygte og skaffer Fred og Ro til Veje, som det er til Gavn for Dit Rige. Thi hvis
                  Du stræber efter at føje Dig efter vor Vilje i disse og andre Sager, som hører Gud
                  til og angaar Din Ære og Velfærd, da vil vi vise Dig som vor højtelskede Søn vor
                  særlige Naades Gunst, saa vidt Gud tilsteder os det. I modsat Fald er det vor
                  Vilje, at Du omhyggeligt skal agte paa, at til at straffe Overgreb mod hans
                  Tjenere vil Guds Haand, efter som vi med god Grund kan sætte vor Lid til hans
                  Naade, ikke holde sig tilbage, og ikke heller vil vi unddrage disse Prælater og
                  andre Personer vor Støtte og Hjælp, som vi efter vort Embedes Krav sikkert og vist
                  har foresat os, til fuld og hurtig Opnaaelse af deres Ret, især da vi ved, at jo
                  større Kærlighed vi nærer til Dig og Dit Rige, desto mindre bør vi i saadanne
                  Tilfælde spare det vel fortjente Tugtens Ris. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet er Pavens Svar paa Kongens Appel af 27. August, men Paven kender
                  øjensynligt endnu ikke Guidos Dom af 30. September. Da man kan regne Rejsetiden
                  fra Danmark til Kurien i Rom til 2—3 Maaneder, er Pavens Brev sikkert fra Oktober
                  —November. </p>
                  <p n="drb2"> Pave Clemens 4. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640404001'&gt;422&lt;/a&gt;
                  (S. 284). </p>
                  <p n="drb4"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660827001'&gt;29&lt;/a&gt; Note 2.</p>
                  <p n="drb5"> Jes. 5,4.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
