<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12660608001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12660608001</idno>
            <idno type="dd_serialno">14</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde, Agnete kloster. Perg. 24 × 19 (plica 3), Guidos segl i
                  rød-grøn silkesnor. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 1083. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: (<hi rend="italic">i udtog</hi>) Rep. nr. 345; Bull. Dan. 540 nr. 664.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483868.webp">2. rk. II nr. 14</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510584.webp">II:2 nr. 14</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 14. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-06-08">
                  1266. 8. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Legaten kardinal Guido eftergiver alle dem, der besøger st. Agnete kirke i
                  Roskilde paa en række festdage, 40 dages kirkebod.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Frater Guido miseracione diuina. tituli sancti Laurencii in Lucina presbiter
                  cardinalis. apostolice sedis legatus. dilectis in Christo filiabus. sororibus
                  ordinis fratrum predicatorum apud sanctam Agnetem Roskildis. salutem in domino
                  Iesu Christo. ♦ Licet is de cuius munere uenit. ut sibi a suis fidelibus digne et
                  laudabiliter seruiatur. de habundancia pietatis sue que merita supplicum excedit
                  et uota. bene seruientibus multo maiora retribuat quam ualeant promereri\
                  nichilominus tamen cupientes populum domino reddere acceptabilem/ et Christi
                  fideles ad complacendum ei. quasi quibusdam premiis illectiuis indulgenciis/
                  uidelicet et remissionibus inuitamus/ ut exinde diuine reddantur gracie apciores\
                  ♦ Ut igitur ecclesia uestra honoribus congruis frequentetur/ omnibus uere
                  contritis et confessis qui eandem ecclesiam in festiuitatibus beate uirginis
                  Marie. et in festiuitatibus sancte Agnetis uirginis et martiris. dedicacionis. ac
                  beatorum confessorum Augustini episcopi. et Dominici/ necnon et beati Petri
                  martiris. et per earundem festiuitatum octauas/ cum deuocione et reuerencia
                  uisitauerint\ de omnipotentis dei misericordia. et beatorum. Petri et Pauli.
                  apostolorum eius auctoritate confisi xl<hi rend="sup">a</hi> dies de iniunctis
                  sibi penitenciis misericorditer annis singulis relaxamus ♦ Datum Lundis. sexto
                  idus iunii. pontificatus domini Clementis pape. quarti\ anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 et] bryder konstruktionen, jf. det næsten enslydende nr. 15 (8.15 1. 8). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in Lucina
                  og det apostoliske Sædes Legat, til sine elskede Døtre i Kristus Søstrene af
                  Dominikanernes Orden ved St. Agnete i Roskilde, Hilsen med den Herre Jesus
                  Kristus. </p>
            <p> Skønt han, hvis Gave det er, at hans troende paa værdig og priselig Maade kan
                  tjene ham, af sin rige Kærlighed, som overgaar de bedendes Fortjenester og Ønsker,
                  giver dem, der tjener ham paa en god Maade, langt mere til Gengæld, end de kan
                  fortjene, indbyder vi dog saa at sige ved lokkende Belønninger, nemlig Aflad og
                  Syndsforladelse — i Ønsket om at gøre Menigheden velbehagelig for Gud — Kristi
                  troende til at være ham til Behag, for at de derved kan gøres mere egnede til den
                  guddommelige Naade. For at Eders Kirke kan opnaa passende Hædersbevisninger,
                  eftergiver vi af Gud den almægtiges Barmhjertighed og i Tillid til hans hellige
                  Apostle Petrus' og Paulus' Myndighed hvert Aar alle dem, der viser sand Anger og
                  bekender deres Synder, og som med Fromhed og Ærbødighed besøger samme Kirke paa
                  Festerne for den salige Jomfru Maria<ref target="drb1"/> og paa Festerne for den
                  hellige Jomfru og Martyr Agnete<ref target="drb2"/>, for <pb facs="4510585"/>
                  Kirkens Indvielse<ref target="drb3"/> og de salige Bekendere Biskop Augustin<ref target="drb4"/> og Dominikus<ref target="drb5"/> og for den salige Martyr
                     Petrus<ref target="drb6"/> og paa Ottendedagene efter samme Fester, 40 Dage af
                  den dem paalagte Kirkebod. Givet i Lund den 8. Juni i 2. Aar af Pave Clemens 4.s
                  Pontifikat. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Festerne for Jomfru Maria er bl. a. følgende: 1. Marie Renselse, Vor
                  Frue Kirkegang eller Kyndelmisse, 2. Februar. 2. Marie Bebudelse eller Vor Frue
                  Dag i Fasten, 25. Marts. 3. Marie Himmelfart, 15. August. 4. Marie Fødselsdag, 8.
                  September. </p>
                  <p n="drb2"> Agnetes Dødsdag, 21. Januar. </p>
                  <p n="drb3"> ukendt. </p>
                  <p n="drb4">26\\. Maj. </p>
                  <p n="drb5">4\\. August. </p>
                  <p n="drb6">29\\. April. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
