<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12660825001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12660825001</idno>
            <idno type="dd_serialno">28</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret Ribe Oldemoder f.9r. sp.1, trykt Nielsen, Ribe
                  Oldemoder 50 – <hi rend="italic">Aa</hi>: Terpager 84. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4483879"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 84; Pontoppidan, Annal. I 725; Bull. Dan. 544 nr. 671 – Reg.
                  Dan. nr. 1144; Rep. nr. 351. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483878.webp">2. rk. II nr. 28</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510594.webp">II:2 nr. 28</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 28. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-08-25"> 1266. 25. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Legaten kardinal Guido eftergiver alle, der bidrager til Ribe domkirkes
                  istandsættelse, 100 dages kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus Christi fidelibus per regnum Dacie constitutis. frater Guido miseratione
                  diuina. tituli sancti Laurentii in Lucina presbyter cardinalis apostolice sedis
                  legatus salutem in domino sempiternam. ♦ Qu&lt;onia&gt;m ut ait apostolus omnes
                  stabimus ante tribunal Christi recepturi prout in corpore gessimus siue bonum
                  fuerit siue malum, oportet nos diem messionis extreme misericordie operibus
                  preuenire ac eternorum intuitu seminare in terris que cum multiplicato fructu
                  recolligere ualeamus in celis firmam spem fiduciamque tenentes qu&lt;onia&gt;m qui
                  parce seminat parce et metet, et qui seminat in benedictionibus de benedictionibus
                  et metet uitam eternam, ♦ Quum itaque sicut accepimus dilecti filii cantor et
                  capitulum Rippense, ecclesiam suam que magnam et periculosam minatur ruinam
                  reparare intendant, nec eis ad huiusmodi reparationem proprie suppetant facultates
                  nisi fidelium elemosinis adiuuentur. uniuersitatem uestram. rogamus monemus et
                  hortamur attente uobis in remissionem peccatorum iniungentes. quatinus de bonis
                  uobis a deo collatis pias elemosinas et grata eis caritatis subsidia erogetis. ita
                  quod per subuentionem &lt;ue&gt;stram et aliorum fidelium dicta possit ecclesia
                  reparari. et &lt;u&gt;os per hæc et alia bona que domino inspirante feceritis
                  possitis ad eterne felicitatis gaudia peruenire ♦ Nos autem de misericordia dei.
                  et auctoritate nobis a domino papa concessa confisi omnibus uere penitentibus et
                  confessis, qui eis ad hoc manum porrexerint adiutricem centum dies de iniuncta
                  sibi penitentia misericorditer in domino relaxamus. presentibus post
                  consummationem operis minime ualituris. ♦ Quas mitti quest&lt;u&gt;ariis
                  districtius inhibemus, eas si secus actum fuerit carere uiribus decernentes. ♦
                  Datum Rippis viii kalendas septembris. pontificatus domini Clementis papæ iiiiti
                  anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 qu(oniaym] quum Aa, sikkert fejlagtig opløsning af qm, ef. Dipl. Dan. II, 1 nr.
                  105, 336 etc. 9 que] for quod reddente domino? 11 qu(oniaym)] quum Aa, cf. I. 6.
                  19 (ueystram] nostram Aa. – (u)os] nos Aa. 25 quest(u)ariis] questiariis Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in Lucina,
                  det apostoliske Sædes Legat, til alle troende kristne i Danmarks Rige, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Efterdi vi alle, som Apostelen siger<ref target="drb1"/>, skal staa for Kristi
                  Domstol for at faa igen, hvad der ved Legemet er gjort, efter det, vi har øvet
                  enten godt eller ondt, bør vi forekomme Høstens yderste Dag ved barmhjertige
                  Gerninger og med Evigheden for Øje paa Jorden her saa, hvad vi kan høste med
                  mangefold Frugt i Himlene. Thi det er vort faste Haab og vor sikre Tro, at den,
                  der saar lidet, ogsaa vil høste lidet, men den, der saar i Velsignelse, ogsaa af
                  Velsignelse vil høste det evige Liv. Da vore elskede Sønner Kantoren og Kapitlet i
                  Ribe, efter hvad der meddeles os, har til Hensigt at istandsætte deres Kirke, der
                  truer med omfattende og farefuldt Forfald, og deres egne Midler ikke strækker til
                  ved denne Udbedring, naar de ikke hjælpes af de troendes Almisser, retter vi vor
                  Bøn og Opfordring til Eder alle, idet vi paalægger Eder til Syndernes Forladelse,
                  at I af det Gods, Gud har tilstaaet Eder, skænker dem fromme Almisser og Eders
                  Kærligheds velkomne Støtte, for at den nævnte Kirke ved Eders <pb facs="4510595"/>
                  og andre fromme Menneskers Støtte kan blive udbedret, og I ved denne og andre gode
                  Gerninger, som I gør paa Herrens Tilskyndelse, kan gaa ind til den evige Saligheds
                  Glæder. I Tillid til Guds Barmhjertighed og den Myndighed, der er givet os af den
                  Herre Paven, eftergiver vi alle, der føler sand Anger og bekender deres Synder, og
                  som rækker dem en hjælpende Haand til dette, barmhjertigt med Herren 100 Dage af
                  den dem paalagte Kirkebod, idet dette Brev ikke skal have Gyldighed, naar
                  Bygningen er fuldført. Vi forbyder, at dette Brev sendes med Bedere<ref target="drb2"/>, idet vi — hvis der handles anderledes — erklærer det for
                  magtesløst at være. Givet i Ribe den 25. August i 2. Aar af Pave Clemens 4.s
                  Pontifikat. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Rom. 14,10. 2. Kor. 5,10. Denne Formel er overtaget fra c. 14 X de
                  pænitentiis V 38. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1254/dd_12540812001'&gt;147&lt;/a&gt;
                  Note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
