<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12660904001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12660904001</idno>
            <idno type="dd_serialno">33</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 343 med overskrift: <hi rend="italic">Paa Bestedt Terp
                     oc Arndrop mølle Item Borlund oc Arndrop</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 148 – Reg. Dan. nr. 1146.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483884.webp">2. rk. II nr. 33</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510599.webp">II:2 nr. 33</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 33. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-09-04">
                  1266. 4. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Esger af Ribe kundgør, at Niels, søn af Asser Ingridsen, i hans nærværelse
                  har solgt nogle ejendomme i Bedsted Terp, Bovlund mark, Arndrup og Arndrup mark
                  til Løgum kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E: dei gratia Ripensis episcopus omnibus presens scriptum cernentibus saelutem in
                  domino Iesu Christo. ♦ Notum sit tam presentibus quam posteris, quod constitutus
                  in presentia nostra Ripis Nicholaus filius Asceri Ingretssun, uendidit et scotauit
                  uiris religiosis dilectis nobis domino abbati et conuentui Loci Dei, Cisterciensis
                  ordinis, nostre dyocesis, curiam suam quam habuit in Bilsteterp, cum agris,
                  pratis, siluis, paludibus et aliis omnibus attinentiis eiusdem curie. et in
                  Borlund Marck, quod emit domina Ingret Gamblæ, bone memorie: et molendinum suum in
                  Arndrup cum p&lt;r&gt;atis, et aliis omnibus sibi de consuetudine pertinentibus,
                  qualicunque nomine censeantur. ac duo otting terre in Arndrop Marck sine
                  diminutione qualibet et defectu: ♦ Dicti uero abbas et conuentus predicto Nicholao
                  Ascerssun sexcentas et quadraginta marcas denariorum usualis monetæ Ripensis
                  reddere promiserunt, ita quod quelibet marca denariorum ualeat tres solidos
                  legalium sterlingorum: ♦ Ne igitur antedictis abbati et conuentui super scotatione
                  supradictorum bonorum tam legitime facta ab ipso uel aliquibus in posterum
                  suboriri possit calumnia uel contradictio presentes literas sigillo nostro duximus
                  roborandas: ♦ Presentes fuerunt huic scotationi magister Simon canonicus Ripensis
                  et Magnus filius Canuti Albi canonicus Arhusiensis. et Iohannes Katt frater dicti
                  Nicholai, qui consensum adhibuit supradictis: et alii quam plurimi, tam clerici
                  quam layci fide digni: ♦ Actum Ripis anno domini m cc<hi rend="sup">o</hi> lxvi<hi rend="sup">o</hi> proximo sabbato ante natiuitatem beate Marie uirginis: </p>
            <div type="app">
               <p> 8 <hi rend="italic">E</hi>: = Esgerus. 15 p(r)atis] patris ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds Naade Biskop i Ribe, til alle, der ser dette Brev, Hilsen med
                  Vorherre Jesus Kristus. </p>
            <p> Vi gør vitterligt<ref target="drb1"/> for nulevende og tilkommende, at Niels, Søn
                  af Asser Ingridsen, i Ribe i vor Nærværelse til de fromme Mænd vor elskede Herre
                  Abbeden og det menige Konvent i Løgum af Cistercienserordenen i vort Stift har
                  solgt og skødet den Gaard, som han havde i Bedsted Terp med Ager, Eng, Skov, Mose
                  og hele Gaardens øvrige Tilliggende, og i Bovlundmark, hvad Fru Ingrid Gamle,
                  salig I hukommelse, købte, og hans Mølle i Arndrup med Eng og alt andet, der
                  tilhører ham af Sædvane, med hvad Navn det nævnes kan, og to Ottinger Jord paa
                  Arndrupmark uden nogen Afkortelse og noget Fradrag. Til Gengæld lovede den nævnte
                  Abbed og det menige Konvent at betale fornævnte Niels Assersen seks hundrede og
                  fyrretyve Mark gængs Ribemønt, saaledes at hver Mark Penge skal gælde tre Ørtug
                  ægte Sterlingmønt. For at han og andre i Fremtiden ikke skal kunne rejse Klage
                  eller Indsigelse mod fornævnte Abbed og menige Konvent angaaende denne
                  lovformeligt foretagne Skødning af ovennævnte Ejendomme, har vi ladet dette Brev
                  bekræfte med vort Segl. Nærværende ved denne Skødning var Magister Simon, Kannik i
                  Ribe, og Mogens, Søn af Knud Hvid, Kannik i Aarhus, og Jens Kat, nævnte Niels'
                  Broder, som gav sit Samtykke til alt dette, og mange andre troværdige Mænd saavel
                  gejstlige som verdslige. Forhandlet i Ribe i det Herrens Aar 1266 første Lørdag
                  før den hellige Jomfru Marias Fødsel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660908001'&gt;34&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
