<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12660715001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12660715001</idno>
            <idno type="dd_serialno">18</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.36r. med overskrift fra omkr. 1500:
                     <hi rend="italic">institucio cantorie sub condicionibus sequentibus</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 409 – Reg. Dan. nr. 1139. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483870.webp">2. rk. II nr. 18</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510586.webp">II:2 nr. 18</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 18. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-07-15"> 1266. 15. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aarhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Tyge af Aarhus opretter et kantori ved Aarhus domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus ad quos presens scriptum peruenerit Thuco diuina
                  miseracione Arusiensis episcopus in domino ualere et uiuere cum salute. ♦ Facta
                  temporalia abolere consueuit uetustatis obliuio nisi litterarum uallata fuerint
                  documento. ♦ Inde est quod tam futuros quam presentes scire uolumus quod cum
                  Arusiensem ecclesiam cui licet inmerito diuina * presidemus in diuino officio in
                  quo quondam nobilissime floruit comperimus non modicum destitutam. eo quod non
                  esset aliquis specialiter deputatus qui chorum regeret et diuino officio
                  conseruando in statu debito sollicitudine preuia uigi-<pb facs="4483871"/>laret ad
                  honorem beate trinitatis et gloriose uirginis Marie necnon beatissimi Clementis
                  martyris et pontificis quem ipsa ecclesia tanquam patronum suum specialiter
                  ueneratur. de consensu et uolun&lt;ta&gt;te Arusiensis capituli de bonis nostris
                  de nouo decreuimus instituere cantoriam. quam prouido uiro domino Iohanni Lamb sub
                  hiis condicionibus duximus committendam. uidelicet quod ipse et sui successores
                  per electionem capituli et collationem episcopi qui pro tempore fuerint canonice
                  instituti habeant in dictis redditibus xx marchas denariorum usualium pro quibus
                  curiam nostram in Bostorp cum omnibus pertinenciis suis assignamus. ita quod si
                  nos ante plenam ordinacionem istius negocii mori contigerit ipsa curia cedat ad
                  hoc officium pleno iure. ♦ Insuper de duabus partibus que nos contingunt de
                  iurisdictione domini archydyaconi decem marce denariorum monete usualis et totidem
                  de maiori preposito antequam nobiscum uel cum successore nostro de predictis
                  duabus partibus computauerint annis singulis assignentur. ♦ Licet autem eundem
                  cantorem et eos qui sibi successerint quem non puerum set maturum sacerdotem et
                  ualentem bene cantare et in exercicio diuini officii usitatum esse uolumus. ad
                  manendum in choro horis nocturnis et diurnis quantum permittit humana
                  possibilitas. obligamus. quia tamen corporalis infirmitas et occupatio temporalis
                  non sinunt ipsum omni tempore et horis omnibus hiis uacare. statuendo
                  diffiniuimus. ut ipse continue prouidum et utilem habeat uicarium succentorem qui
                  uices suas suppleat quando propter predictas causas cogitur abesse et ipse sibi
                  sex marchas usualis monete ultra id quod percipiunt alii uicarii soluere teneatur.
                  ♦ Totum autem statum chori et diuini officii in ipsa ecclesia moderandi tam in
                  lectionibus et responsoriis nocturnis quam in pena absencium uel contra suam
                  ordinacionem excedencium in pulsacione debita libris chori et altariorum calicibus
                  ornamentis et omnibus utensilibus ad diuinum cultum spectantibus * quod uicarii
                  discreti et bone uite qui sciant et ualeant officiare ipsam ecclesiam et infra
                  ecclesiam mundis et honestis superpelliciis uel cappis induti uitent penitus
                  fabulas et cachinnos nec sincopando uel apocopando nec precipiti
                  festi&lt;na&gt;tione nec abreuiacione lectionum ad suum libitum uel sine
                  preuisione sed ma-<pb facs="4483872"/>turitate debita diuinum percurrant officium
                  ipsius mediante prouidencia eligantur. ♦ Ipse uero cantor in choro australi
                  proximus erit post archidyaconum et post maiorem prepositum in offerendo et aliis
                  dignitatibus proximus habeatur. ♦ In sollempnitatibus eciam et maioribus festis
                  canonic&lt;i&gt;s et precipue quando celebrat episcopus qui debent chorum regere
                  ewangelium uel epistolam legere uel alias astare episcopo ordinandi plenam habeat
                  facultatem. et cum ipsum oporteat principium et finem diuini officii personaliter
                  exspectare non accedant canonici ad tabulam quousque possit commode intrare. ♦
                  Ceterum de uariacione et translacione festorum. diuinorum officiorum. ordinacione
                  unius misse post aliam. et festiuitatum beate uirginis in singulis sabbatis
                  ueneran&lt;d&gt;e et quando et qualiter et quam honesto modo processio fieri
                  debeat committimus sue prouidencie disponendum. ♦ Datum Arus anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>. sexto idus
                  iulii. ♦ Nos autem presens scriptum sigillo nostro et sigillo capituli nostri
                  sigillari fecimus ad maiorem euidenciam et cautelam. </p>
            <div type="app">
               <p>25 *] underprikket prouidemus ms.; prouidentia (Langebek) ell. lign. synes
                  bortfaldet. 26 non) i rasur. </p>
               <p>3 uolun&lt;ta)te] herefter underprikket nostri ms. 5 committendam] i rasur. 10
                  Insuper ... assignentur] i rasur. Sætn. er gentaget under texten m. haand fra 15.
                  aarh.; samme haand synes at have udfyldt rasuren. 26 *] flere ord synes
                  bortfaldet, f. ex. (eidem plenam concedimus facultatem. 4 Item statuimus). 29
                  festi(na)ytione] festitione ms. </p>
               <p>4 canonic(i)s] canonicos ms. 9 festorum] i rasur. – ordinacione] rettet fra
                  ordinacionis ms. 10 ueneran(d)e] uenerante ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge, af Guds Barmhjertighed Biskop i Aarhus, hilser alle troende kristne, der
                  ser dette Brev, og ønsker dem Liv og Sundhed med Herren. </p>
            <p> Timelige Handlinger plejer at gaa til Grunde i Ælde og Glemsel, hvis de ikke
                  værnes af skriftligt Vidnesbyrd. Derfor gør vi vitterligt for tilkommende og
                  nulevende, at vi — da vi har erfaret, at Aarhus' Kirke, som vi, omend ufortjent,
                  forestaar ved Guds (Naade)<ref target="drb1"/>, i sin Gudstjeneste, for hvilken
                  den fordum stod i højt Ry, er gaaet ikke lidet tilbage, fordi der ikke findes en
                  Mand med det særlige Hverv at lede Koret og efter omhyggelig Forberedelse at vaage
                  over, at Gudstjenesten bevares paa et tilbørligt Stade — har besluttet til Ære for
                  den hellige Treenighed, den glorrige Jomfru Maria og den højtelskede Martyr og
                  Biskop Clemens, hvem Kirken dyrker frem for andre som sin Skytshelgen, med Aarhus
                  Kapitels Samtykke og Vilje udaf vort Gods at grundlægge et Kantori, som vi har
                  besluttet at overgive den gode Mand Herr Jens Lam paa disse Vilkaar: </p>
            <p> Han og hans Efterfølgere, der bliver indsat paa kanonisk Vis ved Valg af dem, der
                  til den Tid maatte udgøre Kapitlet, og Kollats af den, der maatte være Biskop,
                  skal af de nævnte Indtægter have 20 Mark gængs Mønt, til Ydelse af hvilket Beløb
                  vi giver vor Gaard i Baastrup med hele dens Tilliggende, saa at den, hvis vi
                  skulde dø før den endelige Ordning af denne Sag, tilfalder dette kirkelige Embede
                  med al Ret. Fremdeles<ref target="drb2"/> skal der af de to Trediedele, der
                  tilkommer os af Herr Ærkedegnens Jurisdiktionsindtægter, hvert Aar ydes ti Mark
                  Penge, gængs Mønt, og lige saa meget fra Domprovsten, førend de gør Afregning med
                  os eller vor Efterfølger for de fornævnte to Trediedele. </p>
            <p> Og vi forpligter ganske vist Kantoren og dem, der efterfølger ham, — til hvilket
                  vi ikke ønsker unge Mennesker, men modne Præster, der kan synge godt og som er
                  øvet i Gudstjenestens Fremførelse, — til at være i Koret ved Nattens og Dagens
                  Tider, saavidt som det staar i menneskelig Magt, men eftersom Sygdom og timelige
                  Forretninger ikke tillader ham at hellige sig dette altid og til alle Tider, har
                  vi bestemt og fastsat, at han til Stadighed skal holde en god og duelig
                  Underkantor som Vikar til at erstatte sig, naar han af de fornævnte Grunde tvinges
                  til at udeblive, og han er pligtig at betale ham seks Mark gængs Mønt udover det,
                  som andre Vikarer oppebærer. (Vi giver Kantoren Myndighed til)<ref target="drb3"/>
                  at styre Koret og Gudstjenesten i Kirken, hvad angaar saavel natlige Lektioner<ref target="drb4"/> og Responsorier<ref target="drb5"/> som Bøde for Fravær eller
                  Bortgang uden hans Til<pb facs="4510588"/> ladelse, den nødvendige Ringning,
                  Korbøgerne, Altrenes Kalke og Kirkeprydelser og alle Gudstjenestens
                  Nødvendigheder, (og vi bestemmer,)<ref target="drb3"/> at der ved hans Forsorg
                  skal vælges gode og sædelige Vikarer, som forstaar og evner at holde Gudstjeneste
                  i Kirken, som, iført rene og pæne Korskjorter og Korkapper, i Kirken skyer Samtale
                  og Latter, og som holder Gudstjeneste — ikke med Afkortelse eller Udeladelse af
                  noget, med hovedkulds Ilsomhed, idet de forkorter Lektionerne, som dem lyster, og
                  uden Forberedelse — men med den skyldige Modenhed. </p>
            <p> Kantoren skal i det østlige Kor sidde næst efter Ærkedegnen og skal ved Ofringen
                  og andre Æresrettigheder regnes næst efter Domprovsten. </p>
            <p> Paa Højtiderne og Kannikernes større Festdage, og navnlig naar Bispen holder
                  Messe, skal han fremdeles have fuld Myndighed til at bestemme, hvem der skal lede
                  Koret, læse Evangeliet eller Epistlen eller iøvrigt bistaa Bispen, og da han
                  personligt maa overvære Begyndelsen og afvente Slutningen af Gudstjenesten, maa
                  Kannikerne ikke gaa tilbords, førend han uden Vanskelighed kan komme tilstede. </p>
            <p> Iøvrigt overlader vi det til hans Omsigt at bestemme over Forandring og Flytning
                  af Festdage og deres Gudstjenester, Anordning af en Messe efter en anden og af den
                  højtidelige Gudstjeneste for den hellige Jomfru hver Lørdag, og hvornaar, hvordan
                  og paa hvilken hæderfuld Maade der skal holdes Procession. Givet i Aarhus i det
                  Herrens Aar 1266 den 15. Juli. Og vi har ladet dette Brev besegle med vort og vort
                  Kapitels Segl til Bevis og Forvaring. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ordet mangler i den latinske Tekst. </p>
                  <p n="drb2"> denne Sætning er føjet til i 15. Aarhundrede, medens den oprindelige
                  Tekst er raderet ud. </p>
                  <p n="drb3"> nogle Ord af omtrent denne Betydning er faldet ud. </p>
                  <p n="drb4"> det eller de Udtog af det gamle og nye Testamente, som læses under
                  Korbønnen. </p>
                  <p n="drb5"> Korvekselsange. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
