<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12660817001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12660817001</idno>
            <idno type="dd_serialno">24</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen, p. 473 med overskrift: <hi rend="italic">Guidonis
                     cardinalis breff Ad dy Brødre aff Cistercii orden schulle inthet werre schuldig
                     ad giffue pawens Legater eller budh</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 200; Bull. Dan. 542 nr. 667 – Reg. Dan. nr. 1141.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483875.webp">2. rk. II nr. 24</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510591.webp">II:2 nr. 24</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 24. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-08-17"> 1266. 17. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Legaten kardinal Guido erklærer overfor Løgum kloster, at klostret ikke er
                  forpligtet til at yde noget til legatens ophold. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Frater Guido miseratione diuina tituli sancti Laurentii in Lucina presbiter,
                  cardinalis, apostolice sedis legatus dilectis in Christo filiis abbati et
                     conuen-<pb facs="4483876"/>tui de Loco Dei Cisterciensis ordinis Ripensis
                  diocesis salutem, et concinnos in sancta religione profectus. ♦ Cum olim foelicis
                  recordationis Alexander papa quartus, uobis ac toti ordini Cisterciensi duxerit
                  indulgendum, ut legatis ac nuntiis apostolice sedis procurationes pecuniarias
                  minime soluere teneamini, per literas apostolicas, etiamsi in ipsis habeatur de
                  dicto ordine mentio specialis, sicut in priuilegio, super hoc uobis concesso
                  uidimus contineri nos hoc et alia priuilegia ipsius ordinis cupientes illibata
                  seruari, tenore presentium declaramus, uos ad soluendum, siue contribuendum pro
                  expensis seu procurationibus nostris cum aliis personis ecclesiasticis non teneri.
                  necnon et sententias, si quas in uos, uel aliquos uestrum, occasione huiusmodi
                  expensarum, seu procurationum nostrarum, ferri contigerit, decreuimus irritas et
                  inanes. ♦ Datum Ripis xvi kalendas septembris, pontificatus domini Clementis papæ
                  quarti anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 apostolicas] herefter synes enkelte ord bortfaldne. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in Lucina,
                  det apostoliske Sædes Legat, til sine elskede Sønner i Kristus Abbeden og det
                  menige Konvent i Løgum af Cistercienserordenen i Ribe Stift Hilsen og passende
                  Fremgang i deres hellige Tjeneste. Da i sin Tid Pave Alexander 4., salig
                  Ihukommelse, har bevilget Eder og hele Cistercienserordenen<ref target="drb1"/>,
                  at I ikke er pligtige at yde det apostoliske <pb facs="4510592"/> Sædes Legater og
                  Nuntier de Gæsteriafgifter, der (var bevilget dem)<ref target="drb2"/> ved
                  apostoliske Breve, selvom disse Breve udtrykkelig omtaler nævnte Orden, hvad vi
                  har set i et Privilegium, der er tilstaaet Eder desangaaende, erklærer vi i Ønsket
                  om at bevare dette og andre Ordensprivilegier ubeskaaret ved nærværende Brev, at I
                  ikke er pligtige sammen med andre kirkelige Personer at betale eller bidrage til
                  vore Udgifter eller vort Gæsteri, og vi har bestemt, at de Domme, som maatte blive
                  afsagt mod Eder eller nogle af Eder i Anledning af disse Udgifter eller vort
                  Gæsteri, skal være ugyldige og magtesløse. Givet i Ribe den 17. August i 2. Aar af
                  Pave Clemens 4.s Pontifikat. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der sigtes til Pavebullen af 1258 7. Juli (Bull. Dan. Nr. 552). </p>
                  <p n="drb2"> Ordene i Parentes mangler i den latinske Tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
