<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12660823002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12660823002</idno>
            <idno type="dd_serialno">27</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: vidisse 1269 12. april (nr. <ref target="/books/dipdan/1269/dd_12690412001" type="link">142</ref>), tabt –
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Løgumbogen p. 296b – <hi rend="italic">Ab</hi>: Løgumbogen p. 274 med overskrift:
                     <hi rend="italic">Jet andet Guidonis cardinalis breff och confirmatz paa konning Abels collatz
                     paa Suanstorp och Breduadt kijrcke</hi> – <hi rend="italic">Ac</hi>: Løgumbogen p. 295b. med
                  overskrift: <hi rend="italic">Guidonis cardinalis etcetera collatz och stadtfestelsse offuer
                     konge Abels breff paa Breuadt <pb facs="4483878"/> kyrcke</hi>. – Registreret
                  RA. Hansborg Ark. VI 27, trykt ÆA. V 775 eller 780. Cf. indledn. Dipl. Dan. II, 1
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1252/dd_12520129001" type="link">58</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 147 (<hi rend="italic">efter Ab</hi>); 127 (<hi rend="italic">efter Ac</hi>); 128 (<hi rend="italic">efter
                     Aa1</hi>); Bull. Dan. 544 nr. 670 – Reg. Dan. nr. 1143; Rep. nr. 350.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483877.webp">2. rk. II nr. 27</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510593.webp">II:2 nr. 27</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 27. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Ab</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-08-23"> 1266. 23. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Legaten kardinal Guido stadfæster overfor Løgum kloster, at kong Abel til Løgum
                  kloster har overdraget sine ejendomme i Svanstrup og patronatsretten til Brede
                  kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Frater Guido miseratione diuina tituli sancti Laurentii in Lucina presbiter,
                  apostolice sedis legatus: dilectis filiis abbati et conuentui Loci Dei,
                  Cisterciensis ordinis, Ripensis diocesis, salutem in domino. ♦ Cum a nobis petitur
                  quod iustum est et honestum, tam uigor æquitatis, quam ordo exigit rationis, ut id
                  per nostre solicitudinis studium, ad debitum perducatur effectum: ♦ Sane in nostra
                  proposuistis presentia constituti, quod inclite recordationis Abel dei gratia
                  Danorum Slauorumque rex et Iutiæ dux uobis et monasterio uestro possessiones quas
                  habebat in Suanstorp, cum omni iure presentandi quod in ecclesia de Bredewath
                  ratione dictarum possessionum habebat, dedit et contulit, perpetuo possidendas,
                  prout in literis ipsius regis plenius continetur, quarum tenor talis est: ♦ Abel
                  dei gratia, Danorum, Slauorumque rex (<hi rend="italic">etc. = Dipl. Dan. II, 1 nr. <ref target="/books/dipdan/1252/dd_12520405001" type="link">61</ref>
               </hi>) . ♦ Quare supplicauistis humiliter per nos donationem seu concessionem
                  huiusmodi confirmari. ♦ Nos itaque uestris supplicationibus fauorabiliter
                  inclinati, donationem seu collationem predictam prout iuste et rationabiliter
                  facta fuit per predictum dominum regem Abel ratam et gratam habentes, auctoritate
                  qua fungimur confirmamus, et tenore presentium communimus. ♦ Nulli ergo omnino
                  hominum liceat hanc paginam nostre confirmationis infringere, uel ei ausu
                  temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem
                  omnipotentis dei, et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum. ♦ Datum Ripis x kalendas septembris pontificatus domini Clementis papæ
                  quarti anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 dilectis filiis] religiosis uiris Aa1. – Loci Dei] de Loco Dei Aa1. 12 Iutiæ
                  dux] dux Iutiæ Aa/7. 14 Bredewath] Bretheuadt Ac; Bretheuath Aa1. 18 concessionem
                  huiusmodi) collationem predictam prout iuste et rationabiliter facta fuit Aa1. –
                  itaque] igitur Aa1. 19 prout ... fuit] mgl. Aa1. 20 predictum] mgl. Aa1. – Abel]
                  herefter factam Aa1. 22 ergo] igitur Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in Lucina,
                  det apostoliske Sædes Legat, til vore elskede Sønner Abbeden og det menige Konvent
                  i Løgum Kloster Hilsen med Gud. </p>
            <p> Naar man beder os om, hvad der er ret og rigtigt, kræver baade Fornuft og
                  Billighed, at vi i Kraft af vort Embede drager omhyggelig Omsorg for, at det
                  virkeliggøres paa behørig Maade. </p>
            <p> I har i vor Nærværelse forklaret, at Abel, af Guds Naade de Danskes og Venders
                  Konge, Hertug i Jylland, salig Ihukommelse, til Eder og Eders Kloster har givet og
                  overdraget de Besiddelser, som han havde i Svanstrup <pb facs="4510594"/> med hele
                  Præsentationsretten, som han havde i Brede Kirke<ref target="drb1"/> paa Grund af
                  disse Besiddelser, at eje til evig Tid, saaledes som det udførligt staar i Kongens
                  Brev, hvis Ordlyd er denne: Abel, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge osv.
                  (= DRB II 1 Nr. <ref target="/books/dipdan/1252/dd_12520405001" type="link">61</ref>). Derfor har
                  I ydmygt ansøgt os om, at denne Gave eller Overdragelse maatte blive stadfæstet af
                  os. Idet vi derfor bøjer os for Eders Bønner, og idet vi anser Gaven eller
                  Overdragelsen, der er gjort af den fornævnte Herre Kong Abel paa en lovgyldig og
                  retmæssig Maade, for ret og rimelig at være, stadfæster vi den i Kraft af den
                  Myndighed, vi besidder og bekræfter den med dette Brev. Intet Menneske maa bryde
                  denne vor Stadfæstelse eller handle derimod. Hvis nogen drister sig dertil, maa
                  han vide, at han vil paadrage sig Gud den almægtiges og hans hellige Apostle
                  Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Ribe den 23. August i 2. Aar af Pave Clemens 4.s
                  Pontifikat. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520405001'&gt;61&lt;/a&gt; og
                     &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520729001'&gt;69&lt;/a&gt; med Noter. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
