<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12661102001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12661102001</idno>
            <idno type="dd_serialno">43</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.291 med overskrift: <hi rend="italic">Guidonis
                     cardinalis breff, beffaling och strenge budh ad ingen schulle giøre Abbethen oc
                     conuent y Lyom nogen forhindering paa theris rettighedt y Breuadt kiircke</hi> –
                  Registreret RA. Hansborg VI 27, trykt ÆA. V 775. Cf. indledn. Dipl. Dan. II, 1 nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1252/dd_12520129001" type="link"/>58. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 125; Bull. Dan. 556 nr. 679 – Reg. Dan. nr. 1148; Rep. nr.
                  357.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483898.webp">2. rk. II nr. 43</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510613.webp">II:2 nr. 43</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 43. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-11-02"> 1266. 2. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Legaten kardinal Guido paalægger indbyggerne i Brede sogn at ophøre med at hindre
                  Løgum kloster i at udøve dets ejendomsret til Brede kirke, og han tilbagekalder et
                  brev, som sognets indbyggere tidligere har opnaaet hos ham om samme sag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Frater Guido miseratione diuina tituli sancti Laurentii in Lucina presbiter
                  cardinalis, apostolice sedis legatus, dilectis in Christo uniuersis parochianis
                  ecclesie de Bredeuath, Ripensis dyocesis, salutem in domino. ♦ Sua nobis dilecti
                  filii, abbas et conuentus monasterii de Loco Dei Cisterciensis ordinis, Ripensis
                  diocesis insinuatione monstrarunt, quod licet uenerabilis pater Ripensis <pb facs="4483899"/> episcopus parochialem ecclesiam de Bredteuath ad
                  presentationem clare memorie Abel regis Daciæ, ipsius patroni ecclesiæ existentis
                  tunc in possessione uel quasi presentandi de beneplacito et assensu P: Ripensis
                  canonici tunc rectoris prefate ecclesiæ abbati et conuentui antedictis,
                  contulisset, ac uenerabiles patres Lundensis archiepiscopus, et episcopus
                  Ripensis, collationem huiusmodi confirmarint, nosque demum collationem eandem
                  duxerimus confirmandam, nichilominus tamen uos, sicut accepimus, prefatos abbatem
                  et conuentum, quominus pacifica ipsius ecclesiæ possessione gaudeant multipliciter
                  impeditis, super quo prouideri sibi per nos, humiliter supplicarunt: ♦ Quapropter
                  uniuersitatem uestram rogamus, monemus et hortamur attente, qua fungimur
                  auctoritate mandantes, contra sepedictos abbatem et conuentum super premissis,
                  minime molestetis, ita quidem, ut deuotionis uestre promptitudinem, dignis
                  possimus laudibus commendare, nec super hoc scribere contra uos aliter
                  compellamur. ♦ Literas autem, quas super hiis a nostra curia impetrasse dicimini,
                  uelut ueritate tacita impetratas decernimus non ualere ♦ Datum apud Lubeck iiii
                  nonas nouembris, pontificatus domini Clementis papæ quarti anno secundo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in Lucina,
                  det apostoliske Sædes Legat, til sine elskede Sønner i Kristus, alle Sogneboerne
                  under Brede Kirke i Ribe Stift, Hilsen med Gud. </p>
            <pb facs="4510614"/>
            <p> Ved en Henvendelse til os har vore elskede Sønner Abbeden og det menige Konvent i
                  Løgum Kloster af Cistercienserordenen i Ribe Stift paavist, at I, uagtet den
                  ærværdige Fader Bispen af Ribe med den daværende Sognepræst Ribekanniken P.s gode
                  Vilje og Samtykke havde overdraget fornævnte Abbed og menige Konvent Sognekirken i
                  Brede, i hvilken Præsentationsretten tilhørte Kong Abel af Danmark, salig
                  Ihukommelse, som Kirkens Patron, der den Gang var i Besiddelse eller
                  Kvasibesiddelse af denne Ret, og uagtet de ærværdige Fædre Ærkebispen af Lund og
                  Bispen af Ribe bekræftede denne Overdragelse, og endelig ogsaa vi bekræftede den,
                  alligevel, efter hvad vi hører, paa mangfoldige Maader hindrer fornævnte Abbed og
                  menige Konvent i at nyde Besiddelsen af denne Kirke i Fred, hvorfor de ydmygt har
                  ansøgt os om at ville drage Omsorg for dem i denne Sag. Derfor retter vi vor
                  Anmodning, Formaning og indstændige Opfordring til Eder alle, idet vi med den
                  Myndighed, vor Stilling giver os, paalægger Eder, at I med Hensyn til det foran
                  anførte ikke maa besvære den oftnævnte Abbed og det menige Konvent, saa vi kan
                  rose Eders gudfrygtige Villighed, som den fortjener det, og ikke nødes til paa
                  anden Maade at tilskrive Eder herom for at laste Eder. Det Brev, som I siges at
                  have opnaaet fra vort Kancelli, erklærer vi hermed for ugyldigt at være, da det er
                  opnaaet med Fortielse af Sandheden. Givet i Lübeck 2. November i 2. Aar af Pave
                  Clemens 4.s Pontifikat. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
