<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12661231103</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12661231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">52</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica nr. 14. Perg. 34 × 15,5 (plica 3,8). 5 segl:
                  1. Perg.rem m. mærke af segl. 2. Stump af perg.rem. 3. Perg.rem m. mærke af segl.
                  4. Franciskanerne i Svendborgs segl af ufarvet voks, beskadiget, ikke medtaget
                  DGS. 5. Franciskanerne i Lübecks segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 115. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. I 278 nr. 290; Kbh.Dipl. I 23 nr. 20 – Reg. Dan. nr. *436.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483910.webp">2. rk. II nr. 52</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510624.webp">II:2 nr. 52</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 52. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-12-31"> 1266 u. d. <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Franciskanernes minister for Danmarks rige bekendtgør, at franciskanerne i
                  København og Svendborg er forligt med staden Lübeck efter at have modtaget 50 mark
                  lybsk som erstatning for de tab, som Lübeck har paaført dem i krigstid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483911"/>Uniuersis Christi fidelibus hanc litteram inspecturis/
                  minister fratrum minorum per regnum Datie/ orationes in domino Iesu Christo. ♦
                  Quoniam labilis est memoria hominum et labitur simul cum tempore labente/ necesse
                  est ut scripture commendetur testimonio/ quod debet perpetuis inuiolatum
                  temporibus conseruari. ♦ Nouerit igitur uniuersitas tam presentium quam futurorum
                  quod dilecti nobis fratres ordinis minorum in Copmanhauene et de Swineburg
                  amicorum suorum mediante consilio uidelicet dilecti ac specialis nostri fratris
                  Iacobi/ quondam gardiani de Sleswic necnon fratrum ordinis minorum de Lubeke et
                  aliorum bonorum hominum liberos et solutos dimiserunt plane coram deo et hominibus
                  ciuitatem Lubycensem ab omni impetitione et querimonia de dampnis ipsis fratribus
                  quandoque illatis tempore gwerre per ciues prefate ciuitatis/ et illos qui erant
                  in eorum seruicio/ ita quod nec sepedicti fratres nec aliquis ex parte eorum
                  umquam aliquo postmodum tempore contra ciuitatem Lubycensem et eius inhabitatores
                  super dampnis memoratis mouebit uel moueri querimoniam procurabit. ♦ Pro eo dedit
                  ciuitas Lubycensis fratribus supradictis quinquaginta marcas denariorum
                  Lubycensium pro recompensatione dampni sepius antedicti. ♦ Ut autem hec compositio
                  perseueret perpetua/ presentem paginam hincinde conscriptam sigilli nostri
                  appensione. et custodis ac fratrum de Copmanhaue&lt;ne&gt;. fratrum de Swineburg
                  ac fratrum minorum in Lubeke in sufficiens testimonium communiri fecimus et
                  insigniri. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc. lx<hi rend="sup">o</hi>. vi<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Copmanhaue(ne)] Copmanhaue ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Franciskanerordenens Minister for Danmarks Rige til alle troende kristne, der ser
                  dette Brev, Bønner med Vorherre Jesus Kristus. </p>
            <p> Eftersom Menneskenes Hukommelse er svindende og svinder med den svindende Tid,
                  maa det, som skal overholdes ubrødeligt til evig Tid, <pb facs="4510625"/>
                  nødvendigvis betros til Skriftens Vidnesbyrd. Derfor gør vi vitterligt for alle,
                  nulevende og tilkommende, at vore elskede Brødre af Franciskanerordenen i
                  København og Svendborg med Raad af deres Venner, nemlig vor elskede Broder og
                  særlige Ven Jakob, forhenværende Guardian i Slesvig, Franciskanerbrødrene i Lübeck
                  og andre gode Mænd, for Gud og Mennesker har erklæret Staden Lübeck for fri og
                  løst at være fra alle Krav og Klager over de Tab, som fornævnte Stads Borgere og
                  de, der stod i deres Tjeneste, har paaført Brødrene engang i Krigstid, saaledes at
                  hverken de ofte omtalte Brødre eller nogen anden i deres Navn nogensinde i
                  Fremtiden kan rejse Klage eller lade rejse Klage mod Staden Lübeck og dens Borgere
                  i Anledning af nævnte Tab. Til Gengæld gav Staden Lübeck ovennævnte Brødre 50 Mark
                  lybsk som Erstatning for det ofte omtalte Tab. Og for at denne Overenskomst kan
                  staa ved Magt til evig Tid, har vi ladet dette Brev, der er skrevet paa begge
                  Parters Foranledning som Udtryk for begge Parters Vilje, bekræfte og besegle med
                  vort Segl og med Segl tilhørende Franciskanernes Kustos og Brødrene i København,
                  Brødrene i Svendborg og Franciskanerbrødrene i Lübeck til tydeligt Vidnesbyrd.
                  Givet i det Herrens Aar 1266. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
