<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12660109001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12660109001</idno>
            <idno type="dd_serialno">1</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Päpste nr. 43. perg. – <hi rend="italic">Aa</hi>: vidisse 1337 28.
                  april. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 431; Lab. UB. I 267 nr. 279; Bunge I 495 nr. 392; (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) Mekl. UB. II 282 nr. 1061; Bull. Dan. 531 nr. 656 – Reg. Dan. nr.
                  1128*; Rep. efter nr. 340.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483855.webp">2. rk. II nr. 1</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510572.webp">II:2 nr. 1</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 1. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-01-09"> 1266. 9. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Legaten kardinal Guido tager paa foranledning af Lübeckborgernes klage alle
                  skibbrudne i farvandene ved Danmark, Sverige, Vendland, Pommern, Frisland og Elben
                  under sin og pavestolens beskyttelse og paabyder, at alle skal hjælpe dem efter
                  nærmere angivne regler i stedet for at rane deres gods, samt paalægger bispen af
                  Ratzeburg at paase, at disse bestemmelser overholdes. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili in Christo patri dei gracia episcopo Racebwrgensi. frater Gwido
                  miseracione diuina. tituli sancti Laurencii in Lucina presbiter cardinalis
                  apostolice sedis legatus salutem in domino sempiternam. ♦ Dilecti in Christo filii
                  ciues Lubicenses sua nobis conquestione monstrarunt quod cum eos uel alios
                  mercatores de diuersis mundi regionibus uenientes/ quandoque peregrinacionis
                  causa/ aliquando sue mercacionis gracia mare occidentale uel orientale frequentare
                  contingit ex permissione diuina in eodem rebus et corpore sepe naufragium
                  paciuntur. quorum res cum ibidem aut alias adlitauerint uel appulsa fuerint/
                  milites uel alii uiri potentes adiacencium regionum intelligentes hoc flagellum
                  dei potenter accedunt et bona omnia ipsorum naufragorum accipiunt quilibet pro sua
                  potencia asserentes ea suis propriis pertinere iurisdictionibus doloribus illorum
                  non compacientes quos deus castigari permisit quin ipsorum afflictioni
                  afflictionem inhumanitus superaddant. ♦ Auctoritate igitur dei omnipotentis et in
                  nomine sancte et indiuidue trinitatis ad utilitatem Christi fidelium mare
                  nauigancium pr&lt;o&gt; negociacionibus licitis et honestis per omnes terminos in
                  omnibus partibus adiacentibus mari occidentali uel orientali uidelicet/ Dacie.
                  Swecie. Slauie. Pomeranie. Frisie. et Albie duximus statuendum ut omnes mercatores
                  huiusmodi negociacionibus insistentes sub aposto-<pb facs="4483856"/>lice sedis et
                  nostra protectione consistant. ♦ Etsi aliqui naufragium passi fuerint omnes
                  finitimi hominesipsis naufragis propter deum et iuris naturalis equitatem in tanta
                  necessitate subueniant sicut uellent sibi in casu simili subueniri. scientes esse
                  sancitum tam apostolica auctoritate quam imperiali ac regia potestate quod omnes
                  res illorum qui naufragium fuerint perpessi ubicumque apulsa fuerint uel adiecta
                  siue ipsi naufragi presentes fuerint uel absentes de mero iure et proprie
                  suntillorum qui eas possederant antequam huiusmodi naufragium paterentur. et res
                  eedem ad heredes eorum pertinent si fortasse mortis periculum incurrerunt/ nulla
                  contraria consuetudine obsistente. ♦ Heredes uero qui propter locorum distanciam
                  non possunt commode infra anum et diem pr&lt;o&gt;sequi causam suam habeant ex
                  presenti constitucione biennium. et si ex ualde remotis partibus fuerint infra
                  triennium prosequantur. ♦ Illi uero qui predictos naufragos in tanto discrimine
                  adiuuerint pure et simpliciter propter deum centum dierum de iniuncta sibi
                  penitencia indulgenciam consequantur. ♦ Qui uero pro temporali emolumento manum
                  eis adiutricem porrexerint/ laboris sui mercedem accipient secundum constitucionem
                  bonorum hominum qui ad hoc fuerint deputati. ♦ Si uero quod non speramus aliquis
                  tam sceleratus fuerit et profanus qui ad rapinam predictarum rerum extenderit
                  manus suas nisi infra octo dies restituerit quod accepit/ sentenciam
                  excommunicacionis incurrat et diuina cessent in tota parrochia in qua res ita
                  contra deum et iusticiam occupatas manifeste constiterit detineri. et emptores qui
                  scienter res ipsas emerint a raptoribus. excommunicacionis sentencie subiacebunt.
                  ♦ Similiter et iudex in cuius iurisdictione consistunt predones huiusmodi si non
                  procurauerit ablata restitui infra mensem. ♦ Quod si ad episcopum loci illius
                  querela de huiusmodi facto prolata fuerit et ipse similiter remedium adhibeat si
                  uoluerit officii sui periculum euitare. ♦ Quod si quisquam predictorum
                  excommunicatorum discrimen mortis incurrerit antequam fuerit absolutus omnino
                  ecclesiastica careat sepultura. quinimmo cadauer in mare proiectum ibi condignam
                  penam accipiat ubi facinus est commissum. ♦ Uobis igitur domine episcope
                  Raceburgensis auctoritate qua fungimur mandamus ut predicta omnia secundum quod in
                  predicta littera continentur faciatis inuiolabiliter obseruari contradictores et
                  rebelles per censuram ecclesiasticam compescendo. <pb facs="4483857"/> Datum
                  Lubek. v<hi rend="sup">o</hi>. idus ianuarii. pontificatus domini Clementis pape
                     iiii<hi rend="sup">ti</hi>. anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p>14 uenientes] ueninientes ms. 17 appulsa = appulse, cf. p. 2 l. 5. 21 castigari)
                  castigigarims. 24 pr(o)]pre ms. </p>
               <p> 4 sancitum) sanctitum ms. – imperiali] imperialis ms. 5 omnes res = omnia. 6
                  apulsa, adiecta = appulse, adiecte. 11 prCo)sequi] presequi ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in Lucina,
                  Pavestolens Legat, til den ærværdige Fader i Kristus Bispen af Ratzeburg, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Vore elskede Sønner i Kristus, Borgerne i Lübeck har i deres Klage til os
                  paavist, at de, naar de eller andre Købmænd fra Verdens forskellige Egne, snart
                  paa Pilgrimsfærd, snart paa Handelsrejse, befarer Vesterhavet eller Østersøen, ved
                  Guds Styrelse ofte lider Skibbrud sammesteds og taber Liv og Gods. Og naar deres
                  Gods driver op paa Stranden eller skyller i Land her eller andetsteds, kommer
                  Riddere og andre mægtige Mænd fra de omliggende Egne tilstede med væbnet Følge,
                  naar de hører om dette Herrens Svøbeslag, og tager hver efter Evne alle de
                  skibbrudnes Ejendele op, idet de hævder, at det er deres Ret, uden at vise
                  Medfølelse med dem, som Gud har tugtet, ja paa umenneskelig Vis føjer de
                  Fortvivlelse til deres Fortvivlelse. Med Gud den almægtiges Myndighed og i den
                  hellige og udelelige Treenigheds Navn har vi, til Gavn for troende kristne, der
                  besejler Havet i lovligt og hæderligt Handelsøjemed overalt i Egnene ved
                  Vesterhavet og Østersøen, nemlig i Danmark, Sverige, Vendland, Pommern, Frisland
                  og ved Elben, besluttet at fastsætte, at alle Købmænd i saadanne Ærinder staar
                  under Pavestolens og vor Beskyttelse. Og hvis nogen lider Skibbrud, skal alle de
                  omkringboende for Guds og den naturlige Retsfølelses<ref target="drb1"/> Skyld
                  komme dem til Hjælp i deres store Nød paa samme Maade, som de selv vilde se sig
                  hjulpet ved en lignende Tilskikkelse, da de <pb facs="4510573"/> maa vide, at det
                  er fastsat med pavelig Myndighed og kejserlig og kongelig Magt, at alt det Gods,
                  der tilhører dem, der har lidt Skibbrud uanset Stedet, hvor det driver i Land
                  eller skylles op — hvad enten de skibbrudne er tilstede eller fraværende —
                  rettelig skal tilhøre dem, som ejede det, førend de led et saadant Skibbrud, og
                  det samme Gods skal tilhøre deres Arvinger, hvis de selv har lidt Døden, uanset al
                  Sædvane af modsat Art. Og de Arvinger, som paa Grund af de store Afstande ikke med
                  Lethed kan forfølge deres Sag inden Aar og Dag<ref target="drb2"/>, skal have to
                  Aar til dette i Kraft af nærværende Bestemmelse, og hvis de kommer fra meget
                  fjerntliggende Egne, skal de forfølge Sagen, inden tre Aar er gaaet. Og de, som
                  hjælper de fornævnte skibbrudne i denne store Prøvelse uden at stille Betingelser
                  eller Vilkaar for Guds Skyld, skal faa hundrede Dage eftergivet af den dem
                  paalagte Kirkebod. Og de, som for verdslig Vindings Skyld rækker dem en hjælpende
                  Haand, skal have Løn for deres Arbejde efter gode Mænds Skøn, som beskikkes til
                  dette. Men hvis nogen — hvilket vi ikke haaber — er saa forbryderisk og hildet i
                  Timeligheden, at han udstrækker sin Haand for at røve det fornævnte Gods, skal
                  han, hvis han ikke inden otte Dage giver tilbage, hvad han har taget, paadrage sig
                  Banlysnings Dom, og Gudstjenesten skal standse i hele det Sogn, hvor det Gods, som
                  saaledes er ranet paa Trods af Gud og Retfærdighed, vitterligt bliver
                  tilbageholdt, og de Købere, som — skønt vel underrettede — køber Godset af
                  Røverne, skal underlægges Banlysnings Dom; det samme gælder ogsaa den Dommer, i
                  hvis Retskreds disse Røvere opholder sig, hvis han ikke foranlediger, at det
                  røvede Gods tilbagegives inden en Maaned. Og hvis der fremføres Klage for Stedets
                  Biskop over en saadan Handling, skal han ligeledes anvende samme Middel, hvis han
                  vil undgaa Fare for at miste sit Embede. Og hvis nogen af de fornævnte banlyste
                  lider Døden, inden han er blevet løst af Kirkens Ban, skal han ganske undvære
                  kirkelig Begravelse, ja hans afsjælede Legeme skal kastes i Havet og lide sin
                  fortjente Straf der, hvor Misgerningen er begaaet. </p>
            <p> Eder, Herr Biskop af Ratzeburg, paalægger vi i Kraft af den Myndighed, vi
                  indehaver, at paase, at alt det, som staar i fornævnte Brev, ubrødeligt
                  overholdes, idet I tugter de modstræbende og genstridige med Kirkens Straf. Givet
                  i Lubeck den 9. Januar i 1. Aar af Pave Clemens 4.s Pontifikat. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den naturlige Retsfølelse danner Modsætningen til den positive Ret,
                  omfattende de gejstlige og verdslige Retsnormer, og betegner som Følge deraf alle
                  de Grundsæt<pb facs="4510574"/>ninger, man stiltiende overholder i Samfundslivet i
                  Kraft af deres Selvfølgelighed. I den katolske Retsfilosofi anses Naturretten for
                  at være af guddommelig Oprindelse. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. et Aar og seks Uger (jf. Jyske Lov I 23). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
