<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12660801001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12660801001</idno>
            <idno type="dd_serialno">20</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.39r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 291; Script.Min. II 246; Bull. Dan. 539 nr. 663 – Reg. Dan.
                  nr. 1137.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483872.webp">2. rk. II nr. 20</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510588.webp">II:2 nr. 20</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 20. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-08-01"> [1266 o. 1. august] 
               <note>
                  <p> Guidos første formaningsbrev til biskop Tyge er udstedt i Roskilde 1266 21. maj
                  (nr. <ref target="/books/dipdan/1266/dd_12660521002" type="link">13</ref>); paa
                  grundlag heraf daterer Reg. Dan.: Majo og Bull. Dan.: Efter 21. maj. 1266? Da
                  Guido imidlertid allerede 8, juni udsteder brev i Lund (nr. <ref target="/books/dipdan/1266/dd_12660608001" type="link">14</ref>), kan
                  nærværende, andet formanings-<pb facs="4483873"/>brev ikke være udstedt under
                  Guidos første ophold i Roskilde, thi der vilde da sandsynligvis hengaa for kort
                  tid mellem første og andet formaningsbrev, selvom man antager, at han hele tiden
                  fra 21. maj til op mod 8. juni har opholdt sig i Roskilde. Thi selvom udtrykket
                     <hi rend="italic">secunda monitio</hi> gør brevet til et led i en regelmæssig forfølgning til
                  ekskommunitation, og der altsaa strengt taget var plads secunda monitio inden 8.
                  juni, tyder brevets ord <hi rend="italic">Quapropter licet in aliquo uestra circa predictos
                     fratres persecutio quieuisset etc.</hi> dog paa, at der ligger et stykke tid
                  imellem de to breve. Den 24. juni, 1. 2. 14.–17. juli (Dipl. Svec. I 431–36
                  nrr.5141– 20) udsteder Guido breve i Kalmar. Den 1. og 2.august er han atter i
                  Roskilde (nrr. <ref target="/books/dipdan/1266/dd_12660801002" type="link">21</ref>-<ref target="/books/dipdan/1266/dd_12660802002" type="link">23</ref>), den 17., 23. og 25. august (nrr.<ref target="/books/dipdan/1266/dd_12660817001" type="link">24</ref>, <ref target="/books/dipdan/1266/dd_12660823001" type="link">26</ref>-<ref target="/books/dipdan/1266/dd_12660825001" type="link">28</ref>) i Ribe,
                  derefter i Slesvig (24. september) og Lübeck (2.november). Brevet maa være udstedt
                  under Guidos andet ophold i Roskilde, og maa saaledes være affattet i tiden
                  slutningen af juli-begyndelsen af august (cf. Paludan-Müller i Vidensk. Selsk.
                  Skr. hist.-phil. Afd. 5, 4 p.349 m. note 3, A.D. Jørgensen i Aarb. Nord. Oldk. XIV
                  1879 p. 145). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Legaten kardinal Guido formaner for anden gang biskop Tyge af Aarhus til ikke at
                  afkræve Øm kloster gæsteri og andre ydelser og til at gøre sin uret god igen samt
                  til for fremtiden at afholde sig fra saadanne overgreb. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili in Christo patri T. dei gracia Arusiensi episcopo. frater Guido
                  miseratione diuina tituli sancti Laurencii in Lucina presbiter cardinalis
                  apostolice sedis legatus salutem in domino. ♦ Super diuersis et uariis
                  grauaminibus ac iniuriis personis et rebus monasterii Care Insule Cysterciensis
                  ordinis uestre dyocesis a uobis et aliis uestri occasione olim illatis non excidit
                  a nostra memoria. &lt;nos&gt; hortatorias. monitorias. et rogatorias uobis
                  litteras destinasse. quarum si fideles fuissetis interpretes earumque * ad
                  intellectum debitum duxissetis. et querele † miremur † fratrum ipsorum et
                  subsequens hec adhortatio nostra minime processisset. ♦ Sed heu illos adhortari
                  conpellimur ipsosque a subditorum persecutione arcere. qui deberent esse forma
                  gregis in populo sibi subdito &lt;e&gt;um ab aliorum rapacitate tuentes. ♦
                  Quapropter licet in aliquo uestra circa predictos fratres persecutio quieuisset.
                  quia tamen pretextu uisitationis in feodis procurationes ab eis exigere et utinam
                  non extorquere. aliasque intemptetis ipsos grauare. cogimur uos adhuc hortatorie
                  alloqui. experiri uolentes quid secunda erga uos nostra monitio operetur. ♦
                  Prouidenciam igitur uestram † sic igitur sic † consulte rogamus pariter et
                  hortamur. ut si qua per erroris anfractum seu quorumuis instinctum quem in talibus
                  obaudire debetis hactenus conmissa fuere uestri pretextu uel causa taliter
                  corrigere ac de sub-<pb facs="4483874"/>sequentibus abstinere uelitis. quod merito
                  gaudeamus tot nostras adhortationes et preces non frustratorie processisse. nec in
                  antea premissorum uel subsequencium occasione grauaminum. uel uobis durius
                  scribere uel aliter super hiis urgente nos consciencia ordinare cogamur. ♦ Datum
                  Roskildis. </p>
            <div type="app">
               <p>14 T. = Tuconi. 19(nos)] Gertz, mgl. ms. 20 *] tenorem, uerba ell. lign.
                  bortfaldet; earumque uerba Gertz. 21 † miremur †] legendum forte 'minime'
                  Langebek; minime Krarup; uti remur Gertz. 24 subdito (eyum] Gertz; subditorum ms.
                  26 utinam non] Gertz; non utinam m. prik over f (= non) ms. 29 † sic igitur sic †
                  ] sic Langebek, Krarup; sic iugiter sic Gertz. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 23: cf. epist. Petri 1, 5, 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in Lucina
                  og det apostoliske Sædes Legat, til den ærværdige Fader i Kristus Tyge, af Guds
                  Naade Biskop i Aarhus, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi har ikke glemt, at vi angaaende forskellige og mangfoldige Tynger og Overgreb,
                  som I og andre paa Foranledning af Eder har tilføjet Personer og Ting i Øm Kloster
                  af Cistercienserordenen i Eders Stift, har sendt Eder et Brev indeholdende
                  Formaninger, Paamindelser og Bønner; hvis I opmærksomt havde læst dette og paa
                  tilbørlig Maade havde gjort Eder fortrolig med dets Indhold, vilde Brødrenes
                     ynkværdige<ref target="drb2"/> Klager og denne vor paafølgende Formaning ikke
                  være fremkommet. Men ak! vi tvinges til at formane og at holde tilbage fra
                  Forfølgelse af deres undergivne netop dem, der burde være et Mønster for
                     Hjorden<ref target="drb3"/> i den Menighed, der er dem undergivet, idet de
                  beskyttede den mod andres Rovgriskhed. Skønt Eders Forfølgelse af fornævnte Brødre
                  er blevet i nogen Grad formindsket, tvinges vi derfor dog til — fordi I under
                  Foregivende af at holde Visitation paa et Len forsøger at kræve Gæsteri af dem og
                  (gid det ikke var Tilfældet!) at fravriste dem dette og paa anden Maade at tynge
                  dem — endnu engang at tale formanende Ord til Eder, da vi vil forsøge, hvad vor
                  anden Paamindelse over for Eder kan udrette. Vi beder og formaner Eder altsaa,
                  kloge Broder, om efter at have overvejet Sagen at ville rette, hvad der ved en
                  Fejltagelses Vildfarelse eller ved visse Menneskers Tilskyndelse, som I i disse
                  Sager bør overhøre, hidtil er begaaet under Paaskud af, at det er sket for Eders
                  Skyld, eller paa Grund af Eder, og om at afholde Eder fra at fortsætte dermed,
                  saaledes at vi med Rette kan glæde os over, at vore talrige Formaninger og Bønner
                  ikke er fremkommet forgæves, og for at vi ikke ved vor Samvittigheds Trang skal
                  tvinges til paa Foranledning af de forudnævnte eller senere Besværinger enten at
                  skrive Eder haardere til eller paa anden Maade at træffe Bestemmelser
                  desangaaende. Givet i Roskilde. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Guidos første Formaningsbrev til Biskop Tyge 1. er udstedt i Roskilde
                  1266 21. Maj (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660521002'&gt;13&lt;/a&gt;); paa
                  Grundlag heraf daterer Reg. Dan. dette Brev til Majmaaned og Bull. Dan. daterer
                  det: efter 21. Maj 1266? Da Guido imidlertid allerede 8. Juni udsteder Brev i Lund
                  (1266 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660608002'&gt;15&lt;/a&gt;), kan nærværende
                  andet Formaningsbrev ikke være udstedt under Guidos første Ophold i Roskilde; thi
                  der vilde da hengaa for kort Tid <pb facs="4510590"/> mellem første og andet
                  Formaningsbrev, selvom man antager, at han hele Tiden fra 21. Maj til op mod 8.
                  Juni har opholdt sig i Roskilde. Den 24. Juni, 1. 2. 14.—17. Juli (Dipl. Suec. I
                  431-436 Nr. 511-520) udsteder han Breve i Kalmar. Den 1. og 2. August er han atter
                  i Roskilde (1266 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660801002'&gt;21&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660802002'&gt;23&lt;/a&gt;), den 17. 23. og 25. August
                  (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660817001'&gt;24&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660823001'&gt;26&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660823002'&gt;27&lt;/a&gt;.) i Ribe, derefter i Slesvig
                  (24. September) og Lübeck (2. November). — Brevet maa være udstedt under Guidos
                  andet Ophold i Roskilde, og maa saaledes være affattet i Tiden Slutningen af Juli
                  — Begyndelsen af August (jf. A. D. Jørgensen i Aarb. f. nordisk Oldkyndighed XIV
                  1879 p. 145, Paludan-Müller i Vidensk. Selsk. Skr. hist-fil. Afdeling 5, 4 p. 349
                  med Note 3). </p>
                  <p n="drb2"> oversat efter Rettelsen 'miser(r)ime'. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Peters 1. Brev 5,3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
