<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12661231110</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12661231110</idno>
            <idno type="dd_serialno">59</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4483914"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LXV, 7. Perg. 22 × 8,5. Perg.flig m. paaskrift <hi rend="italic">domino
                     archie[piscopo]</hi>, sidste stykke af fligen afrevet. Paa bagsiden paa midten:
                     <hi rend="italic">fratri Ka. detur ut aperiet et perlegat. qua perlecta iterum sigillet eam et
                     mittat cui debetur</hi>. Over dette med senere haand <hi rend="italic">de bonis in Auershøg
                     scotatis per dominum Andream Pincerne sororibus sancte Clare Roskildis</hi>.
                  Registreret i Roskilde Clara kl. reg., trykt ÆA. V 575. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Atlas nr. 1014. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: (<hi rend="italic">i udtog</hi>) Rep. nr. udat. 158.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483913.webp">2. rk. II nr. 59</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510627.webp">II:2 nr. 59</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 59. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-12-31"> [1266] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Anders Skænk kunde tænkes at være ramt af banlysning for overgreb
                  paa st. Clare klosters gods, cf. hans optræden ved grevinde Ingerds skifte Dipl.
                  Dan. II, 1 175 nr. <ref target="/books/dipdan/1257/dd_12570708001" type="link">226</ref>. Nærværende brev maatte da ligge forud for hans brev af 1260 15.
                  juli (Dipl. Dan. II, 1 250 nr. <ref target="/books/dipdan/1260/dd_12600715001" type="link">320</ref>), hvor han mageskifter jordejendom med klostret. Forud
                  for mageskiftet er klostrets gods sikkert ogsaa blevet anfægtet af grevinde
                  Ingerds arvinger, – hvilket utvivlsomt er baggrunden for vidimationerne i aarene
                  1258–59 af de breve, der beskytter klostrets gods (Dipl. Dan. II, 1 nrr.<ref target="/books/dipdan/1258/dd_12581231102" type="link">263</ref>, <ref target="/books/dipdan/1259/dd_12590811001" type="link">285</ref> og <ref target="/books/dipdan/1259/dd_12590811101" type="link">286</ref>). Men en
                  saadan datering er mindre sandsynlig, da der i brevet af 1260 hverken er tale om
                  Aversi eller banlysning. En af forudsætningerne for nærværende brev synes
                  imidlertid at være den, at ærkebiskop Jakob Erlandsen ikke opholder sig i landet.
                  Brevet maa da være affattet efter 1264, da ærkebiskoppen gaar i landflygtighed, og
                  inden 1270, da Anders dør. Anders har da paadraget sig banlysning af politiske
                  grunde som kongens mand (ærkebispestriden), og det er derfor meget nærliggende at
                  sætte brevet i forbindelse med Sjællandske aarbogs meddelelse, at Anders Skænk
                  blev fængslet aar 1266 (Ellen Jørgensen, Annales Danici p.166). Kongemagten kunde
                  ikke tolerere, at en af dens mest betroede mænd kapitulerede overfor
                  ærkebiskoppen. Saaledes forklares ogsaa brevets konfidentielle karakter. Den paa
                  brevets bagside nævnte frater Ka. er formodentlig identisk med Karulus linje 31.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Skænk lover ærkebiskop Jakob Erlandsen at skøde sit gods i Aversi til st.
                  Clare kloster i Roskilde, hvis ærkebispen vil løse ham af kirkens ban. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili in Christo patri ac domino I. dei gracia Lundensi archiepiscopo.
                  Swecie primati. An. illustris regis Danorum pincerna. quicquid honoris et
                  reuerencie poterit cum salute. ♦ Quoniam ab excommunicacione in me lata ex parte
                  uestra absolui cupio. et ut hoc fiat. et eciam ut uestra seruetur reuerencia.
                  nullis uolo parcere laboribus et expensis consului uiros utique prouidos et
                  discretos. michique in Christo dilectos. uidelicet de ordine minorum. fratres
                  Karulum. Laurencium. et Astradum. quorum utens consilio uolo auxiliante domino
                  Iesu Christo. et si uestre placuerit uoluntati scotare domui sancte Clare
                  Roskildensis diocesis. bona mea in Auershøg. dum modo per ipsam scotacionem a
                  uestra inpeticione et a uinculo excommunicacionis absolui possim. ita tamen quod
                  alicui uices uestras committatis in hac parte. qui me absoluere possit. ipsaque
                  absolucio stabilis sit et perfecta. ♦ Bona igitur memorata tali modo <pb facs="4483915"/> scoto ut si mihi placuerit dicto claustro in aliis bonis
                  equiualentibus preuideam iusta pensione assensu predictorum fratrum. et eorum quos
                  ex parte uestra isti negocio decreueritis interesse ♦ Scire insuper debet uestra
                  paternitas quod si predictum negocium ad effectum perducitur semper ad uestra et
                  uestrorum seruicia uolo paratus modis omnibus inueniri. ♦ Scio eciam indubitanter
                  quod nichil aliud hucusque nisi detractorum meorum inuidia penes uos et econuerso
                  inter me discordiam generauit. et si graciam uestram modo inuenero hoc ex parte
                  mea de cetero nunquam fiet. ♦ Ceterum rogo. quod hiis que fratres predicti uobis
                  ex parte mea scripserint fidem dignemini adhibere. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 I. = Iacobo. 26 An. = Andreas. </p>
               <p> 7 me] o. l. over overstr. nos ms.; sætningens konstruktion ulogisk for et
                  econuerso penes me detractorum uestrorum inuidia d.g.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders, de Danskes højbaarne Konges Skænk, til den ærværdige Fader og Herre i
                  Kristus Jakob, af Guds Naade Ærkebiskop i Lund, Sveriges Primas, Hilsen med al
                  Hæder og Ærbødighed. </p>
            <p> Efterdi jeg attraar at løses af det Kirkeban, som I har lagt mig i, og — for at
                  dette kan ske, og Ærbødigheden for Eder ikke skal mindskes, — ikke vil sky nogen
                  Møje eller Udgift, har jeg raadspurgt de meget kloge og gode Mænd, som jeg elsker
                  med Kristus, nemlig Brødrene Karl, Lars og Aastred af Franciskanerordenen. Paa
                  deres Raad vil jeg med vor Herre Jesu Kristi Hjælp, og om det behager Eder, til
                  St. Clare Kloster i Roskilde Stift skøde mit Gods i Aversi, saafremt jeg ved denne
                  Skødning kan løses af Eders Anklage og Kirkens Ban, dog saaledes at I overdrager
                  Eders Myndighed i denne Sag til en anden, der kan give mig Afløsning, og at
                  Afløsningen kan være gyldig og uomstødelig. Det nævnte Gods skøder jeg saaledes,
                  at jeg, hvis jeg ønsker det, kan lade det nævnte Kloster nyde den rette Indtægt af
                  andet Gods, som har samme Værdi, saafremt det billiges af de fornævnte Brødre og
                  dem, som I paa Eders Vegne maatte lade deltage i denne Sags Ordning. </p>
            <pb facs="4510628"/>
            <p> Fremdeles bør I vide, min Fader, at hvis denne Sag virkeliggøres saaledes, vil I
                  altid finde mig rede til at tjene Eder og Eders paa alle Maader. Jeg ved endvidere
                  forvist, at det hidtil ikke har været andet end mine Avindsmænds Nid, der har
                  optændt Had hos Eder, og omvendt hos mig, og hvis jeg finder Naade hos Eder paa
                  denne Maade, skal det aldrig ske mere fra min Side. </p>
            <p> Iøvrigt beder jeg om, at I naadigst vil fæste Lid til det, som de fornævnte
                  Brødre skriver Eder til om min Sag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Anders Skænk kunde tænkes at være ramt af Banlysning for Overgreb paa
                  St. Clare Klosters Gods (jf. hans Optræden ved Grevinde Ingerds Skifte, DRB II 1
                  Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570708001'&gt;226&lt;/a&gt;). Nærværende Brev maatte
                  da ligge forud for hans Brev af 1260 15. Juli (DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1260/dd_12600715001'&gt;320&lt;/a&gt;), hvor han mageskifter
                  Jordegods med Klosteret. Forud for Mageskiftet er Klosterets Gods sikkert ogsaa
                  blevet anfægtet af Grevinde Ingerds Arvinger — hvilket utvivlsomt er Baggrunden
                  for Vidimationerne 1258-59 af de Breve, der beskytter Klostrets Gods (DRB II 1 Nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1258/dd_12581231102'&gt;263&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12590811001'&gt;285&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12590811101'&gt;286&lt;/a&gt;). Men en saadan Datering er
                  mindre sandsynlig, da der i Brevet af 1260 hverken er Tale om Aversi eller
                  Banlysning. En af Forudsætningerne for nærværende Brev synes imidlertid at være
                  den, at Ærkebiskop Jakob Erlandsen ikke opholder sig i Landet. Brevet maa da være
                  affattet efter 1264, da Ærkebispen gaar i Landflygtighed, og inden 1270, da Anders
                  dør. Anders har da paadraget sig Banlysning af politiske Grunde som Kongens Mand
                  (Ærkebispestriden), og det er derfor meget nærliggende at sætte Brevet i
                  Forbindelse med Sjællandske Aarbogs Meddelelse, at Anders Skænk blev fængslet Aar
                  1266. Kongemagten kunde ikke tolerere, at en af dens mest betroede Mænd
                  kapitulerede overfor Ærkebispen. Saaledes forklares ogsaa Brevets konfidentielle
                  Karakter. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
