<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12660908001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12660908001</idno>
            <idno type="dd_serialno">34</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4483885"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.346 med overskrift: <hi rend="italic">Jen stadffestelsse
                     paa then kiøb och schøde offuer det godtz y Bested Tærp, Arndrup oc Arndrup
                     mølle</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 149 – Reg. Dan. nr. 1147.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483884.webp">2. rk. II nr. 34</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510600.webp">II:2 nr. 34</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 34. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-09-08"> 1266. 8. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens og Peder, sønner af Asser Ingridsen, billiger, at deres broder Niels
                  Assersen sælger sit fædrene arvegods i Bedsted Terp, Arndrup og Arndrup mark til
                  Løgum kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus ad quos presentes litere peruenerint, Iohannes et
                  Petrus filii Aceri Ingretssun salutem in domino Iesu Christo: ♦ Nouerint uniuersi
                  nos consensum et bonam uoluntatem nostram cum consilio cognatorum nostrorum
                  adhibuisse uenditioni et scotationi, que est inter dominum abbatem et conuentum
                  Loci Dei Cisterciensis ordinis Ripensis dyocesis, et fratr&lt;em&gt;
                  nostr&lt;um&gt; Nichola&lt;um&gt; de omnibus patrimonialibus suis in Bilstedterp,
                  et molendino in Arndrop, et duobus octonis integris in Arndrop Marck cum omnibus
                  suis attinentiis ubicunque locorum, quoquo nomine censeantur a dictis
                  claustralibus sine contradictione, uel molestia cuiuscunque persone jure perpetuo
                  possidendis. ♦ Incuius rei testimonium presentem uenditionem et scotationem, cum
                  consensu cognatorum nostrorum communimus, et iusto uenditionis titulo in perpetuum
                  appropriamus. ♦ Actum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi>
                     lxvi<hi rend="sup">o</hi> Ripis in presentia domini Esgeri Ripensis episcopi,
                  et canonicorum suorum, aliorumque fidelium, tam laycorum quam clericorum, in
                  natiuitate gloriose uirginis Marie. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 fratr(em) nostr(um) Nichola(um)] fratris nostri Nicholai ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens og Peder, Sønner af Asser Ingridsen, til alle troende kristne, der ser dette
                  Brev, Hilsen med Vorherre Jesus Kristus. </p>
            <p> Vi gør vitterligt<ref target="drb1"/> for alle, at vi med vore Frænders Raad har
                  givet vort Samtykke og vor Vilje til det Salg og den Skødning, som er sket til
                  Herr Abbeden og det menige Konvent i Løgumkloster af Cistercienserordenen i Ribe
                  Stift fra vor Broder Niels af alt hans Arvegods i Bedsted Terp og en Mølle i
                  Arndrup og to hele Ottinger i Arndrupmark med alt dets Tilliggende, hvor det end
                  ligger, og med hvad Navn det end kan nævnes, at ejes af de nævnte Klosterfolk med
                  evig Ret uden Indsigelse eller Hindring af nogen Mand. Til Vidnesbyrd om dette
                  stadfæster vi dette Salg og denne Skødning med vore Frænders Samtykke og hjemler
                  den til evig Tid ved lovformeligt Salg. Forhandlet i det Herrens Aar 1266 i Ribe i
                  Nærværelse af Herr Esger, Biskop i Ribe, og hans Kanniker og andre troende saavel
                  verdslige som gejstlige paa Dagen for den hellige Jomfru Marias Fødsel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660904001'&gt;33&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
