<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12660823001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12660823001</idno>
            <idno type="dd_serialno">26</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.272 med overskrift: <hi rend="italic">Guido ien cardinal
                     oc romsche Legatt stadffester Koning Abels collatz paa Suanstorp oc Bredwatt
                     kiircke</hi> – Registreret RA. Hansborg Ark.VI 27, trykt ÆA. V 775 eller 780.
                  cf. indledn. Dipl. Dan. II, 1 nr. <ref target="/books/dipdan/1252/dd_12520129001" type="link">58</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 116; Bull. Dan. 643 nr. 669 – Reg. Dan. nr. 1142; Rep. nr.
                  349.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483876.webp">2. rk. II nr. 26</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510592.webp">II:2 nr. 26</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 26. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-08-23"> 1266. 23. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Legaten kardinal Guido stadfæster, at kong Abel har overdraget Løgum kloster sine
                  besiddelser i Svanstrup og patronatsretten til Brede kirke, og paalægger
                  domprovsten i Slesvig at paase, at klostrets ret til disse ting ikke bliver
                  anfægtet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483877"/> Frater Guido miseratione diuina tituli sancti Laurentii in
                  Lucina presbiter, cardinalis apostolice sedis legatus, discreto uiro, maiori
                  preposito ecclesie Slessuicensis salutem in domino. ♦ Iustis petentium desideriis
                  dignum est nos facilem prebere consensum, et uota que a rationis tramite non
                  discedant, effectu prosequente complere. ♦ Sane dilecti filii abbas et
                  co&lt;n&gt;uentus monasterii Loci Dei Cisterciensis ordinis, Ripensis diocesis in
                  nostra proposuerunt presentia constituti, quod inclite recordationis Abel dei
                  gratia Danorum Slauorumque rex Iutiæ dux ipsis et monasterio eorum possessiones
                  quas habebat in Swanstorp cum omni iure presentandi, quod in ecclesia de Bredwath
                  ratione dictarum possessionum habebat, dedit et contulit perpetuo possidendas,
                  prout in literis ipsius regis plenius continetur, quarum tenor talis est. ♦ Abel
                  dei gratia Danorum Slauorumque rex (<hi rend="italic">etc. = Dipl. Dan. II,1 nr. <ref target="/books/dipdan/1252/dd_12520405001" type="link">61</ref>
               </hi>) . ♦ Quare nobis humiliter supplicarunt, ut donationem seu collationem
                  predictam faceremus robur debite firmitatis obtinere. ♦ Nos itaque ipsorum
                  supplicationibus fauorabiliter inclinati, donationem seu collationem predictam,
                  prout iuste et rationabiliter facta fuit per predictum dominum regem Abel, ratam
                  et gratam habentes auctoritate qua fungimur confirmamus, et tenore presentium
                  communimus, discretioni tue predicta auctoritate mandantes, quatenus predictos,
                  abbatem et conuentum super premissis non permittas ab aliquibus indebite
                  molestari, molestatores huiusmodi, si qui fuerint, per censuram ecclesiasticam
                  compescendo. ♦ Datum Ripis x kalendas septembris, pontificatus domini Clementis
                  pape quarti anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 co(nyuentus] couentus ms. 8 Swanstorp] Swanstor Registr. Hansborg T. 9
                  Bredwath] Bredewath Registr. Hansborg T. Bredwatt Registr. Hansborg R. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Guido, af Guds Barmhjertighed Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in Lucina,
                  det apostoliske Sædes Legat, til den gode Mand Domprovsten i Slesvig<ref target="drb1"/>, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Det er rimeligt, at vi uden Indvending giver vort Samtykke til de bedendes
                  berettigede Bønner og opfylder de Ønsker, der ikke afviger fra Fornuftens Vej, saa
                  de naar at virkeliggøres. Vore elskede Sønner Abbeden og det menige Konvent i
                  Løgum Kloster af Cistercienserordenen i Ribe Stift har i vor Nærværelse forklaret,
                  at Abel, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Hertug i Jylland, salig
                  Ihukommelse, til dem <pb facs="4510593"/> og deres Kloster har givet og overdraget
                  de Besiddelser, som han havde i Svanstrup med hele Præsentationsretten, som han
                  havde i Brede Kirke paa Grund af de nævnte Besiddelser, at eje til evig Tid,
                  saaledes som det udførligt staar i Kongens Brev, hvis Ordlyd er følgende: Abel, af
                  Guds Naade de Danskes og Venders Konge osv. (= DRB II 1 Nr. <ref target="/books/dipdan/1252/dd_12520405001" type="link">61</ref>. Derfor har de ydmygt ansøgt os
                  om at lade den fornævnte Gave eller Overdragelse modtage den nødvendige
                  Stadfæstelse. Idet vi derfor naadigt bøjer os for deres Bønner og anser Gaven
                  eller Overdragelsen, som er foretaget paa lovlig og retmæssig Maade af den
                  fornævnte Herre Kong Abel, for ret og rimelig, stadfæster vi den med den
                  Myndighed, vi besidder, og bekræfter den med dette Brev. Med samme Myndighed
                  paalægger vi Dig, vise Broder, ikke at tillade, at fornævnte Abbeder og menige
                  Konvent bliver hindret i fornævnte Forhold paa utilbørlig Maade, idet Du med
                  Kirkens Straf tugter Gerningsmændene, hvis saadant skulde hænde. Givet i Ribe den
                  23. August i 2. Aar af Pave Clemens 4.s Pontifikat. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Provsten ved Slesvig Domkirke havde en lidt anden Stilling end
                  Provsterne ved Landets øvrige Domkirker. Det almindelige var, at Jurisdiktionen i
                  Stiftet var fordelt mellem Kapitlets Prælater, saaledes at de enkelte Omraader var
                  fast knyttede til bestemte Prælaturer. Det særlige for Slesvig bestod vist i, at
                  denne Ordning ikke var gennemført med Hensyn til alle Provstier, idet bl. a.
                  Provstierne Vidaa, Ejderstedt og Barvidsyssel ikke var knyttet fast til Prælaturer
                  i Kapitlet, men besattes frit med Kanniker fra dette. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
