<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12660508001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12660508001</idno>
            <idno type="dd_serialno">10</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Sorø gavebog, SRD. IV 515 – <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholins
                  Collectanea K 564 med overskrift <hi rend="italic">Ex originali apud J. Rosæcranzium</hi> –
                     <hi rend="italic">Aa1-4</hi>: fire afskrifter i Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: (<hi rend="italic">i udtog</hi>) Rep. nr. 344.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483862.webp">2. rk. II nr. 10</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510579.webp">II:2 nr. 10</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 10. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-05-08"> 1266. 8. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tyge Bost skænker og skøder en ejendom i Luserød til Vor Frue kloster i Sorø.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti. ♦ Omnibus in Christo presens
                  scriptum cernentibus. ego Thuko dictus Pust salutem in domino Ihesu Christo. ♦
                  Considerans in rebus humanis nihil esse firmum uel stabile quod temporis
                  diuturnitate occasum non sentiat et defectum, huic igitur morbo sollicita cautela
                  uolens preuidere ea que mihi uisa sunt anime mee expedire decreui scripti memorie
                  commendare. ♦ Notum igitur facio tam presentibus quam futuris, quod in remissionem
                  peccatorum meorum religiosis fratribus meis in Sora deo et beate Marie uirgini
                  ibidem famulantibus contulerim quicquid habeo in Lusæruth, hoc est terram census
                  v. orarum cum curia mea ibidem et omnibus ei attinentibus scilicet pratis pascuis
                  agris et siluis eisdem fratribus integraliter in manus commisisse et secundum
                  leges terre coram rege et multis aliis scotasse. ♦ In cuius rei testimonium
                  presentes literas sigillo meo, necnon et sigillis uidelicet domini regis,et
                  regine, domini T. Arusiensis episcopi, domini A. pincerne, domini A. filii
                  Nicolai, et sigillis aliorum discretorum uirorum feci premuniri in testimonium et
                  cautelam. ♦ Quicunque igitur heredum meorum uel... hanc tam deuotam anim&lt;e&gt;
                  me&lt;e&gt; donationem infringere attemptauerit uel impedire, indignationem
                  omnipotentis dei et beate Marie et omnium sancto-<pb facs="4483863"/>rum hic et in
                  futuro incurrat. ♦ Acta sunt hec Roskildis viii idus maii, anno domini m cc lxvi.
               </p>
            <div type="app">
               <p>20 quod... contulerim ... commisisse et... scotasse] anakoluthi. 26 T. = Tuconis.
                  – A. = Andree. </p>
               <p> 27 A. = Andree, cf. SRD. IV 499. 28 uel] herefter angives lakune eller ulæselige
                  ord af alle afskrifter ved prikker. 29 anim(e)y me(e)] animi mei mss. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn. Jeg Tyge kaldet Bost til alle, der ser
                  dette Brev, Hilsen med Vorherre Jesus Kristus. </p>
            <p> Idet jeg betænker, at i Menneskets Verden intet er fast og varigt, som jo i
                  Tidens Løb gaar paa Hæld og svinder hen, har jeg i Ønsket om at forekomme denne
                  Sygdom med omhyggelig Forsynlighed besluttet at overgive det, som synes mig at
                  gavne min Sjæl, til skriftlig Erindring. Jeg gør saaledes vitterligt for nulevende
                  og tilkommende, at jeg til mine Synders Forladelse har skænket alt, hvad jeg ejer
                  i Luserød<ref target="drb1"/> til mine fromme Brødre i Sorø, som sammesteds tjener
                  Gud og den hellige Jomfru Maria — og det er 5 Øre skattepligtig Jord med min Gaard
                  sammesteds og alt dens Tilliggende, nemlig Eng, Græsgang, Ager og Skov, som jeg
                  ubeskaaret har givet Brødrene i Hænde og skødet efter Lands Lov<ref target="drb2"/> i Nærværelse af Kongen og mange andre. Til Vidnesbyrd om dette har jeg ladet
                  dette Brev bekræfte med mit eget Segl og Kongens og Dronningens Segl, Aarhusbispen
                  Herr Tyges Segl, Herr Anders Skænks, Herr Anders Nielsens og mange andre gode
                  Mænds Segl til Vidnesbyrd og Forvaring. Hver den af mine Arvinger eller ...<ref target="drb3"/>, der maatte forsøge at omstøde denne min fromme Sjælegave eller
                  at hindre den, skal her og i det tilkommende paadrage sig Gud den almægtiges, den
                  hellige Marias og alle Helgeners Vrede. Dette er forhandlet i Roskilde den 8. Maj
                  i det Herrens Aar 1266. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nu Høvelte, se Trap II 83. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. Landskabsloven. </p>
                  <p n="drb3"> alle Afskrifterne angiver her Lakune i Teksten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
