<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12661217002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12661217002</idno>
            <idno type="dd_serialno">49</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> Refereret af Hier. Cypræus, Gl. kgl. Saml. fol. 1048 f.49r. og Paul Cypræus, Gl,
                  kgl. Saml. fol. 1047 f.125v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen III 240 (efter Hier. Cypræus); I. A. Cypræus, Annales 287
                  (efter Paul Cypræus) – Rep. nr. 359.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483908.webp">2. rk. II nr. 49</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510622.webp">II:2 nr. 49</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 49. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1266-12-17"> 1266 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Haderslev</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kongens kansler (Niels), Anders Pallesen og provsten og ærkedegnen i Slesvig,
                  dømmer som voldgiftsdommere i sagen mellem kong Erik 5. Glipping og biskop Bonde
                  af Slesvig om fire sønderjyske skiben. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Hier. Cypræus</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Hic episcopus conquestus est anno 1266 de denariis expeditionum in nauigia
                     quatuor ecclesie Slesuicensis, principio sui officii, apud regem Ericum. ♦
                     Patet igitur inde Nicolaum antecessorem suum nihil effecisse, dum extra suam
                     ecclesiam impensam factam postularet ♦ Offensa illi domina; nec eum Slesuigii
                     mortuum aut sepultum inuenitur. ♦ Quare rex et Bundo compromittunt rem transigi
                     in Hadersleue per cancellarium regis Erici, Andream Pallissen et per prepositum
                     et archidiaconum Slesuicensem, ne quid partibus derogetur. ♦ Hi tanquam
                     primores regni et episcopatus sub religione iurisiurandi affirmare ueritatem
                     postulati fuerunt, et quid illis super hac difficultate questionis constaret
                     enarrare. ♦ Quare unanimi fere consensu assertum est. quicquid uictus in nauim
                     recepisset <pb facs="4483909"/> suam, in qua uehebatur nempe Kerharde,
                     episcopus, eo pro se integre usum esse: in tribus reliquis nauibus quicquid
                     commeatus receptum esset, id in usum regis comportatum, nisi potentiorum
                     aliquem rex ex gratia sua, cibarii participem esse, destinauerit. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Paul Cypræus</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Rex Ericus et Bundo episcopus tandem sumptis arbitris compromittunt, ut
                     controuersia illa de pecunia in naues impensa Hadersleuii terminaretur. ♦
                     Compromissarii iudices fuerunt Andreas Pallisenus, regis cancellarius,
                     præpositus item et archidiaconus Slesuicensis, ne quid partes causarentur, sibi
                     derogatum esse. ♦ Arbitris sub religione iurisiurandi mandatum et imperatum
                     fuit, ut quod ipsis æquum et iustum uisum esset, et de hoc negocio constaret
                     pronunciarent, et statuerent ♦ Qui tandem causa examinata et perpensa hanc
                     tulerunt sententiam. ♦ Quicquid commeatus aut cibariorum episcopus in nauem
                     suam qua uehebatur Kerker denominata recepisset, id in episcopi usus conuersum
                     indici, ut quo ipse integre usus sit, ac pro eo habendum: ♦ In reliquas autem
                     naues, quicquid commeatus receptum esset, in usum regis comportatum et impensum
                     esse, ac pro eo habendum: nisi potentiorem aliquem commeatus participem rex ex
                     speciali gratia esse uelit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Efter Hier. Cypræus: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Denne Biskop klagede for Kong Erik over Ledingspengene af Slesvig Kirkes 4
                     Skiben i Begyndelsen af sin Embedstid. Det fremgaar altsaa heraf, at hans
                     Forgænger Niels intet har opnaaet, da han krævede Godtgørelse for de
                     Bekostninger, der var anvendt uden at paahvile Kirken. Hans Frue<ref target="drb1"/> var ham fjendsk: man finder intet om, at han er død eller
                     begravet i Slesvig. <pb facs="4510623"/> Derfor enes Kongen og Bonde om at lade
                     Sagen afgøre i Haderslev af Kong Eriks Kansler, Anders Pallesen, og af Provsten
                     og Ærkedegnen i Slesvig, for at ingen af Parterne skal lide Uret. Disse, der
                     var af Rigets og Bispedømmets første Mænd, var blevet opfordret til under
                     Edsaflæggelse at fastslaa Sandheden og at fremstille deres Syn paa dette meget
                     vanskelige Spørgsmaal. Derfor blev det næsten eenstemmigt fastslaaet, at al den
                     Forplejning, som Bispen fik ind paa det Skib, hvor han selv sejlede, nemlig
                        Kerharde<ref target="drb2"/>, det havde han brugt helt for sig selv. Men
                     alt, hvad der blev taget ind af Forplejning paa de tre andre Skibe, det var
                     samlet til Kongens Brug, medmindre Kongen som en Naade maatte bestemme, at en
                     af de mægtige skulde have Del deri. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Efter Povl Cypræus: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Kong Erik og Biskop Bonde valgte sig omsider Voldgiftsmænd for i Haderslev at
                     faa afgjort hin Tvist om de paa Skibene anvendte Penge. Voldgiftsdommere var
                     Anders Pallesen, Kongens Kansler, fremdeles Provsten og Ærkedegnen i Slesvig,
                     for at ingen af Parterne skulde klage over at være forfordelt. Det blev paalagt
                     og befalet Voldgiftsmændene under Ed at erklære og fastslaa, hvad der syntes
                     dem billigt og retfærdigt, og hvad der maatte anses for sikkert i denne Sag.
                     Efter at have prøvet og overvejet Sagen afsagde de følgende Dom: Al den
                     Forplejning eller Fetalje, som Bispen havde modtaget paa det Skib, hvorpaa han
                     sejlede — det hed Kerker<ref target="drb3"/> — det angaves at være anvendt til
                     Bispens Brug, da han jo selv helt og holdent havde forbrugt det, og det skulde
                     anses for hans at være. Den Forplejning, som var taget ind paa de øvrige Skibe,
                     var samlet og ydet til Kongens Brug, og skulde saaledes anses, medmindre Kongen
                     af særlig Naade vilde gøre en mægtig Mand delagtig deri. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> Dronning Margrete. </p>
               <p n="drb2"> Teksten viser, at Cypræus ligefrem har tænkt sig et Skib; man maa dog
                     erindre den administrative Inddeling i Skiben (skipæn) og 'Kerharde' saavel som
                     den forvanskede Form Kerker i Povl Cypræus' Afskrift dækker over Navnet
                     'Kærherred'; Kirken har haft Udgifterne til de fire Skibe, men Kongen har taget
                     Indtægterne. </p>
               <p n="drb3"> jf. Note 2. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Dronning Margrete. </p>
                  <p n="drb2"> Teksten viser, at Cypræus ligefrem har tænkt sig et Skib; man maa dog
                     erindre den administrative Inddeling i Skiben (skipæn) og 'Kerharde' saavel som
                     den forvanskede Form Kerker i Povl Cypræus' Afskrift dækker over Navnet
                     'Kærherred'; Kirken har haft Udgifterne til de fire Skibe, men Kongen har taget
                     Indtægterne. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
