<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12590930101</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12590930101</idno>
            <idno type="dd_serialno">293</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Brudstykke paa det kgl.Bibl., Ny kgl. Saml. fol. 726c
                  (i et haandskrift af Kjelds helgenlegende fra 16. aarh.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Gertz, Læsebog i Middelalderlatin 186.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483241.webp">2. rk. I nr. 293</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 293</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 293. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1259-09-30"> [1259. efteraar] <note>
                  <p> Kun Invocatio og banlysningsformlen er bevaret af dette sikkert ægte brev. Da
                  banbrevet gaar ud fra, at de fængslede prælater er løsladte, men ikke har faaet
                  satisfactio, maa det være udstedt efter kong Kristoffers død 1259 29. maj. Som
                  udsteder af brevet kunde man tænke sig bisp Peder af Roskilde, som af regeringen
                  1260—61 anklagedes for at have banlyst Henrik Mechelburg, gælkeren Niels og
                  kannikerne Chion og Atto (Acta Proc. Lit. 58). Men bortset fra, at gælkeren Niels
                  og de to kanniker ikke omtales i banlysningsbrevet, er det uforklarligt, hvorfor
                  bisp Peder skulde have foretaget en banlysning paa et tidspunkt, da de fængslede
                  ved regeringens imødekommenhed var bleven løsladt. — Vi ved ikke nøjagtigt,
                  hvornaar og paa hvilke betingelser Jakob Erlandsen blev løsladt efter Kristoffers
                  død, men sikkert er det, at han 1259 11. aug. er i frihed, idet han udsteder brev
                  i Lund, og øjensynligt har det været meningen at slaa en streg over mellemværendet
                  mellem kronen og prælaterne; dette fremgaar baade af hertug Eriks erklæring af
                  1264 u. d. og af udtalelsen under Jens Grands proces, at, da Jakob Erlandsen var
                  bleven løsladt af fængslet, overholdt han ikke selv interdiktet, men holdt
                  gudstjeneste i Roskilde domkirke uden at have faaet satisfactio (Acta Proc. Lit.
                  187). Sagen var, at Jakob Erlandsen ved sin løsladelse ikke kunde vide, at pave
                  Alexander 4. 1259 4. juni fuldt og helt havde taget hans parti og befalet bisperne
                  af Schwerin, Lübeck og Paderborn at sørge for, at den danske regering ikke alene
                  løslod prælaterne, men at de ogsaa under trusel om interdikt skulde sørge for, at
                  der blev givet prælaterne fuld oprejsning og skadeserstatning (se nr. <ref target="_12590604001" type="link">280</ref>). Bisperne — eller deres
                  fuldmægtige — kan tidligst være kommet til Danmark hen paa efteraaret og forefandt
                  da en væsentlig anden situation end den, pavebrevet forudsatte; at de er kommet
                  til landet, fremgaar af, at deres fuldmagt er overleveret gennem rigsbrevbogen.
                  Kongen var død, og prælaterne løsladte uden at have faaet skadeserstatning. Ind i
                  denne situation passer det overleverede brudstykke. Og dette igen forklarer,
                  hvorfor vi paa slutningen af aaret ser kampen mellem kronen og kirken blusse op
                  paany (cf. Paludan-Müller i Vidensk. Selsk. Skr. 5. rk. IV 324). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> [Bisperne af Schwerin, Paderborn og Lübeck] banlyser alle dem, der har deltaget i
                  eller har ansvaret for fængslingen af ærkebisp Jakob Erlandsen og andre gejstlige,
                  indtil de yder ærkebispen, de andre gejstlige og kirken erstatning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483242"/> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ *
                  Excommunicamus et excommunicatum denunciamus Henricum de Me&lt;cl&gt;eburg, ac
                  milites ipsius, Fridericum de Møltich et Iohannem &lt;fratrem&gt; eius: et omnes
                  qui captioni do<pb facs="4483243"/>mini Iacobi Lundensis archiepiscopi in Scania,
                  anno domini 1259. in nocte beatæ Agatæ uirginis personaliter interfuerunt ad ipsum
                  capiendum: qui eum et suos bonis plurimis eodem tempore spoliauerunt. omnes etiam
                  illos qui eum capi mandauerunt uel procurauerunt: necnon illos qui consilium,
                  auxilium uel fauorem prestiterunt prenominatæ ipsius captioni, aut postmodum eius
                  detentioni: donec domino archiepiscopo et ecclesiæ suæ pro tantis iniuriis fuerit
                  satisfactum: et donec sibi et suis facta fuerit restitutio ablatorum. ac etiam
                  donec sibi et aliis prelatis ac eorum clericis fuerit satisfactum pro omnibus
                  damnis, quæ dominus archiepiscopus et alii episcopi ac ipsorum clerici perpessi
                  sunt. ♦ Excommunicamus et Alf Inguarssun, Canutum Jute, Petrum Skyrmer, Nicolaum
                  Alfssun, Dauid balistar&lt;i&gt;um, Petrum Olufssun balistar&lt;i&gt;um, et omnes
                  eorum complices qui magistrum Sacerum prepositum, dominum Erlandum archidiaconum
                  Lundensem, et Iacobum presbiterum, et Petrum Pictorem, personaliter ceperunt, et
                  eosdem rebus suis spoliauerunt, in uia eundi ad curiam domini, ut iniuriam dicti
                  domini archiepiscopi ibidem propulsarent. omnes etiam illos qui eos capi
                  mandauerunt uel procurauerunt, necnon et illos qui consilium auxilium et fauorem
                  prestiterunt dictæ ipsorum captioni, aut postmodum eorum detentioni, donec ipsis
                  pro tantis iniuriis fuer[it] satisfactum, et donec eis facta fuerit restitu[tio]
                  ablatorum, ac etiam donec satisfactum fuerit pro omnibus damnis quæ perpessi sunt.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 33 *] <hi rend="italic">efter inuocatio er intitulatio og inscriptio bortfaldet</hi>. </p>
               <p> 34 Me&lt;cl&gt;eburg] Medeburg <hi rend="italic">ms</hi>., Mechelburg <hi rend="italic">Acta Proc. Lit. 58 l.
                     30</hi> Mechlenburg <hi rend="italic">Gertz</hi>. </p>
               <p> 35 &lt;fratrem&gt;] <hi rend="italic">Gertz, mgl. ms</hi>. </p>
               <p> 11 balistar&lt;i&gt;um] <hi rend="italic">Gertz</hi>. balistarum <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
               <p> 19 fuerit] eis <hi rend="italic">tilf. Gertz</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens og Sønnens og den hellige Aands Navn. Amen. Vi<ref target="drb1"/> banlyser og erklærer for banlyste Henrik af Meklenburg og hans Riddere
						Frederik Moltke og hans Broder Johan og alle dem, der personlig har været
							<pb facs="4510398"/> tilstede ved Fængslingen af Herr Jakob af Lund,
						Ærkebisp i Skaane, i det Herrens Aar 1259 i den hellige Jomfru Agathes Nat
						med det Formaal at tage ham tilfange; fremdeles dem, der samtidig har
						plyndret ham og hans Folk for meget Gods; ogsaa alle dem, der har givet
						Befaling til og sørget for, at han blev taget tilfange, og dem, der har ydet
						Raad, Hjælp og Støtte til hans nævnte Fængsling eller siden til hans
						Tilbageholdelse. Denne Banlysning skal gælde, indtil Herr Ærkebispen og hans
						Kirke har modtaget Erstatning for de talrige Voldshandlinger, og indtil han
						og hans Folk har faaet tilbageleveret det, der er blevet frataget dem, og
						indtil han og de andre Prælater og deres gejstlige<ref target="drb2"/> har
						modtaget Erstatning for alle de Tab, som Herr Ærkebispen og de andre Bisper
						og deres gejstlige har lidt. </p>
            <p> Vi banlyser ogsaa Alf Ingversen, Knud Jyde, Peder Skyrmer, Niels Alfsen og
							Skytten<ref target="drb3"/> David, Skytten<ref target="drb3"/> Peder
						Olufsen og alle deres medskyldige, der personlig har taget Provst Sasser<ref target="drb4"/>, Herr Erland, Ærkedegn i Lund, og Præsten Jakob og Peder
						Maler tilfange og berøvet dem deres Ting, da de var undervejs til
						Ærkebispens Gaard<ref target="drb4"/> for sammesteds at afværge
						Voldshandlingen mod nævnte Herr Ærkebiskop. Ogsaa alle dem, der har givet
						Befaling til eller sørget for, at disse Mænd blev fængslet, tillige med dem,
						der har ydet Raad, Hjælp og Støtte til disse Mænds Fængsling eller siden til
						deres Tilbageholdelse, banlyser vi, indtil de har modtaget Erstatning for de
						talrige Voldshandlinger, og indtil de har faaet tilbageleveret det, der er
						blevet frataget dem, og indtil de har modtaget Erstatning for alle de Tab,
						de har lidt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Gertz, Kommentar til Historisk Læsebog i Middelalderslatin 1924
						S. 183 ff. Udstedernavn og Slutningsstykke med Datum mangler. Gertz
						formoder, at det Dokument, hvoraf vi her har et Stykke bevaret, er udstedt
						af Domkapitlet i Lund. </p>
                  <p n="drb2"> der sigtes til Roskildebispen Peder 4. og Roskildestiftets
						Gejstlighed. </p>
                  <p n="drb3"> egtl. om den, der udskyder Pile med en (arcu)balista, Armbrøst; der
						er næppe Tale om Tilnavnet Skytte. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12590604001'&gt;280&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12590604003'&gt;282&lt;/a&gt; og Gertz, anf. Sted, hvoraf fremgaar, at der er
						Tale om to Fængslinger; den ene fandt Sted, da Provst Sasser m. fl. var
						undervejs for at afværge deres Herres Tilfangetagelse, den anden, da de
						forberedte Aktionen ved Kurien. I modsat Fald maatte 'ad curiam domini'
						oversættes: da de var undervejs til Kurien (altsaa dominus=dominus papa,
						ikke=dominus archiepiscopus); dette er dog ikke sandsynligt, da dominus
						alene som Regel anvendes om (Ærke)bispen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
