<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12591228002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12591228002</idno>
            <idno type="dd_serialno">300</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: afskrift i et haandskrift hos Jens Rosenkrans, tabt —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Bartholin K 57. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 291, cf. III 828.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483246.webp">2. rk. I nr. 300</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 300</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 300. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1259-12-28"> 1259. 28. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping stadfæster Viborgkannikernes frihed for leding, kværsæde og
                  alle andre ydelser til kongen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei. gratia Danorum Sclauorumquerex omnibus presens scriptum cernentibus
                  in domino salutem. ♦ Nouerint presen&lt;tes&gt; et futuri quod nos canonicis
                  Uibergensibus ecclesie sancte Marie omnia bona (ipsorum a grauamini<pb facs="4483247"/>bus expedicionis et quersæt et aliis que sunt iuris nostri
                  dimisimus libera ut uillici et coloni ipsorum in dictis bonis residentes et ceteri
                  de familia ipsorum existentes nemini nisi preposito ipsorum uel alicui ex parte
                  capituli misso super hiis que iuris nostri sunt) debeant respondere. ♦ Ne igitur
                  his in posterum super hac libertate a nobis et a dilecto patre nostro auo nostro
                  Waldemaro et dilectis patruis nostris Erico et Abel ipsis concessa (a
                  successoribus nostris uel aliquibus aliis ulla possit ori[r]i calumpn[ia] has
                  [i]psis dedimus litteras sigilli nostri munimine roboratas. ♦ Et ut hec firma sint
                  et stabilia in perpetuum perseuerent dominus Kanutus tunc in dicta ecclesia
                  prepositus cum consensu capituli sui terram in insula que dicitur Aker inter Morsæ
                  et Sa[lin]g sita ualentem triginta marcas auri) cum domibus et mobilibus auo
                  nostro Waldemaro scotauit iure perpetuo possidendam. ♦ Datum Uibergis anno domini
                  mccl nono &lt;quinto&gt; kalendas ianuarii, in die sanctorum innocentium, testibus
                  domino Ebbone Galt et preposito Arnfasto. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 presen&lt;tes&gt;] presens <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 29 bona (cætera ut in litteris regis Abelis usque ad) debeant <hi rend="italic">Aa1</hi>; <hi rend="italic">her
                     og i det flg. er forkortelserne udfyldt efter Abels originale brev, se nr. <ref target="_12500903001" type="link">13</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 6 concessa (cætera ut in regis Abelis literis usque ad) cum <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 12 mccl] mcclx <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
               <p> — &lt;quinto&gt;] <hi rend="italic">mgl. ms., hvis</hi> nono <hi rend="italic">tages til</hi> kalendas, <hi rend="italic">bliver
                     datoen d. 24. dec., men</hi> dies sanct. inn. <hi rend="italic">er d. 28. dec</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5-6: cf. 1239 10. marts. 1250 3. sept. (nr. <ref target="_12500903001" type="link">13</ref>). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette
						Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Nulevende og tilkommende skal vide, at vi har tilstaaet Kannikerne ved Vor
						Frue Kirke i Viborg al deres Ejendom (fri for Ledingsbyrde, Kværsæde og alt
						andet, som er vor Ret, saaledes at deres Bryder og Landboer, der bor paa de
						nævnte Ejendomme og alle deres andre undergivne ikke skal svare nogen anden
						for det, som er vor Ret, end deres Provst eller Kapitlets beskikkede)<ref target="drb1"/>. For at der ikke imod dem i Fremtiden skal rejses nogen
						Trætte for denne Frihed, som er tilstaaet dem af os og vor elskede Fader,
						vor Bedstefader Valdemar og vore elskede Farbrødre Erik og Abel<ref target="drb2"/>, (fra vore Efterfølgeres<ref target="drb3"/> eller
						andres Side, har vi givet dem dette Brev og til yderligere Stadfæstelse
						bekræftet det med vort Segl. Og for at dette skal staa ved Magt og vare
						ubrødeligt til evig Tid, har Herr Knud, den nævnte Kirkes daværende Provst,
						med sit Kapitels Samtykke skødet Jord paa Agerø mellem Mors og Salling til
						en Værdi af tredive Mark Guld) med Huse og Løsøre til vor Bedstefader
						Valdemar at eje med evig Ret. Givet i Viborg i det Herrens Aar 1259 den 28.
							December<ref target="drb4"/> paa de uskyldige Børns Dag med Herr Ebbe
						Galt og Provst Arnfast som Vidner. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> udfyldt efter Abels Brev af 1250 3. September (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500903001'&gt;13&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb2"> jf. Valdemar 2.s og Erik Plovpennings Breve af 1239 10. Marts,
						Abels af 1250 3. September (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500903001'&gt;13&lt;/a&gt;);
						Kristoffers Brev findes ikke. </p>
                  <p n="drb3"> fra vore Efterfølgeres osv. (Parentesen) udfyldt efter Abels Brev. </p>
                  <p n="drb4"> den latinske Tekst har mcclx nono kalendas ianuarii; de uskyldige
						Børns Dag er imidlertid d. 28. December; den latinske Tekst er derfor rettet
						til: quinto kal. Jan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
