<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12591229001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12591229001</idno>
        <idno type="dd_serialno">301</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 23 × 14 (plica 1,2). Rød-gul silkesnor. Paa
                  plica i højre hjørne <hi rend="italic">io</hi>. Paa bagsiden i højre hjørne foroven ./., paa
                  midten <hi rend="italic">pro bonis in Waamæ</hi>. </p>
                <p> Referat efter <hi rend="italic">A</hi>: Ribe Oldemoder f.16v. sp.3, trykt Nielsen, Ribe Oldemoder
                  63. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 76. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 205; Hasse II 83 nr. 192 — Reg.Dan. nr. 1044*; Rep. nr. 290.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483247.webp">2. rk. I nr. 301</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510402.webp">II:1 nr. 301</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 301. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1259-12-29"> 1259. 29. december 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Viborg </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Kong Erik 5. Glipping giver jordejendom i Hvamme og 'Quimæruuth' til
                  bygningsfondet for Vor Frue kirke i Ribe. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex uniuersis presentem paginam
                  inspecturis salutem in omnium saluatore. ♦ Discrete decreuit antiquitas. ut ea que
                  geruntur in tempore\ ne simul labantur cum tempore. scripture testimonio
                  reciperent firmamentum. ♦ Eapropter constare uolumus presentibus et posteros non
                  latere. quod nos in remedium felicis recordacionis anime dilecti quondam patris
                  nostri regis Cristofori. ad perpetuam memoriam futurorum. contulerimus et pleno
                  iure scøtauerimus ecclesie beate Marie Ripensis ciuitatis in qua dictus pater
                  noster optinuit sepulturam. ad fabricam et usum ecclesie <pb facs="4483248"/>
                  memorate. omnes possessiones quas habuimus in uilla Hwamæ. cum agris. pratis.
                  silua. pascuis. et molendino Hæslæ. et Quimær[u]uth. necnon omnibus aliis
                  attinentiis suis. in perpetuum libere possidendas. ♦ Ne ergo dicte ecclesie super
                  hac donacione et scøtacione nostra aliqua in posterum suboriri possit calumpnia\
                  presentes litteras ei contulimus sigilli nostri munimine roboratas. ♦ Actum
                  Wibergis. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. l<hi rend="sup">o</hi> ix<hi rend="sup">o</hi>. in die coronacionis nostre quinto.
                  presentibus. dilecta matre nostra Margareta regina. et dominis. E. Ripensi
                  episcopo. P. Arusiensi episcopo. N. Wibergensi episcopo. N. Sleswicensi episcopo.
                  E. Burglanensi episcopo. preposito Arnfasto. Iohanne Genwæther. Petro Finnonis
                  filio dapifero. Ebbone Galt. Iohanne filio Magni. Tukone Star. Aghone Skalæ. aliis
                  quoque multis clericis et laycis. </p>
        <div type="app">
          <p> 7 E. = Esgero. </p>
          <p> 8 P. = Petro. </p>
          <p> — N. = Nicolao. </p>
          <p> — N. = Nicolao. </p>
          <p> 9 E. = Elauo. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette
						Brev, Hilsen med alles Frelser. </p>
        <p><pb facs="4510403"/> Fortiden har i sin Visdom bestemt, at det, der sker i
						Tiden, for ikke at svinde hen sammen med Tiden skulde modtage Bekræftelse
						ved skriftligt Vidnesbyrd. Derfor ønsker vi, at det skal være vitterligt for
						de nulevende og ikke skjult for senere Tider, at vi til Sjælebod for vor
						elskede afdøde Fader Kong Kristoffer, salig Ihukommelse, og til evigt Minde
						for kommende Slægter har overdraget og med fuld Ret skødet til Vor Frue
						Kirke i Ribe Stad, i hvilken vor nævnte Fader fik sit Gravsted, til Kirkens
						Bygningsfond og Raadighed alle Ejendomme, som vi har besiddet i Landsbyen
						Hvamme med Ager, Eng, Skov, Græsgange og med en Mølle i Hessel og
							*Quimæruuth<ref target="drb1"/> og hele det øvrige Tilliggende at eje
						frit til evig Tid. For at der ikke i Fremtiden skal kunne rejses Trætte imod
						den nævnte Kirke i Anledning af denne vor Gave og Skødning, har vi givet den
						dette Brev og til yderligere Stadfæstelse bekræftet det med vort Segl.
						Forhandlet i Viborg i det Herrens Aar 1259 den femte Dag efter vor
							Kroning<ref target="drb2"/> i Nærværelse af vor elskede Moder, Dronning
						Margrete, og Herrerne Esger, Biskop af Ribe, Peder, Biskop af Aarhus, Niels,
						Biskop af Viborg, Niels, Biskop af Slesvig, Elav, Biskop af Børglum, Provst
						Arnfast, Jens Genvejr, Peder Finsen, Drost, Ebbe Galt, Jens Mogensen, Tyge
						Stær, Ove Skale og mange andre gejstlige og verdslige. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> se Trap<hi rend="sup">4</hi> VIII 146 f. n. </p>
            <p n="drb2"> quinta dies m. gen. betegner 5. Dag efter den i Genetiven anførte
						Dato, ikke Torsdagen (quinta feria) efter samme Dato. Erik 5. Glippings
						Kroning fandt Sted Juledag d. 25. December 1259 (Peder Olsen); i saa Fald er
						dette Brev ikke udstedt før 29. December. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
