<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12590604001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12590604001</idno>
        <idno type="dd_serialno">280</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10, tabt, angaaende overleveringen se nr. <ref target="_12510808001" type="link">45</ref>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 604 (efter <hi rend="italic">2514</hi> med varianter fra Luxdorph); herefter
                  Bull. Dan. 429 nr. 558; Acta Proc. Lit. 52 (efter <hi rend="italic">2513</hi> og <hi rend="italic">2514</hi> med
                  varianter fra Luxdorph); Birket Smith og D. Mag. 6 rk. I 10 (efter Stephanius) —
                  Reg.Dan. nr. 1036; Potthast nr. 17590.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483231.webp">2. rk. I nr. 280</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510388.webp">II:1 nr. 280</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 280. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab> Tekst efter 2514: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1259-06-04"> 1259. 4. juni 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Anagni </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Pave Alexander 4. paalægger bisperne af Schwerin, Lübeck og Paderborn at tvinge
                  Kong Kristoffer 1. til at frigive ærkebisp Jakob Erlandsen, samt domprovsten
                  Sasser og ærkedegnen Bent i Lund og til at gøre dem og kirken bod for sin uret.
               </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483232"/> Alexander episcopus (seruus seruorum dei) uenerandis
                  fratribus, &lt;..&gt; Suerinensi, &lt;..&gt; Lubicensi, &lt;..&gt; Padneburgensi
                  episcopis salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Si rex Daciæ illustris
                  diligenter attenderet beneficia, quæ de manu domini suscepit, profecto ab ipsius
                  offensa non solum prudenter retraheret manus suas, sed se ipsius beneplacitis
                  humiliter coaptaret. ♦ Ab ipso enim, per quem reges regnant, obtinet sceptrum
                  regni, multisque potestate præeminet, regio diademate insignitus, ♦ Unde ergo
                  præsumptio tam effrænis et temeritatis impetus tam enormis, quod idem rex
                  benefactorem huiusmodi in suis ministris persequitur? ♦ Quod eius beneficia? ♦ Et
                  quidem, si quicquam de ipsius actibus perciperemus dignum laude, gauderemus, †
                  etsi contrarium accidit, non considerat nec aduertit †. dolemus non modicum et
                  tristamur. ♦ Non sumus ergo doloris expertes, eo quod sicut accepimus, idem rex
                  uenerandum fratrem nostrum archiepiscopum Lundensem Sueciæ primatem honorabile
                  quidem membrum ecclesiæ capi et carcerali mancipari custodiæ, diuino postposito
                  timore procurauit. ♦ Ignominiosum uero eius captionis modum et qualiter satellites
                  dicti regis eius sacro uertici capellum de caudis uulpium imponentes, eum indutum
                  ueste laica, ligatis ipsius pedibus ad carceris angustias abduxerunt, narrare ad
                  præsens omittimus: maxime cum sermonis series iniuriam uix possit attingere, quam
                  supradicti satellites sibi nequiter irrogarunt. ♦ Uenerabilem uero Roskildensem
                  episcopum fratrem nostrum idem rex exulare coegit, quem sibi uiuum uel mortuum
                  iusserat ausu temerario præsentari. ♦ Et ut eidem archiepiscopo non adesset
                  liberationis remedium dilectos filios præpositum et archidiaconum Lundenses
                  propter hoc ad sedem apostolicam accedentes personaliter, capi faciens, ipsos
                  detinet atro carceri mancipatos. ♦ Porro suadente iustitia in tantum super hoc
                     accen<pb facs="4483233"/>ditur zelus noster, quod nisi dictus rex per celerem
                  satisfactionem remedium prudenter duxerit sibi prouidendum, taliter procedere
                  curabimus contra ipsum, quod pæna docente cognoscet, quantum excesserit, imo
                  deliquerit in præmissis. ♦ Uerum quod monitio debet esse pænæ præambula et prius
                  quam adhibetur incisionis gladius, lentis remediis est utendum. fraternitati
                  uestræ per apostolica scripta in uirtute obedientiæ districte mandamus, quatenus
                  præfatum regem per uos uel alios monere ac efficaciter inducere procuretis, ut
                  infra unum mensem post huiusmodi admonitionem uestram archiepiscopum, præpositum
                  nec non archidiaconum præfatos absque difficultate qualibet pristinæ libertati
                  restituens, eos libere abire permittat. ♦ De irrogatis iniuriis eidem
                  archiepiscopo et ecclesiæ, quam ex hoc contra se nimium prouocasse dignoscitur,
                  plenariam satisfactionem impendat, ♦ Quod si uestris uel nostris potius monitis
                  acquiescere non curauerit, ipsum extunc et omnes eius in hac iniquitate
                  consiliarios faci&lt;atis&gt;, appellatione remota singulis diebus dominicis et
                  festiuis, pulsatis campanis et candelis incensis in locis quibus expedire
                  uideritis, excommunicatos publice nuntiari, et faci&lt;atis&gt; per uos et alios
                  ab omnibus euitari. ♦ Et si nec sic uestra impleuerit monita, sed postea per
                  mensem in sua pertinacia et malitia permanserit, supponatis regnum Daciæ ac loca
                  in quibus eundem archiepiscopum detineri contigerit ecclesiastico interdicto. ita
                  quod nullum in eis celebretur diuinum officium aut exhibeatur, præter baptisma
                  paruulorum et poenitentias mor&lt;ientium&gt;, ecclesiasticum sacramentum.
                  faciendo non minus hoc idem de quolibet loco, ad quem rex præfatus peruenerit,
                  quamdiu morabitur in eodem. processuri alias contra ipsum, prout pænæ qualitas et
                  proteruitas exigerit pertinaci&lt;æ&gt;.inuocato ad hoc (auxilio brachii
                  secularis) contradictores (per censuram ecclesiasticam monitione premissa sublato
                  appellationis obstaculo compescendo) non obstante constitutione de duabus dietis
                  in concilio generali edita, seu si eidem regi ab apostolica sede indultum <pb facs="4483234"/> existat, quod excommunicari non possit, uel regnum ipsum
                  interdicto supponi, per litteras apostolicas nisi plenam et expressam fecerint de
                  indulto huiusmodi mentionem, uel quauis alia indulgentia sedis eiusdem, per quam
                  effectus præsentium quomodolibet impediri ualeat,seu etiam retardari. ♦ Nos enim
                  omnes literas, concessiones, fideiussiones, renunciationes, conuentiones,
                  alienationes et his similia, si qua ab eodem archiepiscopo sic detento facta
                  fuerint, etiamsi iuramento uallata noscantur, nullius extunc penitus esse uolumus
                  firmitatis,, ita quod ad obseruationem prænotatus archiepiscopus uel successores
                  eius in posterum nullatenus teneantur. ♦ Uos autem in negotio uobis commisso
                  taliter procedatis, ut præfatus rex de sua malitia erubescat, et per hoc cæteris
                  attentandi similia aditus præcludatur. ♦ Datum Anagniæ pridie nonas iunii.
                  pontificatus nostri anno quinto. </p>
        <div type="app">
          <p> 1 Alexander episcopus (seruus seruorum dei)] <hi rend="italic">Krarup-Norvin</hi>. Alexander dei
                  gratia episcopus etc. <hi rend="italic">2514</hi>. Alexander dei gratia episcopus <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> — uenerandis] uenerabilibus <hi rend="italic">Krarup-Norvin</hi>. </p>
          <p> — &lt;..&gt;=Rudolfo] <hi rend="italic">mgl. mss</hi>. </p>
          <p> 2 &lt;..&gt;=Iohanni] <hi rend="italic">mgl. mss</hi>. </p>
          <p> — &lt;..&gt;=Simoni] <hi rend="italic">mgl. mss</hi>. </p>
          <p> — Padneburgensi=Paderburnensi. </p>
          <p> — (et apostolicam benedictionem)] <hi rend="italic">Krarup-Norvin</hi>. etc. <hi rend="italic">mss</hi>. </p>
          <p> 4 ipsius offensa] ipsis offensa <hi rend="italic">2513</hi>. ipsis offensis in apogr. Luxd.
                     <hi rend="italic">Suhm</hi>. </p>
          <p> 6 multisque] multis quod <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 7 præeminet] præmineat <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 9 persequitur] prosequitur <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> — beneficia] non considerat nec aduertit <hi rend="italic">tilf. Gertz cf. l. 11, sandsynligvis
                     med rette</hi>, etsi <hi rend="italic">i l. 70 skal da læses</hi> et si. </p>
          <p> 10 actibus] artibus 2513. </p>
          <p> 11 non considerat nec aduertit] <hi rend="italic">udelader Gertz</hi>. </p>
          <p> 13 uenerandum] <hi rend="italic">mss</hi>. uenerabilem <hi rend="italic">Krarup-Norvin</hi>. </p>
          <p> 14 capi] rapi <hi rend="italic">2513</hi>
               </p>
          <p> — et] <hi rend="italic">mgl. 2513</hi>
               </p>
          <p> — carcerali] <hi rend="italic">rettet fra</hi> carcerati <hi rend="italic">2514</hi> carcerati et <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 15 captionis] raptionis <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 17 eum] cum <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 18 omittimus] omittemus <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 19 quam] quia <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 24 capi] rapi <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 25 in tantum] interim <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 1 nisi dietus] uero predictus <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 3 imo] uno <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 8 uestram] <hi rend="italic">2513</hi>. uestrum, <hi rend="italic">rettet fra</hi> uestram <hi rend="italic">2514</hi>. </p>
          <p> 10 restituens] restitutos <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 14 faci&lt;atis&gt;] <hi rend="italic">Gertz, Krarup-Norvin</hi>. facientes <hi rend="italic">2514</hi>. faciemus
                     <hi rend="italic">2513</hi>. faciamus in apogr. Luxd. <hi rend="italic">Suhm</hi>. </p>
          <p> 16 faci&lt;atis&gt;] <hi rend="italic">Gertz, Krarup-Norvin</hi>. facientes <hi rend="italic">2514</hi>. faciemus
                     <hi rend="italic">2513</hi> faciamus in apogr. Luxd. <hi rend="italic">Suhm</hi>. </p>
          <p> 20 celebretur diuinum] diuinum celebretur <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> — præter] propter <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 21 poenitentias] primitias <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> — mor&lt;ientium&gt;] <hi rend="italic">Gertz</hi>. mortuorum <hi rend="italic">mss</hi>. </p>
          <p> 22 idem] uidelicet <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> — peruenerit] peruenit <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 24 exigerit] exegerit <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> — pertinaci&lt;æ&gt;] <hi rend="italic">Gertz</hi>. pertinacis <hi rend="italic">mss</hi>. </p>
          <p> — (auxilio <hi rend="italic">indtil</hi> secularis)] etc. <hi rend="italic">mss</hi>. </p>
          <p> 25-26 (per .. compescendo)] etc. <hi rend="italic">mss</hi>. </p>
          <p> 27 dietis] dictis <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 2 huiusmodi] huius <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 3 mentionem] intentionem <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> — præsentium] præsentiæ <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 4 quomodolibet] quomodo <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> 6 his] si <hi rend="italic">2513</hi>
               </p>
          <p> — qua] quæ <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
          <p> — etiamsi] etsi <hi rend="italic">2513</hi>. </p>
        </div>
        <div type="cit">
          <p> 6: cf. Proverb. 8,15. </p>
          <p> 26: c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Alexander, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sine ærværdige Brødre
						Rudolf, Biskop af Schwerin, Johan, Biskop af Lübeck, og Simon, Biskop af
						Paderborn, med den apostoliske Velsignelse. </p>
        <p> Hvis Danmarks høje Konge omhyggeligt mærkede sig de Velgerninger, han har
						modtaget af Herrens Haand, vilde han til visse ikke blot forsigtigt undlade
						at fortørne Gud, men ogsaa ydmygt føje sig efter hans Beslutninger. Thi fra
						ham, som giver Kongerne deres Kongemagt<ref target="drb1"/>, har han sit
						kongelige Scepter og staar over mange i Magt som den, der har faaet
						Kongekronen. Hvorfra da en saa tøjlesløs Dristighed og en saa uhyrlig
						Forvovenhed, at denne Konge forfølger sin Velgører i hans Tjenere?
						Og<!--fra og til Og, gjm 30-11-2022--> at han ikke tager hans Velgerninger i
							Betragtning<ref target="drb2"/>? Hvis vi om hans Handlinger hørte noget,
						der fortjente Ros, vilde vi glæde os, og naar det modsatte indtræffer,
						bedrøves og sørger vi ikke lidet. Det fylder os med Sorg, naar vi erfarer,
						at denne Konge har ladet vor ærværdige Broder, Ærkebispen af Lund, Sveriges
						Primas, et hæderværdigt Medlem af Kirken, tage tilfange og kaste i Fængsel
						med Tilsidesættelse af al Gudsfrygt. Den vanærende Maade, hvorpaa han blev
						taget tilfange, og hvordan Kongens Drabanter satte en Hue af Rævehaler paa
						hans hellige Hoved, klædte ham i Lægmands Dragt, bandt hans Fødder og slæbte
						ham til et trangt Fængsel<ref target="drb3"/>, det undlader vi her at
						berette, især fordi Ord næppe kan udmale den Vold, de nævnte Drabanter
						skændigt har tilføjet ham. Vor ærværdige Broder, Bispen af Roskilde, har
						samme Konge tvunget til at drage i Landflygtighed efter i fræk Forvovenhed
						at have befalet, at han skulde bringes ham død eller levende. Og for at
						Ærkebispen ikke skulde have noget Middel til at slippe fri, har han ladet
						vore elskede Sønner, Provsten og Ærkedegnen i Lund, som af den Grund
						personligt agtede at begive sig til det apostoliske Sæde, gribe og holder
						dem nu i et mørkt Fængsel. </p>
        <p> Derfor er ogsaa vor Vrede over dette paa Retfærdighedens Bud blusset op saa
						stærkt, at vi, hvis ikke Kongen ved hurtig Oprejsning klogt søger at raade
						Bod herpaa, da vil gaa saa kraftigt frem imod ham, at Straffen kan lære ham,
						hvor langt han har vovet sig ud, eller rettere hvor meget han har forbrudt
						sig i den nævnte Sag. Men da Advarsel bør gaa forud for Straf; og lemfældige
						Midler bør anvendes, førend Sværdet drages for at slaa løs, paalægger vi
						Eder, Brødre, ved denne apostoliske Skrivelse strengt i Kraft af Eders
						Lydighedspligt, at I personligt eller ved andre lader Kongen formane og
						eftertrykkeligt bevæge til inden en Maaned efter denne Eders <pb facs="4510390"/> Formaning uden at rejse nogen Vanskelighed at gengive
						Ærkebispen, Provsten og Ærkedegnen deres Frihed og lade dem drage uhindret
						bort; for de Fornærmelser, han har tilføjet Ærkebispen og Kirken, som han
						derved ses at have udæsket stærkt imod sig, skal han give fuld Oprejsning.
						Skulde han ikke rette sig efter Eders eller rettere vore Formaninger, da
						skal I lade ham selv og alle hans Raadgivere i denne uretfærdige Sag
						offentlig erklære for banlyste med Udelukkelse af Appel, og I skal lade
						dette forkynde paa alle Søn- og Helligdage med Klokkeringning og tændte Lys
						paa Steder, hvor I finder det hensigtsmæssigt, og baade personlig og ved
						andre sørge for, at alle undgaar dem. Hvis han heller ikke da gør det, I
						formaner ham til, men efter den Tid en Maaned igennem fremturer i sin
						Forhærdelse og Ondskab, skal I lægge Danmarks Rige og de Steder, hvor
						Ærkebispen holdes fangen, under Interdikt, saaledes at der ikke maa holdes
						Gudstjeneste der, og intet af Kirkens Sakramenter maa uddeles bortset fra
						Barnedaab og døendes Skriftemaal. Det samme skal I gøre paa alle Steder,
						hvortil Kongen kommer, saalænge han bliver der, og iøvrigt skal I fare frem
						imod ham, som Straffens Art og den forhærdedes vidtdrevne Frækhed kræver
						det, idet I paakalder den verdslige Arms Hjælp til det, og saaledes at I
						efter forudgaaende Formaning med Udelukkelse af Appel tvinger dem, der ikke
						vil rette sig herefter, med Kirkens Straf; uanset Bestemmelsen om de to
							Dagsrejser<ref target="drb4"/>, der er udstedt paa det almindelige
						Kirkemøde, og uanset om det maatte være bevilget Kongen af det apostoliske
						Sæde, at han ikke kan banlyses, eller hans Rige lægges under Interdikt ved
						Brev fra Pavestolen, medmindre dette fuldstændig og udtrykkelig omtaler
						denne Bevilling, og uanset enhver anden Begunstigelse af Pavestolen, som kan
						hindre eller blot hæmme Virkningen af dette Brev. Vi erklærer nemlig alle
						Breve, Bevillinger, Kautioner, Afkald, Aftaler, Afhændelser og lignende, som
						foretages af Ærkebispen, saalænge han saaledes sidder fangen, — selvom de
						ogsaa vides at være edelig bekræftede, — for ganske magtesløse at være,
						saaledes at Ærkebispen eller hans Efterfølgere ingenlunde skal være
						forpligtede til at overholde dem. I det Hverv, der saaledes er overdraget
						Eder, skal I gaa frem saaledes, at Kongen maa rødme over sin Ondskab, og
						Adgangen til at vove noget lignende derved spærres for andre. Givet i Anagni
						den 4. Juni i vort Pontifikats 5. Aar. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> Ordspr. 8,15. </p>
            <p n="drb2"> der er oversat efter den af Gertz restituerede Tekst: quod eius
						beneficia non considerat nec aduertit. </p>
            <p n="drb3"> Hagenskov paa Fyn. </p>
            <p n="drb4"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt; Note 6. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
