<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12591231106</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12591231106</idno>
        <idno type="dd_serialno">307</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — Regest og udtog af Vedel: Kgl.Bibl. Addit. 4to 114, indsat efter
                  Vejlekonstitutionen. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld II 259, fol. 247; Rep. udat. nr. 123.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483253.webp">2. rk. I nr. 307</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510407.webp">II:1 nr. 307</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 307. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1259-12-31"> [1259-61] <note><p> Hvitfeld sætter fejlagtigt aktstykket i forbindelse med en efterretning hos Peder
                  Olsen om et kirkemøde i København 1257 eller 1258, cf. Rep. og Erslev, Svaning —
                  Hvitfeld side 85. Repertoriets forslag, at flytte brevet til 1267, er næppe
                  holdbart. Antageligvis maa det sættes i forbindelse med Kristoffers appel af 1259
                  6. marts og Ribe kapitels af 1261 13. maj, se nr. <ref target="_12590306001" type="link">271</ref> og nr. <ref target="_12610513001" type="link">338</ref>.
               </p></note>
            </date>
        <placeName/>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Ærkebisp Jakob Erlandsen banlyser alle dem, som gør modstand mod
                  Vejlekonstitutionen, og alle dem, som anser interdiktet for ugyldigt. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><hi rend="italic">Dominus Iacobus archiepiscopus excommunicauit omnes religiosos et seculares et
                     omnes eos qui constitutionem Cum ecclesia Daciana maliciose impugnant, cum in
                     Romana curia eadem constitutio in communi audientia lecta fuerit et per
                     procuratorem regis condita et iudicio legitimo absoluta et per do<pb facs="4483254"/>minum papam confirmata, nec non et eos, qui appellationi
                     contra eum factæ innituntur &lt;c&gt;um illis qui incidunt in canonem latæ
                     sententiæ siue in constitutionem ecclesiasticam, exclusum sit appellationis
                     remedium</hi>. ♦ Similiter et illos qui ipsum interdictum perpetuum nullius esse
                  momenti asserunt comtemnentes dispensationis gratiam petere siue adipisci
                  authoritate dei patris et beatæ uirginis Mariæ et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius, excommunicamus et anathematis uinculo innodamus, illis dumtaxat
                  personis exceptis, qui prædicta dicunt eo animo, ut illud in iudicium coram
                  ecclesiastico iudice prosequantur uel prosequi uelint et legitimis documentis
                  ostendere, quæ affirmant. ♦ Actum etcetera. </p>
        <div type="app">
          <p> 2 &lt;c&gt;um] dum <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
          <p> 3 <hi rend="italic">v</hi>. similiter <hi rend="italic">begynder det direkte udtog af brevet</hi>. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Ærkebispen Herr Jakob har banlyst alle de Klosterfolk, alle de
						verdensgejstlige og alle dem, der skønt Forordningen: Da den danske
							Kirke<ref target="drb1"/>, i Kurien i Rom er blevet læst op i et
						offentligt Retsmøde, ved Kongens Stedfortræder godkendt og ved lovlig Dom
						kendt gyldig og bekræftet af Paven, med Ondskab bekæmper denne Forordning;
						han har tillige banlyst dem, der støtter sig til den mod ham foretagne
						Appelhandling, da de, der angriber en Bestemmelse, der virker, som om der
						var fældet Dom<ref target="drb2"/>, eller en kirkelig Forordning, er
						afskaaret fra at søge Tilflugt ved Appel. </p>
        <p> Paa samme Maade lyser vi med Gud Faderens, den hellige Jomfru Marias og hans
						hellige Apostle, Petrus' og Paulus' Myndighed Ban og Anathema<ref target="drb3"/> over dem, der hævder, at det evige Interdikt er uden
						Betydning, idet de vrager at søge eller opnaa Dispensationens Naadegave,
						alene undtaget de Personer, der nævner det ovenanførte, fordi de forfølger
						Sagen for Retten med en gejstlig Dommer eller agter at forfølge den og med
						lovlige Beviser at godtgøre deres Paastande. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> = Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1256/dd_12560306001'&gt;176&lt;/a&gt;. </p>
            <p n="drb2"> dvs. virker saaledes, at den Ekskommunikation, Bestemmelsen truer
						med, indtræder uden Dom ved selve Foretagelsen af den strafbare Handling
						(excommunicatio latæ sententiæ eller excommunicatio ipso facto), i
						Modsætning til excommunicatio ferendæ sententiæ, hvor Bestemmelsen først
						virker, naar den bringes til Anvendelse ved en Dom. </p>
            <p n="drb3"> det samme som Ekskommunikation, blot at Forkyndelsen sker paa
						højtideligere Maade. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
