<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12590310001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12590310001</idno>
        <idno type="dd_serialno">275</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LI,28. Perg. 24,5 × 12 (plica 2,8). Af oprindelig 8 segl
                  er segl nr. 4 bevaret: bisp Peder af Roskilde, ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                  150-51. Ifølge Dipl. AM. I 237 fandtes segl nr. 8 dengang bevaret og i Langebeks
                  seglsamling Fasc. 8 findes aftegnet et segl: en lilie mellem to stjerner og med
                  omskriften ... ERSVNS DE HELGH . .., om hvilket der siges, at det fandtes under et
                  brev af 1259 i Universitetsbiblioteket, hvori seglindehaveren ikke nævntes.
                  Langebeks segltegning stammer sikkert fra dette diplom. Paa bagsiden
                     <hi rend="italic">Anniversarium domini Petri Øthensun archidiaconi Roskildensis</hi>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 71. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 237 — Reg.Dan. nr. 1029; Rep. nr. 285.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483227.webp">2. rk. I nr. 275</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510385.webp">II:1 nr. 275</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 275. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1259-03-10"> 1259. 10. marts 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Roskilde </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Bisp Peder af Roskilde bevidner, at roskildekanniken Peder Ødensen har skænket
                  jordejendom i Fløng til Roskilde domkirkes bygningsfond. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483228"/> Omnibus presens scriptum cernentibus/ P. miseracione diuina
                  Roskildensis episcopus. salutem in domino/ ♦ Cum ea que in tempore geruntur a
                  memoria hominum defluere solent ex facili/ scripture beneficio sunt commendanda/
                  ut litium materia et occasio penitus excludatur/ ♦ Eapropter constare uolumus
                  singulis et uniuersis presentibus et futuris/ quod dominus Petrus Øthen sun
                  canonicus ecclesie nostre in presentia nostra constitutus/ ob anime sue remedium/
                  mansum terre integrum in Fløngi cum duobus fæligh. et cum omnibus suis
                  pertinentiis. cum quodam molendino uentuali ibidem/ nobis nomine fabrice ecclesie
                  beati Lucii Roskildis scotauit iure perpetuo possidendum et scotando misit in
                  corporalem possessionem. cui eadem bona ad dies suos tanquam procuratori
                  commisimus custodienda. post mortem nichilominus suam in usum predicte fabrice in
                  perpetuum remanenda. ita ut fabrice ipsius ecclesie de predictis bonis uiginti
                  marchas denariorum soluat annuatim/ et ut ipsa fabrica seu procurator eiusdem ipsi
                  domino. Petro. anniuersarium teneatur perpetualiter facere. et in quolibet
                  anniuersario de redditibus dictorum bonorum marcha pauperibus et marcha fratribus
                  qui ipsius commemoracioni interfuerint tribuatur. ♦ In cuius rei testimonium
                  presentes litteras sigilli nostri appensione duximus roborandas/ presentibus
                  dominis Iohanne Ærland sun/ Nicholao dicto Wind/ Arnwido canonico Hafnensi et
                  pluribus aliis tam clericis quam laicis. ♦ Promisit etiam idem dominus ut si
                  facultas sua domino prosperante augmentata fuerit. intendit ipsis bonis bona
                  addere in cultum diuini operis ampliorem/ ♦ Actum Roskildis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> l<hi rend="sup">o</hi> ix<hi rend="sup">o</hi>/ idus marcii sexto. </p>
        <div type="app">
          <p> 13 P. = Petrus. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Peder, af Guds Miskundhed Biskop i Roskilde, til alle, som der dette Brev,
						Hilsen med Gud. </p>
        <p> Da det, som sker i Tiden, let rinder Menneskene af Minde, maa det beskyttes
						af det skrevne Ord, for at Aarsag og Lejlighed til Trætte helt og holdent
						kan udelukkes. Derfor vil vi, at det skal være vitterligt for alle og
						enhver, nulevende og tilkommende, at Herr Peder Ødensen, Kannik ved vor
						Kirke, i vor Nærværelse til Frelse for sin Sjæl har tilskødet os for St.
						Lucius' Kirkes Bygningsfond<ref target="drb1"/> i Roskilde, et helt Bol Jord
						i Fløng med to Fællig<ref target="drb2"/> og med alt dets Tilliggende og en
						Vindmølle sammesteds at eje med evig Ret og ved Skødning overgivet det i vor
						faktiske Besiddelse. Vi har overdraget ham som Værge at bestyre alle sine
						Levedage dette Gods, <pb facs="4510386"/> som efter hans Død skal henlægges
						til ovennævnte Bygningsfond til evig Tid, paa den Betingelse, at han til
						samme Kirkes Bygningsfond udreder 20 Mark Penge hvert Aar af det ovennævnte
						Gods, og at samme Bygningsfond eller dets Værge er pligtig at holde Aartid
						for samme Herr Peder til evig Tid. Fremdeles skal der ved hver Aartid af
						Indtægterne fra det nævnte Gods gives en Mark til de fattige og en Mark til
						de Brødre, der deltager i hans Messe. </p>
        <p> Til Vidnesbyrd herom og til Bekræftelse af dette Brev har vi ladet vort Segl
						vedhænge i Nærværelse af følgende Herrer: Jens Erlandsen, Niels kaldet Vind,
						Arvid, Kannik i København, og mange andre, gejstlige og verdslige. </p>
        <p> Peder Ødensen lovede ogsaa<ref target="drb3"/>, at han, hvis hans Midler ved
						Herrens Gavmildhed skulde forøges, vilde bestræbe sig paa at lægge andet
						Gods til det allerede nævnte for at fremme Guds Dyrkelse. Forhandlet i
						Roskilde i det Herrens Aar 1259 den 10. Marts. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> dette er første Gang, at Roskilde Domkirkes Bygningsfond (fabrica)
						nævnes. </p>
            <p n="drb2"> Bolet bestod formentlig af to Gaarde, paa hvilke der sad
						Fællesbryder. Jorden var da helt og holdent Giverens, medens Løsøret
						(Besætning og Inventar) var i Fællig mellem ham og Bryderne. </p>
            <p n="drb3"> hører stilistisk ikke til det oprindelige Brev og er aabenbart
						tilføjet, efter at Brevet paa Datoen nær er skrevet færdigt. Fejl i det
						grammatiske (ut ... intendit) tyder ogsaa paa senere Tilføjelse. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
