<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13140811002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13140811002</idno>
            <idno type="dd_serialno">191</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Brandenburg 17. Perg. 26,5 × 15,5 (plica 4,1).
                  Perg.rem med udstederens segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VI 106 nr. 3710 — Winter nr. 2341; Reg.Dan. nr. *1069; Rep.
                  nr. 1074.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489177.webp">2. rk. VII nr. 191</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512520.webp">II:7 nr. 191</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 191. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-08-11"> 1314. 11. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Templin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markgreve Waldemar af Brandenburg slutter forbund med fyrst Heinrich 2. af
                  Mecklenburg mod alle undtagen kong Erik af Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wye Woldemer. van der gnade godes. marcgreue tv Brandenborch. vnde tv Lusicz/
                  bekennen in dessem openen brieue. dat wye gedegedinget hebben. mit vnsem lieven
                  swager. dem edelen manne heren Heinrick. von. Mekelenborch. also hir na gescreuen
                  steit. ♦ Wye hebben vns verbunden. tv eme ewliken. em tv helpende. mit al vnser
                  macht. vp allessueme. ane vppe. konyng Ericke von Denemarken. vnsem lieven ome. ♦
                  Swenne wye eme oder vnsen man. von vnser wegen komen tv hulpe. in sin lant. so
                  scal hie. vns. vnde vnsen. mannen die koest gheuen vnde scadeloes weder senden
                  tvlande. ♦ Verliese wye cleyne perde. die scal hie vns ghelden. in der reyse. ♦
                  Ors. vnde vengnisse. die scal hie vns ghelden dar na binnen enem haluen jare. ♦
                  Scheppe wye vromen. in siner reyse wen wye eme helpen die scal sin wesen. ♦ Wye
                  hebben ok vnsen vorbenůmeden swager hern Heinrick. von <pb facs="4489178"/>
                  Mekelenborch gelegen tvme rechten lene twehundert harde stucke gheldes. in vnsem
                  lande. dar it eme aller legelekist is der en scal hie nicht vort verleyen. ♦ Hier
                  vmme scal hie vnse man wesen. vnde tv vnsem dieneste sitten. ♦ Alle desse dink die
                  hir vorbescreuen stan. dat die ganz vnde vast bliuen dat hebbe wye eme entrvwem
                  gelouet. mit theyn ridderen vnser besten man. ♦ Dar vppe hebbe wye desse brieue
                  gegheuen. besegelt mit vnsem jnsegel. in der statd tv Templyn. na der bort godes.
                  dusent jar. driehundert jar. in deme viertheinden jare. des negesten dages sunte
                  Laurencius. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 hulpe] rettet fra hulpen. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde markgreve af Brandenburg og Lausitz, bekender i dette
                  åbne brev, at vi har forhandlet med vor kære svoger, den ædle mand, herr Henrik af
                  Meklenborg, som herefter skrevet står. Vi har forpligtet os til evigt at hjælpe
                  ham af al vor magt imod alle, undtagen mod kong Erik af Danmark, vor kære onkel.
                  Når vi eller vore mænd på vore vegne kommer for at hjælpe ham i hans land, skal
                  han give os og vore mænd kosten og igen sende os skadesløse hjem. Mister vi små
                  heste, skal han erstatte dem i felten. Stridsheste og tilfangetagne skal han
                  derefter erstatte os inden et halvt år. Tager vi bytte på hans krigstogt, når vi
                  hjælper ham, skal det være hans. Vi har også givet vor fornævnte svoger, herr
                  Henrik af Meklenborg, som ret len 200 stykker stærke penge i vort land, hvor det
                  kan passe ham bedst, dog skal han ikke bortforlene dem. For dette skal han være
                  vor mand og sidde til vor tjeneste. At alle disse ting, som står skrevet her
                  foran, skal stå urokkeligt ved magt, har vi lovet ham i troskab med ti riddere,
                  vore bedste mænd. Vi har givet dette brev herpå og beseglet det med vort segl i
                  staden Templin, år efter Guds fødsel 1314, dagen efter St. Laurentius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
