<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13141209002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13141209002</idno>
            <idno type="dd_serialno">220</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Stettin Staatsarchiv, Codex Rugianus f, 50 nr. 141.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raumer, Cod.Dipl.Brand, II 29 nr. 41; Riedel 2, Hauptth. I 362 nr.
                  449; Fabricius IV 2,45 nr. 454 (673a); Pom, UB. V 201 nr. 2921 — Hans. UB. II 97
                  nr. 250; Winter nr. 2372; Reg.Dan. nr. *1082; Rep. nr. 1088.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489198.webp">2. rk. VII nr. 220</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512537.webp">II:7 nr. 220</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 220. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-12-09"> 1314. 9. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Templin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markgreve Waldemar af Brandenburg slutter forlig og forbund med fyrst Wizlaus 3.
                  af Rügen mod alle dennes fjender, kong Erik af Danmark og mark greve Johann 4. af
                  Brandenburg dog undtagne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489199"/> Wye Woldemer van godes gnaden margreue tů Brandenborch vnd
                  Lusitz bekennet vnd bethuget mit dessem yegenwardighen breue. dat wy vns bericht
                  vnd sůnet hebben mit vnsem ome heren Wyslaween van Ruyen. eweliken bý eme tu
                  bliuende vp allis weme. ane vppe konig Ereke van Denemarken vnsem ome. vnde ane
                  uppe margreue. Jane. van Brandenborch vnsem swaghere. vnd hebben ghelaten van
                  aller [thosprake] die wy hadden vppe dat land tů Lozitz beyde in eghendumme vnd in
                  lene. swat wy dar an hadden ♦ Hir vmme schal vnse om vns gheuen twe dusent mark
                  lodhiges sulvers. half tu den neghesten lichtmessen. vnd half tu den neghsten
                  sůnte Mertens daghe. de nu kvmt. ♦ Dat sulvirs schal man vns bereden tůme
                  Gripiswolde mit sulvere. odder mit pande. odder mit lichten penninghen. vyftehalve
                  mark vor ene. vnd scal vns dat beleyden vor alle die. de dor vnsen om důn und
                  laten willen. ♦ Were dat vnse swagher margreue Jan spreke vppe dat land hvs odder
                  stat tů Lozitz. dat schole wy vnsem ome untwern mit rechte. ♦ Wordet ouer vns mit
                  rechte van vnses swaghers weghene tů broken. so schole wy eme wedder gheuen dusent
                  mark suluers binnen eme halven jare. na deme daghe dat it vns mit rechte. gebroken
                  wert. und wy scoln vortmer vnsem ome al sins rechtis irstan. ♦ Die vanme Sunde
                  schole wy vordeghdingen eres rechtes. van sunte Mychils daghe de nu neghest kumpt.
                  vort ouer dre jar vnd darna en schole wy nymmer vns vnderwinden der stad/ edder
                  andirs yengher siner slote edder siner man. de wile dat he unse vient nicht en
                  werd. ♦ Dat hir vor bescreuen steyt. dat hebbe wy vnsem ome vntruwen ghelouet mit
                  dessen ridderen die hirna gescreuen stan. her Hinrik und her Henningh van
                  Stegheliz. her Grifke. her Heyderik van Benz. her Dyderik van Kerkow. her Hans van
                  Exstede. her Ebele van Bertekow. her Rydeke de marscalk. vnd her Arnt Sak. ♦ Desse
                  breue en scoln nicht schaden den anderen breuen die wy vnsem ome vore ghegeuen
                  hebben. wan de schal man holden. ♦ Hir up hebbe wy dessen bref ghegheuen mit
                  vnsem. ynghesegele beseghelt. ♦ Dat is gheschen tů <pb facs="4489200"/> Templin na
                  godes bort dusent jar. drehundert jar. an deme verteydeme jare. des mandaghis na
                  sůnte Nycolaus daghe. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 [thosprake]] mgl. Aa; suppl. Pom. UB. l. l. </p>
               <p> hadden] handden Aa. </p>
               <p> 14 Mertens] Merstens Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde markgreve af Brandenburg og Lausitz, bekender og
                  bevidner med dette nærværende brev, at vi har forliget og udsonet os med vor
                  onkel, herr Vizlav af Rygen, for evindeligt at blive hos ham mod alle, undtagen
                  mod kong Erik af Danmark, vor onkel, og undtagen mod vor svoger, markgreve Johan
                  af Brandenburg; og vi har ladet ham fri for al tiltale, som vi havde til landet
                  Loitz, både som ejendom og som len, således som vi havde det deri. Herfor skal vor
                  onkel give os 2000 mark lødigt sølv, den ene halvdel førstkommende kyndelmisse og
                  den anden førstkommende Mortensdag. Disse penge skal man udbetale os i Greifswald
                  med sølv eller med pant eller med hvide<ref target="drb1"/> penninge, fem en halv
                  mark for en, og de skal sikre os dem mod alle, som vil gøre og undlade at gøre
                  noget for vor onkels skyld. Hvis vor svoger, markgreve Johan, gør krav på landet,
                  borgen eller staden Loitz, skal vi forsvare vor onkel med rette. Men hvis det med
                  rette bliver fravundet os af vor svoger, skal vi tilbagegive ham 1000 mark sølv
                  inden et halvt år efter den dag, da det med rette blev fravundet os, og vi skal
                  fremdeles indestå vor onkel for al hans ret. For borgerne i Stralsund skal vi
                  forsvare deres ret fra førstkommende Mikkelsdag tre år frem i tiden, og derefter
                  skal vi aldrig lægge staden under os eller på anden måde dens slotte eller dens
                  mænd, så længe den ikke er <pb facs="4512538"/> en fjende. Det her foran skrevne
                  har vi lovet vor onkel i troskab med de riddere, som herefter skrevet står: herr
                  Henrik og herr Henning v. Stegelitz, herr Grifeke, herr Henrik<ref target="drb2"/>
                  v. Benz, herr Dietrich v. Kerckow, herr Johan v. Eickstedt, herr Ebel v. Bertekow,
                  herr Redege, marsk, og herr Arnold Sack. Dette brev skal ikke være til skade for
                  det andet brev, som vi tidligere har givet vor onkel, men det skal man holde.
                  Herpå har vi givet dette brev og beseglet det med vort segl. Det er sket i Templin
                  i det Herrens år 1314 mandag efter St. Nicolai dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. de gængse mønter, der i modsætning til kobberpengene indeholdt en
                  del sølv. </p>
                  <p n="drb2"> læs: Heidenreich. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
