<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13140608001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13140608001</idno>
            <idno type="dd_serialno">160</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kiel Staatsarchiv (tidligere i RA. Gem. Arch. XXXII, 4). Perg. 23 × 10
                  (plica 2,8). Perg. rem. Paa bagsiden: <hi rend="italic">Litera domini Gerardi comitis super
                     uendicione dominii Holzacie comiti Hennikino fratri suo facta. CCC. XIII.</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2. rk. I 41 nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Dansk udtog
                  hos Hvitfeld III 181, fol. 374. Registreret af Stephanius efter 45 (Cancellariæ
                  liber) p.607, trykt Birket Smith 177 og Danske Mag. 6. rk. I 18. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. *1092. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Michelsen II 34 nr.32; Hasse III 155 nr.297 — Reg.
                  Dan. nr. *1062; Rep. nr. 1055.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489150.webp">2. rk. VII nr. 160</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512498.webp">II:7 nr. 160</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 160. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-06-08"> 1314. 8. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kolding </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 4. af Holsten erklærer, at han af egen fri vilje har solgt sit
                  herredømme i Holsten, Stormarn og Schauenburg og alt sit gods i Danmark til sin
                  broder, grev Johann 3. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus ad quos presentes littere peruenerint. Gerardus dei gracia. Holzacie.
                  Stormarie/ et Skoghænburgh comes. salutem in domino. sempiternam. ♦ Notum per
                  presentes facimus uniuersis quod nos dominium nostrum in Holzacia. Stormaria. et
                  Skoghenburgh. bonaque nostra omnia ibi/ et ubicumque sita. quocumque nomine
                  censentur/ que predilecto fratri nostro. Hænnikyno eadem gracia. Holzacie.
                  Stormarie. et Skoghenburgh domicello. justo uendicionis titulo uendidimus/ sibi
                  sponte propria. et libera uoluntate/ non metu. nec ui quacumque coacti.
                  alienauimus/ sub respectu habito ad sinceram fraternalem dilectionem. quam
                  speramus ob hoc inter nos inperpetuum sincerius obseruari/ renunciantes. quantum
                  ad alienacionem predictam in quacumque sui parte/ omni decepcioni/ circumuencioni/
                  uiolencie/ coaccioni. nec non omnibus excepcionibus statutis/ constitucionibus
                  priuilegiis/ et graciis. iuris communis. consuetudinarii. canonici. uel ciuilis.
                  nec non omnibus aliis excepcionibus. que contra premissam <pb facs="4489151"/>
                  uendicionem. seu quamcumque partem sui obici poterit in posterum. siue dici. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum. presentibus est appensum. ♦ Datum Kalding.
                  anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>. quartodecimo/ sabbato proximo.
                  post dominicam sancte trinitatis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gehard, af Guds nåde greve til Holsten, Stormarn og Schauenburg, til alle, hvem
                  dette brev kommer ihænde, frelse med Herren evindelig. </p>
            <p> Vi gør vitterligt ved dette brev for alle, at vort herredømme i Holsten, Stormarn
                  og Schauenburg og alt vort gods beliggende der og hvorsomhelst ellers, med hvad
                  navn det end nævnes, som vi med gyldig salgsadkomst har solgt til vor højtelskede
                  broder Johan, ligeledes af Guds nåde junker til Holsten, Stormarn og Schauenburg,
                  har vi afhændet til ham af egen drift og fri vilje, ikke tvungne af frygt eller
                  nogensomhelst vold, under hensyntagen til oprigtig broderkærlighed, hvilken vi
                  håber herved for bestandig oprigtigere må opretholdes os imellem, idet vi med
                  hensyn til fornævnte afhændelse på ethvert af dens punkter giver afkald på al
                  svig, bedrag, vold, tvang og alle indsigelser, love, forordninger, privilegier og
                  begunstigelser i medfør af den almindelige ret, sædvaneret, kanonisk eller romersk
                  ret og alle andre indsigelser, som i fremtiden vil kunne fremsættes og anføres
                  imod fornævnte salg eller nogen del af det. Til bevis herfor er <pb facs="4512499"/> vort segl hængt under dette brev. Givet i Kolding år 1314 på den første lørdag
                  efter søndagen Trinitatis. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
