<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13140119001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13140119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">131</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Stadt Rostock, Perg. 24,5 × 9. Opr. ni segl: 1.
                  perg.flig stukket igennem vandret snit; 2.—3, perg.rem; 4. perg.rem m. fragment af
                  Tyges = Matthias von Volkenshagens segl; 3. perg.rem; 6. perg.rem m. fragment af
                  Dietrich Friso's segl; 7. perg.rem m. Engelbert von Baumgartens segl; 8. perg.rem
                  m. beskadiget segl (Johann von Fehmern? cf. Mekl. UB. l. l.); 9. perg.rem m. to
                  segl: 1. Hermann von Lehmhus, 2. Marquard Holstein (von Teterow). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Schröter, Beyträge zur Mecklenb. Geschichts-Kunde I 21 nr. 19. Mekl.
                  UB. VIE 77 nr. 3674 — Reg.Dan. nr. 1789*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489130.webp">2. rk. VII nr. 131</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512482.webp">II:7 nr. 131</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 131. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-01-19"> 1314. 19. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Raadet i Rostock erklærer, at det har hyldet kong Erik af Danmark og fyrst
                  Heinrich 2. af Mecklenburg paa hans vegne som stadens herre. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine. domini amen ♦ Nos Odbertus. de Selowe Hinricus de Godlan dia.
                  Gherwinus Wilde, Wasmodus Cinnekey Bernardus Kopman. Arnoldus Kopman. Arnoldus
                  Quast. Tyge. Hermannus Wokerente. Gherrardus Reynoldi. Hermannus de Argillari
                  Domo. Iohannes de Vemeren. Herbordus Bacillarius. Holczte de Theterowe. Claws de
                  Kyryz. Thydericus Friso Nycolaus Clinkeman. Iohannes Pape antique ciuitatis.
                  Iohannes Pape noue ciuitatis. Engelbertus de Pomario Henninghus de Dame consules
                  in Rozstoch tenore presencium. pupplice protestamur. quod magnifico principi
                  domino nostro. domino Erico regi Danorum. ac nobili domino Hinrico. Magnopolensi
                  ipsius nomine per iuramenta fidelitatis homagyum fecimus. quod wlgariter dicitur
                  hůlden et eidem domino nostro regi. necnon dicto domino Hinrico Magnopolensi. ut
                  premittitur eius nomine ad omnem fidelitatem et amorem esse astricti debebimus.
                  condecentem. prout quique fideles censentur ipsorum domino obedire. adicientes
                  quoque quod nostri successores. consules eiusdem ciuitatis Rozstoch. consequente
                  seu succedente tempore. singulis annis. quando electi de nouo fuerint per
                  iuramenta fidelitatis homagyum facient et suis sigillis personalibus dominorum
                  nostrorum predictorum obediencia et seruiciis se astringant. sub speciali et
                  priuata serie litterarum. ♦ In huius homagyi sygnum sigillum nostre ciuitatis.
                  cum. sigillis <pb facs="4489131"/> nostris personalibus. est appensum tenori
                  presencium litterarum. ♦ Datum Rozstoch. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. quarto decimo sabato quod fuit uigilia sanctorum
                  marthirum Fabiani et Sebastiani. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn amen. Vi Otbert v. Selow, Henrik af Gotland, Gerwin Wilde, Wasmod
                  Cinneke, Bernhard Kopman, Arnold Kopman, Arnold Quast, Thie, Herman Wokrent,
                  Gerhard Reynoldi, Herman v. Lehmhus, Johan v. Femern, Herbert Beseler, Holste v.
                  Teterow, Klaus v. Kyritz, Dietrich Frese, Nicolaus Klinkemann, Johan Pape fra
                  Altstadt, Johan Pape fra Neustadt, Engelbert v. Baumgarten, Henning v. Damme,
                  rådmænd i Rostock, erklærer offentlig ved dette brevs ordlyd, at vi har taget den
                  prægtige fyrste, vor herre, den herre kong Erik af Danmark, og den ædle fyrst
                  Henrik af Meklenborg i hans navn til vor lensherre ved vor troskabsed, der på
                  folkesproget hedder hůlden<ref target="drb1"/>, og at vi skal være forpligtet til
                  at vise samme vor herre konge og nævnte fyrst Henrik af Meklenborg, som det foran
                  siges i hans navn, al troskab og kærlighed, således som enhver tro mand er pligtig
                  at adlyde sin herre, idet vi også tilføjer, at vore efterfølgere, rådmændene i
                  samme stad Rostock, i den følgende og efterfølgende tid hvert år, når de nyvælges,
                  ved troskabsed skal aflægge mandsed og hver for sig binde sig til at adlyde og
                  tjene vor fornævnte herre med deres særlige og private segl. Tilvidnesbyrd om
                  denne mandsed er vort bysegl med vore personlige segl hængt under dette brev.
                  Givet i Rostock i det Herrens år 1314, lørdag før de hellige martyrer Fabians og
                  Sebastians dag<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> svarer til dansk: hyldning. </p>
                  <p n="drb2"> der findes 4 andre originale breve om samme sag, et af grev Gerhard af
                  Holsten, to af fyrst Nicolaus og Johan af Werle og et af grev Henrik af
                  Meklenborg. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
