<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13141122003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13141122003</idno>
            <idno type="dd_serialno">210</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 163. I udtog i
                  ærkebisp Esgers stadfæstelse i Lunde kapitels gavebøger, ed. Weeke 116-149, cf.
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13141122001" type="link">208</ref> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.175 med overskrift: <hi rend="italic">Super una curia in parrochia
                     beati Petri late platee collat&lt;a&gt; altari beati Ste&lt;p&gt;hani per
                     dominum Gwidonem decanum Lundensem pro qua rector illius altaris tenebit unam
                     missam pro defunctis in ebdomada</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 189 nr. 1989 — Reg.Dan. nr. *1079; Rep. nr. 1082.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489192.webp">2. rk. VII nr. 210</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512532.webp">II:7 nr. 210</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 210. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-11-22"> 1314. 22. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Guido, dekan i Lund og kongens kansler, skænker en gaard paa Storgaden i Lund til
                  st. Stefans alter i Lundekirken som residens for samme alters vikar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489193"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Gwido decanus Lundensis.
                  domini Erici dei gracia illustris regis Dacie cancellarius. salutem in domino
                  sempiternam ♦ Ueterum consuetudo consona racioni. propter hominum breuem memoriam
                  hoc induxit. ut quod ab hominibus perpetue duraturum agitur. scripturarum
                  testimonio confirmetur ♦ Ea propter. per presentes notum facio uniuersis quod
                  curiam unam in parrochia beati Petri in platea lata Lundis. quam ab heredibus
                  domini Andree presbiteri bone memorie quondam prioris in Byrtinghe. iusto
                  empcionis et scotacionis titulo habui. de consensu et uoluntate uenerabilis patris
                  domini Esgeri dei gracia Lundensis archiepiscopi et Suecie primatis. ac eius
                  capituli. ad altare beati Stephani in ecclesia beati Laurencii Lundis scoto per
                  presentes et ex nunc confero et assigno. pro residencia uicarii ipsius altaris uel
                  aliter per ipsum uicarium ad suum commodum ordinandam. hoc onus ipsi curie
                  annectendo quod uicarius ipsius altaris qui est uel qui pro tempore fuerit unam
                  missam pro animabus omnium fidelium defunetorum in qualibet ebdomada ultra sex
                  missas ad quas idem uicarius est astrictus. dicere teneatur. qui statim ipsas
                  missas incipiat dicere. cuius eciam ordinacioni. ipsam curiam ex nunc committo
                  libere et resigno ♦ In cuius rei testimonium. sigillum uenerabilis patris domini
                  archiepiscopi et capituli predictorum. meumque. preséntibus sunt appensa ♦ Datum
                  Lundis. anno domini mcccxiiij<hi rend="sup">to</hi> in die beate Cecilie uirginis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 7 collat&lt;a&gt;] collate Aa. </p>
               <p> 8 Ste(p)hani] Stehani Aa. </p>
               <p> 29 meumque] derefter est appensum udraderet. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Guido, dekan i Lund, kansler hos den herre Erik, af Guds nåde Danmarks
                  berømmelige konge, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> De gamle indførte i overensstemmelse med fornuften på grund af menneskenes korte
                  hukommelse den sædvane, at hvad mennesker gør, for at det <pb facs="4512533"/>
                  skal vare evigt, bekræftes ved skriftligt vidnesbyrd. Derfor gør jeg vitterligt
                  ved dette brev for alle, at jeg ved nærværende fra nu af skøder, overdrager og
                  tilskriver St. Stefans alter i St. Laurentius' kirke i Lund en gård på Storgade i
                  St. Peders sogn i Lund, som jeg har fået ved ret købs- og skødningsadkomst af
                  arvingerne efter præsten herr Anders, salig ihukommelse, fordum prior i Börringe,
                  med samtykke og vilje af den ærværdige fader herr Esger, af Guds nåde ærkebiskop i
                  Lund og Sveriges primas, og hans kapitel til residens for vikaren ved dette alter
                  eller på anden måde til fordel for vikaren efter hans bestemmelse, idet jeg
                  pålægger samme gård den byrde, at den, der er dette alters vikar, eller til enhver
                  tid måtte være det, er pligtig at læse en messe for alle troende afdødes sjæle
                  hver uge udover de seks messer, han er forpligtet til, og han skal straks begynde
                  at læse disse messer; til hans bestyrelse overdrager og overgiver jeg også fra nu
                  af frit denne gård. Til vidnesbyrd herom er segl tilhørende den ærværdige fader,
                  den fornævnte herre ærkebiskop, og kapitlet og mit eget segl hængt under dette
                  brev. Givet i Lund i det Herrens år 1314 på den hellige jomfru Cecilies dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
