<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13140125001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13140125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">133</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv.RA. Örnhjelm, Kyrko- och klosterbref VIII nr. 15841.
                  Paaskrift: Coll. m. permebr.; under diplomet: L-S — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Langebeks
                  diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 156 nr. 1952.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489131.webp">2. rk. VII nr. 133</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512483.webp">II:7 nr. 133</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 133. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-01-25"> 1314. 25. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vreta </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Henrik af Gleichen skænker testamentarisk for sig og sin hustru sin gaard
                  Tuna i Kattnäs sogn i Södermanland til Vreta kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens seriptum cernentibus Henricus dei gracia comes de Glycken salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Rationabiliter induxit antiquitas, quod uidelicet ob
                  fragilem humanam memoriam, que geruntur in tempore, ne lapsu temporis obliuioni
                  tradantur, auctoritate scripture testimonio futurorum notitiæ transferantur. ♦ Nos
                  uero sanus mente et cor<pb facs="4489132"/>pore, in publicam conferimus notionem,
                  quod uenerabili dominæ, dominæ Catharinæ quondam filiæ dilecti generi nostri
                  domini Suantepulk, abbatissæ Wretis, et claustro suo, curiam nostram Tunæ sitam in
                  Dandæræ in Suecia, in parochia Kattynæs post obitum nostrum titulo testamenti
                  nostri, et dilectæ coniugis nostræ dominæ Luciæ conferimus perpetuo possidendam,
                  conditione tali, quod quamdiu uixerimus eandem ad usus nostros obseruamus. ♦ In
                  cuius rei testimonium, sigillum nostrum presentibus est appositum. ♦ Datum Wretis
                  anno domini m. ccc. xiv. in conuersione sancti Pauli apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 e. Kattynäs tilf. i parentes: non poterat legi Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds nåde greve af Gleichen, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Fortiden har såre forstandigt indført, at det, der sker i tiden, for at det ikke
                  på grund af menneskenes skrøbelige hukommelse i tidens løb skal gå i glemme, ved
                  skriftligt vidnesbyrd overgives til fremtidens kundskab. Men vi, der er sund på
                  sjæl og legeme, bringer til offentlig kundskab, at vi til den velærværdige frue,
                  fru Katrine, abbedisse i Vreta, fordum datter af vor elskede måg herr
                     Svantepolk<ref target="drb2"/>, og til hendes kloster overdrager vor gård
                     Tuna<ref target="drb2"/> i Kattnäs sogn i Daga herred i Sverige efter vor død
                  ved vort og vor elskede hustru fru Lucies testamente at besidde evindelig på det
                  vilkår, at vi, så længe vi lever, skal beholde den samme til vort brug. Til
                  vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i Vreta i det Herrens
                  år 1314 på den hellige apostel Paulus' omvendelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> søn af hertug Knud af Halland. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1314/dd_13141217001'&gt;229&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
