<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13140301001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13140301001</idno>
            <idno type="dd_serialno">138</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 21,5 × 10,5. Perg.flig; to snit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 529. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse III 89 nr. 168 — Rep. nr. 1049.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489134.webp">2. rk. VII nr. 138</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512485.webp">II:7 nr. 138</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 138. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-03-01"> 1314. 1. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Broder Aastred, provincialminister for Franciskanerne i ordensprovinsen Danmark,
                  stadfæster det salg, Franciskanerklostret i Tønder har foretaget af nogle enge,
                  beliggende paa Før, som Jens Navnesen havde testamenteret det. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus ffrater Astradus fratrum minorum in
                  prouincia Dacie minister salutem in domino. ♦ Uniuersitati uestre facio manifestum
                  me alienacionem pratorum que nuncupantur Cornhæem in Føør/ que in suo testamento.
                  dominus quondam Iohannes Nafnæ sun. ad subleuacionem expense fratrum minorum in
                  Litlætunder et reparacionem eiusdem claustri absque heredum contradictione
                  contulit/ factam sub anno. domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xii. uenerabilis memorie. domino. C. quondam episcopo Ripensi/ in
                  presencia memorande recordacionis illustris principis domini/ W. quondam ducis
                  Iucie/ per procuratorem legittimum ordinis/ ex parte fratrum loci supradicti
                  legaliter scotatorum et assignatorum eidem domino. seruatis lustis causis et modis
                  que et qui de alienandis rebus ecclesie in iure caute prouidentur/ et nostri
                  proprietati ordinis competere dinoscuntur/ tenore presencium/ ex parte fratrum
                  presencium et futurorum/ ratam habere duxi pariter et firmam et in perpetuum
                  ualituram renuncians ex parte mea et fratrum presencium ac futurorum iuri quod
                  nobis in pratis predictis com<pb facs="4489135"/>petebat/ necnon et generaliter
                  excepcioni cuilibet/ que huius contractus sollempnitatem in posterum infirmare
                  ualeat. uel ei quomodolibet contraire/ ♦ In cuius rei uel facti testimonium
                  sigillum mei officii presentibus est appensum. ♦ Datum Ripis kalendas martii, anno
                  domini. millesimo trescentesimo quartodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 C. = Christierno. </p>
               <p> 25 W. = Waldemari. </p>
               <p> 30 p bortraderet foran pariter. </p>
               <p> 5 trescentesimo = trecentesimo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Åstred, provincialminister for franciskanerne i provinsen Danmark, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for Eder alle, at jeg ved nærværende brevs ordlyd på nulevende
                  og kommende brødres vegne har erklæret for fast og urokkeligt og evindelig gyldigt
                  afhændelsen af de enge, som kaldes Kornhemæ på <pb facs="4512486"/> För<ref target="drb1"/>, som afdøde herr Jens Navnesen i sit testamente har overdraget
                  til støtte for Franciskanerklostret i Tønder og til samme klosters forbedring uden
                  indsigelse fra hans arvinger. Denne afhændelse fandt sted i det Herrens år 1312
                  til herr Kristian, fordum biskop af Ribe, salig ihukommelse, i nærværelse af den
                  berømmelige fyrste herr Valdemar, fordum hertug af Jylland, mindeværdig
                  ihukommelse; nævnte enge blev ved ordenens lovlige prokurator på det fornævnte
                  klosters brødres vegne lovligt skødet og tilskrevet samme herre i overensstemmelse
                  med de gyldige årsager og fremgangsmåder, der forsigtigt foreskrives i (den
                  kanoniske) ret med hensyn til salg af kirkens ejendele<ref target="drb2"/>. Jeg
                  giver afkald for mig selv og de nulevende og tilkommende brødre på den ret, der
                  tilkom os i de fornævnte enge og overhovedet på enhver som helst indsigelse, som i
                  fremtiden kunde afkræfte denne højtidelige aftale eller på nogen som helst måde gå
                  imod den. Til vidnesbyrd om denne ting eller handling har jeg ladet mit embedssegl
                  hænge under dette brev. Givet i Ribe i det Herrens år 1314. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1313/dd_13130413001'&gt;29&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> afhændelse af kirkelige ejendele kræver, at der foreligger særlig af den
                  kanoniske ret anerkendt grund til af hændelsen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
