<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13141231105</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13141231105</idno>
            <idno type="dd_serialno">237</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lub. UB. II 574 nr. 623 — Reg.Dan. nr. *1086.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489210.webp">2. rk. VII nr. 237</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512546.webp">II:7 nr. 237</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 237. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-12-31"> 1314-1336 <note>
                  <p> Brevet maa være udstedt i tiden 1314-1336, da Heinrich von Bocholt første gang
                  nævnes som raadmand i 1314, mens Johann von Hattorp døde 1336; cf. Lüb. UB. l. l.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johann von der Grube, borger i Wismar, nægter at lade penge, som hans hustru har
                  til gode i Skaane, indgaa i den aftalte medgift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nouerint uniuersi presentis temporis et futuri, quod nos Hinricus de Bocholte,
                  ciuis et consul ciuitatis Lubicensis, ac Iohannes de Cropelin, ciuis et consul
                  Wismariensis, una cum domino Iohanne de Hadorpe, ciue et consule Lubicensi, (cum)
                  essemus aput Wismariam pariter constituti, uocati fuimus et rogati quibusdam
                  placitis et tractatibus interesse, in quibus Iohannes de Fouea, ciuis in Wismaria,
                  a domino Hermanno de Hadorpe, auunculo uxoris sue Lutgardis, petebat pecuniam
                  nomine dotis eiusdem Lutgardis sibi promissam persolui. ♦ Prefato autem Hermanno
                  offerente eidem Iohanni de Fouea medietatem dotis et instanter petente, ut de alia
                  medietate ad debita, prenominate Lutgardi et Greten eius sorori in Scania
                  communiter pertinentia, respectum haberet et eam exigeret, idem Iohannes de Fouea
                  cønstanter et publice affirmabat, quod nullum ad debita pretacta uolebat habere
                  respectum, sed dotem integram et promissam tempore debito sibi solui. ♦ Unde
                  Hermannus prenominatus, cupiens satisfacere uotis eius, dotem premissam tempore
                  placito inter eos soluit eidem in pecunia numerata. ♦ Quod presentibus litteris
                  nostris sigillis appositis publice protestamur. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 eam] fejl for ea? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle nulevende og tilkommende skal vide, at vi Henrik von Bocholt, borger og
                  rådmand i staden Lübeck, og Johan von Kröpelin, borger og rådmand i Wismar, sammen
                  med herr Johan von Hattorp, borger og rådmand i Lübeck, da vi samtidig var i
                  Wismar, blev tilkaldt og bedt om at overvære nogle forhandlinger og
                  underhandlinger, under hvilke Johan von der Grube krævede af herr Herman von
                  Hattorp, hans hustru Ludgardes morbroder, at de penge, der var lovet ham som samme
                  Ludgardes medgift, blev udbetalt. Men da fornævnte Herman tilbød samme Johan von
                  der Grube den halve medgift og indtrængende bad om, at han for så vidt angik den
                  anden halvdel vilde tage hensyn til det tilgodehavende i Skåne, der ligeligt
                  tilkom fornævnte Ludgarde og hendes søster Grete, og inddrive det, forsikrede
                  samme herr Johan von der Grube bestemt og offentligt, at han ikke vilde tage noget
                  hensyn til fornævnte tilgodehavende, men at den fulde og lovede medgift skulde
                  betales ham til den fastsatte tid. Hvorfor fornævnte Herman, der ønskede at
                  tilfredsstille hans krav, betalte den fornævnte medgift i rede penge til den tid,
                  der var aftalt mellem dem. Dette bevidner vi offentligt ved dette brev efter at
                  have vedføjet vore segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet må være udstedt i tiden 1314—1336, da Henrik von Bocholt første
                  gang nævnes som rådmand i 1314, mens Johan von Hattorp døde 1336. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
