<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13140905001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13140905001</idno>
            <idno type="dd_serialno">197</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2. rk. I 41
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>.
                  Registreret efter A 5 (Cancellariæ liber) p. 682 af Stephanius, trykt Birket Smith
                  179 og Danske Mag. 6. rk. I 20, og af Bartholin, Annales 1314, efter afskrift i
                  det tabte bd. A p. 56 af Collectanea — Afskrift: Stockholm KB. C 54 med
                  overskrift: <hi rend="italic">Hoc priuilegium habetur in libro legum Selendensium in claustro
                     Ringstadensi antiquo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kofod Ancher, II 539, cf. Fortale c 4, hvor forlægget, C 54, omtales;
                  derefter Aars. Geheim. V 44 — Reg.Dan. nr. 1796*; Rep. nr. 1072.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489179.webp">2. rk. VII nr. 197</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512522.webp">II:7 nr. 197</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 197. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> C 54: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-09-05"> 1314. 5. september 
               <note>
                  <p>Det manglende stykke <hi rend="italic">&lt;equorum ... amissionis&gt;</hi> suppleres efter det
                  tilsvarende privilegium til Odense St. Knuds kloster af 1315 3. april, nr. <ref target="/books/dipdan/1315/dd_13150404002" type="link">259</ref>.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved udsteder et almindeligt forbud mod uretmæssigt gæsteri i
                  klostre, hos præster og bønder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489180"/> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex uniuersis et
                  singulis Daciam inhabitantibus salutem cum domino sempiternam. ♦ Quia post edictum
                  a nobis nuper editum et super hospitalitate apud religiosos, sacerdotes et
                  bundones minime facienda ad nos &lt;com&gt;plures querimonie peruenerunt, quod
                  plus solito quidam famam propriam offuscantes deum pre oculis non habentes et
                  nostrum mandatum contempnentes apud personas predictas hospitentur, nec non in
                  monasteriis grangiis monasteriorum bonis eorundem curiis sacerdotum et bondonum
                  equos suos et canes ponunt in predictorum preiudicium non modicum et grauamen ex
                  qua hospitalitate non solum eorundem substancie totaliter euacuantur sed quod
                  deterius est cultus diuinus diminuitur et scandalum intolerabile generatur ♦
                  Quapropter omnibus et singulis cuiuscunque condicionis dignitatis preeminencie aut
                  status existat sub obtentu gracie nostre districte precipimus quatenus nullus apud
                  ipsa monasteria grangias siue bona monasteriorum sacerdotum bundonum seu aliorum
                  quorumcunque nisi suis propriis expensis et sumptibus hospitetur nec equos pro
                  cura infirmitatis alicuius siue alias uel canes mittat nec in monasteriis grangiis
                  bonis monasteriorum sacerdotum bundonum aut aliorum quorumcunque causa uenacionis
                  alicuius iacere presumat eciam in propriis sumptibus et expensis uolentes ut qui
                  equos in predictis locis ad presens habent sub pena ammissionis &lt;equorum
                  ipsorum ipsos statim lectis presentibus reuocent et deducant. ♦ Mandamus insuper
                  [omnibus et singulis] sub pena amissionis&gt; libertatum ipsorum et gracie nostre
                  ne aliquem uel aliquos ad hospitalitatem aliquam recipiant nec eorum equos nec
                  canes tenere presumant donec nos de meliorum con<pb facs="4489181"/>sensu regni
                  nostri seu eorum consilio super hoc aliter duxerimus ordinandum ♦ Datum
                  Wordingborgh anno domini mcccxiiii feria quinta proxima ante diem natiuitatis
                  beate uirgimis Marie nostro sub secreto presentibus hiis appenso. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 (com)plures] contra plures C 54; cf. nr. 259: quam plures. </p>
               <p> 32 ne(c)] ne C 54. </p>
               <p> 2 Wordingborgh] Worthingburgh Bartholin, Annales. </p>
               <p> feria quinta proxima) feria proxima Bartholin, Annales. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle og hver enkelt af
                  Danmarks indbyggere hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da der efter den nyligt af os udstedte bestemmelse, ifølge hvilken der ikke måtte
                  foretages gæsteri hos gejstlige<ref target="drb1"/>, præster og bønder, er kommet
                     adskillige<ref target="drb2"/> klager til os, fordi nogle, idet de tilsmudser
                  deres eget rygte, ikke holder sig Gud for øje og viser foragt mod vor befaling,
                  mere end sædvanligt tager på gæsteri hos fornævnte personer og anbringer deres
                  heste og hunde i klostre, klostrenes ladegårde, i sammes jordegods og i præsters
                  og selvejerbøndergårde til ikke ringe skade og tynge for de fornævnte, som følge
                  af hvilket gæsteri ikke blot de sammes beholdninger fuldstændig opbruges, men,
                  hvad værre er, gudstjenesten forringes og utålelig forargelse opstår. Derfor
                  pålægger vi strengt alle og enhver, af hvilkensomhelst stand, værdighed, rang
                  eller stilling han end måtte være, under trusel om vor nådes fortabelse, at ingen
                  tager på gæsteri i klostrene, klostrenes ladegårde eller på deres, præsternes,
                  selvejerbøndernes eller nogensomhelst <pb facs="4512523"/> andres ejendomme,
                  undtagen på deres egen bekostning, ej heller sender dem syge heste på pleje eller
                  af nogen anden grund eller hunde, eller drister sig til for jagtens skyld at tage
                  herberge i klostre, ladegårde, på klostres, præsters og selvejerbønders ejendomme,
                  selvom det også sker på deres egen bekostning og udgift. Det er vor vilje, at de,
                  som nu har heste de fornævnte steder, straks efter læsning af dette brev skal
                  tilbagekalde og tilbageføre dem, hvis de ikke vil miste hestene. Vi pålægger
                  yderligere (alle og enhver), at de under straf af deres friheders og vor nådes
                  fortabelse, hverken skal modtage nogen eller nogle på noget gæsteri eller driste
                  sig til at holde deres heste og hunde, indtil vi med samtykke af vort riges bedste
                  mænd eller efter deres råd mener, at der bør bestemmes anderledes om dette. Giveti
                  Vordingborg i det Herrens år 1314 torsdagen før den hellige jomfru Marias
                  fødselsdag under vort sekret, som er hængt under dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. i klostre. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har: _contra plures_, der antagelig er fejlagtigt for
                     _complures_; herefter er der oversat; jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1315/dd_13150404002'&gt;259&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
