<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13141211001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13141211001</idno>
            <idno type="dd_serialno">227</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f. 80 med overskrift: Scotacio curie in
                  Brynnæ facta Brothero dyacono. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 485-86 — Reg.Dan. nr. 1801.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489204.webp">2. rk. VII nr. 227</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512541.webp">II:7 nr. 227</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 227. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-12-11"> 1314. 11. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aabo sysselting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ridder Peder Wedher og otte andre bevidner, at hr. Niels Kure paa Aabo sysselting
                  skødede en gaard i * Brinne i Skivholme sogn til Broder Degn, kannik i Aarhus.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Wedher miles Sweno Fynnbo Tuwo
                  Lopedorp Nicolaus Bondy Sweno Bogiskogh Sweno Friis Iohannes Heldæ Petrus Slæt
                  iunior et Nicolaus Dyægn dictus Rampi salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint
                  uniuersi quod nos in placito Abosysel presentes fuimus uidimus et audimus quod uir
                  nobilis dominus Nicolaus Korf curiam suam in Brinnæ in parrochia Skydæ terras
                  uidelicet et domos cum attinenciis suis uniuersis agris pratis siluis aquis et
                  aliis nichil penitus excipiendo scotauit discreto uiro domino Brothero Dyacono
                  canonico Arusiensi iure perpetuo possidenda ♦ Recognouit eciam ipse dominus
                  Nicolaus Korf quod ipsam cum premissis omnibus ipsi domino Brothero pro ducentis
                  marchis denariorum nouorum quas integraliter se ab eodem prius obtinuisse
                  recognouit litteris suis patentibus impignerauerat et statuto inter eos termino
                  uidelicet in placito Abøsysel post festum omnium sanctorum proximo sub anno domini
                  m ccc quartodecimo non redemerat racione cuius ipsa curia cum premissis
                  attinenciis suis iuxta condiciones inter eos factas in premissis litteris
                  patentibus erat ad ipsum dominum Brotherum legittime deuoluta possidenda perpetuo
                  et pro suis usibus libere ordinanda ♦ In cuius facti testimonium sigilla nostra ad
                  eorundem instanciam presentibus sunt appensa ♦ Datum in placito Abesysel anno
                  supradicto in quarta feria post festum sancti Nicolai. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 audimus] fejl for audiuimus? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Wether, ridder, Svend Fynbo, Tue Loptrup, Niels Bonde, Svend Bøgeskov,
                  Svend Fris, Jens Helde, Peder Slæt den unge og Niels Degn, kaldet Rampe, til alle,
                  der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi har været nærværende på Åbo sysselting, set og hørt, at den
                  velbyrdige mand, herr Niels Kurv skødede sin gård i *Brinne i Skivholme sogn<ref target="drb1"/>, nemlig jorder og huse med alle deres tilliggender, agre, enge,
                  skove, vande og andet, intet undtaget, til den gode mand, herr Broder Degn, kannik
                  i Århus, at besidde med rette evindelig. Den herre Niels Kurv erkendte også, at
                  han havde pantsat den i sit åbne brev med alt det fornævnte til den herre Broder
                  for 200 mark nye penge, som han erkendte at have modtaget af samme uden afkortning
                  tidligere, og at han ikke havde tilbagekøbt den på den mellem dem aftalte termin,
                  nemlig på Åbo sysselting næst efter Allehelgensdag år 1314, på grund af hvilket
                  samme gård med sine fornævnte tilliggender i overensstemmelse med de vilkår, der
                  var fastsat mellem dem i fornævnte åbne brev, efter loven var tilfaldet den herre
                  Broder at besidde evindelig og frit at råde over efter hans tarv. Til vidnesbyrd
                  herom er vore segl på sammes anmodning hængt under dette brev. Givet på Åbo
                  sysselting, fornævnte år, onsdag efter St. Nicolai dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1311/dd_13110309001'&gt;331&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
