<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13140203001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13140203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">135</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret i Lunde kap, reg. (ca. 1425), trykt ÆA. V 155 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen f.134 m. overskrift: <hi rend="italic">Annexio ecclesie Bosethorp</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 159 nr.1955. Omtalt i M. Matthiæ, Episc. Lund. 118;
                  derefter Hvitfeld, Bispekrøniken Sii, fol. 69 — Reg.Dan. nr. *1053; Rep. nr. 1048.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489132.webp">2. rk. VII nr. 135</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512484.webp">II:7 nr. 135</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 135. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-02-03"> 1314. 3. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Esger af Lund annekterer sognekirken i Bosarp til Lundekanniken Peder
                  Jensens præbende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489133"/> Esgerus permissione diuina archiepiscopus Lundensis Suecie
                  primas. dilecto filio. Petro Johannis diacono. eiusdem sue Lundensis ecclesie
                  canonico. dilectionem cum salute perhenni ♦ Tua nobis humili insinuacione
                  monstrasti. quod prebenda tua. quam in ecclesia nostra Lundensi ad presens
                  canonice obtines/ adeo est in suis prouentibus et pensionibus tenuis et exilis
                  quod eis nequeas ut decet commode sustentari. ♦ Cum igitur dignum sit et perquam
                  necessarium eidem Lundensi ecclesie ut ipsa que alias Lundensis prouincie
                  ecclesias preeminencie et prelacionis dignitate precellit. canonicos habeat
                  ydoneos quibus et morum honestas et litterarum sciencia suffragatur. ac talibus
                  non immerito de congruis et pocioribus sit beneficiis prouidendum. nos hac
                  utilitate et necessitate eiusdem ecclesie pensatis diligenter. ecclesiam
                  parrochialem in Bosethorp. ad uoluntates et consensus ibidem existencium, cum
                  omnibus iuribus fructibus et pertinenciis suis reseruato nobis nostrisque
                  successoribus iure episcopali in eadem. de consilio et consensu capituli
                  Lundensis. predicte prebende tue perpetuo annectimus uolentes. ut secundum
                  canonica instituta in predicta ecclesia ydoneum et perpetuum habeas uicarium
                  canonice institutum. qui congruam pro sua sustentacione habeat de ipsius ecclesie
                  prowentibus porcionem. ♦ Preterea. hec perpetuo obseruari uolumus sub iuramento
                  prestito corporali ♦ In cuius rei testimonium. sigillum nostrum necnon et sigillum
                  predicti capituli nostri. presentibus sunt appensa. ♦ Datum Lundis anno domini m
                  ccc xiiii in crastino purificacionis beate Marie uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 humili] derefter s overstreget. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund, Sveriges primas, til sin elskede søn
                  Peder Jensen Degn, kannik ved samme Lundekirke, kærlighed og evig frelse. </p>
            <p> I Din underdanige ansøgning har Du vist os, at den præbende, som Du for tiden
                  besidder på kanonisk vis i vor Lundekirke, er så ussel og fattig med hensyn til
                  oppebørsler og indtægter, at Du ikke af dem på tilstrækkelig måde, som det sømmer
                  sig, kan have Dit underhold. Da det stemmer med samme Lundekirkes værdighed og
                  tarv, at den kirke, som overgår Lundestiftets andre kirker ved sit fortrins og sin
                  førerstillings rang, har egnede kanniker, der udmærker sig både ved sædelig vandel
                  og boglig lærdom, og da sådanne kanniker med fuld føje bør nyde passende og større
                  beneficier, henlægger vi med råd og samtykke af Lundekapitlet efter omhyggelig at
                  have overvejet samme kirkes nytte og tarv til Din fornævnte <pb facs="4512485"/>
                  præbende for evig tid sognekirken i Bosarp efter de sammesteds værende sognemænds
                  vilje og samtykke tillige med alle dens rettigheder, frugter og tilliggender; vi
                  forbeholder dog os og vore efterfølgere den biskoppelige ret i samme kirke, idet
                  vi vil, at Du efter de kanoniske regler i fornævnte kirke har en egnet og evig
                  vikar, indsat på kanonisk vis, som til sit livs ophold skal have en passende del
                  af samme kirkes indtægter. Fremdeles ønsker vi, at dette overholdes evindelig
                  under den aflagte legemlige ed. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl og
                  vort fornævnte kapitels segl hænge under dette brev. Givet i Lund i det Herrens år
                  1314 dagen efter kyndelmisse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
