<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13141122002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13141122002</idno>
            <idno type="dd_serialno">209</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 160; udtog i
                  ærkebisp Esgers stadfæstelse 1 Lunde kapitels gavebøger, ed. Weeke 116-19, se nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13141122001" type="link">208</ref> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.156-57 med overskrift: <hi rend="italic">Quarta littera</hi>, en
                  henvisning til skrinet, hvori brevet opbevaredes — I udtog hos M.Matthiæ, Episc.
                  Lund. 113, der er benyttet af Hvitfeld, Bispekrøn. S, fol. 68. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 188 nr. 1988. Rietz, Skånska skolväsendets historia
                  198-99 — Reg.Dan. nr. *1078; Rep. nr. 1081.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489191.webp">2. rk. VII nr. 209</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512531.webp">II:7 nr. 209</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 209. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-11-22"> 1314. 22. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Guido, dekan i Lund og kongens kansler, skænker en gaard i Dagstorp, Harjager h.,
                  til tolv skolarer ved Lundekirken, mod at de paa hans dødsdag hvert aar læser et
                  psalter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489192"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Gwido decanus Lundensis.
                  domini Erici dei gracia illustris regis Dacie cancellarius. salutem in domino
                  sempiternam ♦ Cum breues dies sint hominis et hora mortis omnibus sit incerta.
                  nichilque quod homo hinc secum deferat nisi quod gesserit in corpore. siue bonum
                  fuerit siue malum ego cum sanus sim mente et corpore uolens horam mortis prius
                  operibus et elemosinis preuenire. quandam elemosinam de bonis mihi a deo concessis
                  ex consensu et uoluntate uenerabilis in Christo patris domini Esgeri dei gracia
                  archiepiscopi Lundensis Suecie primatis et totius Lundensis capituli exnunc facio
                  quam eciam presentibus litteris exprimere dignum duxi. ♦ Unde per presentes. notum
                  facio uniuersis quod curiam unam in Dausthorpp/ quam a quodam Iacobo Petherssun
                  iusto empcionis et scotacionis titulo habui. ad usus duodecim scolarium
                  prebendariorum in ecclesia beati Laurencii Lundis scoto per presentes. et exnunc
                  confero et assigno cum omnibus ipsius curie pertinenciis et estimacionibus
                  uniuersis, ut per ipsius curie redditus. ipsorum scolarium prouentus in communi
                  augmententur. ita tamen. quod quilibet ipsorum scolarium duodecim qui nunc sunt
                  uel qui pro tempore fuerint post meum obitum. in die anniuersarii mei unum
                  psalterium annuatim legere teneatur. ♦ Ipsam eciam curiam. sub cura et ordinacione
                  illius uolo consistere cui bona cetera ipsorum scolarium commissa fuerint
                  ordinanda. ipsius curie ordinactone mihi ad dies meos libere reseruata ♦ In cuius
                  rei testimonium. sigilla uenerabilis patris domini archiepiscopi ac capituli
                  predictorum. meumque pre die beate Cecilie uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4512532"/> Guido, dekan i Lund, kansler hos den herre Erik, af Guds nåde
                  Danmarks berømmelige konge, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Da menneskenes dage er korte, og dødens time uvis for alle, og der intet er, som
                  mennesket kan tage med sig herfra, undtagen hvad det har udført i kødet, hvad
                  enten det har været godt eller dårligt, skænker jeg, da jeg er karsk på sjæl og
                  legeme, i ønsket om at forekomme dødens time ved fromme gerninger og almisser, fra
                  nu af med tilladelse og samtykke af den ærværdige fader herr Esger, af Guds nåde
                  ærkebiskop i Lund, Sveriges primas, og hele Lundekapitlet en almisse af det gods,
                  som Gud har skænket mig, hvilken almisse jeg også har ladet komme til udtryk i
                  dette brev. </p>
            <p> Derfor gør jeg vitterligt for alle ved dette brev, at jeg ved nærværende til brug
                  for de tolv præbendeskolarer<ref target="drb1"/> ved St. Laurentius' kirke i Lund,
                  skøder, overdrager og tilskriver en gård i Dagstorp, som jeg har erhvervet ved
                  købs og skødnings adkomst af en vis Jakob Pedersen, med alle gårdens tilliggender
                  og al virning, for at de samme skolarers indtægt i fællesskab kan forøges ved
                  denne gårds afgifter, dog således at hver som helst af de tolv skolarer, som nu
                  er, eller hvem det til enhver tid måtte være, efter min død hvert år på dagen for
                  min årtid skal læse et psalter. </p>
            <p> Jeg ønsker også, at denne gård skal stå under deres opsigt og styrelse, hvem
                  bestyrelsen af disses skolarers øvrige gods er overdraget, idet dog bestyrelsen af
                  denne gård skal være mig forbeholdt i mine levedage. Til vidnesbyrd herom er den
                  ærværdige fader, den fornævnte herr ærkebiskops og kapitlets og mit segl hængt
                  under dette brev. Givet i Lund i det Herrens år 1314 på den hellige jomfru
                  Cecilies dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hentyder formentlig til Jakob Erlandsens dotation. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
