<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13140706001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13140706001</idno>
            <idno type="dd_serialno">167</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2. rk. I 44
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Dansk
                  udtog hos Hvitfeld III 187-94, fol. 373. Registreret af Stephanius efter A 5
                  (Cancellariæ liber) p. 409, trykt Birket Smith 174 og Danske Mag. 6. rk, I 15.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Herefter Suhm XI 726 — Reg.Dan. nr. *1065; Rep. nr.
                  1094.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489155.webp">2. rk. VII nr. 167</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512502.webp">II:7 nr. 167</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 167. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-07-06"> 1314. [f. 6. juli] <note>
                  <p> Anklageskriftet, som er udateret i Stephanius' registratur, hvor det staar som
                  den første af akterne fra forræderiprocessen 1314, se nrr. <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13140706002" type="link">168</ref>, <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13140706003" type="link">169</ref> og <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13140706004" type="link">170</ref>, og ligeledes
                  er udateret hos Hvitfeld, der har det under 1314, maa gaa forud for domfældelsen
                  den 6. juli 1314, se nr. <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13140706004" type="link">170</ref>. Det omfangsrige aktstykke, som efter Stephanius'
                  registratur var afskrevet s. 409-28 i A 5, er baade hos Hvitfeld og Stephanius
                  behandlet som eet akstykke. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved fremsætter sine anklager mod Niels Brok, Jens Pape, Niels
                  Larsen, Tyge Vind, Timme Larsen og Niels Jensen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> 1. Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div>
               <p> Disse artickle haffde kongen imod her Niels Brock/ Johan Papæ/ Nicol.
                     Lauritssøn/ Tyge Vindssøn riddere. ♦ Først at Niels Brock haffuer tilhengt vor
                     faders manddrabere/ baade før oc siden hand bleff slagen/ ♦ Derfor haffue wi
                     mistancke til hannem/ hand skal vere skyldig i hans død. ♦ Siden kom bisp
                     Johannes aff Aarhus oc mange hans venner til oss/ oc giorde forbøn for hannem/
                     at wi skulde lade falde vor wgunst til hannem/ huilcket wi oc giorde/ met den
                     beskeed/ for hans venners skyld/ at hand icke tiere skal giøre oss imod/ eller
                     vide vor skade nogerledis/ eller haffue met manddraberne at giøre/ ♦ Derfaare
                     haffuer loffuet bisp Johannes aff Aars. ♦ Siden tog wi hannem til oss/ som vor
                     tro vndersaatte/ ♦ Men som hand vaar hos oss/ sagdis oss aff tro folck/ hand
                     hanthæffuede vore wtro/ som stode oss effter liff oc riget/ oc vor skade oc
                     forderffue/ ♦ Siden lod wi der om randsage/ oc befunde/ at hand Ranne Joenssøn
                     vor faders manddrabere/ haffuer huset oc herberget/ oc den hemelig forstucket/
                     huilcken wi aff hans gaard i Roskilde lod vdtage oc fengsle. ♦ Siden kom atter
                     hans venner til oss/ begerendis wi slig hans forseelse vilde effterlade/
                     huilcket wi oc giorde/ met den beskeed/ hand sligt icke skulde giøre mere/
                     huilcket hans venner loffuet. ♦ <pb facs="4489156"/> Siden tog wi hannem atter
                     til venskaff/ som den der skulde vere oss huld oc tro/ haffue oc tilbetroet
                     hannem forlæninge oc feste/ men vdi hans ampt/ haffuer hand opegget bønderne
                     imod oss/ at opsætte sig vden aarsage/ ♦ Oc da wi forstod det oprør/ drog wi
                     der heden at stille dem/ haffde hand icke bered oss it natteleye/ men eggede
                     flux bønderne mere oc mere imod oss. ♦ Oss skede atter forbøn aff hans venner/
                     oc wi forlod hannem hans brøde/ hans venner loffuede atter for hannem. ♦ Oc paa
                     det hand skulde bliffue oss mere tro/ giorde wi hannem til ridder/ oc sætte
                     hannem i vort raad/ tilbetroendis hannem slaat oc feste for landet/ ♦ Vdi
                     huilcke hans forlæninger/ hand strengeligen haffuer faret met bønderne krencket
                     retten/ hand haffuer soret vdi/ ♦ Hues forbrut gods kronen vaar forfalden/
                     effter de fredløse/ for vor faders død/ som wi haffde meent/ hand skulle brugt
                     oss til beste/ haffuer hand beholden for sig selff. ♦ Palne en prest/ siden wi
                     giorde hannem til vor amptmand/ oss til trotz/ haffuer hand ihaelslaget/
                     giørendis hannem i sit eget hus/ husfred. ♦ Wi lod erindre hannem/ hand
                     derfaare skulle stille gud oc oss tilfreds/ ♦ Da suaret hand icke vden
                     trotzeligen. ♦ Vdi den krig met hertugerne aff Suerige/ vdualde wi forneffnde
                     her Niels Brock/ stedse at skulde paauare oss/ som vor tro mand/ huor hand
                     hørde meget aff rigens hemelighed/ oc det oss vaar anliggende/ ♦ Dette alt
                     obenbarede hand/ saa voris anslag tit oc offte der offuer ere forhindrede. ♦
                     Hand handlede oc met vort eget folck/ oc wgunstige/ at de skulde forlade oss i
                     marcken/ huor met hand spilte vor reyse og thog/ ♦ Saadant alt effterlod wi
                     hannem/ met den beskeed/ om hand der effter handlede noget imod oss/ skulle
                     alle forneffnde sager staa oss obne faare. ♦ Den tid wi kom hiem aff Suerige/
                     oc haffde handelet met bønderne/ om en skat/ til at afflegge vor gield met/ vdi
                     Suerige giort/ da handlede Niels Brock/ Johan Papæ/ Niels Lauretssøn/ etc. met
                     vore egne bønder/ de skulle den icke vdgiffue/ Men de samlede forneffnde bønder
                     til dem/ giorde forbunt met andre vdlendiske førster/ toge eed aff dem/ vdsende
                     vijde oc brand/ som oc kaldis budstycke/ oc giorde offuer all Judland
                     forsamling imod oss/ imod vore breffue/ holdendis baade om dagen oc natten/
                     forbudne forsamlinge oc steffne/ oc førde de forneffnde bønder vdi it slag imod
                     oss huor mange vore riddere bleffue ihielslagne. ♦ Jtem forneffnde Niels Brock/
                     Johan Papæ/ oc Nic. Lauritssøn/ haffue offte sat dennem selff til dommere
                     imellem oss oc kronen/ oc dem som icke møtte for dennem/ satte de straff faare.
                     ♦ Forneffnde her Niels Brock haffuer meget andet giort imod oss/ kand icke alt
                     opregnis/ huor met hand haffuer forbrut liffy gods <pb facs="4489157"/> oc
                     penge. ♦ Til her Johan Papæ er fast de samme beskyldinge/ at hand haffuer
                     antaget kongens wuenner/ saa meget mere/ at hand til Nyborg hos kongens
                     wuenner/ der dom gick paa manddraberne/ skal haffue ganget met skiold oc
                     vnderfennicke iblant kongens wuenner/ oc trachtet effter kongens død. ♦ Jtem
                     der kongen vilde drage i Judland/ er hand vebnet møt/ met flere kongens
                     wuenner/ oc hos Medelfart formeent kongen at komme i Judland. ♦ Der dette vaar
                     giort/ besøgte oss nogen hans venner om venskaff/ ♦ Da effterlod wi hannem det
                     saa fremt hand der effter befantis/ at giøre vore wuenner hielp/ bistand/
                     skulde det gaa paa hans liff/ huilcke vilkaar hand omsier vedtog. ♦ Siden der
                     effter for større troskaff skyld/ tilbetrode wi hannem at vere landsdommere/ oc
                     fick wi hannem tredie parten aff Judland vdi forlæning/ ♦ Huad ret hand haffuer
                     skaffet de fattige bønder/ det lade wi til gud. ♦ Der wi skulde lade høre hans
                     regenskaff/ befant wi allehaande wtroskaff/ huilcke mangler wi alle effterlod/
                     at wi fremdelis skulde finde større troskaff. ♦ Der den suenske krig angick/
                     tog wi hannem til oss/ stedse at paauare/ ♦ Huad hemmeligt hand hørde/
                     obenbaret hand strax/ oc lockede vort folck til at forlade oss/ oc drage hiem/
                     oc vnder vore misgunstige til veye brachte/ at vor reyse bleff forsømmet. ♦
                     Siden haffuer hand handlet hos vore bønder i Judland/ de icke skulde vdgiffue
                     vdloffuede skat/ saa vel som Niels Brock oc Niels Lauritssøn/ ♦ Siden haffuer
                     hand met de andre opuagt almue/ forbundet sig met dennem/ oc andre vduortis
                     førster imod riget. ♦ Hand haffuer ført budstycke/ det er/ vijde oc brand imod
                     kongens holt forbudne steffne/ oc giort sig til høffuitzmand for de oprørske/ ♦
                     Hand haffuer met bønderne giort en slactning imod oss/ oc ført affuindskiold
                     imod riget/ huor mange vore gode mend bleffue slagne/ ♦ Hand haffuer sat sig
                     til dommer imellem kronen oc bønderne/ Oc sat dennem straff faare som icke
                     møtte. ♦ Oc formeene wi derfaare/ hand haffuer forgiort hans gods oc penninge/
                     oc at hand met Niels Brockt haffuer vist om vor faders dødslag/ oc lige som de
                     haffue veret dennem bistandige/ men de vaare i riget/ saa haffue de oc siden
                     tilhengdt hans faders manddrabere Anders Stissøn(!). ♦ Imod her Niels
                     Lauritssøn bleff faaresæt/ kongen haffuer giort hannem til ridder oc
                     landsdommer/ forlænte hannem. met gods/ ♦ Hand haffuer giort ont regenskaff der
                     aff/ «♦ Hand haffuer forlænt hannem i Judland try herreder/ ♦ Hand haffuer der
                     imod forhindret hans thog/ <pb facs="4489158"/> obenbaret kongens hemmelighed.
                     ♦ Greffuen(!) aff Mekelnborg bad for hannem/ huilcken bøn wi hannem vidste/ dog
                     at hand i all troskaff fremdelis skulde lade sig befinde/ ♦ Hans broder her
                     Timme Lauritssøn loffuet for hannem/ fantis det/ skulde sagen staa oben. ♦
                     Siden hand kom hiem/ haffuer hand opuagt almuen i Judland/ icke at giffue skat
                     forbundet sig met de Holster oc sønderiudlandske herrer. ♦ Imod her Tyge
                     Vindssøn klaget hand/ at hand før haffde giort saa mange slemme stycker/ at
                     hans penninge oc gods kunde icke tilrecke at betale. ♦ Kongen haffde tilforne i
                     sagefald ladet annamme hans gods som dog bleff vurderit/ ♦ Dette effterlod hand
                     hannem. ♦ Siden forskreff hand hannem at bruge paa det suenske thog/ talet oc
                     met hannem/ men hand forløb kongens reyse strax til Helsingborrig/ oc glemte
                     sig tilbage/ ♦ Hand plyndret paa samme reyse en aff kongens gaarde/ oc 4.
                     kongens tienere slog hand der. ♦ Hans venner sagde oss/ hand icke troligen
                     skulde meene oss/ hand selff bestod det for flere vore oc hans egne venner. ♦
                     Dette er/ hues forneffnde herrer offentligen haffue giort imod kongen/ foruden
                     det som hemeligt er. ♦ Til her Timme Lauriissøn aff Margaard/ oc hans halffue
                     broder Nicolaum Jenssøn. at de haffue vdi Vestregylland bødet tydsk folck/ som
                     tiente kongen paa thog vdi Suerige/ aff kronens gods de haffde i forlæning/ de
                     skulde forlade hannem/ oc siden metstaa dennem imod kongen. ♦ Jtem de ere selff
                     vden forloff paa tredie dagen hiemdragner oc der met forderffuede kongens
                     reyse. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> 2. Stephanius: </p>
            </div>
            <div>
               <p> Articulos quos rex habet contra Nicolaum Broch et alios. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 1 Til her Johan...] ny linie Hvitfeld. </p>
               <p> Imod her Niels] ny linie Hvitfeld. </p>
               <p> 1 Greffuen= Fyrsten. </p>
               <p> 6 Imod her Tyge] ny linie Hvitfeld. </p>
               <p> 15 Til her Timme] ny linie Hvitfeld. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Udtog af Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Disse artikler fremlagde kongen imod herr Niels Brok, Jens Pape, Niels Larsen
                     og Tyge Vindsen, riddere. </p>
               <p> For det første har Niels Brok været tilhænger af vor faders drabsmænd, både
                     før og efter at han blev myrdet. Derfor mistænker vi ham for, at han er skyldig
                     i hans død. Siden kom biskop Jens af Århus og mange af hans venner til os og
                     gik i forbøn for ham, at vi skulde ophøre med vort fjendskab til ham, hvad vi
                     også gjorde for hans venners skyld på den betingelse, at han ikke oftere skulde
                     handle imod os eller på nogen måde tilføje os skade eller have med drabsmændene
                     at gøre. For dette har biskop Jens af Århus garanteret. Derefter tog vi ham til
                     os som vor tro undersåt. Men mens han var hos os, blev det sagt os af
                     pålidelige folk, at han beskyttede vore utro, som stræbte os efter livet og
                     riget og efter at tilføje os skade og fordærv. Siden lod vi ransage derom, og
                     konstaterede, at han har huset og herberget Rane Jonsen, vor faders drabsmand,
                     og hemmeligt skjult ham, som vi lod føre ud af hans gård i Roskilde og fængsle.
                     Siden kom hans venner atter til os og bad om, at vi vilde tilgive ham denne
                     hans forbrydelse, hvad vi også gjorde på den betingelse, at han ikke skulde
                     gøre sådant mere, hvilket hans venner lovede. Siden tog vi ham atter til os i
                     venskab som den, der skulde være os huld og tro; vi har også betroet ham
                     forleninger og borge, men i sit len har han opægget bønderne til uden årsag at
                     sætte sig op imod os. Og da vi erfarede om dette oprør og drog derhen for at
                     bringe dem til ro, beredte han os ikke natteleje, men æggede straks bønderne
                     mere og mere imod os. Hans venner gik atter i forbøn for ham hos os, og vi
                     tilgav ham hans brøde; hans venner garanterede atter for ham. Og for at han
                     skulde blive os mere tro, gjorde vi ham til ridder og satte ham i vort råd,
                     idet vi betroede ham slot og borge til landets værn. I disse hans forleninger
                     er han faret strengt frem mod bønderne, har krænket retten, som han har svoret
                     på at ville holde. Det forbrudte gods, som var tilfaldet kronen efter de
                     fredløse for vor faders død, og som vi havde ment, han skulde bruge til vort
                     bedste, har han beholdt for sig selv. Efter at vi havde gjort ham til vor
                     foged, har han for at trodse os ihjelslået en præst, Palle, idet han brød
                     husfreden i hans eget hus. Vi pålagde ham, at han skulde stille Gud og os <pb facs="4512503"/> tilfreds i den anledning. Da svarede han os kun med trods.
                     I krigen med hertugerne af Sverige udvalgte vi fornævnte herr Niels Brok til
                     stedse at skulle tjene os som vor tro mand, hvorved han hørte meget af rigets
                     hemmelige sager og det, som var os magtpåliggende. Dette åbenbarede han
                     altsammen, så vore planer tit og ofte derved blev hindrede. Han forhandlede
                     også med vore egne folk og med misfornøjede, at de skulde forlade os i felten,
                     hvorved han tilintetgjorde vort krigstogt. Vi tilgav alt sådant på den
                     betingelse, at hvis han derefter foretog sig noget imod os, skulde alle de
                     fornævnte sager tages op påny. Dengang vi kom tilbage fra Sverige og havde
                     forhandlet med bønderne om en skat til at betale vor gæld med, som vi havde
                     gjort i Sverige, da aftalte Niels Brok, Jens Pape, Niels Larsen o.s.v. med vore
                     egne bønder, at de ikke skulde betale den. Men de samlede fornævnte bønder hos
                     sig, sluttede forbund med andre, udenlandske fyrster, tog dem i ed, udsendte
                     vidje og brand, som også kaldes budstikke, og holdt i hele Jylland forsamling
                     imod os, på trods af vore breve, idet de både dag og nat holdt forbudte møder,
                     og førte de fornævnte bønder imod os i et slag, hvor mange af vore riddere
                     faldt. Fremdeles har fornævnte Niels Brok, Jens Pape og Niels Larsen ofte sat
                     sig selv til dommere imellem os og kronen, og de som ikke gav møde, idømte de
                     straf. Fornævnte herr Niels Brok har gjort meget andet imod os; det kan ikke
                     altsammen opregnes, hvormed han har forbrudt liv, gods og penge. </p>
               <p> Imod herr Jens Pape er næsten de samme beskyldninger. At han har taget parti
                     for kongens uvenner, ja meget mere, at han i Nyborg blandt kongens uvenner, da
                     manddraberne blev dømt, skal være gået rundt med skjold og under fane<ref target="drb2"/> blandt kongens uvenner og have tragtet efter kongens død.
                     Fremdeles, da kongen vilde drage til Jylland, er han mødt væbnet med flere af
                     kongens uvenner og hindrede ved Middelfart kongen i at komme til Jylland. Da
                     dette var sket, opsøgte nogle af hans venner os for at bede om venskab; da
                     tilgav vi ham dette; men såfremt han derefter fandtes skyldig i at yde vore
                     uvenner hjælp og bistand, skulde det gælde hans liv; denne betingelse vedtog
                     han tilsidst. Derefter udnævnte vi ham siden for større troskabs skyld til at
                     være landsdommer, og vi gav ham tredjeparten af Jylland i forlening. Hvad ret
                     han har skaffet de fattige bønder, overlader vi til Gud at afgøre. Da vi skulde
                     høre hans regnskab, fandt vi alle slags misligheder; vi tilgav ham alle disse
                     mangler, for at vi i fremtiden skulde finde større troskab. Da den svenske krig
                     begyndte, tog vi ham til os for stedse at være os til tjeneste. De
                     hemmeligheder, han hørte, åbenbarede han <pb facs="4512504"/> straks og lokkede
                     vore folk til at forlade os og drage hjem, og blandt vore uvenner bragte han
                     det i stand, at vort krigstogt blev forsømt. Siden har han forhandlet med vore
                     bønder i Jylland, at de ikke skulde betale den lovede skat, på samme måde som
                     Niels Brok og Niels Larsen. Siden har han med de andre opægget almuen,
                     forbundet sig med den og andre, udenlandske fyrster imod riget. Han har ført
                     budstikke, det er vidje og brand imod kongen, holdt forbudte stævner og gjort
                     sig til høvedsmand for de oprørske. Han har med bønderne udkæmpet et slag imod
                     os og ført avindskjold imod riget, hvor mange af vore gode folk faldt. Han har
                     sat sig til dommer imellem kronen og bønderne og idømt dem straf, som ikke
                     mødte. Og det er derfor vor mening, at han har forbrudt sit jordegods og sine
                     penge; og at han sammen med Niels Brok har vidst om vor faders drab; og ligesom
                     de har været dem behjælpelige, mens de var i riget, så har de også siden
                     sluttet sig til hans faders drabsmand(!) Anders Stigsen<ref target="drb3"/>. </p>
               <p> Imod herr Niels Larsen blev dette fremsat. Kongen har gjort ham til ridder og
                     landsdommer og forlenet ham med jordegods. Han har aflagt falsk regnskab
                     derover. Han har forlenet ham i Jylland med tre herreder. Han har til gengæld
                     forhindret hans tog og åbenbaret kongens hemmeligheder. Greven af Meklenborg
                     bad for ham, hvilken bøn vi tilstod ham, dog at han i fremtiden skulde være os
                     tro. Hans broder, herr Timme Larsen, lovede på hans vegne, at hvis det modsatte
                     skete, skulde sagen tages op påny. Siden han kom hjem, har han opægget almuen i
                     Jylland til ikke at give skat og forbundet sig med de holstenske og
                     sønderjydske herrer. Imod herr Tyge Vindsen klagede han, at han før havde
                     begået så mange forbrydelser, at hans penge og jordegods ikke kunne slå til at
                     betale derfor. Kongen har tidligere ladet hans gods, som dog blev vurderet,
                     inddrage i sagefald. Dette eftergav han ham. Siden skrev han til ham for at
                     bruge ham på det svenske tog; han talte også med ham. Men han forlod straks
                     kongens tog i Helsingborg og holdt sig tilbage. Han plyndrede på samme togt en
                     af kongens gårde, og fire af kongens tjenere ihjelslog han der. Hans venner
                     sagde os, at det ikke var troligt, han skulde have noget ondt i sinde mod os.
                     Han selv bekræftede det overfor flere af vore og hans egne venner. Dette er,
                     hvad de fornævnte herrer offentligt har gjort imod kongen, foruden det som er
                     hemmeligt. Imod herr Timme Larsen af Margård og hans halvbroder Niels Jensen
                     (fremsatte han den anklage), at de i Vestergötland har tilbudt de tyske
                     tropper, som tjente kongen på hans tog i Sverige, af det krongods, som de havde
                     i forlening, for at de skulde forlade <pb facs="4512505"/> ham og siden bistå
                     dem imod kongen. Fremdeles er de selv draget hjem den tredje dag uden
                     tilladelse og har dermed ødelagt kongens togt. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Registratur hos Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> De artikler, som kongen har imod Niels Brok og andre. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> anklageskriftet, som er udateret i Stephanius' registratur, hvor det
                     står som den første af akterne fra forræderiprocessen 1314, se nrr. <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13140706002" type="link">168</ref>—<ref target="/books/dipdan/1314/dd_13140706004" type="link">170</ref>, og
                     ligeledes er udateret hos Hvitfeld, der har det under 1314, må gå forud for
                     domfældelsen af 6. juli 1314, se nr. <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13140706004" type="link">170</ref>. Det
                     omfangsrige aktstykke er både hos Hvitfeld og Stephanius behandlet som eet
                     aktstykke. </p>
               <p n="drb2"> Hvitfeld: <hi rend="italic">under fænnicker; fænnicke</hi> betegner både en fane og
                     en hærafdeling. </p>
               <p n="drb3"> læs: Stig Andersen. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> anklageskriftet, som er udateret i Stephanius' registratur, hvor det
                     står som den første af akterne fra forræderiprocessen 1314, se nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1314/dd_13140706002'&gt;168&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1314/dd_13140706004'&gt;170&lt;/a&gt;, og
                     ligeledes er udateret hos Hvitfeld, der har det under 1314, må gå forud for
                     domfældelsen af 6. juli 1314, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1314/dd_13140706004'&gt;170&lt;/a&gt;. Det
                     omfangsrige aktstykke er både hos Hvitfeld og Stephanius behandlet som eet
                     aktstykke. </p>
                  <p n="drb2"> Hvitfeld: _under fænnicker; fænnicke_ betegner både en fane og
                     en hærafdeling. </p>
                  <p n="drb3"> læs: Stig Andersen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
