<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13140530001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13140530001</idno>
            <idno type="dd_serialno">153</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 23 × 11,5. Paa bagsiden: <hi rend="italic">Tenor cuiusdam procuratorii ad
                     tractandum de concordia cum Lundensi super iure primacie</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. IIL 153 nr.1948; Lagerbring, Svea Rikes Historia III
                  179-80 (udtog) — Reg.Dan. nr. 1803*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489143.webp">2. rk. VII nr. 153</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512493.webp">II:7 nr. 153</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 153. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-05-30"> [f. 1314. 30. maj] <note>
                  <p> Brevet, som er udateret, maa være udstedt før den 30. maj 1314, da ærkebiskop
                  Nils døde. Den i brevet nævnte søndag Reminiscere indtraf i 1314 den 3. marts og i
                  1315 den 16. februar. Da der ikke vides at have fundet noget møde sted nævnte dag
                  eller i tiden deromkring 1314, skulle mødet formentlig finde sted i 1315 den 16.
                  februar. I saa fald maa brevet være udstedt i tiden mellem den 3. marts og 30. maj
                  1314. — Ærkebisp Esger udstedte et brev om samme sag 1315 9. september, se nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1315/dd_13150908006" type="link">300</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Nils af Uppsala udsteder fuldmagt til at slutte forlig med Lundekirken
                  i den strid, der er mellem de to kirker vedrørende primatet over den svenske
                  kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> .. Uniuersis presentes litteras inspecturis/ Nicolaus dei gracia archiepiscopus
                  Upsalensis/ salutem in domino sempiternam/ ♦ Quia discordia procurante pacis emulo
                  exorta inter Lundensem et Upsalensem ecclesias super <pb facs="4489144"/>
                  quibusdam iuribus primacie uel quasi in quarum possessione se fuisse dicitur
                  Lundensis ecclesia/ tanto propensius nobis displicet quanto maioribus noscitur
                  onusta dispendiis/ idcirco nos pociori desiderio affectantes inter ipsas ecclesias
                  ac ipsarum seruitores presentes et posteros stabilis regnet concordia/ sincera pax
                  uigeat/ et firma sinceritas perseueret/ facimus/ constituimus/ et ordinamus
                  discretos uiros tales etcetera nostros ueros et legittimos procuratores ac nuncios
                  speciales ad conparendum pro nobis et nostra ecclesia tractandum/ diffiniendum/
                  paciscendum/ componendum/ et finem faciendum sicut crediderint expedire super
                  dicta discordia seu controuersia apud uillam forensem Aaos Lundensis dyocesis/
                  dominica in quadragesima qua cantatur Reminiscere/ cum reuerendis uiris canonicis
                  Lundensis ecclesie procuratoribus uenerabilis fratris nostri/ domini Esgeri dei
                  gracia Lundensis archiepiscopi/ quos ipse ad dictos locum et diem duxerit
                  destinandos/ sicut inter nos et ipsum est condictum/ ut sparsum actenus zizania
                  colligetur in faciculos comburendos/ tritico pacis durature/ et sincere concordie/
                  nobis et posteris Lundensis et Upsalensis ecclesiarum seruitoribus perpetuis
                  temporibus reseruato. ratum et gratum habituri in perpetuum quicquid per dictos
                  nostros nuncios et procuratores tractatum pacificatum compositumue fuerit uel
                  finitum ♦ In cuius rei euidens testimonium sigillum nostrum presentibus est
                  appensum. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 discretos — etcetera] tilf. o. l. over ordene: nostros — legittimos. </p>
               <p> 15 faciculos = fasciculos. </p>
               <p> 17 reseruato] tilf. o. l. i stedet for duraturo, der er underprikket. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Nils, af Guds nåde ærkebiskop i Uppsala, til alle, der får dette brev at se,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da der på anstiftelse af fredens fjende er udbrudt strid mellem Lundekirken og
                  Uppsalakirken om nogle primatrettigheder eller kvasirettigheder, som Lundekirken
                  siger, at den har været i besiddelse af, og da det mishager os, så meget mere, som
                  den vides at være tynget af store udgifter, og da vi nærer et stærkt ønske om, at
                  der mellem disse kirker og deres tjenere, nuværende og tilkommende, skal herske
                  urokkelig enighed, bestå en oprigtig fred og til stadighed råde en fast
                  oprigtighed, udnævner, indsætter og forordner vi de gode mænd, sådanne o.s.v.
                     som<ref target="drb2"/> vore sande og lovlige prokuratorer og særlige sendebud
                  til at møde for os og vor kirke, til at forhandle, bestemme, slutte fred, bilægge
                  og gøre ende på sagen, sådan som de anser det for gavnligt, i byen Åhus i Lunde
                  stift på den søndag i fasten, da der synges Reminiscere, sammen med de ærværdige
                  mænd og kanniker ved Lundekirken, prokuratorer for vor velbyrdige broder, herr
                  Esger, af Guds nåde ærkebiskop i Lund, hvem han har ladet udpege til nævnte sted
                  og dag, sådan som det er aftalt mellem os og ham, for at den hidtil udsåede klinte
                  kan samles og brændes, medens en stadig freds og inderlig forståelses hvede sikres
                  os og kommende tjenere ved Lunde- og Uppsalakirken evindeligt, idet vi vil anse
                  alt for gyldigt og kærkomment, hvad der af vore nævnte sendebud og prokuratorer
                  måtte blive forhandlet, sluttet fred om og bilagt eller bragt til afslutning. Til
                  klart vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet, som er udateret, må være udstedt før 30. maj 1314, da ærkebiskop
                  Nils døde. Den i brevet nævnte søndag Reminiscere indtraf i 1314 den 3. marts og i
                  1315 den 16. februar. Da der ikke vides at have fundet noget møde sted nævnte dag
                  eller i tiden <pb facs="4512494"/> deromkring 1314, skulle mødet formentlig finde
                  sted i 1315 den 16. februar. I så fald må brevet være udstedt i tiden mellem 3.
                  marts og 30. maj 1314. — Ærkebiskop Esger udstedte et brev om samme sag 1315 9.
                  september, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100906003'&gt;301&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> 'de gode mænd... som' tilføjet senere. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
