<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13140607001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13140607001</idno>
            <idno type="dd_serialno">158</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Gem. Arch. XXXII, 5. Perg, 41 × 20 (plica 2,3). Segisnit. Paa
                  bagsiden med samme haand som brevet: <hi rend="italic">Littera domini Gerardi comitis super
                     alienacione dominii Holzacie</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: vid. 1314 17. juli. — <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  D 10 (rigsbrevbogen), tabt; jfr. Dipl. Dan. 2. rk. I 41 nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Dansk udtog af
                  Hvitfeld III 180, fol, 370 med datum: <hi rend="italic">feria post trinitatis</hi>. Registreret af
                  Stephanius efter 45 (Cancellariæ liber) p. 603, trykt Birket Smith 177 og Danske
                  Mag. 6. rk. I 18. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 1091. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Michelsen II 137 nr.422 (Aa); herefter i uddrag Mekl.
                  UB. VI 452 nr. 3756. Hasse III 153 nr. 296 — Reg.Dan. nr. *1060; Rep. nr. 1054.
                  Det i Repertoriet under dette nummer omtalte modbrev af junker Johann, som
                  Hvitfeld nævner i forbindelse med dette brev, blev først udstedt 1315 28. april,
                  se nr. <ref target="/books/dipdan/1315/dd_13150428002" type="link">267</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489147.webp">2. rk. VII nr. 158</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512496.webp">II:7 nr. 158</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 158. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-06-07"> 1314. 7. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kolding </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 4. af Holsten sælger sit herredømme i Holsten, Stormarn og
                  Schauenburg og alt sit gods i Danmark til sin broder, grev Johann 3. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Gerardus dei gracia Holzacie/ Stormarie/ et
                  de Scoghenborgh comes/ salutem in domino sempiternam/ ♦ Nouerint uniuersi/ nos
                  illustri iuueni/ fratri nostro karissimo Hennichino eadem gracia Holzacie
                  Stormarie et de Skoghenborgh domicello totum dominium nostrum in Holzacia/
                  Stormaria et Skoghenborgh predictis et ubicunque alibi/ post patrem nostrum
                  karissimum nos contingens/ necnon et bona nostra in Warwithsysel/ Stauerby/ et
                  omnia alia bona nostra in Dacia sita/ cum uasallis/ ciuitatibus castris/ et
                  singulis municionibus in dictis dominiis existentibus/ bonis omnibus/ cum omni
                  iure maiore et minore/ ac ipsorum attinenciis uniuersis/ quocunque nomine
                  censentur/ pro septem millibus marcharum puri argenti/ Coloniensis ponderis/
                  uendidisse/ ita quod idem frater noster soluere debeat omnibus creditoribus patris
                  nostri/ et debita exigere/ que eidem debebantur/ et sint sua/ ♦ Pro cuius summe
                  tribus millibus marcharum argenti idem frater noster nobis obligauit bona
                  infrascripta/ uidelicet omnia bona sua in Warwithsysel/ Stauerby/ et Owerby in
                  Dacia sita ualencia ducentas decem marchas argenti in redditibus annuatim/ et in
                  Holzacia/ in uillis infrascriptis/ bona sua/ uidelicet/ Byltiin/ Brodes Dodow/
                  Brothne/ Brektehegel/ ualencia ducentas quadraginta marchas denariorum monete
                  Lybicensis/ in redditibus annuatim/ cum omni iure maiøre et minore/ sicut ea
                  tenuit idem domicellus/ libere retinenda/ donec <pb facs="4489148"/> a nobis ex
                  parte sua legaliter redimantur/ que si minus ualuerint annuatim/ idem frater
                  noster nobis usque ad dictam summam superaddere tenebitur/ et si plus ualuerint/
                  illud sibi restituere obligamur/ ita quod pro quolibet centenario marcharum
                  argenti non soluto/ annuatim leuabimus de dictis bonis decem marchas argenti/ in
                  sortem principalis debiti minime conputandas/ ♦ Residua uero quatuor millia
                  marcharum argenti nobis solui debent uidelicety duo millia in festo beati Martini
                  sub anno domini millesimo c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. quintodecimo/ et duo millia marcharum argenti etiam in festo
                  beati Martini/ anni/ post illud festum proximum subsequentis/ ♦ Si uero nos
                  predicta bona uel aliqua predictorum alicui inpignorare contingat/ hoc/ idem
                  frater noster gratum debet habere atque ratum/ ita tamen/ quod si ea carius
                  exposuerimus hoc de predicta summa tenebimur defalcare/. ♦ Si etiam aliqua de
                  predictis bonis a nobis euincantur uel causa fratris nostri peiorentur/ seu
                  destruantur/ de hoc tenebitur facere nos indempnes/. ♦ Item si dictum fratrem
                  nostrum/ quod absit/ absque prole legittima mori contigerit/ dimidietas dominii
                  supradicti/ ad nos libere redibit/ et dimidietatem a domino nostro Érico rege
                  Dacie uel suis heredibus aliisque heredibus dicti fratris nostri redimere/ seu
                  emere tenebimur pro septem millibus marcharum argenti/ ponderis supradicti/ ♦ Si
                  uero mortuus fuerit habens prolem generis feminini/ iure Holzatico terminetur/ ad
                  quem dictum dominium tune spectabit/ ♦ Item concedet nobis frater noster predictus
                  ad dies nostros/ et uxori nostre ad dies suos/ si nos mori contigerit ante ipsam
                  curiam iuxta Åldenborgh cum molendinis aereis et aquaticis/ stagno/ agris/ pratis/
                  et ceteris suis attinenciis/ item duos mansos in Klennow/ item curiam in
                  Helmesthorp cum molendino maiore et omnibus utilitatibus curie antedicte/ ♦ Item
                  habere debemus ligna cremalia/ et ad edificia pro dictis curiis de siluis dicti
                  fratris nostri/ et pro aliis bonis nostris/ prout est consuetum/ ita tamen/ quod
                  de dictis siluis nichil dare uel uendere debeamus/ ♦ Si uero nos mori contigerit/
                  dictis fratre et uxore nostris superuiuentibus/ iam dicta bona ad predictum
                  fratrem nostrum libere redibunt/ ita tamen/ quod uxori nostre predicte de dictis
                  bonis ad dies suos soluat/ sicut nunc de eis soluitur redditus. annuatim./ ♦ Item
                  frater noster predictus nobis dare debet licenciam emendi redditus quadringentarum
                  marcharum denariorum Libicensium in <pb facs="4489149"/> suo dominio/ a
                  quibuscunque eos poterimus optinere/ ♦ Item frater noster antedictus de predictis
                  bonis nobis inpignoratis et concessis precarias nullas petat/ ♦ Item nos tenebimur
                  resignare predicta bona eque bona/ cum a nobis redempta fuerint/ sicuti eadem
                  dinoscimur recepisse/ ♦ Item de predicta summa argenti/ de tribus primis millibus
                  marcharum argenti centum marchas argenti ponderis dicti nos recognoscimus
                  habuisse/ ♦ Item omnes litteras et priuilegia dictum dominium seu bona predicta/
                  quocunque modo tangencia promittimus fratri nostro predicto restituere/ et
                  integraliter resignare/ et per fidem nostram promittimus premissa ex parte nostra
                  inuiolabiliter obseruare/ ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus
                  duximus apponendum/ ♦ Datum in uilla Kaldyng/ anno domini/ millesimo c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>/ quartodecimo/
                  feria sexta proxima post dominicam trinitatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 15, 17, 18 Scoghenborgh) Skoghenburg Aa. </p>
               <p> 20, 28 Stauerby] Stawerby Aa. </p>
               <p> 33 Libicensium] Lybicensium Aa. </p>
               <p> 6 recognoscimus habuisse] recognoscimus nos habuisse Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerhard, af Guds nåde greve til Holsten, Stormarn og Schauenburg, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi til den berømmelige yngling, vor højtelskede broder Johan,
                  af sammes nåde junker af Holsten, Stormarn og Schauenburg, for 7000 mark rent sølv
                  af kølnsk vægt har solgt hele vort herredømme i fornævnte Holsten, Stormarn og
                  Schauenburg og overalt, hvor der ellers tilhører os noget efter vor højtelskede
                  fader, og fremdeles vort gods i Vardesyssel, Stavrby og alt vort andet gods i
                  Danmark med vasaller, stæder, borge og befæstninger, hver og en i de nævnte
                  besiddelser, alt gods med al ret, i store og små sager, og alt dets tilliggende,
                  med hvad navn det end nævnes, således at samme vor broder skal betale alle vor
                  faders kreditorer og inddrive de fordringer, som tilkom ham, og de skal være hans. </p>
            <p> For 3000 mark sølv af denne sum pantsatte samme vor broder os nedennævnte gods,
                  nemlig alt hans gods i Vardesyssel, Stavrby og Overby<ref target="drb1"/> i
                  Danmark, værd 210 mark sølv i årlig afgift; og i Holsten hans gods i nedennævnte
                  landsbyer, nemlig Bilten, Grossenbrode, Dodow, Brothen, Bargteheide, der er 240
                  mark sølv lybsk værd i årlig afgift, med al ret, i store og små sager, sådan som
                  den samme junker har holdt dem, frit at besidde, indtil de på hans vegne lovligt
                  købes tilbage af os. Men hvis de er mindre værd i årlig ydelse, skal samme vor
                  broder yderligere give os indtil den nævnte sum, og hvis de yder mere, er vi
                  pligtige at give ham det tilbage, således at vi for hver ubetalte 100 mark sølv af
                  det nævnte gods årligt skal oppebære ti mark sølv, der ikke skal fragå i
                  hovedstolen. </p>
            <p> Men de resterende 4000 mark sølv skal betales os, nemlig de 2000 mark til
                  Mortensdag i det Herrens år 1315, og de 2000 mark sølv også til Mortensdag i det
                  næstfølgende år efter den dag. Men hvis det sker, at vi pantsætter det fornævnte
                  gods eller noget af det fornævnte til nogen, skal samme vor broder godkende og
                  stadfæste det, dog således, at hvis vi har pantsat det for et højere beløb, er vi
                  pligtige at afkorte det i fornævnte sum. Men hvis noget af det fornævnte gods
                  fravindes os eller forringes eller ødelægges på grund af vor broders forhold, er
                  han pligtig at holde os skadesløs derfor. Hvis fremdeles vor nævnte broder skulde
                  dø uden lovligt afkom, hvad Gud <pb facs="4512497"/> forbyde, skal halvdelen af
                  fornævnte herredømme frit vende tilbage til os, og halvdelen skal vi genkøbe og
                  købe for 7000 mark sølv af ovennævnte vægt af vor herre kong Erik af Danmark eller
                  hans arvinger og andre arvinger efter vor nævnte broder. Men hvis han dør og kun
                  har kvindelige arvinger, skal det afgøres efter holstensk ret, hvem nævnte
                  herredømme så skal tilhøre. Fremdeles skal vor fornævnte broder tilstå os i vore
                  levedage og vor hustru i hendes levedage, hvis vi dør før hende, gården ved
                  Altenburg med vind- og vandmøller, fiskevand, mark, eng og dens øvrige
                  tilliggende, ligeledes to hufen i Klenau, ligeledes en gård i Helmsdorf og dens
                  store mølle og alle den fornævnte gårds brugsrettigheder. Fremdeles skal vi have
                  træ til brænde og til bygninger for de nævnte gårde fra vor nævnte broders skove
                  og for vort øvrige gods efter sædvane, dog således at vi ikke bør give eller sælge
                  noget fra de nævnte skove. Men hvis vi dør, og vor nævnte broder og hustru
                  overlever os, skal det altnævnte gods frit gå tilbage til vor fornævnte broder,
                  dog således, at han skal betale vor fornævnte hustru af det nævnte gods i hendes
                  levedage, således som der nu årligt betales afgifter af det. Fremdeles skal vor
                  fornævnte broder give os tilladelse til at købe afgifter til en værdi af 400 mark
                  lybske penge i hans herredømme af dem, som vi kan få dem fra. Fremdeles skal vor
                  fornævnte broder ikke forlange nogen beder af det fornævnte gods, der er pantsat
                  og tilstået os. Fremdeles er vi pligtige at overdrage det fornævnte gods i lige så
                  god stand, når det oplades af os, som det vides, at vi har modtaget det. Fremdeles
                  anerkender vi at have fået 100 mark sølv af den nævnte vægt af den fornævnte sum i
                  sølv på de første 3000 mark sølv. Fremdeles lover vi at tilbagegive og fuldstændig
                  overgive vor fornævnte broder alle breve og privilegier, der på nogen som helst
                  måde vedrører nævnte herredømme og fornævnte gods, og vi lover på vor tro
                  urokkeligt for vor part at overholde det fornævnte. Til vidnesbyrd herom har vi
                  ladet vort segl hænge under dette brev. Givet i Kolding by 1314 fredagen efter
                  søndagen Trinitatis. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                  _Avlby_. Stavrby og Avlby var gammelt kongelev (Vald. Jb. 18), som gennem
                  hertug Otto af Brunsvig kom til dennes sønnesønner, der 11. november 1300 (DRB II
                  5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1300/dd_13001111001'&gt;130&lt;/a&gt;)
                  solgte dem til grev Gerhard. Se Aakjær i Vald. Jb. II 96. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
