<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13141122001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13141122001</idno>
            <idno type="dd_serialno">208</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; reg. i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 162, cf. 167; i udtog i
                  ærkebisp Esgers stadfæstelse i Lunde kapitels gavebøger, ed. Weeke 116-19, cf.
                  nedenfor — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen 167-68 m. overskrift: <hi rend="italic">Super bonis ad altare
                     beate Marie Magdalene in cripta. sub ordinacione decani de quibus teneatur
                     anniuersarium domini Gwidonis cum tribus marchis denariorum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. IH 186 nr. 1987 — Reg.Dan. nr. *1077; Rep. nr. 1080.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489189.webp">2. rk. VII nr. 208</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512530.webp">II:7 nr. 208</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 208. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1314-11-22"> 1314. 22. november 
               <note>
                  <p> I Lunde kapitels gavebøger findes under 12. maj, ed. Weeke 116-19, en bekræftelse
                  af ærkebiskop Esger af Guidos disposition, hvoraf det fremgaar, at skødningen af
                  saavel dette som det øvrige jordegods, som Guido skænkede til Lundekirken, se nrr.
                     <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13141122002" type="link">209</ref> og <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13141122003" type="link">210</ref>, fandt sted
                  den 23. november. I den ældre gavebog er bekræftelsen skrevet paa et eget, senere
                  ved 12. maj (Guidos dødsdag), indheftet blad, i den yngre gavebog er den indført
                  paa de to sidste blade i bogen. I begge gavebøger er afskriften vistnok med samme
                  haand og udført kort efter 1314 23. november. Weeke antager, at det er en
                  forkortet afskrift af et, nu tabt, brev af ærkebisp Esger, som dagen efter, at
                  Guido havde udstedt de tre breve, samlede deres indhold i eet brev. <pb facs="4489190"/> Det kan ikke være rigtigt. I Esgers bekræftelse refereres
                  ganske vist de tre af Guido udstedte breve, men kun som grundlag for, hvad der
                  videre er sket: skødningen af jordegodset har fundet sted, og ærkebispen har
                  godkendt Guidos disposition. Stadfæstelsen er saaledes væsensforskellig fra de tre
                  Guido-breve. I registraturen 1425 er der f.42r. X. 1. anført: <hi rend="italic">Testamentum
                     domini Gwidonis decani super bonis, que legauit decanatui et pro aniuersario
                     suo</hi>, trykt ÆA.V, 167, cf. Rep. IV 33. Dette testamente kendes nu ikke, men
                  kunne maaske være den i gavebøgerne afskrevne bekræftelse af Esger, som jo har en
                  i testamenter hyppig forekommende arengaformular. Det kan vanskeligt tænkes, at
                  testamentet, om der havde existeret et saadant, ikke skulLe have været afskrevet i
                  Lundebogen. Som bemærket i Repertoriet, er bekræftelsen ikke et brev i
                  diplomatarisk forstand, og mangler da ogsaa beseglingsformutlar, og er heller ikke
                  en forkortet afskrift af et saadant. Det er den officielle optegnelse om
                  ærkebispens stadfæstelse af Guidos disposition. Derfor udelades den i Dipl. Dan.
                  Cf. Reg.Dan. nr. 1799*. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Guido, dekan i Lund og kongens kansler, skænker jordegods til Maria Magdalenes
                  alter i Lundekirkens krypt til afholdelse af sin aartid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Gwido decanus Lundensis. domini Erici dei
                  gracia illustris regis Dacie cancellarius. salutem in domino sempiternam. ♦ Dum
                  corpus sanitate uiget. mens interior in semetipsam collecta. pleniori utitur
                  racione. quia id quod dolet non cogitur cogitare. atque ideo. ipsius utilitatis
                  iudicium in quo tranquille mentis racionis usus exigitur. tune salubrius aperitur
                  ♦ Ego igitur Gwido predictus. magnam attendens dei clemenciam qui hoc peccatoribus
                  inter cetera sue pietatis beneficia est largitus ut per bona temporalia ab ipso
                  eis concessa. in sui honorem et elemosinas erogata. non solum peccata redimunt.
                  uerum eciam acquirunt meritum per quod ad celestia. facilius peruenitur. uolensque
                  tali beneficio non priuari. cum sanus sim mente et corpore. ad honorem dei
                  omnipotentis. gloriose matris eius uirginis Marie beati Laurencii martiris
                  gloriosi ac beate Marie Magdalene. meorumque relaxacionis peccaminum. de bonis
                  mihi a deo concessis. ex uoluntate et consensu uenerabilis patris. domini Esgeri
                  dei gracia Lundensis archiepiscopi Suecie primatis ac ecclesie Lundensis capituli.
                  quandam elemosinam ex nunc facio ♦ Sed quia labilis est hominum memoria cautum
                  est. ut quod perpetuo duraturum ab hominibus agitur. scripture testimoniis
                  roboretur. ♦ Ideo ipsam elemosinam. presenti duxi pagina exprimendam ♦ Ea propter
                  notum per presentes facio uniuersis. quod bona mca omnia in Gormsthorp cum
                  coloniis. in parrochia Quithbillæ in Hallandia que a Benedicto Magnussun. iusto
                  empcionis titulo habui. curiam unam in Høygh in Harthagreherrit quam a quodam
                  dicto Galigæ. ciue Lundensi eciam emi et unam curiam in Tothathorp in <pb facs="4489191"/> Baræherrit quam a quodam Iohanne Uffæsun emi. ad altare beate
                  Marie Magdalene in ecclesia beati Laurencii Lundis in cripta. cum ipsorum bonorum.
                  pratis agris. pascuis pertinenciis singulis ac estimacionibus uniuersis scoto per
                  presentes et ex nunc confero et assigno. hoc onus istis bonis annectens. quod
                  presbiter qui ad dictum altare beate Marie Magdalene tenetur uel in posterum
                  tenebitur ministrare. qualibet septimana quattuor missas unam uidelicet de beata
                  Maria Magdalena. tres pro magistri Reginaldi de uallibus. clare memorie
                  Auctisiodorensis quondam archidiaconi. mea et omnium fidelium defunctorum
                  animabus. ultra tres missas ad quas idem presbiter est astrictus. dicere teneatur.
                  ♦ Cui in recompensam sui laboris decanus Lundensis qui pro tempore fuerit. sub
                  cuius eciam ordinacione et procuracione libera. bona omnia predicta uolo
                  consistere. xii marchas denariorum ♦ Item unam marcham denariorum ad ipsius
                  altaris ornatum. tres marchas denariorum inter canonicos Lundenses qui uigiliis et
                  misse in meo anniuersario ibidem interfuerint. diuidendas. unam marcham uicariis
                  qui similiter ibidem meo interfuerint anniuersario. unam marcham monasteriis.
                  omnium sanctorum Lundis et monialium beati Petri ibidem. unam marcham. monasteriis
                  Dalbyensi et fratrum predicatorum Lundis in die anniuersarii mei inter ipsa
                  monasteria equaliter diuidendas. sex oras denariorum inter pauperes scolares et
                  alios pauperes. illo die diuidendas. et duas oras denariorum illo die in turri
                  pulsantibus. de predictorum bonorum redditibus teneatur soluere annuatim ♦ Et si
                  quid de predictis redditibus superfuerit. hoc ipse decanus pro labore suo ad usus
                  suos leuabit libere. nulla alia de ipsis bonis alicui reddenda racione. ♦ Hanc
                  tamen condicionem istis omnibus superaddo quod ista bona omnia sub mea ordinacione
                  et procuracione. diebus uite mee mihi liceat retinere. ♦ In cuius rei testimonium.
                  sigilla uenerabilis patris domini archiepiscopi ac capituli predictorum meumque.
                  presentibus litteris sunt appensa. ♦ Datum Lundis anno domini m ccc quartodecimo.
                  in die beate Cecilie uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Guido, dekan i Lund, kansler hos den herre Erik, af Guds nåde Danmarks
                  berømmelige konge, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Sålænge legemet er sundt og stærkt, formår sjælen, fordybet i sig selv, at gøre
                  brug af den fulde fornuft, fordi den ikke tvinges til at tænke på det, der
                  smerter, og derfor åbner der sig da adgang til at skønne om det nyttige, hvortil
                  der er brug for et roligt sinds fornuftige overvejelser. Derfor skænker jeg,
                  fornævnte Guido, i betragtning af Guds store mildhed, som blandt sin kærligheds
                  øvrige velgerninger har skænket de arme syndere dette, at de ikke alene kan løse
                  deres synder ved timelige gaver, der er givet dem af ham selv ved at skænke dem
                  til hans ære og til almisser, men også opnår den fortjeneste, ved hvilken man
                  lettere kommer i himlen, og i ønsket om ikke at blive berøvet en sådan velgerning
                  — da jeg er karsk på sjæl og legeme —, fra nu af en almisse til ære for Gud den
                  almægtige, hans glorrige moder, jomfru Maria, den glorrige martyr St. Laurentius
                  og den hellige Maria Magdalene og til mine synders forladelse af det gods, som Gud
                  har givet mig, med tilladelse og samtykke af den ærværdige fader, herr Esger, af
                  Guds nåde ærkebiskop i Lund, Sveriges primas, og Lundekirkens kapitel. Men da
                  menneskenes hukommelse er skrøbelig, har man truffet den forholdsregel, at hvad
                  mennesker gør, skal bekræftes ved skriftligt vidnesbyrd, for at det skal vare
                  evigt. Derfor har jeg ladet min almisse komme til udtryk i dette brev. </p>
            <p> Som følge deraf gør jeg ved dette brev vitterligt for alle, at alt mit gods i
                  Gårdstorp med landbogårde i Kvibille sogn i Halland, som jeg har fået med gyldig
                  købsadkomst af Bent Mogensen, en gård i Hög i Harjager herred, som jeg også har
                  købt af en mand, kaldet Galige, borger i Lund, og <pb facs="4512531"/> en gård i
                  Tottarp i Bara herred, som jeg købte af en vis Jens Uffesen, tilskøder, overdrager
                  og tilskriver jeg fra nu af ved dette brev den hellige Maria Magdalenes alter i
                  St. Laurentius' kirke i Lund i krypten med enge, agre og græsgange hørende til
                  samme gods, med hvert enkelt tilliggende og al virning, idet jeg kun lægger den
                  byrde på dette gods, at den præst, som er pligtig at gøre tjeneste eller i
                  fremtiden vil være pligtig at gøre tjeneste ved den hellige Maria Magdalenes
                  nævnte alter, hver uge skal læse fire messer, nemlig een om den hellige Maria
                  Magdalene, tre for magister Reginaldus de Vallibus, salig ihukommelse, fordum
                  ærkedegn i Auxerre, for min og for alle troende afdødes sjæle foruden de tre
                  messer, til hvilke samme præst er forpligtet. Til gengæld for hans arbejde skal
                  Lundedekanen, hvem det til enhver tid måtte være, under hvis fri bestemmelse og
                  bestyrelse jeg ønsker, at alt det fornævnte gods skal stå, årligt betale af
                  indtægterne fra det fornævnte gods 12 mark penge; fremdeles en mark penge til
                  samme alters udsmykning. Tre mark til fordeling blandt Lundekannikerne, som
                  overværer vigilierne og messen ved min årtid sammesteds; en mark til vikarerne,
                  som ligeledes overværer min årtid sammesteds; een mark til Allehelgens kloster i
                  Lund og St. Peders nonnekloster sammesteds, en mark til Dalby kloster og
                  dominikanernes kloster i Lund, der skal fordeles ligeligt mellem klostrene på
                  dagen for min årtid; seks øre penge, der skal fordeles på den dag mellem fattige
                  skolarer og andre fattige, og to øre penge til dem, der ringer den dag i tårnet.
                  Og hvis der bliver noget tilovers af de fornævnte afgifter, skal dekanen frit
                  oppebære det for sit arbejde til sit eget brug, og der skal ikke gives nogen andet
                  regnskab for godset. Dog føjer jeg til alt dette den betingelse, at alt dette gods
                  skal forblive under min bestemmelse og bestyrelse i mine levedage. Til vidnesbyrd
                  herom er den ærværdige fader, den fornævnte herr ærkebiskops og det fornævnte
                  kapitels og mit eget segl hængt under dette brev. Givet i Lund i det Herrens år
                  1314 på den hellige jomfru Cecilies dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
