<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">280</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">487</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2023</date>
            <idno type="dd">14460805002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt, refereret i Sorø Gavebog (København, Det Kongelige Bibliotek, GkS
                           2485, 4to), f. 53v. Indholdet på siden er slettet ved overstregning langs
                           hver af diagonalerne og den lodrette midterakse</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SRD IV 531</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Sorø Gavebog. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1446-08-05"
                  notBefore="1446-08-05"
                  notAfter="1446-08-05"
                  cert="low">[Midten
               af 1440'erne?]<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Optegnelser vedrørende Sorø klosters mellemværende med Æbelholt
                           kloster om dettes ret til bispetiende af Sorø klosters jord.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2016-06-07" who="#alk">Filen etableret af #alk 2016-06-07. </change>
         <change when="2016-06-12" who="#alk">1. korrektur af #alk 2016-06-12. </change>
         <change when="99999999" who="#alk">2. korrektur af #alk 99999999. </change>
         <change when="2016-06-23" who="#alk">3. korrektur af #alk 2016-06-23. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Exorta materia questionis inter nobiles viros <persName>Johannem
                  Mathei</persName> de <placeName>Holløsæ</placeName> parte una et <persName>Petrum
                  Oxe</persName> parte ex altera pro parte ipsius Johannis ad ejus intencionem
               plenarie fundandam allegatur in hunc qui sequitur modum ♦</p>
            <p n="a#2">Primo protestatur ex parte ipsius Johannis Mathei quod ex quo plures
               competunt accessoriorum seu peticionis vie si defecerit in una tunc habere recursum
               ad alias sibi juste competentes ♦</p>
            <p n="a#3">Item proponitur in jure ex <supplied>parte</supplied> ipsius actoris quod
               licite petit decimas episcopales sibi ex conducta conductu debitas solvi non
               obstantibus contrariis privilegiis monachorum ordinis Cysterciensis generalibus et
               diffusis solummodo de decimis <app>
                  <lem>novalium</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>monialium</q>, ms</rdg>
               </app> sonantibus scilicet de terris de quibus decime seu primicie aliquibus ante
               dacionem privilegiorum non sunt solute etcetera et presertim juste petit ex eo quia
                  <placeName>domini canonici de Paraclito</placeName> a quibus pars actrix predictas
               decimas in conductu <app>
                  <lem>retinet</lem>
                  <rdg wit="#A">herefter slettet <q>sub</q>, ms</rdg>
               </app> super proprietate seu dominio prefatarum decimarum pocioribus et antiquioribus
               ad multa tempora et eciam specialibus gaudent privilegiis de quibus in posterioribus
               privilegiis ordinis Cysterciensis nulla expressa habetur mencio seu revocacio ergo
               videtur quod priora in firmo vigore permaneant posterioribus non obstantibus tum
               propter prioritatem temporis tum eciam propter specialitatem concessionis quia in
               toto corpore juris species derogat generi<ref target="drb1"/> et qui prior est tempore porcior (!) est in jure<ref target="drb2"/> nec contraria invenitur superioris auctoritatis // ♦</p>
            <p n="a#4">Item pro juris confirmacione partis premisse specialiter valeat allegari /
               quod decime seu primicie de terris <placeName>Sorensis monasterii</placeName> de
               quibus jam decime exiguntur solvi per tempus prescriptibile xl scilicet annorum vel
               ultra sunt solute ut bene probabile est ♦</p>
            <p n="a#5">Ergo videtur eis renunciasse tacite juri privilegiorum si quid habuissent
               quia eis per tantum tempus usi non fuerunt \ quare contra potest prescribi Extra De privilegiis Accedentibus<ref target="drb3"/> ubi de <app>
                  <lem>hoc</lem>
                  <rdg wit="#A">herefter slettet <q>d</q>, ms</rdg>
               </app> in Glosa etcetera<ref target="drb4"/> patet De privilegiis Si de terra<ref target="drb5"/> ♦</p>
            <p n="a#6">Item papa non dat privilegium ut eo in prejudicium quis utatur alterius Extra De officio ordinarii Licet<ref target="drb6"/> et De privilegiis Quia intencionis<ref target="drb7"/> unde si privilegium alterum incipit esse iniquum et nimis grave perdatur tunc De verborum significacione Dilecto<ref target="drb8"/> vide de hoc in Glosa<ref target="drb9"/> ♦</p>
            <p n="a#7">Nota et in capitulo Abbate<ref target="drb10"/> ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Som følge af, at der er opstået grund til strid mellem de ædle mænd Jens
               Madsen af Holløse på den ene side og Peder Oxe på den anden, gøres det på vegne af
               denne Jens gældende på denne følgende måde for helt og fuldt at underbygge hans
               påstand:</p>
            <p n="b#2">For det første erklæredes det på vegne af denne Jens Madsen, at, eftersom
               flere fremgangsmåder er tilgængelige vedrørende biomstændighederne eller
                  kravet,<ref target="drb11"/> så bør han, hvis han fejler i en af dem, have rekurs til
               andre, der retmæssigt er tilgængelige for ham.</p>
            <p n="b#3">Ligeledes forelægges det på vegne af samme sagsøger for retten, at han fuldt
               lovligt kræver betaling af de bispetiender, som skyldes ham i medfør af lejemål,
               uanset cisterciensermunkenes modstridende, men generelle og vage privilegier, der
               alene lyder på tiender af nyopdyrket jord, nemlig af jord, af hvilken der ikke er
               betalt tiender eller førstegrøder til nogen før privilegiernes udstedelse osv.; og i
               særdeleshed er hans krav lovligt som følge af, at de herrer kannikker fra Æbelholt –
               af hvilke sagsøger fortfarende har de førnævnte tiender i leje – når det gælder
               ejendomsretten til de føromtalte tiender, nyder bedre og ældre, fra mange
               tidspunkter, men også specifikke privilegier, om hvilke der ikke findes nogen omtale
               eller ophævelse i de senere privilegier for cistercienserordenen; ergo, synes det,
               bør de tidligere forblive i fuld kraft uden hensyn til de senere, såvel på grund af
               det tidsmæssige fortrin, som også på grund af det særlige ved tildelingen, for i hele
               Corpus juris "sætter det specifikke det almene ud af kraft", og "det tidligste har
               fortrinnet i retten"; ej heller findes der modstridende synspunkter hos nogen med
               højere autoritet.</p>
            <p n="b#4">Endvidere kan der vedrørende stadfæstelsen af den førnævnte parts ret særligt
               henvises til, at tienderne eller førstegrøderne af Sorø Klosters jord, af hvilken
               tiender nu kræves betalt, er betalt i så lang tid, at det skaber hævd, nemlig i 40 år
               eller mere, således som det udmærket kan bevises.</p>
            <p n="b#5">Ergo synes de ved tavshed at have givet afkald på privilegiernes ret, hvis de
               havde haft nogen, fordi de ikke har gjort brug af den i så lang tid, at der af den
               grund kan opnås hævd imod den, se Liber Extra, under overskriften "Om privilegier og
               de privilegeredes lovovertrædelser", i kapitlet "Efter at de havde indfundet sig",
               hvor der i Glossa ordinaria<ref target="drb12"/> står mere om dette; og under overskriften "Om
               privilegier og de privilegeredes lovovertrædelser", i kapitlet "Hvis I af den
               jord".</p>
            <p n="b#6">Ligeledes tildeler paven ikke et privilegium for at nogen kan anvende det til
               skade for en anden, se Liber Extra, under overskriften "Om den ordinære dommers
               embede", i kapitlet "Skønt"; og under overskriften "Om privilegier og de
               privilegeredes lovovertrædelser", i kapitlet "Fordi vor hensigt"; hvorfor et andet
               privilegium fortabes, hvis det begynder at være uretfærdigt og overdrevent tyngende,
               se under overskriften "Om ordenes betydning", i kapitlet "Til den kære"; se om dette
               i Glossa ordinaria.</p>
            <p n="b#7">Bemærk også, hvad der står i kapitlet "Da abbeden".</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
