<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">839</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">17</num>. Translation, number of words: <num n="words">832</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">18</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014</date>
            <idno type="dd">14461021001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Original på latin, tabt</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Afskrift på dansk, tabt</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>I følge Aa1a havde brevet "Uden paa" påskriften <q>Thette ær een
                                 uthscrefft pa danske aff thet dombreff, som giwet war i Roskilde pa
                                 latinæ</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Afskrift af Langebek, tabt</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        <msName>Langebeks Dipl. (under 4. oktober)</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Afskrift af H. Knudsen</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Overskrift: <q>(Dipl. L. med L.s Haand)</q>, i øverste højre hjørne
                                 <q>"Af den originale Oversættelse, lige gammel med den latinske
                                 Text"</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 7626</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa1a. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1446-10-21"
                  notBefore="1446-10-21"
                  notAfter="1446-12-31"
                  cert="low">[Tidligst
               1446. 21. oktober]<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Jakob Olufsen, dekan i Roskilde, redegør for forløbet af retsagen
                           mellem hr. Jakob Pedersen, kannik i Roskilde, og Peder Svej om retten til
                           at slå græs på en ager og eng mellem Nybølle og Rumpe i Smørum herred og
                           offentliggør den i denne sag af Oluf Då, provst i Roskilde, fældede dom,
                           der gav Jakob Pedersen medhold.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk. </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-10-24" who="#alk">Filen etableret af #alk 2013-10-24. </change>
         <change when="2014-03-25" who="#alk">1. korrektur af #alk 2014-03-25. </change>
         <change when="99999999" who="#alk">2. korrektur af #alk 99999999. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p n="a#1">Alle mæn thette effterscreffne ærende kan vppa røres, helse wy <persName>Jepp
                  Olufson</persName>
               <placeName>dæghen i Roskilde,</placeName> som er skicketh een domere aff hælicht
               meneghe <app>
                  <lem>landemoed,</lem>
                  <rdg wit="#Aa1a">
                     <q>-oe-</q> rettet o. lin. Aa1a</rdg>
               </app> som i <placeName>Roskilde</placeName> nw nylighe holdet wor mellom
               wnderscreffne dele oc sagh, helsen met wor herre. ♦</p>
            <p n="a#2">Wy giøre alle widerlicht, at wnder wor herris aar mcdxlvi. then tiisdagh næst
               effter sancti Michels dagh vppa landemoed wor røørdh een sagh oc thræte fore oss
               mellom hetherligh man her <persName>Jeiep Pætherssøn</persName>
               <placeName>canik i Roskilde</placeName> vppa then ene sidhe, oc frommer man
                  <persName>Pæther Sweye</persName> vpa then annen sidhe, vm noghen wræt, wold,
               wælde oc ran, som her Jeiep Pætherssøn wore giordhe vpa nogher agher oc æng,
               liggendis mellom <placeName>Nybølæ</placeName> oc <placeName>Romppe</placeName> i
                  <placeName>Smørum hæreth</placeName> i then lawhæffdh, som han ther vpa hauer
               hafft, hwilken her Jeiep Pætherssøn atskilde forscreffne sin talæ høghlighe kiærdhe,
               huilke lund forscreffne Pæther Sweye forscreffne agher oc æng som ligge til hans
               kannickedøme, weldelighe ingik oc lod ingaa widh hans thyænere ther vpat sla grønt
               græs, oc then samme dagh aff føre oc spredhe vpa andræ marke thørre skulendis,
               ligherwiis som han mystrøstedhe vpa sin ræt <app>
                  <lem>omod</lem>
                  <rdg wit="#Aa1a">Rettet fra <q>emod</q> Aa1a</rdg>
               </app> gudh oc rætwiisheet, oc beddis fore guths skyld, at hanum matte ræt
               wedherfares, sighendis fræmdelis, at forscreffne agher oc æng hadhe lighet till
               forscreffne Nybølæ i <app>
                  <lem>hwndredhe</lem>
                  <rdg wit="#Aa1a">
                     <q>-w-</q> rettet Aa1a, den oprindelige læsemåde kan ikke længere skelnes</rdg>
               </app> føryæ tywæ thrætywæ aar oc meer, for wden nogher mans delæ w-eldet oc wkiært,
               oc æn aff rætte till ligger. ♦</p>
            <p n="a#3">Forscreffne Pæther Sweye møtte vpa then annen sidhe oc swarethe till rætte,
               sighendis swa, at forscreffne agher oc æng hørdhe oc hører aff rætte till Romppe.
               ♦</p>
            <p n="a#4">Thoch at noghet swa ther effter beskedhedhe han sin talen swa, at han wilde
               wighe hanum ræt, at staa fore kirkens dom. ♦</p>
            <p n="a#5">Then tiidh wy hathe owerweghit saghen, hwor fore han wilde ey staa hanum till
               rætte fore oss eller kirkens dom, tha fwnne wy thet i rætten, at hanwm burdhe at staa
               hanum ther till rætte fore swadan kiære oc sagh, oc at nødhes till met kirkens dom,
               wm han icke wilde bodhe fore thet at han bant sich till swars met <app>
                  <lem>hanum,</lem>
                  <rdg wit="#Aa1a">I mrg. tilføjer Knudsen m. henvisningstegn: <q>mon ved at tage
                        til Gjenmæle?</q>
                  </rdg>
               </app> swo oc fore andræ merkelighe oc skellighe sagher, som wy wnderstodhe aff
               beggis therris ordh, thy at thet rørdhe ey vpa markenes eghendom, men vpa theris
               hæffd, welde, roff eller ran, som vppa them giordhe wore. ♦</p>
            <p n="a#6">Ther effter bont Pæther Sweye sich atter till swars met hanum met synderlighe
               ordh oc talen, swo thet wy mente, at han wilde stande fore rætte met hanum fore
               rykens dom. ♦</p>
            <p n="a#7">Ther ower ladhe wy them bodhe dagh fore, at the skulde føre theris widne fore
               hwer i sin stæth, at bewise sin acht met. ♦</p>
            <p n="a#8">Ther toghe the oc bodhe wedh. ♦</p>
            <p n="a#9">Then tiidh daghen skulde komme, som the skulde mødes vppa eller nogehet <app>
                  <lem>swo ther</lem>
                  <rdg wit="#Aa1a">Sammenskrevet Aa1a</rdg>
               </app> hoos, tha wore wy hindrethe i andræ kirkenes kostelighe ærende, swa at wy
               kunde ey selffue tha were nerwerendis vpa dom. ♦</p>
            <p n="a#10">For thy befolæ wy hetherlich man hær <persName>Oluff Da</persName>
               <placeName>prowest i Roskilde</placeName> vpa wore weghne, at høre widne i
               forscreffne sach, oc ænde henne met rætte mellom them. ♦</p>
            <p n="a#11">Hwilken sagh forscreffne her Oleff Da annamædhe oc ænde met een
               fuldkommeligh dom, hwilken dom, som luder ordh wedh ordh, som her effter følgher:
               ♦</p>
            <p n="a#12">J gudhs naffn amen. Wy Oleff Da prowest i Roskilde skicket dommer aff
               hetherlich man <app>
                  <lem>her dæghen</lem>
                  <rdg wit="#Aa1a">I marg. tilføjer Knudsen: <q>Hr. Jacob Olafssøn</q>
                  </rdg>
               </app> i Roskilde mellom vnderscreffne dele och sach, som ær mellom her Jeiep
               Pætherssøn canik i Roskilde oc Pæther Sweye, fræm gongendis till at høre widne oc
               føre dommen i rætæ mellom them. ♦</p>
            <p n="a#13">Hwilke forscreffne her Jeiep Pætherssøn oc Pæther Sweye bodhe nærwerendis
               stodhe fore oss, oc her Jeiep Pætherssøns widne wore fræm ledde till ladne annamedhe,
               swarne, oc grandgiffuelighe randsaghede som kirke-loghen wdwiser, oc enge widne komme
               vpa Pæther Sweyes weghne, icke strafuede oc ey skiød forskreffne Pæther Sweye nogher
               aff widnene, oc ey sadhe amod theris seghn. ♦</p>
            <p n="a#14">Ther effter ransaghede wy grandgiffuelighe all saghen ower oc fuldfølghedhe
               all then skickelse, som kirke-loghen biwdher at holde, oc beradde oss meth the
               hedherlighe klærke, som hooss oss sade, sidendis fore domstoell vpa kallet gudhs
               naffn, dømmendis i thenne scrifft, sighe wy, skelne oc kwngiøre fore rætte
               forscreffne agher oc æng till at haue hørt oc høre aff ræt hæffdh till forskreffne
               Nybølæ hr. Jeiep Pætherssøn kanick <app>
                  <lem>
                     <damage>.....</damage>
                  </lem>
                  <rdg wit="#Aa1a">Lakune Aa1a</rdg>
               </app> forneffnde Pæther Sweye forskreffne agher oc æng ower at giffue <app>
                  <lem>oc</lem>
                  <rdg wit="#Aa1a">Herefter slettet <q>saa</q> Aa1a</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>
                     <damage>.....</damage>
                  </lem>
                  <rdg wit="#Aa1a">Lakune Aa1a</rdg>
               </app> at faa till forneffnde Nybøle oc vp at fylle forskreffne hr. Jeiep Pætherssøn
               all skadhe oc tæring, som hanum skedher ær fore then sagh fran then tiidh han togh
               then agher oc æng till sich oc swo in till nw, oc finne wy thet fore rætte, at
               forskreffne Pæther Sweye maa nødhes till met kirkenes ræt forskreffne at holde oc
               giøre, vm han icke ellers will. ♦</p>
            <p n="a#15">Thet till laght at hwo som welæ delæ vm eghendomen vpa forskreffne agher oc
               æng, han dele thet till landsthing effter siælandsfaræs lands lagh rætten taghe <app>
                  <lem>skwlendis.</lem>
                  <rdg wit="#Aa1a">
                     <q>-w-</q> rettelse Aa1a, den oprindelige læsemåde kan ikke længere
                     skelnes</rdg>
               </app> ♦</p>
            <p n="a#16">Thenne dom wor giffuen then fredagh, som the elleffue thwsendes jomfrwer
               dagh eller høghtiidh fiæld vppa, aar som fore staar, nærwærendis hetherlighe mæn her
                  <persName>Swen Twessøn,</persName> hr. <persName>Tughe,</persName> mæster
                  <persName>Lawrens,</persName> hr. <persName>Jeiep Jenssøn,</persName> oc hr.
                  <persName>Tidike,</persName> canicke i Roskilde, som wore synderlighe kalledhe oc
               bedhne ther till. ♦</p>
            <p n="a#17">Till hwes things widnebyrdh henge wy wort dæghendømmes jncighlæ fore thette
               breff. ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Alle mænd, hvem dette nedennævnte anliggende kan vedrøre, hilser vi Jakob
               Olufsen, dekan i Roskilde, som af det hellige almindelige landemode, der nylig er
               afholdt i Roskilde, er beskikket som dommer i nedennævnte proces og sag, med
               Vorherre.</p>
            <p n="b#2">Vi gør alle vitterligt, at i det Herrens år 1446, tirsdagen efter Mikkelsdag,
               på landemodet, blev rejst en sag og strid for os mellem den hæderværdige mand, hr.
               Jakob Pedersen, kannik i Roskilde, på den ene side, og den udmærkede mand Peder Svej
               på den anden side, om uret, vold, magtanvendelse og ran som var påført hr. Jakob
               Pedersen i den lavhævd, som han har haft på en ager og eng, der ligger mellem Nybølle
               og Rumpe<ref target="drb1"/> i Smørum herred;
               hvilket hr. Jakob Pedersen flere gange i sit førnævnte indlæg stærkt klagede over:
               Hvordan førnævnte Peder Svej med magt gik ind på førnævnte ager og eng, som ligger
               til hans kannikkedømme, og lod sine tjenere gå derind for at slå grønt græs og samme
               dag føre det bort og sprede på andre marker til tørring; ligesom han havde opgivet
               håbet om at få ret overfor Gud og retfærdigheden og bad for Guds skyld om, at han
               måtte opnå sin ret, idet han desuden sagde, at førnævnte ager og eng i hundrede,
               fyrretyve, tredive år og mere – uden retsager, upåtalt og upåklaget – havde hørt til
               førnævnte Nybølle og endnu tilhører det med rette.</p>
            <p n="b#3">Førnævnte Peder Svej mødte for den anden side og afgav sit modindlæg, hvori
               han sagde, at førnævnte ager og eng med rette hørte og hører til Rumpe.</p>
            <p n="b#4">Efter et stykke tid præciserede han sit indlæg således, at han ikke ville stå
               til rette for kirkens domstol.</p>
            <p n="b#5">Da vi havde overvejet grunden til, at han ikke ville stå til rette for os
               eller kirkens domstol, afsagde vi som kendelse, at han burde stå til rette dér
               angående en sådan anklage og sag, og at han burde tvinges dertil med kirketugten,
               hvis han ikke ville; både fordi han forpligtede sig til at forsvare sig, og på grund
               af andre vægtige og gyldige forhold, som vi forstod af begges udtalelser, for det
               drejede sig ikke om ejerskabet til markerne, men om hævd til dem, og magtanvendelse,
               rov eller ran, som var forøvet på dem.</p>
            <p n="b#6">Derefter forpligtede Peder Svej sig atter til at forsvare sig med særlige ord
               og udtalelser, således at vi mente, at han ville stå til rette på rettertinget.</p>
            <p n="b#7">Derudover fastsatte vi en dag for dem begge, hvor de skulle føre deres vidner
               for hver for sig at bevise deres hensigt.</p>
            <p n="b#8">Dette accepterede de begge.</p>
            <p n="b#9">Da dagen kom, hvor de skulle mødes eller lige deromkring, da var vi optaget
               af andre af kirkens vigtige anliggender, således at vi ikke selv kunne være til stede
               i retten.</p>
            <p n="b#10">Derfor overdrog vi til hæderværdig mand, hr. Oluf Då, provst i Roskilde, på
               vores vegne at afhøre vidner i førnævnte sag og afslutte den retfærdigt for
               parterne.</p>
            <p n="b#11">Førnævnte hr. Oluf Då påtog sig denne sag og afsluttede den ved en endelig
               dom, hvilken dom ord for ord lyder som følger:</p>
            <p n="b#12">I Guds navn amen. Vi Oluf Då, provst i Roskilde, af hæderværdig mand, hr.
               dekanen i Roskilde, beskikket som dommer i nedennævnte proces og sag mellem hr. Jakob
               Pedersen, kannik i Roskilde, og Peder Svej, tog fat på at afhøre vidner og fælde dom
               i sagen mellem dem.</p>
            <p n="b#13">Disse førnævnte hr. Jakob Pedersen og Peder Svej fremstod begge personligt
               for os, og hr. Jakob Pedersens vidner blev ført frem, tilladt og antaget, og de
               aflagde ed og blev nøje undersøgt, som kirkeretten foreskriver; ingen vidner kom på
               Peder Svejs vegne, han forkastede og udskød ingen af vidnerne og bestred ikke deres
               udsagn.</p>
            <p n="b#14">Derefter undersøgte vi nøje hele sagen og fulgte den procedure, som
               kirkeretten foreskriver og rådførte os med med de hæderværdige gejstlige, som var
               vores bisiddere.</p>
            <p n="b#15">Vi, siddende i dommersædet, under påkaldelse af Guds navn, og dømmende i
               denne skrivelse, siger, afgør og kundgør som dom, at den førnævnte ager og eng har
               tilhørt og tilhører med retmæssig hævd førnævnte Nybølle, der hører under hr. Jakob
               Pedersens kannikkedømme (.....) førnævnte Peder Svej at overdrage førnævnte ager og
               eng og så (.....) at give til førnævnte Nybølle og erstatte førnævnte hr. Jakob
               Pedersen al skade og overlast, som han har lidt i denne sag fra det tidspunkt, hvor
               han satte sig i besiddelse af den ager og eng, og indtil nu; og vi dømmer, at
               førnævnte Peder Svej med kirkeretten skal tvinges til at overholde og opfylde det
               førnævnte, såfremt han ikke gør det frivilligt.</p>
            <p n="b#16">Hertil tilføjer vi, at den, som måtte ville føre retssag om ejerskabet til
               førnævnte ager og eng, skal føre retssag på landstinget og følge de sjællandske
               love.</p>
            <p n="b#17">Denne dom blev givet den fredag, hvor de 11.000 jomfruers dag eller højtid
               faldt, ovennævnte år, i nærvær af de hæderværdige mænd, hr. Sven Tuesen, hr. Tyge,
               magister Lars, hr. Jakob Jensen og hr. Tidike, kannikker i Roskilde, som var særligt
               indkaldte og opfordrede dertil.</p>
            <p n="b#18">Til vidnesbyrd om dette hænger vi vort dekanatsegl ved dette brev.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
