<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12420620001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12420620001</idno>
            <idno type="dd_serialno">98</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: RA. TKuA. Lifland, A II pk. 4, lægget 1 i p. 20. Afskrift fra 1550'erne.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Huitfeldt II 167, samme, Fol. I 209; Pontanus 327; Dipl.
                  Arna-Magnæanum I 135; Gadebusch, Livl. Jahrbücher I:1 236; Monum. Livon. antiquæ I
                  122 (= Napiersky, Thomæ Hiärn's Ehst-.…... .Gesch.); Bunge, UB. I nr. 172. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Designatio Stephanii, trykt Danske Magazin VI:1 215; Suhm X 18; Reg.
                  Danica nr. 819*; Arndt, Livl. Chronik II 43; Napiersky, Index I nr. 58; Bunge,
                  Reg. I 51 nr. 193; samme, Urk.-Reg. 37 nr. 476; Bunge, Brieflade III 297.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480902.webp">1. rk. VII nr. 98</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509723.webp">I:7 nr. 98</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 98. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1242-06-20"> 1242. 20. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nakskov </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik IV Plovpenning kundgør den overenskomst, han med samtykke af sine mænd
                  i Estland har indgået med biskop Torkil af Reval, hvorefter der af alt lensgods
                  skal ydes to pund i byg og rug af hver 20 hageplove, der skal bringes til
                  biskoppen i Reval. Denne har til gengæld lovet at afstemme sine krav i åndelige
                  sager og gæsteri efter sædvane i Dorpat stift. Kongen fremhæver, at overenskomsten
                  kun skal gælde, til han selv kommer til Estland, og befaler alle lensmænd at
                  overholde den, selv om de muligvis ikke var til stede ved dens indgåelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gratia Danorum Schlauorumque rex omnibus hoc scriptum cernentibus in
                  domino salutem. </p>
            <p> Uniuersitati uestræ tenore presentium constare uolumus euidenter quod nos cum
                  consensu hominum nostrorum in partibus Estoniæ commorantium cum uenerabili domino
                  Torkillo episcopo Reualiensi talem fecimus compositionem quod idem episcopus
                  singulis annis donec ad Estoniam per dei gratiam uenerimus percipere debeat sine
                  exceptione qualibet de uiginti uncis duo talenta ponderata unum de siligine et
                  alterum de ordeo et tam de omnibus liberis bonis nostris quam de ceteris in
                  partibus Esto-<pb facs="4480903"/>niæ infeudatis. Et sicut Estones ferunt decimas
                  ad mandatum dominorum suorum sic pars episcopi ei in Reualiam deferatur. Memoratus
                  autem episcopus huic compositioni consentiens promisit quod tam in procurationibus
                  quam in omnibus causis spiritualibus usque ad aduentum nostrum nihil amplius
                  petere debeat uel facere erga suos subditos quam iuxta morem et consuetudinem quam
                  habet dominus Hermannus episcopus Tarpatensis. Quia huic compositioni non
                  interfuerunt quidam nobis infeudati precipimus tam illis quam omnibus aliis
                  infeudatis quatenus compositionem hanc ratam habeant et inuiolabiliter obseruent. </p>
            <p> Actum Nackskoych anno domini m. cc. xxxxii. kalendarum iulii 12<hi rend="sup">ma</hi>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen i Herren. </p>
            <p> Det er vor vilje, at det ved nærværende brevs ordlyd skal stå klart og fast for
                  jer alle, at vi med samtykke af dem af vore mænd, som bor i Estlands egne, har
                  indgået følgende overenskomst med hr. Torkil, biskop af Reval, nemlig at samme
                  biskop hvert år — indtil vi ved Guds nåde måtte komme til Estland - uden nogen som
                  helst indsigelse skal oppebære to afvejede pund<ref target="drb1"/> af tyve
                     hageplove<ref target="drb2"/>, det ene af rug og det andet af byg, og det så
                  vel af alt vort frie gods<ref target="drb3"/> som af de øvrige forleninger i
                  Estlands egne. Og ligesom esterne bringer tienderne, som deres herrer befaler det,
                  således skal biskoppens andel føres til ham i Reval. Men idet omtalte biskop har
                  givet sit samtykke til denne overenskomst, har han lovet, at han - indtil vor
                  ankomst hverken med hensyn til gæsteriafgifter<ref target="drb4"/> eller alle de
                  åndelige sager skal kræve eller pålægge sine undersåtter mere, end hr. biskop
                  Hermannus af Dorpat gør i henhold til sæd og skik. Eftersom nogle af vore lensmænd
                  ikke var nærværende ved denne overenskomst, befaler vi dem så vel som alle andre
                  lensmænd, at de skal anse denne overenskomst for gyldig og iagttage den
                  ubrødeligt. </p>
            <p> Forhandlet<ref target="drb5"/> i Nakskov i det Herrens år 1242 den 20. juni. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _talenta ponderata_, rimeligvis skippund, jf. Bunge,
                  Das Herzogthum Estland 191, til adskillelse fra _talentum Livonicum_,
                  lispund. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530923001'&gt;126&lt;/a&gt; note 5. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1240/dd_12400714001'&gt;42&lt;/a&gt; og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1240/dd_12400724001'&gt;44&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> de ydedes ved bispens synodalrejser, jf. DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12590131101'&gt;267&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt; note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
