<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12420624001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12420624001</idno>
            <idno type="dd_serialno">100</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Æbelholtbogen fra omkring 1450 f. B 11 r. med overskriften:
                     <hi rend="italic">Strølillæ</hi> og herefter med rødt: <hi rend="italic">Confirmacio</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VI 145; Fabricius, Urkunden z. Gesch. Rügens II
                  nr. 38 (s. 22); Cod. Pomeraniae dipl. I nr. 311; Pommersches UB. I nr. 518 (under
                  1250 24. juni), 2. Aufl., 1970 (under 1242-1250 10 24. juni). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm X 19; Fabricius Urkunden z. Gesch. Rügens II nr. 53/38 (s. 11);
                  Reg. Danica nr. 820 (= 7299); Rep. Danicum I:1 s. 28. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Suhm X 19; Fabricius, Urkunden z. Gesch. Rügens IV nr. 53 (s. 168,
                  jf. 166); Cod. Pomeraniae dipl. I nr. 311; Pommersches UB. I nr. 518, 2. Aufl.,
                  1970; Ursula Scheil, Zur Genealogie der einheimischen Fürsten von Rügen, 28-30
                  (til 124&lt;5&gt; 24. juni).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480904.webp">1. rk. VII nr. 100</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509724.webp">I:7 nr. 100</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 100. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1242-06-24"> 1242. 24. juni 
               <note>
                  <p> Brevet er undertiden blevet omdateret til 1242-1250, 1245 og 1250 under
                  henvisning til, at fyrst Vitslav omtales som Clare memorie; et udtryk, der
                  almindeligvis bruges om en afdød person. Imidlertid kan et sådant udtryk, omend
                  sjældent, også bruges om nulevende personer, cf. indledningen i Dipl. Danicum I:2
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1151/dd_11511231101" type="link">107</ref> om det
                  parallelle 'beatæ memoriæ” samt i Du Cange V 336, og det må være den samme
                  sprogbrug, der benyttes her. Derfor opretholdes brevets datering uændret. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik IV Plovpenning fornyer for sit vedkommende fyrst Vitslav 1. af Rygens
                  testamentariske gave af gods i Strølille til Æbelholt kloster, giver afkald på
                  søgsmålsret dertil og stadfæster klostrets besiddelse af en mølle sammesteds,
                  skænket af hertug Otto af Brunsvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Slauorumque rex omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam. Nouerint uniuersi quod nos bona in Strø Lillæ que
                  monasterio sancti Willelmi in <pb facs="4480905"/> Ebbleholt in testamento domini
                  Wislaui clare memorie sunt legata dilectis nobis in Christo dominis abbati et
                  fratribus dicti monasterii dedimus et resignauimus ab inpeticione nostra et
                  successorum nostrorum inperpetuum libere possidenda/ Idcirco prohibimus ne
                  quispiam presumpserit prefatis dominis molestiam uel iniuriam quodammodo inferre
                  super predicta bona uel super molendinam ibidem situatam ab amantis simo awnculo
                  nostro domino Ottone duce Brunswigh confertam et scotatam sub omnipotentis dei
                  uindicta et nostra ulcione. In cuius rei testimonium sigillum nostrum duximus
                  presentibus appendendum. </p>
            <p> Datum Haffnis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> xl ii<hi rend="sup">o</hi> ipso die natiuitatis beati Iohannis Baptiste. </p>
            <div type="app">
               <p> 27-28 prohibimus = prohibemus. </p>
               <p> 29 molendinam) herudfor i marginen lidt yngre hånd: Strø mølle. </p>
               <p> - molendinam, situatam, confertam og scotatam)] er ikke fejl for -um, da
                  molendina findes som et (sjældent) substantiv i femininum, Du Cange V (1954) s.
                  443. </p>
               <p> 30 confertam) er ikke fejl for collatam, da confertum findes som en (sjælden)
                  sideform til conlatum, collatum, Du Cange II (1954) s. 494. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25 in testamento domini Wislaui: tabt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen i Herren til evig tid. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi har givet vore i Kristus elskede herrer abbeden<ref target="drb1"/> og brødrene i sankt Vilhelms kloster i Æbelholt det gods i
                  Strølille — at besidde i frihed til evig tid — som blev testamenteret nævnte
                  kloster i hr. Vitslavs testamente<ref target="drb2"/>, berømmeligt ihukommet<ref target="drb3"/>, og vi har givet afkald på søgsmålsret for os og vore
                     efterfølgere<ref target="drb4"/>. Af denne grund forbyder vi under den
                  almægtige Guds straf og vor hævn, at nogen som helst drister sig til på nogen måde
                     <pb facs="4509725"/> at påføre de fornævnte herrer besværing eller uret
                  angående fornævnte gods eller angående den sammesteds beliggende mølle, som blev
                     overdraget<ref target="drb5"/> og skødet af vor højt elskede onkel hr. Otto,
                  hertug af Brunsvig<ref target="drb6"/>. Til vidnesbyrd herom har vi ment at burde
                  hænge vort segl ved dette brev. </p>
            <p> Givet i København i det Herrens år 1242 på dagen for den hellige Johannes Døbers
                     fødsel<ref target="drb7"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> han hed Rikard i 1218 16. maj (DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1218/dd_12180516001'&gt;138&lt;/a&gt;) og endnu i
                  1241 22. juni (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1241/dd_12410622001'&gt;76&lt;/a&gt;), men hans navn kendes ikke på dette tidspunkt. Se iøvrigt nr. &lt;a href='/books/dipdan/1241/dd_12410615001'&gt;75&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb2"> tabt. </p>
                  <p n="drb3">
                  _clare memorie_, en tilføjelse, der egentlig skulle angive, at hr. Vitslav'
                  var død. Det foreliggende kongebrev er derfor omdateret, oftest af nordtyske
                  forskere, til 1245 eller 1250. En betegnelse som 'saligt ihukommet' (_beate memorie_) kan imidlertid, omend sjældent, bruges om nulevende personer, se
                  indledningen til Dipl. Danicum I:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1151/dd_11511231101'&gt;107&lt;/a&gt; og Du Cange V
                  (1954) s. 336. Det må være tilfældet her. Vitslav 1. kalder sig selv 'hr. Vitslav'
                  i sit segl (Pommersches UB. I nr. 503) og omtales også andetsteds således, se nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1249/dd_12491231106'&gt;328&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> tolkes af Paludan-Müller i Videnskabernes Selskabs Skrifter V:4 s. 263
                  note 1 som vidnesbyrd om, at fyrst Vitslavs besiddelser i Strølille stammer fra
                  kongefamilien, jf. også nr. &lt;a href='/books/dipdan/1241/dd_12410523001'&gt;73&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb5"> teksten har _confertam_, som må tolkes som en sjælden sideform til
                     _collatam_. </p>
                  <p n="drb6"> Otto var søn af Valdemar Sejrs søster Helene i ægteskabet med hertug
                  Vilhelm af Lyneborg og således fætter til Erik Plovpenning. </p>
                  <p n="drb7"> såkaldt liturgisk datering, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1241/dd_12410729001'&gt;81&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
