<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12421111001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12421111001</idno>
            <idno type="dd_serialno">104</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>:tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Odensebogen fra før 1469 p. 27 med læderet kant foroven, hvorved
                  hullerne i teksten er fremkommet. En segibeskrivelse er indsat foran teksten, og
                  denne seglbeskrivelse lyder (med støtte i Rep. Danicum I:1 nr. 149):<hi rend="italic"> Sequens
                     littera est Erici regis Danorum et Sclauorum cum sigillo rotundo de cera rubea
                     per totum in cordula sericea brunei et uiridis colorum impendente in cuius
                     anterioris partis medio apparuit ymago regis in sede regali residentis habentis
                     in manu dextra sceptrum regale et in sinistra &lt;manu&gt; pomum cruce
                     consignatum cum hac scriptura: Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. In
                     posteriori parte apparebant tres leopardi coronas in capitibus deferentes et
                     inter leopardos fuerunt posita multa corda cum scriptura: Clipeus Erici Danorum
                     Sclauorumque regis</hi> (= DKS. 11a og b) <hi rend="italic">tenoris subsequentis</hi>.
                  Beskrivelsen benyttedes (gennem den tabte yngre redaktion af Odensebogen, ibid.
                  1:4 s. 40, 43) som rekonstruktionsgrundlag for seglets udseende i en tegning af
                  Cornelius Hamsfort henimod 1600, Kall 668 8<hi rend="sup">o</hi>, Eccl. Fion. f.
                  6r. Her ses forsiden som en kronet konge med scepter i højre hånd, æble i venstre,
                  bagsiden med de tre leoparder, omgivet af 7 hjerter. Han har endvidere meddelt
                  bagsidens omskrift efter ovennævnte seglbeskrivelse: <hi rend="italic">Clypeus Erici Danorum
                     Sclauorumque regis</hi>. Rekonstruktionen svarer bortset fra antallet af hjerter
                  til dobbeltseglet DKS. 11a og b. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 135; Historiske kildesteder 168. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Corn. Hamsfort (se under <hi rend="italic">a</hi>) f. 6r: <hi rend="italic">Ericus d&lt;ei&gt;
                     g&lt;ratia&gt; Danorum Sclauor&lt;um&gt;que rex p&lt;re&gt; ter cetera
                     priuilegia concedit libere istis monachis amnem inter molendina utraque et
                     piscare. Datum Othoniæ anno domini m cc xlii. iii ydus nouembris</hi>; Corn.
                  Hamsfort, Chronologia (Systema Stephanii f. 50v):<hi rend="italic"> Ericus rex confirmat Canutiis
                     Othoniensibus priuilegia et potestatem piscandi in amni præterfluente facit.
                     Actum Othoniæ iii. idus nouembris</hi>, trykt SS. rerum Danicarum I 288; Odense
                  St. Knuds kl. reg. (1548 og senere) f. 74r: <hi rend="italic">Item koningh Eriicks breff paa
                     Muncke mølle och Eyby mølle schreffuitth paa perckmenth, lydendis wthi theris
                     latiine, atth ffor<hi rend="sup">ne</hi> koningh Erick haffuer naadeligh wntth
                        ffor<hi rend="sup">ne</hi> sanchti Knutz klosther for<hi rend="sup">ne</hi>
                     2 møller quiitth och ffrii foruden all beszueringh wthi alle maade och ther-<pb facs="4480908"/> tillmedt ffrii fiisckerii emellom begge møller.
                     Wdtgiffuitth wnder gudtz aar 1242 3. idus nouembris</hi>, trykt ÆA. V 211; Suhm
                  X 20; Reg. Danica nr. 821; Rep. Danicum I:1 nr. 149. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Olrik i Aarb. f. nord. Oldk. II:10 (1895) 120; Dipl. Danicum 1:6
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1232/dd_12321231106" type="link">148</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480907.webp">1. rk. VII nr. 104</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509726.webp">I:7 nr. 104</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 104. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1242-11-11"> 1242. 11. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik IV Plovpenning stadfæster sine forgængeres privilegier og immuniteter
                  for Odense sankt Knuds kloster, fritager deres møller for ethvert krav og
                  overlader dem åen mellem deres to møller med frit vandtilløb og fiskeri. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. Ego Ericus dei gracia Danorum
                  Sclauorumque rex tam presentibus quam futuris in perpetuum. </p>
            <p> Quoniam dies mali sunt fallaces et instabiles. omnibus que aguntur et
                  constituuntur abundans cautela dinoscitur adhibenda. qua falsitatis eliminetur
                  nebula. et rerum gestarum ueritas liquidius elucescat. Scire igitur uo[s per
                  presentes uolumus] quod nos patris nostri et progenitorum nostrorum piis uestigiis
                  incedere [cupientes] et ab eorum caritatis operibus quantum deus permiserit
                  nullatenus declinantes dilectis in Christo ecclesie beati Kanuti Otthense
                  seruitoribus libertates emunitates/ quas ab antecessoribus nostris optinuerant
                  inuiolabiliter impertimur. Insuper de munificencia regia eisdem fratribus
                  molendina eorum ab omni impeticione libera iudicamus et appropriamus. Propterea
                  inter utrumque molendinum eorum ampnem inter utrumque aggerem. ipsis liberum
                  dimittimus/ et liberum aquarum decursum ita uidelicet ut nullus presumat sine
                  ipsis ibidem piscari. piscariam facere postes figere. aut aliquod obstaculum
                  facere. Ne igitur in posterum hanc nostram constitucionem aliquis audeat
                  infringere. aut aliquo modo perturbare predictis fratribus presentem paginam
                  contulimus. sigilli nostri munimine roboratam. </p>
            <p> Datum Otthensæ anno domini m cc xlii iii<hi rend="sup">o</hi> idus nouembris/
               </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Sequens] overstreget i linjen, i marginen erstattet af Septima, der er
                  overstreget. Ved en linje til det overstregede Sequens i linjen er dette forbundet
                  med et nyt Sequens i marginen under Septima; længst til venstre i marginen et
                  stort ga. </p>
               <p> 9 colorum)] synes rettet fra colorumquea. </p>
               <p> 10 &lt;manu&gt;]|partea. </p>
               <p> 11 hac] tilføjet over linjen med henvisningstegn a. </p>
               <p> - scriptura] herefter overstreget superius descripta a. </p>
               <p> 13 clipeus)] herefter ulæselige ord overstreget a. </p>
               <p> 21 d&lt;ei&gt; g&lt;ratia&gt;] d g Hamsfort. </p>
               <p> - Sclauor&lt;um &gt; que] Sclauor que Hamsfort. </p>
               <p> 22 p&lt;re&gt;ter|] perter Hamsfort. </p>
               <p> - libere] tlf. 0. I. Hamsfort. </p>
               <p> 23 Othoniæ] herover Othense Hamsfort. </p>
               <p> 38 permiserit] efter overstreget, gennemrettet perpermisit (?) a. </p>
               <p> 42 eorum) herefter overstreget ord a. </p>
               <p> 45-46 Ne igitur — aliquo modo perturbare] næsten helt oversprunget i Dipl.
                  Danicum 11:3 nr. 327, der har brugt den foreliggende tekst som diplomforlæg og bør
                  udfyldes herefter. </p>
               <p> 46 perturbare] rettelse i b a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 34 Ephes. 5,16: quoniam dies mali sunt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Erik, af Guds nåde de Danskes og
                  Venders konge, til nulevende såvel som tilkommende hilsen til evig tid. </p>
            <p> Eftersom tiden er ond, usikker og fuld af bedrag, bør der som bekendt udvises en
                  overvættes forsigtighed ved alt, hvad der forhandles og fastsættes, for at
                  falskhedens tåge kan skaffes af vejen, og sandheden om, hvad der er sket, komme
                  desto klarere for dagen. Vi ønsker altså, at I igennem dette brev skal vide, at vi
                  i ønsket om at træde i vor fromme faders og vore fromme forfædres fodspor og på
                  ingen måde, så vidt Gud tillader os det, bøje af fra deres kærlige gerninger
                  ubrødeligt tildeler vore elskede tjenere i Kristus ved sankt Knuds kirke i Odense
                  de friheder og immuniteter, som de havde erhvervet fra vore forgængere. Desuden
                  dømmer og hjemler vi af kongelig gavmildhed for samme brødre, at deres møller skal
                  være fri for ethvert krav. Af denne grund overlader vi dem åen mellem de to volde
                  fri imellem deres to møller og frit vandtilløb, nemlig således at ingen undtagen
                  disse skal fordriste sig til at fiske der, indrette sig fiskevande og ramme pæle
                  ned eller forfærdige nogen hindring. For at altså ikke nogen i eftertiden skal
                  vove at antaste denne vor bestemmelse eller på nogen måde omstøde den, har vi
                  overdraget fornævnte brødre dette brev til yderligere stadfæstelse bestyrket med
                  vort segl. </p>
            <p> Givet i Odense i det Herrens år 1242 den 11. november. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
