<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13370618002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13370618002</idno>
            <idno type="dd_serialno">30</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 608 nr. 652 (efter original i Lübeckarkivet) — Reg. Dan.
                  nr.*1700.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494488.webp">2. rk. XII nr. 30</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514561.webp">II:12 nr. 30</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 30. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1337-06-18"> 1337. 18. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sakskøbing </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Johan 3. af Holsten sælger Eberhard Wesler, borger i Lübeck, landsbyen
                  Albrechtsdorf på Femern. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Johannes dei gracia comes Holtzacie et Stormarie. uniuersis et singulis, ad
                  quorum noticiam presentes littere peruenerint, salutem in domino. ♦ Tenore
                  presencium recognoscimus publice et testamur, nos de consilio et consensu omnium,
                  quorum interest aut interesse poterit in futurum, rite et racionabiliter
                  uendidisse discreto uiro Euerhardo Campsori, ciui Lubicensi, et suis ueris
                  heredibus uillam nostram Albrechtestorpe in terra Ymbrie in parochia Lanthkerken
                  situatam, soluentem annuatim super quolibet festo beati Nicolai episcopi redditus
                  annuos uiginti marcarum Lubicensium de<pb facs="4494489"/>nariorum, pro ducentis
                  marcis eorundem denariorum nobis integre datis, solutis et numeratis et in usus
                  nostros conuersis. ♦ ..... ♦ Testes sunt nostri fideles consiliarii Eghardus
                  Brochdorp miles, Bertrammus de Cremin cancellarius noster, Marquardus de Stoue, et
                  Longus Beyenuleth noster aduocatus, et alii quamplures nostri uasalli fidedigni. ♦
                  Datum Saxekøpinghe in terra Lalandie, anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxx<hi rend="sup">o</hi> septimo, in uigilia sacratissimi
                  corporis Christi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, til alle og enhver, som får
                  kendskab til dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi erkender offentligt med dette brev og bevidner, at vi efter råd og med
                  samtykke af alle, hvem det vedrører eller i fremtiden kan vedrøre, lovligt og
                  rigtigt har solgt vor landsby Albrechtsdorf på landet Femern i sognet Landkirchen
                  — hvilken landsby årligt yder en afgift på 20 mark lybsk til hver St.
                     Nicolaidag<ref target="drb1"/> — til den gode mand Everhard Wesler, borger i
                  Lübeck, og til hans rette arvinger for 200 mark lybsk, hvilke fuldtud er givet,
                  ydet og betalt os i rede penge og overført til vort brug. Vidner herom er vore tro
                  råder, Eggert Brokdorf, ridder, Bertram v. Kramon, vor kansler, Markvard v. Stove
                  og Lange Beyenfleth, vor foged, og adskillige andre af vore tro vasaller. Givet i
                  Sakskøbing på landet Lolland i det Herrens år 1337 dagen før den højhellige Kristi
                  legemsfest. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">6\\. dec. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
