<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13370625001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13370625001</idno>
            <idno type="dd_serialno">34</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.82v med overskrift <hi rend="italic">Priuilegium domine
                     Ingefridis filie Petri Ionsun militis super uillam Vggeløse in
                  Lywngehæreth</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annal. eccl. Dan. II 150; Oluf Nielsen, Cod.Esrom. 101
                  nr.93 — Reg. Dan. nr. 2152*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494493.webp">2. rk. XII nr. 34</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514564.webp">II:12 nr. 34</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 34. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1337-06-25"> 1337. 25. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ringsted landsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ingefred, datter af ridderen Peder Jonsen, skænker Esrom kloster landsbyen
                  Uggeløse til gengæld for afholdelsen af hendes og hendes forældres årtid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presentes litteras inspecturis uel audituris
                  Ingefrith filia Petri Ionsun militis/ salutem in domino Ihesu Christo. ♦ Cum
                  secundum apostolum ueraciter ac terribiliter intonantem. quecumque seminauerit
                  homo/ hec et metet/ necessarium sit nobis nostre mortalitatis tempore taliter
                  elemosinarum largicionibus. ac alie misericordie operibus insudare/ quod in die
                  futur&lt;i&gt; examinis et generalis/ omnium operum tam piorum quam reproborum
                  retribucionis/ cum fidelibus ad dexteram iudicis locandis fructus uite perpetue
                  metere ualeamus. ♦ Hinc est quod ego mente sana et ualens corpore deuotis
                  progenitorum et parentum meorum uestigiis cupiens inherere/ dominis ac fratribus
                  abbati et conuentui monasterii beate Marie semper uirginis in Esrom Cisterciensis
                  ordinis Roskildensis dyocesis. donaui et libere contuli uillam meam Vggælosæ in
                  Lywngehæret sitam cum omnibus suis attinentiis uidelicet agris/ pratis/ pascuis/
                  siluis stagnis pecoribus/ ac omni instructione in utensilibus et uniuersis rebus
                  mobilibus et immobilibus ad me spectantibus. quiete et pacificey iure perpetuo
                  possidendam mediantibus infrascriptis condicionibus inuiolabiliter obseruandis ♦
                  In primis quod quando dominus me uocauerit de hac uita/ dicti uiri religiosi abbas
                  et conuentus monasterii Esromensis statim in presbitorio ante summ&lt;i&gt;
                  altaris ecclesie sue faciem ob corporis Christi reuerentiam ubi deo patri pro
                  salute uiuorum quam defunctorum unigenitus dei filius cotidie immolatur. candelam
                  de septem marchis cere de suis prouisione et impensis in pelui suspendent/ que die
                  ac nocte sine intermissione ardebit/ et refecta per ipsos ad dictam magnitudinem
                  quociens oportuerit concedente domino perpetuis temporibus perdurabit. ♦ Dignum
                  est enim domum ecclesie qualicumque <pb facs="4494494"/> materiali lumine
                  illustrari. ubi colitur a fidelibus lumen sancte ecclesie increatum. ♦ Item quod
                  postquam uite present&lt;i&gt;s cursum consumauerim una missa de omnibus sanctis
                  tercia feria et altera de corpore Christi quinta feria in qualibet septimana ad
                  altare ubi agitur. memoria beate Marie uirginis pro mea et parentum meorum
                  animabus debebunt a predictis religiosis et eorum successoribus perpetuo
                  celebrari/ ante quod eciam meam eligi sepulturam/ ♦ Item quod in recordacionem
                  presentis mee donacionis et ut tanto alacrius in missis et orationibus suis meam
                  animam ac progenitorum meorum dicti religiosi domino recommendant. dominus abbas
                  memorati monasterii Esrom quicumque pro tempore fuerit faciet et curabit/ ut
                  conuentus ibidem in octaua corporis Christi annis singulis unum sollempne
                  seruicium habeat de quatuor lagenis potus Teuthonici et tribus humulati necnon
                  quinque ferculis ad prandium et tribus ad cenam de piscibus cum decentibus ad hec
                  lacticiniis et pane albo/ datis eodem die eciam pauperibus in porta lagena potus
                  humulati et centum panibus competentis magnitudinis in solamen et refrigerium
                  anime mee/ et omnium fidelium defunctorum/ ac in crastino ipsius octaue
                  aniuersarium meum ac progenitorum meorum sollempniter habeatur/ ♦ Si uero propter
                  instantem aliqu&lt;a&gt;m sollempnitatem hoc aniuersarium in crastino octaue
                  corporis Christi fuerit impeditum. primo die uacante dictum festum. aut
                  subsequente/ aut precedente prout melius agi poterit dictum meum aniuersarium
                  compleatur. ♦ Ego uero ut supradicta mea donatio stet perpetuo firmiter inconuulsa
                  tenore presencium non dolo inducta/ nec errore decepta/ sed sciens et prudens/ ac
                  motu proprio et spontanea uoluntate renuntio omni ei quod ad me uel heredes meos
                  spectabat aut spectare seu pertinere poterit in futurum/ nomine et occasione iuris
                  hereditarii. uel alia quacumque ratione uel causa in uilla prefata uel aliqua
                  pertinentiarum suarum necnon pro me et meis heredibus quibuscumque
                  &lt;presentibus&gt; et futuris omnium legum auxilio pro mulieribus introducto
                  exceptione doli/ mali/ fraudis/ lesionis/ et generaliter omni auxilio iuris
                  canonici et ciuilisy instrumentis eciam et litteris quibuscumque publicis uel
                  priuatis/ que michi uel meis heredibus prodesse/ et dictis abbati et conuentui ac
                  eorum successoribus in futurum obesse poterunt in premissis uel aliquo
                  premissorum/ ♦ Si quis autem hominum cuiuscumque status aut <pb facs="4494495"/>
                  condicionis existat predictam donacionem meam irritam fecerit/ immutauerit/
                  abstulerit/ aut publice uel priuatim/ consilio/ auxilio/ uel conniuentia aliquam
                  iniuriam dictis religiosis occasione illius irrogauerit uel ob ipsam in aliquo
                  molestauerit/ nisi digne penituerit auferat districtus iudex omnipotens dominus
                  partem eius de regno suo/ et in extremo iuditio a communione et consortio fidelium
                  ipsum eiectum tradat cum dyabolo et eius angelis penis gehennalibus perpetuo
                  cruciandum. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigill&lt;is&gt;
                  uenerabilis in Christo patris domini Iohannis episcopi Roskildensis. et illustris
                  domine. domine Ingøburgh Swetiey Hallandie/ et Samsyø ducisse/ necnon et
                  discretorum uirorum dominorum Petri Ringstadiensis ordinis sancti Benedicti et
                  Iacobi Sorensis. ordinis Cisterciensis/ abbatum/Hermanni de Iurstorp/ Iacobi de
                  Strøby presbiterorum/ domini Nicolai Absalonis militis/ Iohannis Magni Conradi de
                  Candelsbyærgh/ Iacobi Karlsun/ Iacobi Absalonis/ Nicholai Ionæssun/ de Querkeby/
                  Magni Toddæ/ Godekini Magni Magni Nicholaisun/ Iohannis Nicholai/ de Tusæ/ et
                  Laurentii Oleffsun/ armigerorum/ presentibus est appensum/ ♦ Datum Ringstadis/ et
                  actum in placito generali ibidem anno domini/ m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. tricesimo/ septimo/ in festo translacionis sancti Kanuti
                  ducis et marthiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 futur&lt;i&gt;] future <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 21 omni] omnium <hi rend="italic">Aa, men cf. 1306 25. juli</hi>. </p>
               <p> 25 summ&lt;i&gt;] summum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 2 present&lt;i&gt;s] presentes <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 18 aliqu&lt;a&gt;m] aliquem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 28 &lt;presentibus&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 8 sigill&lt;is&gt;] sigillo <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10: cf. Gal. 6,7. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingefred, datter af Peder Jonsen, ridder, til alle troende kristne, som får dette
                  brev at se eller hører det læse, hilsen i vor herre Jesus Kristus. </p>
            <p> Da mennesket ifølge apostlens lige så sande som frygtelige tordenbudskab skal
                  høste som det har sået<ref target="drb1"/>, er det nødvendigt for os i vort
                  timelige <pb facs="4514565"/> levned af al vor kraft at beflitte os på at yde
                  almisser og øve andre barmhjertige gerninger på en sådan måde, at vi, når den dag
                  kommer, da alle vore gerninger, de fromme som de skændige, prøves og gengældes,
                  kan høste det evige liv sammen med de troende, som skal stå ved dommerens højre
                     side<ref target="drb2"/>. Derfor har jeg, sund på sjæl og stærk på legeme, i
                  ønsket om at følge i mine forfædres og forældres fodspor, skænket og frit
                  overdraget de herrer og brødre, abbeden og konventet i Vor Frue kloster i Esrom af
                  cistercienserordenen i Roskilde stift, min landsby Uggeløse i Lynge herred, med
                  alle dens tilliggender, agre, enge, græsgange, skove, søer, kreaturer og alle
                  redskaber samt alt rørligt og urørligt, som hører mig til, at besidde roligt og
                  ukæret og med rette evindeligt under ubrødelig overholdelse af nedennævnte vilkår.
                  For det første, når Herren kalder mig bort fra dette liv, skal nævnte fromme mænd,
                  abbeden og konventet i Esrom kloster, ufortøvet anskaffe og bekoste et lys af syv
                  mark voks, som de skal lade opsætte i en stage i koret lige foran kirkens højalter
                  af ærbødighed for Kristi legeme, Guds eenbårne søn, som der ofres dagligt til
                  Gudfader for de levendes og de dødes frelse, og dette lys skal brænde dag og nat
                  uden afbrydelse, og de skal forny det i nævnte størrelse, så ofte det er
                  nødvendigt, og om Gud vil skal det vare til evig tid. Thi det er rimeligt, at
                  kirkens hus oplyses af et håndgribeligt lys, hvor de troende dyrker den hellige
                  kirkes uskabte lys. Fremdeles, når jeg har fuldført dette levnedsløb, skal
                  fornævnte munke og deres efterfølgere for min og mine forældres sjæle hver tirsdag
                  holde messe om alle helgener og hver torsdag om Kristi legeme ved det alter, hvor
                  jomfru Maria ihukommes, og foran hvilket jeg har valgt mit gravsted. Fremdeles til
                  minde om denne min gave, og for at nævnte munke desto ivrigere kan anbefale min og
                  mine forfædres sjæle til Herren i deres messer og forbønner, skal den til enhver
                  tid værende herr abbed i nævnte Esrom kloster, sørge for, at konventet sammesteds
                  hvert år på ottendedagen efter Kristi legemsfest får en højtidelig bespisning med
                  fire tønder tysk øl og tre tønder humleøl og med fem retter til middag og tre til
                  vesperkost, bestående af fisk og hvad der passer sig dertil af mælkeprodukter og
                  hvedebrød, og samme dag skal der gives de fattige i porten en tønde humleøl og 100
                  brød af passende størrelse til husvalelse og lindring for min og alle afdøde
                  troendes sjæle; og dagen efter denne ottendedag skal min og mine forfædres årtid
                  højtideligholdes. Men hvis en indtræffende højtid skulde forhindre, at denne årtid
                  afholdes på dagen efter ottendedagen efter Kristi legemsfest, skal min nævnte
                  årtid holdes den nærmeste ledige dag, enten før eller <pb facs="4514566"/> efter
                  nævnte højtid, således som det nu bedst lader sig gøre. Men for at min ovennævnte
                  gave til evig tid kan forblive fast og urokkelig, giver jeg med dette brev uden at
                  være ledet af svig eller narret af vildfarelse, men bevidst og med fuldt overlæg,
                  af egen drift og af fri vilje afkald på alt det, som tidligere tilkom eller i
                  fremtiden vil kunne tilkomme eller tilhøre mig eller mine arvinger i nævnte
                  landsby eller i noget af dens tilliggender under navn af eller i henhold til
                  arveret eller af nogen anden grund eller årsag, ligesom jeg også for mig og alle
                  mine arvinger, nulevende og fremtidige, giver afkald på al den hjælp loven yder
                  kvinder, på indsigelse om svig, bedrag og om for lav købesum<ref target="drb3"/>
                  og i almindelighed på enhver tilflugt til kanonisk og borgerlig ret samt til alle
                  offentlige eller private dokumenter eller breve, som vil kunne gavne mig eller
                  mine arvinger og skade nævnte abbed og konvent og deres efterfølgere i fremtiden i
                  anledning af det fornævnte eller noget af det. Men hvis nogen mand, uanset stand
                  eller stilling, vil gøre min fornævnte gave ugyldig, ændre ved den, ophæve den
                  eller åbent eller hemmeligt, ved råd eller dåd eller ved passivitetens medskyld
                  påfører nævnte munke nogen uret eller på noget punkt forulemper dem i anledning af
                  denne gave og ikke gør bod på sømmelig vis, da skal den strenge dommer, vor
                  almægtige herre, fjerne ham fra sit rige og på dommens dag udstøde ham fra de
                  troendes samvær og fællesskab, og sammen med djævelen og hans engle overgive ham
                  til helvedes straffe og evig pinsel<ref target="drb4"/>. Til vidnesbyrd herom er
                  mit segl sammen med segl tilhørende den ærværdige fader i Kristus, herr Jens,
                  biskop af Roskilde, og den berømmelige frue, hertuginde Ingeborg af Sverige,
                  Halland og Samsø, og de gode mænd og herrer, abbederne Peder af
                  benediktinerordenen i Ringsted og Jakob af cistercienserordenen i Sorø, og
                  præsterne Herman i Jystrup og Jakob i Strøby, ridderen herr Niels Absalonsen,
                  væbnerne Jens Mogensen, Konrad af Gandersberg, Jakob Karlsen, Jakob Absalonsen,
                  Niels Jonsen af Kværkeby, Mogens Todde, Gødeke Mogensen, Mogens Nielsen af Tuse og
                  Lars Olufsen hængt under dette brev. Givet i Ringsted og forhandlet på landstinget
                  sammesteds i det Herrens år 1337 på martyren og hertugen St. Knuds
                  translationsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Gal. 6,7-9. </p>
                  <p n="drb2"> Math. 25,33-34. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950124001'&gt;155&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Math. 25,41-42. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
