<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13370330002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13370330002</idno>
            <idno type="dd_serialno">16</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Gottorp Landesarchiv, Flensburg 8. Perg. 24,5 × 11,5 (plica 2,5). Grev
                  Gerhards segl ad causas, beskadiget, DKS. 166, i perg.rem; segltegning af A. Højer
                  i Cod. Ledreborg fol. 299, nr. 7. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen IV 1953; Neues Staatsbürg. Mag. III 643; Dipl. Flensborg.
                  I 28 nr. 18; Danmarks Gl. Købstadlovg. I 189 nr. 15 — Reg. Dan. nr. 2146*; Rep.
                  nr. 1775.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494475.webp">2. rk. XII nr. 16</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514551.webp">II:12 nr. 16</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 16. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1337-03-30"> 1337. 30. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. af Holsten tilstår borgerne i Flensborg, at de kun skal betale
                  told en gang af deres varer, når de anløber flere havne i hans rige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494476"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Gerardus dei gracia
                  comes Holsacie et Stormarie salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi nos
                  exhibitoribus presencium dilectis nobis ciuibus Flensburgensibus graciam
                  concessisse specialem quod ubicunque ipsi ciues in nostro dominio uenerint et pro
                  mercimoniis suis theolonium eorum semel dederint ubi illa duxerint emenda uel
                  uendenda. amplius in pluribus locis. per que illos ciues. infra terminum regni
                  nostri contigerit declinare. aliud theolonium pro eisdem mercibus soluere uel
                  exponere minime teneantur// ♦ Unde per graciam nostram firmiter inhibemus et
                  districte/; ne quis aduocatorum nostrorum. eorundem officialium seu alius
                  cuiuscunque condicionis aut status existat ipsos ciues contra libertatem sibi a
                  nobis indultam audeat aliquatenus molestare prout indignacionem nostram uoluerit
                  euitare/ ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus duximus
                  apponendum// ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>. septimo. in dominica qua cantatur Letare. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerhard, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, til alle, som ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi har tilstået nærværende brevvisere, vore elskede borgere i
                  Flensborg, den særlige nåde, at de, hvor som helst de end måtte komme indenfor
                  vort herredømme og een gang der betaler told for deres handelsvarer, hvorend de
                  fører dem med sig i handelsøjemed, ikke skal betale eller erlægge told påny for
                  samme varer, når de senere kommer til andre steder inden for vort riges grænser.
                  Derfor forbyder vi fast og strengt ved vor nåde, at nogen af vore fogeder, deres
                  officialer eller nogen anden, uanset hans stilling eller stand, drister sig til på
                  nogen måde at forulempe disse borgere imod den frihed, vi har tilstået dem,
                  såfremt han vil undgå vor vrede. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl hænge
                  under dette brev. Givet i det Herrens år 1337 på den søndag, da man synger Lætare.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
