<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13370706001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13370706001</idno>
            <idno type="dd_serialno">36</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Svecica 35. Perg. 26,5 × 15,5 (plica 2,5).
                  Ærkebiskop Peders segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 17 og Sv. medeltida
                  biskopssigill I nr. 21-22. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Transsumpt af 1337 17. juli, se nr.<ref target="/books/dipdan/1337/dd_13370717001" type="link">37</ref> — <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  Vidisse af biskop Bertram af Lübeck 1366 27. maj. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 945. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 562 nr. 3301; Lub. UB. II 609 nr. 653 — Reg. Dan.
                  nr. 2145*; Rep. nr. 1789.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494496.webp">2. rk. XII nr. 36</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514567.webp">II:12 nr. 36</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 36. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1337-07-06"> 1337. 6. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund tilstiller sine lydbisper biskop Volrad af Ratzeburgs
                  brev af 1337 28. april og pålægger dem at indføre kardinal Guidos forordning af
                  1266 9. januar med pave Clemens 4.s stadfæstelse af 1267 28. april i deres
                  lovsamlinger og årligt lade dem oplæse på deres synoder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Petrus miseracione diuina Lundensis archiepiscopus. Swethie primas. uenerabilis
                  in Christo fratribus .. dominis. episcopis. seu eorum officialibus/ aut uicariis
                  generalibus in spiritualibus per regnum Dacie constitutis. sincere dileccionis
                  constanciam in domino cum salute. ♦ Sic insanit in filios patiencie proteruitas
                  plurimorum. quod iam quasi sibi meritorium reputant/ grauibus eos dampnis
                  afficere/ ac molestiis et iniuriis lacescire/ propter quod conuenit/ ut talium
                  temeritas ne nimium inualescat/ digne <pb facs="4494497"/> reformacionis remedio
                  castigetur. et ut contra prauorum maliciam iustorum potenciam opponamus/ ne uirgam
                  peccatorum super sortem iustorum relinquere uideamur. ♦ Cum itaque pro parte
                  honorabilium uirorum consulum et ciuium Lubycensium cum magna instancia fuerimus
                  requisiti/ ut quasdam litteras sigillis uenerabilium fratrum/ dominorum . .
                  episcoporum Lubycensis et Raceburgensis sigillatas statutum dudum uenerabilis
                  patris domini Gwidonis tituli sancti Laurencii in Lucina presbiteri cardinalis
                  apostolice sedis legati contra iniuriatores et raptores bonorum naufragorum/ ut in
                  ipsis luculenter apparet/ et processus executoris super ipso/ ut prima facie
                  apparebat/ continentes/ coram clericis et laicis nostre prouincie annuatim
                  publicari et quantum in nobis esset/ deduci in effectum faceremus/ nos igitur
                  deuotis supplicacionibus dictorum consulum inclinati ad tam pium et racionabile
                  statutum obseruandum/ uobis et cuilibet uestrum in uirtute sancte obediencie/ et
                  in remissionem peccatorum uestrorum/ auctoritate metropolitica iniungimus et
                  mandamus/ quatenus predictas litteras/ quas uobis per latorem presencium. Petrum
                  de Swechia clericum/ nuncium et procuratorem predictorum consulum mittimus/
                  benigne recipientes/ eas cum primitus poteritis/ coram clericis et laycis
                  publicetis/ et transscriptum exinde/ uestris aliis statutis et constitucionibus
                  insertum/ singulis annis in uestris synodis per uos uel alios publicari faciatis/
                  ut exinde subditi uestri indulgenciam consequi/ et penas in dicto statuto
                  contentas merito possint euitare. ♦ Datum Lundis nostro sub sigillo. anno domini .
                  millesimo. trecentesimo . triscesimo . septimo . in octaua apostolorum Petri et
                  Pauli. </p>
            <div type="cit">
               <p> 5: cf. nr. 20. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund og Sveriges primas, til sine
                  ærværdige brødre i Kristus, de herrer bisper eller deres officialer eller
                  generalvikarer i åndelige sager i kongeriget Danmark, oprigtig og varig kærlighed
                  i Herren med hilsen. </p>
            <p> Således raser mængdens frækhed mod tålmodets sønner, at den allerede så at sige
                  regner sig til fortjeneste, når den kan tilføje dem alvorlige tab og <pb facs="4514568"/> udfordre dem med overgreb og uret. Derfor er det rimeligt, at
                  vi, for at ikke slige mænds forvovenhed i overvættes grad skal tage overhånd, med
                  passende midler revser og tilretteviser dem, og at vi sætter de retfærdiges magt
                  ind imod de slettes ondskab, for at vi ikke skal synes at overse syndernes svøbe
                  over de retfærdige. Da derfor de hæderværdige mænd, rådmændene og borgerne i
                  Lübeck, indtrængende har opfordret os til at lade et brev, beseglet med de herrer
                  bisperne af Lübecks og Ratzeburgs segl<ref target="drb1"/>, foredrage offentligt
                  hvert år for de gejstlige og verdslige i vor kirkeprovins, hvilket brev — således
                  som det tydeligt fremgår — indeholder en forordning af den afdøde ærværdige fader,
                  herr Guido, kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in Lucina og det apostoliske sædes
                  legat, vendt mod dem, der røver og plyndrer skibbrudnes gods, og som ligeledes —
                  således som det fremgår umiddelbart — indeholder (regler for) eksekutorens
                  iværksættelse af denne forordning, ligesom de har opfordret os til, så vidt det
                  står til os, at føre samme ud i livet, tilskyndes vi ved nævnte rådmænds fromme
                  bønner til at holde os en så from og fornuftig forordning efterrettelig, hvorfor
                  vi med ærkebiskoppelig myndighed, i kraft af den hellige lydighedspligt og til
                  Eders synders forladelse pålægger og befaler Eder og enhver især af Eder, at I med
                  velvilje skal modtage dette brev, som vi oversender Eder med nærværende brevviser,
                  klerken Peder fra Sverige, fornævnte rådmænds udsending og befuldmægtigede, og
                  offentliggøre det i nærværelse af gejstlige og læge, så hurtigt I kan, og at I
                  efter at have ladet det afskrive og indføre blandt Eders andre vedtægter og
                  forordninger, hvert år selv eller ved andre skal lade det offentliggøre på Eders
                  synoder, så at Eders undergivne herved kan opnå syndsforladelse og med rette undgå
                  de i forordningen anførte straffe. Givet i Lund under vort segl i det Herrens år
                  1337 på ottendedagen efter apostlene Petrus' og Paulus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. ovenfor nr. &lt;a href='/books/dipdan/1337/dd_13370428001'&gt;20&lt;/a&gt;; dette brev er udstedt og beseglet af biskop Volrad, men
                  af omtalen her samt af seglsnit på originalen ses, at biskop Henrik af Lübecks
                  segl må have været vedhængt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
