<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13370428001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13370428001</idno>
            <idno type="dd_serialno">20</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Svecica 34!, Perg. 44,5 × 37 (plica 6). Biskop
                  Volrads segl i perg.rem — Sigillatorisk forbundet med dette brev er
                  rekognitionsbrevene, udstedte af biskop Hellembert af Slesvig 1338 21. juli, af
                  biskop Jakob af Ribe 1338 18. juli, af biskop Jens af Roskilde 1337 19. juli, af
                  biskop Peder af Odense 1337 24. juli og kannikerne Jens Thomsen og Povl Olufsen i
                  Århus 1338 23. maj — Desuden tre andre seglsnit; af 1337 6. juli (nr. <ref target="/books/dipdan/1337/dd_13370706001" type="link">36</ref>) fremgår, at
                  biskop Henrik af Lübecks segl har været vedhængt — <hi rend="italic">B</hi>: Sammesteds, Svecica
                  341, Perg. 37,5 × 43 (plica 5). Biskop Volrads segl i perg.rem — <hi rend="italic">C</hi>: Univ.
                  Bibl. AM. XIX 11 (Roskilde kapitels arkiv). Perg. 46,5 × 37,5 (plica 5,4).
                  Perg.rem med spor af segl. Sigillatorisk forbundet med biskop Jens af Roskildes
                  transsumpt af 1337 17. juli af ærkebiskop Peders brev af 1337 6. juli (nr. <ref target="/books/dipdan/1337/dd_13370717001" type="link">37</ref>). På bagsiden
                     <hi rend="italic">Sentencia lata contra raptores bonorum naufragorum og Sentencia
                     excommunicacionis. omni synodo fulminanda in raptores bonorum naufragorum</hi> —
                     <hi rend="italic">Ca</hi> (?): Afskrift af Guidos og Clemens 4.s breve i Kristian 1.s brevbog,
                  tabt — <hi rend="italic">Ca1</hi> : Bartholin, Collectanea B. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec., IV 555 nr. 3294; Lüb. UB, II 603 nr. 648; Mekl. UB. IX
                  26 nr. 5760; SRD. VIII 430 (<hi rend="italic">efter Ca1</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494478.webp">2. rk. XII nr. 20</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514554.webp">II:12 nr. 20</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 20. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1337-04-28"> 1337. 28. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ratzeburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Volrad, biskop af Ratzeburg, pålægger den danske gejstlighed at indføre den
                  pavelige legat Guidos forordning om vragretten af 1266 9.januar og pave Clemens
                  4.s stadfæstelse heraf af 1267 28. april i deres lovsamlinger og årligt at lade
                  dem oplæse på deres synoder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494479"/> In nomine domini amen. Volradus dei gracia episcopus
                  Raceburgensis. I iudex seu executor ad infrascripta a sede apostolica deputatus.
                  uenerabili in Christo patri ac domino. domino Petro archiepiscopo Lundensi ac
                  tocius Swecie primati necnon uenerabilibus in Christo patribus ac dominis.
                  episcopis .. abbatibus. prepositis. decanis ac omnibus et singulis personis.
                  dignitates uel personatus. administraciones seu officia quecumque habentibus seu
                  tenentibus. quocumque nomine censeantur. aliisque omnibus et singulis elericis.
                  plebanis et ecclesiarum rectoribus. per uniuersum regnum Dacie constitutis. ad
                  quos presentes littere peruenerint. salutem in domino et mandatis apostolicis
                  firmiter obedire. ♦ Dudum uenerabilis pater in Christo. frater Gwido miseracione
                  diuina tituli. sancti L.aurencii in Lucina presbiter cardinalis apostolice sedis
                  legatus. cum in partibus istis legationis officio fungeretur. super bonis
                  naufragorum/ quoddam statutum edidit in hunc modum/ ♦ Uenerabili in Christo patri
                  dei gracia. episcopo Raceburgensi. frater Gwido miseracione diuina. tituli. sancti
                  Laurenci in Lucina presbiter cardinalis. apostolice sedis legatus
                     (<hi rend="italic">etcetera=Dipl. Dan. 2. rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1266/dd_12660109001" type="link">1</ref>
               </hi>). ♦ Quod quidem statutum. sanctissimus in Christo pater ac dominus. dominus
                  Clemens papa quartus/ ratum et firmum habens. idque auctoritate apostolica
                  confirmauit. mandans .. episcopo Raceburgensi ut iuxta tenorem dictarum litterarum
                  ipsius legati procederet. contradictores per censuram ecclesiasticam compescendo.
                  prout hec et alia in litteris apostolicis super hoc confectis plenius continentur.
                  ♦ Quarum litterarum tenor de uerbo ad uerbum talis est. ♦ Clemens episcopus seruus
                  seruorum dei. uenerabili fratri. .episcopo Raceburgensi (<hi rend="italic">etcetera, cf. Dipl.
                     Dan. 2. rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670428001" type="link">71</ref>
               </hi>). ♦ Nos igitur episcopus Raceburgensis executor prefatus/ uolentes mandatum
                  apostolicum predictum exequi reuerenter ut tenemur uos dominum .. archiepiscopum
                  Lundensem. aliosque dominos episcopos .. abbates .. prepositos .. <pb facs="4494480"/> decanos. ceterosque clericos ac quemlibet uestrum auctoritate
                  apostolica/ qua fungimur in hac parte/ peremptorie et in uirtute sancte obediencie
                  requirimus et monemus. ut dictum statutum inuiolabiliter obseruetis. et per
                  uestros subditos quantum in uobis est faciatis et mandetis diligenter obseruari.
                  alioquin contra uos per grauiores penas exigente iusticia procedemus. ♦ Uolentes
                  etiam periculum animarum uitare. quod ex ignorantia et transgressione dicti
                  statuti prouenerit. uobis predicta apostolica auctoritate/ precipimus et mandamus.
                  sub pena ab ingressu ecclesie. ut infra sex dies a presentatione seu notificatione
                  presencium uobis facta/ immediate sequentes. quorum duos pro primo. duos pro
                  secundo et alios duos pro tercio et peremptorio termino assignamus. quatinus
                  dictum statutum una cum littera apostolica. capitularibus uestris mandetis inseri
                  et cum aliis uestris statutis/ in communi collec tione seu capitulo clericorum
                  singulis annis faciatis recitari/ ut exinde tam clerici quam laici/ indulgenciam
                  et remissionem peccatorum suorum possint consequi. et penas grauissimas in ipso
                  statuto contentas. ualeant euitare. ♦ Reseruamus nobis nichilominus plenam et
                  liberam potestatem prout credimus esse iustum/ alias contra uos per grauiores
                  penas in dicto negocio procedendi. si mandatum nostrum immo uerius apostolicum
                  neglexeritis adimplere\ ♦ Datum Raceborgh anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi> septimo. feria secunda proxima post
                  dominicam. qua cantatur Quasi modo geniti infantes. nostro sub sigillos </p>
            <div type="app">
               <p> 1 In nomine domini amen] <hi rend="italic">mgl. B</hi>. </p>
               <p> 17 Quod quidem] <hi rend="italic">i B er der inden</hi> Quod quidem <hi rend="italic">indskudt</hi> Huiusmodi
                  uero statuti suprascripti tenorem recepimus et uidimus sub pendenti sigillo
                  oblongo integro de cera rubra in filis sericeis in qua sculpte fuerant ymagines
                  uidelicet in superiori parte beate Marie uirginis cum puero in sinu. in medio
                  beati Laurencii iacentis in craticula et in infima ymago episcopalis flexis
                  genibus et plicatis manibus et in eius circumferenciis: S.' fris. Guidonis tt'.
                  scti Laur'. in Luc'. pbri. card'. </p>
               <p> 22 continentur] <hi rend="italic">herefter fortsættes i B</hi> quas cum uera bulla plumbea et
                  filo canapis uidimus et recepimus non cancellatas non abolitas nec in aliqua sui
                  parte corruptas sed omni prorsus uicio et suspicione carentes qua rum tenor de
                  uerbo (<hi rend="italic">osv.</hi>). </p>
               <p> 24-26 Nos....exequi] <hi rend="italic">B har</hi> Nos igitur uolentes mandatum apostolicum
                  upradictum nobis directum exequi. </p>
               <p> 19-21 Datum sigillo] <hi rend="italic">mgl. B</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Volrad, af Guds nåde biskop af Ratzeburg, af det apostoliske
                  sæde beskikket som dommer og eksekutor i nedennævnte sag, til den ærværdige fader
                  i Kristus, og herre herr Peder, ærkebiskop af Lund og hele Sveriges primas, og til
                  de ærværdige fædre i Kristus og herrer bisperne, abbederne, provsterne, dekanerne
                  og alle og enhver, som har eller sidder inde med en dignitet, et personat, et
                  forvaltningsområde eller et officium, uanset dets benævnelse, og til alle andre
                  gejstlige, sognepræster og andre præster i hele riget Danmark, hvem dette brev
                  når, hilsen med Gud og påbud om fast lydighed over for de apostoliske befalinger. </p>
            <p> I sin tid har den ærværdige fader i Kristus, broder Guido, af Guds miskundhed
                  kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in Lucina og det apostoliske sædes legat, udstedt
                  følgende forordning om skibbrudnes gods, medens han fungerede som legat i disse
                  egne: Broder Guido, af Guds barmhjertighed kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in
                  Lucina, pavestolens legat (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB II 2 nr. <ref target="/books/dipdan/1266/dd_12660109001" type="link">1</ref>
               </hi>). Denne forordning har den højhellige fader i Kristus og herre, herr pave
                  Clemens 4., godkendt og stadfæstet med apostolisk myndighed, idet han har pålagt
                  bispen af Ratzeburg at gå frem efter ordlyden af legatens nævnte brev og tvinge de
                  genstridige med kirkens straf, således som det og andet fyldigere indeholdes i det
                  apostoliske brev, som er affattet herom. Dette brevs indhold er ord til andet
                  følgende: Clemens, biskop, guds tjeneres tjener, til den ærværdige broder ..
                  biskop af Ratzeburg (<hi rend="italic">o.s.v., trykt Lüb. UB. I nr. 296, jf. DRB II 2 nr. <ref target="/books/dipdan/1267/dd_12670428001" type="link">71</ref>
               </hi>). Idet vi, biskop af Ratzeburg og derfor eksekutor i ovennævnte sag), derfor
                  i ærbødighed vil udføre det apostoliske påbud, som vi er forpligtet til, opfordrer
                  og pålægger vi peremptorisk og i kraft af den hellige lydighed Eder, herr
                  ærkebiskop af Lund og de andre herrer bisper, abbeder, provster, dekaner og øvrige
                  gejstlige og enhver af Eder med den apostoliske myndighed, som vi har i denne sag,
                  at I ubrydeligt skal overholde nævnte forordning og, såvidt det står til Eder, ved
                  Eders påbud lade den omhyggeligt overholde af Eders undergivne; i modsat fald vil
                  vi skride ind mod Eder med alvorlige straffe, som <pb facs="4514555"/> retten
                  forlanger. Men da vi vil undgå den fare for sjælene, som vil kunne opstå ved
                  ukendskab til og ved overtrædelse af nævnte forordning, pålægger og befaler vi
                  Eder med fornævnte apostoliske myndighed under straf af forbud mod at betræde
                  kirken, at I, efter at have modtaget og gjort Eder bekendt med dette brev, inden
                  for 6 dage, hvoraf vi bestemmer to for første, to for anden og to for tredje og
                  peremptoriske frist<ref target="drb2"/>, befaler at indføre nævnte forordning
                  sammen med det apostoliske brev i Eders lovsamlinger og at I hvert år lader dem
                  oplæse sammen med Eders forordninger på fællesmøderne eller de gejstliges
                  kapitelmøder, så at såvel gejstlige som læge derved kan opnå eftergivelse og
                  tilgivelse for deres synder og undgå de yderst strenge straffe der indeholdes i
                  denne forordning. Vi forbeholder os ellers fuld myndighed til, således som vi
                  anser det for retfærdigt, at skride ind mod Eder i denne sag med strenge straffe,
                  hvis I forsømmer at opfylde vort, eller rettere det apostoliske sædes påbud. Givet
                  i Ratzeburg i det Herrens år 1337 mandagen efter den søndag, hvor man synger
                  Quasimodogeniti, under vort segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der står intet i det påberåbte pavebrev om, at bemyndigelsen skal gælde
                  for den til enhver tid værende biskop af Ratzeburg. </p>
                  <p n="drb2"> en definitiv frist, der ikke kan forlænges. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
