<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13370624002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13370624002</idno>
            <idno type="dd_serialno">33</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Danske Kancelli. Privilegier inds. 1648 f.1v
                  (oversættelse) — <hi rend="italic">Ab</hi>: RA. Langebeks dipl., afskr. af Langebek med påskr.:
                     <hi rend="italic">Ex originali membranaceo</hi> og med oplysning: <hi rend="italic">Sigillet er borte, men
                     lidsen, som det har hængt i, er endnu ved brevet og bestaaer af rødt, blaat,
                     gult og grønt silke</hi> — <hi rend="italic">Ac</hi>: Ibid. afskr. »af originalen paa pergament
                  i Saxkiöbing byes arkiv communiceret af hr. byfoged Colding 1781, copieret af B.
                  Sandvig,« med oplysning, at seglet mgl., og at der bagpå læses: <hi rend="italic">Lest paa
                     Laalandzfarzlandzting den 17. ianuarii anno 1621 till fornøyellse</hi> —
                     <hi rend="italic">Ad</hi>: Kgl.Bibl. Kall 4<hi rend="sup">o</hi> 426, afskr. af Thorkelin. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XII 400; Danm. Gl. Købstadlovg. III 394 nr. 3 — Reg. Dan.
                  nr. 2151; Rep. nr. 1788.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494490.webp">2. rk. XII nr. 33</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514563.webp">II:12 nr. 33</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 33. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter Ab. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1337-06-24"> 1337. 24. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Næstved </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Johan 3. af Holsten, herre af Lolland og Femern, tilstår indbyggerne i
                  Sakskøbing samme rettigheder og friheder som borgerne i Roskilde og andre <pb facs="4494491"/> torvekøbinger på Sjælland og giver dem yderligere en række
                  privilegier vedrørende fremmede købmænd, skyldnere, alles deltagelse i
                  skattebyrderne, retten til deres græsgang, toldfrihed for borgerne i deres by og
                  havn samt stadfæster de privilegier, de har fået af tidligere konger, og som
                  borgerne i Roskilde ligeledes har. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens cernentibus Iohannes. dei gratia comes Holsatie. et Stormarie.
                  terrarum Lalandie et Ymbrie dominus salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint
                  uniuersi tam posteri quam presentes quod nos exhibitoribus presentium dilectis
                  nobis uillanis in Saxkøpinghe ex gratia concedimus speciali. omnia iura et
                  libertates consuetudines bonas et honestas quibus ciues Roskildenses et alii
                  uillani aliarum uillarum forensium per Sælandiam melius et liberius coutantur. ♦
                  Et cum hoc concedimus eisdem quod nulli mercatorum. hospitum. aliunde ad uillam
                  ipsorum declinantium mercandi gratia. liceat aliqualiter in ipsorum uillanorum
                  preiudicium in uenditione uel emptione rerum suarum frui cum ipsis foro et iuribus
                  forensibus aliter. quam in ciuitate Roskildensi. et aliis uillis forensibus
                  predictis communiter est consuetum. nisi forsan ipsis uillanis et eorum
                  communitati per modum bylogh cum ipsorum uoluntate quis associatus fuerit et
                  astrictus. ♦ Uolumus etiam predictos uillanos nostros ulteriori gratia prosequi et
                  fauore. hanc ipsis concedentes libertatem quod debitores suos quoscunque rure
                  habitantes. in uilla ipsorum possint rationabiliter detinere. donec pro debitis
                  quibus ab eis inpetuntur legibus rurensium se purgauerint. uel suffi<pb facs="4494492"/>cientem cautionem fecerint pro eisdem. ♦ Adicimus insuper quod
                  omnes et singuli homines nostri uel uidue ceterique cuiuscunque conditionis aut
                  status existant bona in predicta uilla nostra Saxkøpinghe habentes seu mercimonia
                  in eadem exercentes ad omnes et singulas solutiones nobis tam nunc quam futuris
                  temporibus de ipsa uilla exponendas. iuxta quantitatem bonorum suorum cum eisdem
                  uillanis contribuant et exsoluant. prout amissionem bonorum suorum duxerint
                  euitandam. ♦ Amplius cupimus eisdem et concedimus ut forta communi uille eiusdem
                  adiacente. quæ fæægangh dicitur ad omnes suos terminos. tam in latitudine quam
                  longitudine absque diminutione uel diuisione qualibet adeo libere et quiete de
                  cetero coutantur. sicuti ipsis. temporibus dilecti fratris nostri. domini Erici.
                  quondam regis Danorum. liberius et uberius. post decessum incliti regis quondam
                  Woldemari. fuerat exposita et assignata. concedentes eisdem. quod iidem ciues
                  ratione rerum suarum, tam earum quas infra uillam suam ement uel uendent. quam
                  illarum quas de portu uille ipsorum deducendas uel ad eundem adducendas. duxerint.
                  aduocato suo uel cuiquam alii ad solutionem teolonii de cetero minime teneantur. ♦
                  Preterea adicimus quod nos priuilegia et omnes libertates quas ciues predicti in
                  Saxkøpinghe. a progenitoribus nostris regibus Dacie. liberius habuerant et ut
                  ciues Roskildenses eas habere dinoscuntur. eisdem concedimus et donamus easdem
                  tenore presentium confirmantes. ♦ Unde sub optentu gratie nostre districtius
                  inhibemus. ne quis aduocatorum nostrorum eorundem officialium seu quisquam alius
                  cuiuscunque conditionis aut status existat predictos uillanos nostros contra
                  tenorem presentium in singulis conditionibus presumat aliquatenus inpedire seu in
                  aliquo perturbare. prout indignationem nostram et ultionem duxerit euitandam. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum Nestwed
                  Sæland&lt;ie&gt; anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  tricesimo septimo in die beati Iohannis baptiste in presentia nostra. et
                  consiliariorum nostrorum uidelicet domini Nicolai Langhelowen domini Nicolai de
                  Kilone et Marquardi de Stoue senioris et aliorum fidedignorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Saxkøpinghe] Saxkopinghe <hi rend="italic">Ad</hi>. </p>
               <p> 25 ipsis] ipsorum <hi rend="italic">Ad</hi>. </p>
               <p> 25-26 forensibus] <hi rend="italic">mgl. Ad</hi>. </p>
               <p> 6 cum] Ad, causa <hi rend="italic">Ab og Ac</hi>. </p>
               <p> 8 communi] cum <hi rend="italic">Ad, mgl. Ac</hi>. </p>
               <p> 27 Sæland&lt;ie&gt;] Sæland <hi rend="italic">Ab og Ac</hi>, Sælandiam <hi rend="italic">Ad; originalen har
                     rimeligvis haft</hi> Sæland <hi rend="italic">med abbreviaturstreg</hi>. </p>
               <p> 29 Stoue] Scone Ad. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: cf. Dipl. Dan. 2. rk. VI nr. <ref target="/books/dipdan/1306/dd_13061014001" type="link">31</ref>. <pb facs="4494493"/>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn og landene Lollands og Femerns
                  herre, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle såvel fremtidige som nulevende skal vide, at vi af særlig nåde tilstår
                  nærværende brevvisere, vore elskede bymænd i Sakskøbing, alle de rettigheder og
                  friheder og gode og hæderlige sædvaner, som borgerne i Roskilde og bymændene i de
                  andre købinger på Sjælland bedst og friest bruger. Og vi tilstår dem desforuden,
                  at ingen købmænd og gæster, som andetstedsfra kommer til deres by for at handle,
                  på nogen måde til samme byboeres skade skal nyde torv og torverettighed med dem
                  ved salg og køb på anden måde, end det er skik og sædvane i staden Roskilde og i
                  de andre fornævnte købinger, medmindre måske nogen med bymændenes samtykke ved
                     »bylov«<ref target="drb1"/> skulle være i fællig med og knyttet til disse
                  bymænd og deres samfund. Vi vil også vise vore fornævnte bymænd en yderligere nåde
                  og gunst, idet vi tilstår dem den frihed, at de i deres by på sømmelig måde må
                  tilbageholde enhver af deres skyldnere fra landet, indtil de efter loven, der
                  gælder på landet, har renset sig for den gæld, som de kræves for, eller har
                  stillet tilstrækkelig sikkerhed for samme. Vi tilføjer desuden, at vore mænd eller
                  enker og andre, uanset deres stilling eller stand, som har gods i vor <pb facs="4514564"/> fornævnte by Sakskøbing, alle og enhver, sammen med bymændene
                  skal bidrage til udredningen af alle ydelser til os af byen, såvel nu som i
                  fremtiden, efter størrelsen af deres gods, såfremt de vil undgå at miste deres
                     gods<ref target="drb2"/>. Yderligere under og tilstår vi samme, at de i
                  fremtiden i fællesskab må bruge fællesforten til byen, som kaldes fægang, indtil
                  byens markeskel, såvel i bredden som i længden, uden formindskelse eller rebning
                  og lige så frit og ukæret, som den efter den berømmelige Valdemars død, fordum
                  konge, frit og i udstrakt omfang blev overdraget og opladt dem i vor elskede
                  broder, herr Eriks tid, fordum de Danskes konge. Vi tilstår også samme byboere, at
                  de i fremtiden ingenlunde skal være pligtige til at betale told til deres foged
                  eller nogen anden for deres gods, hverken det gods, som de køber eller sælger
                  inden for deres by, eller det, som de vil udføre eller indføre over byens havn.
                  Desuden tilføjer vi, at vi med dette brev tilstår og skænker de fornævnte borgere
                  i Sakskøbing og over for dem stadfæster alle privilegier og friheder, som de frit
                  har fået af vore forgængere, kongerne af Danmark, og således som borgerne i
                  Roskilde vides at have dem. Derfor forbyder vi strengt ved vor nådes fortabelse,
                  at nogen af vore fogeder, deres officialer eller nogen anden, uanset hans stilling
                  eller stand, fordrister sig til på nogen måde at hindre vore fornævnte bymænd imod
                  dette brevs ordlyd eller fortrædige dem på noget punkt, såfremt han vil undgå vor
                  vrede og straf. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i
                  Næstved i det Herrens år 1337 på St. Hansdag i nærværelse af os og vore råder,
                  nemlig herr Nicolaus Langelo, herr Nicolaus v. Kiel og Markvard Stove den ældre og
                  andre troværdige mænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> bylog = bylagh, en afgift en fremmed betalte for at blive optaget i et
                  bysamfund, jf. Stenstrup, Studier 139 og Poul Johs. Jørgensen, Dansk Retshistorie
                  425. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1306/dd_13061014001'&gt;31&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
