<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13370301001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13370301001</idno>
            <idno type="dd_serialno">12</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>-<hi rend="italic">Ac</hi>: Tre, nu tabte, afskrifter på pergament i
                  Slesvig kapitels arkiv 1632, cf. ÆA. V 551 og Noodt, Beiträge II 17. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Noodt l. l., herefter Hasse III 552 nr. 960 — Reg. Dan. nr. *1696;
                  Rep. nr. 1736 (<hi rend="italic">til 1336</hi>) Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494472.webp">2. rk. XII nr. 12</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514548.webp">II:12 nr. 12</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 12. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Noodt: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1337-03-01"> 1337. 1. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sigfred Sehested, ridder, skøder Otto Ployse, borger i Rendsburg, gods i
                  Duvenstedt, Fockbeck og Klein-Rheide. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presentia uisuris seu audituris, Syfridus de Sestede,
                  miles, salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facio uniuersis tam presentibus quam
                  futuris, tenore presentium publice protestando, quod rite et rationabiliter de
                  consensu et uoluntate omnium et singulorum uerorum heredum meorum, ac uniuersorum,
                  quorum super huiusmodi consensus aut uoluntas fuerat requirendus, uendidi discreto
                  uiro Ottoni dicto Ployse, opidano in Reynoldesborg, suisque ueris heredibus, bona
                  mea hereditaria infrascripta, uidelicet in Duuenstede, quinque mansos, in uilla
                  Vockebecke unum mansum, in paruo Reyde. viii quartale. ♦ Predicta etenim bona
                  omnia et singula dicto Ottoni suisque ueris heredibus, uendidi, assignaui. et
                  meliori modo, quo potui, secundum iura et leges regni Dacie, ipsi suisque ueris
                  heredibus scotaui, omnem etiam proprietatem et libertatem, quam in dictis bonis
                  habui et possedi, in dictum Ottonem ac suos heredes in perpetuum transtuli, cum
                  omni iure, commodo et utilitate, <pb facs="4494473"/> cum uniuersis fructibus,
                  redditibus et quibuscumque obuencionibus ipsorum, cum uniuersis attinenciis et
                  adiacenciis eorundem, pratis, pascuis, piscinis, lignis, siluis, agris cultis et
                  incultis, uiis et inuiis, exitibus et regressibus, et plane cum omnibus
                  commoditatibus et utilitatibus, que in dictis bonis haberi aut nominari poterint,
                  prout ego et progenitores mei predicta bona liberius utiliusque possedimus et
                  habuimus hucusque, pro ccc et triginta marcis denariorum Lubicensium, mihi et meis
                  heredibus integraliter persolutis. ♦ Ego etiam me et meos heredes in presentibus
                  ad hoc obligo firmiter et astringo, quod dicto Ottoni suisque ueris heredibus
                  omnium bonorum predictorum, secundum leges terre, ueram et sufficientem warandiam
                  sistabo. ♦ Etiam astringo me ad hoc, quod heredes mei neque consanguinei mei
                  predicta bona de eo emere debeant quoquomodo. ♦ Pro hiis omnibus et singulis
                  inuiolabiliter obseruandis, ego ac una mecum et pro me domini Otto Blixe,
                  Marquardus de Sestede, milites, Ditleuus de Sestede, Luderus de Scinkel, Radolphus
                  Blixe et Syfridus filius meus, famuli, fide data et in sollidum promittimus per
                  presentes. ♦ Datum et actum anno domini m ccc xxxvii. proximo sabato ante
                  dominicam Esto mihi. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 quartale] <hi rend="italic">iflg. Noodt havde eet af pergamenterne her</hi> corporalia. </p>
               <p> 11 sistabo <hi rend="italic">læs</hi> prestabo. </p>
               <p> 16 sollidum=solidum. </p>
               <p> 17 sabato=sabbato. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Sigfred Sehested, ridder, til alle troende i Kristus, som får dette brev at se
                  eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige, og erklærer
                  offentligt med dette brev, at jeg lovligt og med gode skel samt med samtykke og
                  tilslutning fra alle mine rette arvinger og fra alle dem, hvis samtykke og
                  tilslutning skulde indhentes i denne sag, har solgt mit nedenfornævnte arvegods
                  til den gode mand Otto kaldet Ployse, indbygger i Rendsborg, og til hans rette
                  arvinger, nemlig 5 bol i Duvenstedt, 1 bol i landsbyen Fockbeck og 8 fjerdinger i
                  Klein-Rheide. For 330 mark lybske penge, som fuldt ud er udbetalt mig og mine
                  arvinger, har jeg solgt fornævnte gods, alt og hvert, til nævnte Otto og hans
                  sande arvinger, og jeg har opladt det til samme og på bedst mulige måde efter
                  kongeriget Danmarks ret og love skødet det til ham og hans rette arvinger, ligesom
                  jeg har overført al ejendomsret og enhver frihed, som jeg havde og besad i nævnte
                  gods til nævnte Otto og hans arvinger til evig tid med alden rettighed, nytte og
                  tarv, med alle frugter, indtægter og alle dets oppebørsler, og med alle dets
                  tilliggender og tilbehør, enge, græsgange, fiskevande, lunde, skove, agre, dyrkede
                  og udyrkede, veje og uvejsomme steder, adgang til og fra, kort sagt med al nytte
                  og tarv, som kan haves eller nævnes på nævnte gods, således som jeg og mine
                  forgængere indtil nu friest og til størst nytte har besiddet og haft fornævnte
                  gods. Ligeledes forpligter og binder jeg ubrødeligt mig og mine arvinger med dette
                  brev til at yde nævnte Otto og hans sande arvinger ret og tilbørlig hjemmel med
                  hensyn til alt det nævnte gods i overenstemmelse med landets love. Ligeledes
                  binder jeg mig til, at hverken mine arvinger eller mine frænder på nogen måde skal
                  købe fornævnte gods af ham. At alt dette ubrødeligt skal overholdes, lover jeg med
                  dette brev og med mig og for mig, med håndslag og in solidum, lover herr Otto
                  Blixen, Markvard v. Sehested riddere, Detlev v. Sehested, Lyder v. Skinkel, Rudolf
                  Blixen og Sigfred, min søn, væbnere. Givet og forhandlet i det Herrens år 1337
                  lørdagen før søndagen Esto mihi. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
