<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13370919001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13370919001</idno>
            <idno type="dd_serialno">44</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA., stærkt hullet, 43,5 × 23,5 (plica 5). 1 og 3: perg.remme. 2 og
                  4: seglsnit. Forneden på plica <hi rend="italic">Summa denariorum promptorum testamenti c. marche
                     cum ii oris preter florenum. ♦ Summa annone vii pund cum xii modiis</hi>. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Testamentum Thorberni Laurencii canonici</hi> og med anden hånd
                     <hi rend="italic">Testamentum domini Thorberni canonici super anniuersario suo de bonis in
                     Lindeknæpel</hi>. Omtalt i Lundekapitels gavebøger, trykt Weeke 256, og
                  registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 162 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.
                  227 med overskrift <hi rend="italic">Testamentum domini Thorberni canonici super anniuersario suo
                     de bonis in Lindeknabel</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr.949. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 574 nr. 3319; Erslev, Testamenter 71 nr.34 — Reg. Dan.
                  nr.*1705; Rep. nr. 1792.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494502.webp">2. rk. XII nr. 44</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514572.webp">II:12 nr. 44</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 44. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, udfyldt efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1337-09-19"> 1337. 19. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lundekanniken Torben Larsens testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine. patris filii et spiritus sancti amen. ♦ Ego Thorbernus Laurencii
                  presbiter. canonicus Lundensis. sanus mente licet eger corpore sciens nichil morte
                  cercius. et nichil incercius hora mortis de bonis mihi a deo collatis testamentum
                  meum condo et ordino. in hunc modum. ♦ In primis do et lego omnia bona mea in
                  Lindæknæpæl in honorem dei omnipotentis et beati Iacobi apostoli ad altare sub
                  organis. quod con[struxit] dominus Ascerus bone memorie [a]pud quod meam eligo
                  sepulturam. si placet domino meo archiepiscopo. et capitulo it[a quod] persona
                  illius altaris celebrabit in qualibet septimana duas missas. unam de [sancto
                  I]acobo apostolo. et aliam pro anima mea. et cum hoc dabit in die anniuersarii mei
                  annuatim unam marcham canonicis [duas] oras uicariis. et pauperibus duas oras. ut
                  uigilie et missa illo die pro anima mea [in choro solle]mpniter habeantur. ♦ Item
                     <pb facs="4494503"/> domino meo archiepiscopo ambulatorem meum subrubeum. ♦
                  Fabrice ecclesie beati Lau[rencii] marcham argenti. ♦ Cuilibet canonicorum Lundis
                  residencium dimidium sollidum grossorum. ♦ [Do]mino Nicholao Kyrning unum [u]as
                  argenteum et unum cornu quod habui de domino Petro Columba. ♦ Domino Petro Laxman
                  melius cornu quod habeo cum bursa meliori. ♦ Ecclesie beati Pauli Lundis [mar]cham
                  denariorum presbitero tantum. ministro duas oras. ♦ Monasterio omnium sanctorum
                  marcham denariorum. ♦ Monasterio monialium. marcham denariorum. ♦ Fratri[bus]
                  predicatoribus marcham denariorum. ♦ Lectori ibidem marcham denariorum. ♦
                  Fratribus minoribus marcham denariorum ♦ [Fratri Pe]tro Iohannis ibidem marcham
                  denariorum. ♦ Domui sancti spiritus marcham denariorum. ♦ Hospitali leprosorum
                  marcham denariorum. ♦ Cuilibet ecclesie par[roch] ialium ecclesiarum Lundis preter
                  premissas oram denariorum. presbitero tantum. ministro dimidiam oram ♦ [Ecclesie
                  Hwalange in Hallandia v mar]chas denariorum. presbitero ibidem uestes meas
                  blauias. ministro duas. oras. ♦ Ecclesie Ønastathæ [duas] marchas denariorum.
                  presbitero ibidem tantum. ministro duas oras. ♦ Ecclesie [Geesløf marcham
                  denariorum. presbitero tantum. ministro duas oras. ♦ Domino] Petro Kanuti
                  sufforaturam et capuciu[m] de uariis pellibus cum hursa et uno lath. ♦ Andree
                  Jenssun unum balteum [arge]nteum. ♦ Iacobo Ienssun unum [cultellum. ♦ Andree
                  Nielssun unum florenum. ♦ Altari presbiterorum marcham] argenti. ♦ Nicho[lao
                  dyacono polidrum] ambulantem. quem habui de [domino Petro L]axman. ♦ [Domino
                  Nicholao Peterssun unam] equam indomitam cum duobus polidri[s ♦ Domino Dauid
                  presbitero] de sancto [Ån]drea [unum coclear ar]genteum et meum kylt. ♦ Domino
                  [Halwar]do unum coclear argenteum et unum cornu. ♦ Domino Nicholao Lauuernssun/
                  unum coclear argenteum. ♦ Domino Hincichino unam bursam. ♦ Domino Laurencio
                  Pætarsun unum coclear argenteum et unum cultellum. ♦ Domino Magno uicario meo
                  sorcocium meum et capucium cum serico. ♦ Domino Arnaldo de Saxthorp duas oras
                  annone. ♦ Domino Brothero de Waf[then]sio unum cornu quod dedit michi dominus
                  Dauid. ♦ Dilecte matri mee uiginti marchas denariorum. ♦ Cuilibet sororum mearum
                  quinque marchas denariorum, ♦ Olauo Tithærssun equam quam habet. ♦ Petro Nage
                  bouem quem habet. <pb facs="4494504"/> ♦ Uxori sue iuuenem equam quam habet Olauus
                  Tithærsun. ♦ Bondoni Iacobsun balteum meum et unum cornu. ♦ Hincichino de
                  Saxthorp. unum cornu. ♦ Uicariis et duodecim scolaribus prebendalibus in die
                  sepulture mee lagenam trannisie. pauperibus quinque marchas denariorum eodem die.
                  pulsantibus in tuf[rri] duas oras denariorum. ♦ Laurencio Magnussun breuiarium
                  meum quem habui de domino Haluardo. ♦ Swenoni Pætarsun scolari meo breuiarium meum
                  quem habui post cancellarium Gwidonem cum ceteris libris meis et cum capa et
                  capucio. ♦ Andree famulo meo quatuor marchas denariorum. ♦ [R]æuæunge quatuor
                  marchas denariorum. ♦ Iohanni Fathurssun. quatuor marchas denariorum. ♦ Nicholao
                  Knutsun equm. quem equitat. ♦ Laurencio [n]epoti meo unum polidrum. ♦ Olauo
                  Timbærman duo pund ordei. ♦ Tuconi Olafsun unum pund ordei. ♦ Thuroni famulo meo
                  unum pund ordei, ♦ Lotrici unum pund ordei. ♦ Petro Baggæ tunicam capucium et
                  caligas de borællo calceos et lineas uestes. ♦ Puero in coquina duas oras
                  denariorum. ♦ Exequtores huius testamenti constituo honorabiles uiros dominos
                  Nicholaum Kyrning militem. Petrum Kanuti canonicum Lundensen dilectum cognatum
                  meum. ac Nicholaum dyaconum. rogans eos humiliter ut hoc fideliter exequantur
                  facientes debita mea si qua inuenta fuerint bene solui. ♦ Uolo eciam quod heredes
                  mei de bonis meis preter ea que sunt in Hallandia se nullatenus intromittant.
                  antequam testamentum meum et debita integraliter fuerint persoluta. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum meum et sigilla predictorum huius testamenti mei exequtorum
                  presentibus sunt appensa. ♦ Datum Lundis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxx<hi rend="sup">o</hi> septimo feria sexta proxima ante
                  festum beati Mathei apostoli\ </p>
            <div type="app">
               <p> 3 sollidum=solidum. </p>
               <p> 26 Lauuernssun] <hi rend="italic">A</hi>, Laurenssun <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 27 Hincichino] <hi rend="italic">A</hi>, Hennikino <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 1 Olauus Thithærsun] <hi rend="italic">tilf. o. l. i A, mgl. i Aa</hi>. </p>
               <p> 9 [R]æuæunge] <hi rend="italic">Dipl. Svec. og Erslev læser</hi> Ræuæunge, <hi rend="italic">Aa har</hi>
                  Fæuævnge. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligånds navn, amen. Jeg, Torben Larsen, præst og
                  kannik i Lund, som er karsk på sjæl, skønt syg på legeme, og som ved, at intet er
                  vissere end døden, intet uvissere end dødens time, opretter mit testamente over
                  det gods, Gud har forundt mig, og træffer følgende bestemmelse derom: For det
                  første giver og skænker jeg til Gud den almægtiges og apostlen St. Jakobs ære alt
                  mit gods i Lindeknebel til det alter, som herr Asser — god ihukommelse — har
                  opført under orglet, og hvor jeg, hvis det behager min herre ærkebispen og
                  kapitlet, vælger mit gravsted, således at præsten ved det alter hver uge skal
                  holde to messer, een for apostlen St. Jakob og een for min sjæl, og desuden skal
                  han årligt på dagen for min årtid give kannikerne een mark, vikarerne to øre og de
                  fattige to øre, for at der den dag højtideligt kan afholdes vigilier og messe for
                  min sjæl i koret. Fremdeles til min herre ærkebispen min blakrøde pasgænger. Til
                  St. Laurentius kirkes bygningsfond een mark sølv. Til hver af de residerende
                  kanniker i Lund en halv skilling grot. Til herr Niels Kyrning et <pb facs="4514573"/> sølvkar og et horn, som jeg fik af herr Peder Due. Til herr
                  Peder Laxmand det bedste horn, jeg har, med min bedste pung. Til St. Pauls kirke i
                  Lund 1 mark penge, til præsten det samme, til kirketjeneren 2 øre. Til Allehelgens
                  kloster 1 mark penge. Til nonneklostret 1 mark penge. Til dominikanerne 1 mark
                  penge. Til lektoren sammesteds 1 mark penge. Til franciskanerne 1 mark penge. Til
                  broder Peder Jensen sammesteds 1 mark penge. Til helligåndshuset 1 mark penge. Til
                  de spedalskes hus 1 mark penge. Til hver sognekirke i Lund, bortset fra de
                  fornævnte, 1 øre penge, til hver præst lige så meget, til hver kirketjener en halv
                  øre. Til Hvalinge kirke i Halland 5 mark penge, til præsten sammesteds mine blå
                  klæder, til kirketjeneren 2 øre. Til kirken i Önnestad 2 mark penge, til præsten
                  sammesteds lige så meget, til kirketjeneren 2 øre. Til kirken i Gislöv en mark
                  penge, til præsten lige så meget, til kirketjeneren 2 øre. Til herr Peder Knudsen
                  min forede kappe og min hætte af forskellige slags skind tilligemed en pung og et
                     lad<ref target="drb1"/>. Til Anders Jensen et sølvbælte, til Jakob Jensen en
                  kniv, til Anders Nielsen en florin. Til præsternes alter 1 mark sølv. Til Niels
                  Degn en pasgængerplag, som jeg fik af herr Peder Laxmand. Til herr Niels Pedersen
                  en utæmmet hoppe tilligemed to plage. Til herr David, præst ved St. Andreas, en
                  sølvske og min kilt<ref target="drb2"/>. Til herr Halvard en sølvske og et horn,
                  til herr Niels Larsen en sølvske, til herr Henzike en pung, til herr Lars Pedersen
                  en sølvske og en kniv. Til herr Mogens, min vikar, mit overstykke og min
                  silkehætte. Til herr Arnold af Saxtorp to øre korn. Til herr Broder af Vadensiö et
                  horn, som herr David har givet mig. Til min elskede moder 20 mark penge, til
                  enhver af mine søstre 5 mark penge. Til Oluf Tithersen den hoppe, som han har. Til
                  Peder Nage den okse, som han har. Til hans hustru den hoppe, som Oluf Tithersen
                  har. Til Bonde Jakobsen mit bælte og et horn, til Henzike af Saxtorp et horn. Til
                  vikarerne og 12 præbendepeblinge en tønde traveøl på min begravelsesdag, til de
                  fattige 5 mark penge samme dag, til klokkerne i tårnet 2 øre penge. Til Lars
                  Mogensen mit breviar, som jeg har fået af herr Halvard. Til Svend Pedersen, min
                  pebling, mit breviar, som jeg har efter kansler Guido<ref target="drb4"/>
                  tilligemed mine øvrige bøger og en kappe og en hætte. Til Anders, min svend, 4
                  mark penge, til Ræveunge 4 mark penge. Til Jens Fadersen 4 mark penge. Til Niels
                  Knudsen den hest, han rider. Til Lars, mit søskendebarn, en plag. Til Oluf
                  Tømmermand 2 pund byg, til Tyge Olufsen 1 pund byg, til min svend Ture 1 pund byg,
                  til vaskekonen 1 pund byg. Til Peder Bagge min kjortel, min hætte, mine
                  vadmelshoser, mine sko og mit linned. Til køkken<pb facs="4514574"/>drengen 2 øre
                  penge. Som eksekutorer af dette testamente indsætter jeg de hæderværdige mænd,
                  herr Niels Kyrning, ridder, Peder Knudsen, kannik i Lund, min elskede slægtning,
                  og Niels Degn, idet jeg bønligt beder dem om, at de i troskab vil udføre dette og
                  lade min gæld blive fuldt betalt, hvis det skulde vise sig, at jeg har pådraget
                  mig nogen. Jeg ønsker også, at mine arvinger på ingen måde skal befatte sig med
                  mit gods, bortset fra det, som findes i Halland, førend mit testamente og min gæld
                  er fuldkommen opfyldt og udredet. Til vidnesbyrd herom er mit segl og segl
                  tilhørende de fornævnte eksekutorer af dette mit testamente hængt under dette
                  brev. Givet i det Herrens år 1337, fredagen før apostlen Matthæus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> lad, lath, d.v.s. bræmme eller pyntestykke. </p>
                  <p n="drb2"> kilt, kylt, d.v.s. tæppe, plaid, sengetæppe. </p>
                  <p n="drb3"> Erik 6. Menveds kansler, dekan i Lund. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
