<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13370213001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13370213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">10</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Agnete klosters arkiv. Perg. 23 × 9,5 (plica 2,4). 1: Jakob Nielsens
                  segl (Rane) af grønt voks i perg.rem, DAS. 272. 2: Helene Nielsdatters segl (Rane)
                  af brunt voks i perg rem, DAS.273. 3: Perg.rem med spor af segl. 4: Jakob
                  Akselsens segl (Ulfeld) af brunt voks i perg.rem, DAS. 274. 5: Jakob Karlsens segl
                  (Rane) af brunt voks i perg.rem, DAS. 275. På bagsiden <hi rend="italic">Super bonis in Jærnløsa
                     Søndræ</hi>. Registreret i Roskilde Agnete kl. reg. (1575), trykt ÆA. IV 281.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 932. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1771 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494470.webp">2. rk. XII nr. 10</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514547.webp">II:12 nr. 10</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 10. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1337-02-13">
                   1337. 13. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Helene Nielsdatter af Havnelev skøder alt sit gods i Sønder Jernløse til Agnete
                  kloster i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Elena Niclæsdotær de Haugnelef salutem in
                  domino sempiternam ♦ Cum diuina prouidencia que in sui disposicione non fallitur
                  bona spiritualia temporalibus iudicauerit preferenda. tenore presencium declaro
                  uniuersis quod omnia bona mea in Iærløsæ Søndræ sita. cum agris pratis ac ceteris
                  aliis pertinenciis suis/ sororibus monasterii sancte Agnetis Roskildis in remedium
                  anime mee scoto/ approprio et totaliter eis assigno iure perpetuo possidenda/
                  ulcionem dei imprecans omnibus qui prefatas sorores in scotacione et assignacione
                  huiusmodi aliqualiter nisi fuerint impedire ♦ In cuius scotacionis et
                  assignacionis testimonium sigillum meum una cum sigillis dilectorum germani mei
                  domini Iacobi Niclæssun sororis mee domine Cecilie relicte quondam domini Andree
                  Pætærsun Iacobi Axlansun ac Iacobi Karlsun presentibus sunt appensa ♦ Datum
                  Roskildis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. iii<hi rend="sup">o</hi> xxx<hi rend="sup">o</hi>vii<hi rend="sup">o</hi>. in profesto beati Valentini
                  martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Helene Nielsdatter af Havnelev til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Da det guddommelige forsyn, som aldrig fejler i sin styrelse, har afgjort, at
                  åndeligt gods er at foretrække for timeligt, erklærer jeg med dette brev for alle,
                  at jeg til lægedom for min sjæl skøder alt mit gods i Sønder Jernløse med agre,
                  enge og det øvrige tilliggende til søstrene i Roskilde Agnete kloster, og at jeg
                  hjemler dem det og oplader det fuldstændigt til dem til evig besiddelse, idet jeg
                  påkalder Guds straf over alle dem, som blot på nogen måde søger at hindre omtalte
                  søstre med hensyn til denne skødning og opladelse. Til vidnesbyrd om denne
                  skødning og opladelse er mit segl sammen med segl tilhørende min elskede kødelige
                  broder, herr Jakob Nielsen, min elskede søster fru Cecilie, enke efter afdøde herr
                  Anders Pedersen, og mine elskede venner Jakob Akselsen og Jakob Karlsen hængt
                  under dette brev. Givet i Roskilde i det Herrens år 1337 dagen før martyren St.
                  Valentins dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
