<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13370728001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13370728001</idno>
            <idno type="dd_serialno">40</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auen. 51 f.322v med taksten XII — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat. 124 ep. 547. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkeh. Saml. VI 556 nr.147 — Reg. Dan. nr.*1702; Acta Pont. I 135
                  nr.275; Benoit XII ed. Vidal I 454 nr. 4853.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494499.webp">2. rk. XII nr. 40</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514570.webp">II:12 nr. 40</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 40. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1337-07-28"> 1337. 28. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 12. bemyndiger biskop Hellembert af Slesvig til at give Broder fra
                  Tofting og Inge Hunvardsdatter dispensation til at forblive i ægteskab, skønt de
                  er beslægtede i fjerde grad, hvilket de dog ved ægteskabets indgåelse var uvidende
                  om. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri .. episcopo Slewicensi salutem ♦ Petitio pro parte dilecti
                  filii Brotheri de Toftingh laici et dilecte in Christo filie Inge nate dilecti
                  fili Hunwardis de Toftingh tue diocesis nobis exhibita continebat/ quod olim ipsi
                  ignorantes fore aliquod obstaculum quin possent inuicem matrimonialiter copulari/
                  in facie ecclesie bannis ut moris ac iuris est editis/ nemine se opponente
                  matrimonium per uerba de presenti inuicem contraxerunt/ et carnali inter eos
                  copula subsecuta/ prolem inde suscepisse noscuntur/ quodque postmodum ad eorum ex
                  quadam sui confessoris informatione peruenit notitiam/ quod ipsi sunt ex utroque
                  latere quarto consanguinitatis gradu coniuncti/ propter que non possunt in
                  huiusmodi matrimonio licite remanere/ dispensatione super hoc apostolica non
                  obtenta/ ♦ Quare pro <pb facs="4494500"/> parte ipsorum nobis fuit humiliter
                  supplicatum/ ut cum ex separatione ipsorum si fieret grauia possent exinde
                  scandala et contentiones inter eorum amicos et consanguineos exoriri/ prouidere
                  eis super hoc de oportune dispensationis beneficio misericorditer dignaremur. ♦
                  Nos igitur qui salutem et pacem querimus singulorum/ huiusmodi scandalis et
                  contentionibus/ quantum cum deo possumus obuiare uolentes/ huiusmodi
                  supplicacionibus inclinati/ fraternitati tue. de qua fiduciam gerimus in domino
                  specialem/ per apostolica scripta mandamus quatinus si est ita/ cum eisdem
                  Brothero et Inga/ ut impedimento huiusmodi non obstante/ in dicto matrimonio
                  licite remanere ualeant/ auctoritate nostra dispenses/ prolem susceptam et
                  suscipiendam ex huiusmodi matrimonio legitimam nuntiando. ♦ Datum Auinione v.
                  kalendas augusti anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 ..=Hellemberto. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder, biskop (Hellembert) af Slesvig, hilsen. </p>
            <p> En ansøgning til os fra vor elskede søn, lægmanden Broder fra Tofting, og vor
                  elskede datter i Kristus Inge, datter af vor elskede søn Hunvard af Tofting i Dit
                  stift, havde til indhold, at de i sin tid i uvidenhed om, at der vilde være nogen
                  hindring for, at de kunde forenes i ægteskab, efter lysninger, givet efter sædvane
                  og ret og uden at nogen modsatte sig det, indgik ægteskab for kirkens åsyn under
                  erklæring om straks at ville være ægtefæller, at de vides ved den påfølgende
                  legemlige forening at have avlet børn, og at det senere ved deres skriftefaders
                  underretning kom til deres kundskab, at de på begge sider var beslægtet i fjerde
                     grad<ref target="drb1"/>, således at de ikke lovligt kunde forblive i ægteskab
                  uden at have opnået apostolisk dispensation hertil. Derfor er der fra deres side
                  rettet den ydmyge bøn til os, at vi skal værdiges barmhjertigt at meddele dem en
                  gunstig dispensations velgerning i den anledning, da der, hvis de skulde blive
                  skilt, derved kunde opstå alvorlig forargelse og strid mellem deres venner og
                  slægtninge. Da vi nu søger frelse og fred for hver især og, såvidt vi med Gud
                  formår det, vil imødegå en sådan forargelse og strid, har vi imødekommet disse
                  bønner og pålægger med apostolisk brev Dig, vor broder, som vi med Gud nærer fuld
                  tillid til, at Du, hvis det forholder sig således, med vor myndighed meddeler
                  samme Broder og Inge dispensation til uanset denne hindring lovligt at forblive i
                  nævnte ægteskab, idet Du erklærer det afkom for <pb facs="4514571"/> legitimt, som
                  er undfanget og vil blive undfanget i dette ægteskab. Givet i Avignon den 28. juli
                  i vort (pontifikats) tredie år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB 2. rk. I nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530120001'&gt;91&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
