<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13370202002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13370202002</idno>
            <idno type="dd_serialno">7</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Oluf Pedersen Godovs arkiv. Perg. 21,5 × 7,5 (plica 1,8). Henrik
                  Pedersens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 271. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr.931. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.1769 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494467.webp">2. rk. XII nr. 7</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514545.webp">II:12 nr. 7</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 7. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1337-02-02"> 1337. 2. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik Pedersen af Næsbyhoved pantsætter Oluf Pedersen af Nyrup sit gods i
                  Orebjærg og Dalby i Horns herred. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494468"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Henricus Pædersun de
                  Næsbyhowæt salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi quod recognosco me et
                  meos heredes nobili uiro Olauo Petri de Nydorp et suis ueris heredibus in xx<hi rend="sup">ti</hi> marchis puri teneri et esse uerasciter obligatos in primo
                  placito festum Michaelis proximum sequenti persoluendis pro quibus sibi omnia bona
                  mea mobilia et immobilia in Ortbiergh et Dalby Hornsheret sita cum omnibus suis
                  adiacenciis humidis et siccis nullis exeptis inpignero per presentes. tali
                  condicione quod fructus et redditus ex dictis bonis leuet annuatim in sortem
                  principalis debiti minime computandos quousque dicta bona per me uel meos heredes
                  ab ipso uel suis heredibus pro antedicta pecunie summa legaliter redimantur et
                  anno quo redempta fuerint dictus Olawus Petri uel sui heredes fructus et redditus
                  subleuent ex eisdem. ♦ Unde obligo me et meos heredes ad apropriandum sibi et suis
                  heredibus hec bona sepedicta ab alloqucione et impedicione quorumcunque in hiis
                  scriptis ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum est appensum ♦ Datum anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi> xxx<hi rend="sup">o</hi> septimo die purificacionis beate
                  Marie uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik Pedersen af Næsbyhoved til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg erkender, at jeg og mine arvinger i sandhed står i skyld
                  og gæld til den velbyrdige mand Oluf Pedersen af Nyrup og hans rette arvinger for
                  20 mark lødigt (sølv), at betale på første ting efter mikkelsdag; herfor
                  pantsætter jeg ham med dette brev alt mit rørlige og urørlige gods i Orebjærg og
                  Dalby i Hornsherred med alt dets tilliggende vådt og tørt, intet undtaget, på det
                  vilkår, at han årligt skal oppebære frugterne og afgifterne af nævnte gods uden
                  nogen afkortning i hovedstolen, indtil nævnte gods på lovlig vis indløses af mig
                  eller mine arvinger hos ham eller hans arvinger for fornævnte sum penge; og i det
                  år, hvor det indløses, skal nævnte Oluf Pedersen eller hans arvinger oppebære
                  frugterne og afgifterne af godset. Derfor forpligter jeg mig med dette brev til at
                  hjemle oftnævnte gods for ham og hans arvinger mod krav og hindringer fra enhver.
                  Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år
                  1337 kyndelmissedag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
