<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13370625002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13370625002</idno>
            <idno type="dd_serialno">35</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.85r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: O. Nielsen, Cod.Esrom. 104 nr. 94 — Reg. Dan. nr. 2153.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-12/4494495.webp">2. rk. XII nr. 35</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-12/4514566.webp">II:12 nr. 35</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XII nr. 35. København <date when="1960-01-01">1960</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1337-06-25"> 1337. 25. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ringsted </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ingefred, datter af ridderen Peder Jonsen, meddeler Try herredsting i Slangerup
                  og Lynge herredsting i Uggeløse, at hun har givet Jakob Karlsen fuldmagt til at
                  skøde landsbyen Uggeløse til Esrom kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis/ placita/ Thrigæhæret/ Slangethorp et Lywngehæret. in Vggæløsæ
                  uisitantibus. Ingæfrith filia domini Petri Ioonsun. militis salutem in domino
                  sempiternam/ ♦ Noueritis quod presencium exhibitori nobili uiro et honesto Iacobo
                  Karlsun. uillam meam Vggæløsæ cum pertinentiis suis <pb facs="4494496"/> mobilibus
                  et immobilibus uniuersis in dicto Lywngæhæret sitam. religiosis uiris domino
                  abbati et conuentui Esromensi meo nomine scotandi/ in placitis uestris ac
                  assignandi et in corporalem possessionem introducendi sicuti iam pridem eisdem
                  domino abbati et conuentui predictam uillam cum suis pertinentiis dominus
                  Nicholaus Absalonis filius miles me presente et consensum uoluntarium adhibente in
                  placito terre Sialandie Ringstadis. scotauit meo eciam nomine ac libere
                  assignauit/ auctoritatem plenariam confero in hiis scriptis. ratum et gratum
                  habens et in perpetuum habitura/ quicquid idem Iacobus Karoli in eorundem bonorum
                  scotacione seu introductione aut scotacionis ipsorum bonorum pristine
                  confirmacione. eisdem predictis religiosis uiris abbati et conuentui de Esrom
                  duxerit faciendum. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum presentibus est
                  appensum/ ♦ Datum Ringstadis. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. trecesimo. septimo. in die translacionis beati Kanuti ducis
                  et marthiris gloriosi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingefred, datter af ridderen herr Peder Jonsen, til alle, der søger
                     treherredstinget<ref target="drb1"/> i Slangerup og Lynge herredsting i
                  Uggeløse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg med dette brev giver nærværende brevviser, den velbyrdige og
                  hæderværdige mand Jakob Karlsen, fuldmagt til på Eders ting i mit navn at skøde
                  min landsby Uggeløse til de fromme mænd, den herre abbed og konventet i Esrom, med
                  alle dens rørlige og urørlige tilliggender i nævnte Lynge herred, at oplade den
                  til dem og at indføre dem i korporlig besiddelse heraf, ligesom herr Niels
                  Absalonsen alt tidligere i min nærværelse med min frivillige tilslutning og i mit
                  navn har skødet og frit opladt den på Sjællands landsting, idet jeg godkender og
                  til evig tid vil godkende, hvad samme Jakob Karlsen lader foretage med hensyn til
                  skødning af eller indførelse i samme gods eller med hensyn til bekræftelse af den
                  skødning, der tidligere fandt sted af dette gods til føromtalte fromme mænd,
                  abbeden og konventet i Esrom. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette
                  brev. Givet i Ringsted i det Herrens år 1337 på martyren og hertugen St. Knuds
                  translationsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> tinget for Strø, Lynge og Jørlunde (Ølstykke) herreder. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
