<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12470214001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12470214001</idno>
            <idno type="dd_serialno">236</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p> Originalkoncepten hertil tabt. Teksten kendes fra det pavelige kancellis
                  formularsamling, der tidligere tillagdes Marinus af Eboli, cf. om denne samling
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1245/dd_12450817001" type="link">181</ref> samt
                  Dipl. Danicum 1:6 nr. nr. <ref target="/books/dipdan/1233/dd_12331231102" type="link">170</ref>. Koncepten er optaget i A f. 107r., i <hi rend="italic">B</hi> f. 95v., i
                     <hi rend="italic">C</hi> cf. 101v. og i D f. 129r., alle steder med overskriften <hi rend="italic">Prelatis
                     quod intendant legato</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 21 f. 423r. nr. 53. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Theiner, Mon. Poloniae I nr. 89; MGH. Epistolae selectae II nr. 301
                  I; Bull. Danicum nr. 382. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Potthast nr. 12452; Berger I nr. 2969; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3
                  nr. 7753; Schillmann nr. 716. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Neues Archiv X (1885) 544; Reh, Kardinal Peter Capocci, 23.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481016.webp">1. rk. VII nr. 236</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509811.webp">I:7 nr. 236</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 236. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1247-02-14"> 1247. 14. marts 
               <note>
                  <p> 1247 15. marts udsendte pave Innocens IV kardinaldiakonen Petrus Capocci som
                  legat til Tyskland samt til Danmark og Polen, cf. Friedrich Reh, Kardinal Peter
                  Capocci, 22. Mere end 30 anbefalings- og bemyndigelsesbreve i denne anledning er
                  indført i Regesta Vaticana nr. 48-78, Berger I nr. 2964-2994, cf. også Reh s. 23
                  flg. Bemyndigelserne gældende Tyskland, Danmark og Polen optoges som nr. 382-401 i
                  Bull. Danicum. Legatens område var først og fremmest Tyskland, hvor han skulle
                  søge at samle de antikejserlige grupper til handling efter modkongen Henrik Raspes
                  død. </p>
                  <p> Som senest fremhævet af Niels Skyum-Nielsen, Kirkekampen i Danmark, 90, har det
                  ikke kunnet påvises, at Petrus Capocci nogensinde har besøgt Danmark i sin
                  legattid 1247—48; i 1249 var han tilbage ved kurien, Reh s. 84. I Dipl. Danicum
                  aftrykkes derfor kun de breve, der udtrykkeligt nævner Danmark, mens de øvrige
                  optages som regester med henvisning til tidligere tryk, parallelt med behandlingen
                  af bemyndigelserne til kardinal Guido i 1265, cf. Dipl. Danicum II:1, nr. <ref target="/books/dipdan/1265/dd_12650612002" type="link">470</ref> flg. </p>
                  <p> En række af bemyndigelsesbrevene er desuden kendt fra afskrifterne efter
                  koncepterne, optaget i det pavelige kancellis formularsamling, tidligere tillagt
                  Marinus af Eboli. Det gælder også nærværende brev, ef. indledningen ovf.
                  Afskriften af dette har en fuldstændig adresse, men udviser samme upræcished som
                  Regesta Vaticana ved at lade det være rettet til archiepiscopis, selv om der kun
                  var eet ærkebispedømme i Polen (og i Danmark). Der må da på dette stadium være
                  tale om en mekanisk overførelse af adressen fra brevene til den samlede
                  gejstlighed i Tyskland. Hvorledes den endelige udformning har set ud, unddrager
                  sig bedømmelse, da ingen original er bevaret. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV meddeler gejstligheden i Danmark, at han sender kardinaldiakonen
                  Petrus af S. Giorgio in Velabro til landet, udstyret med fuld legatmyndighed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4481017"/> (Uenerabilibus fratribus uniuersis) archiepiscopis et
                  episcopis. (et dilectis filiis) abbatibus. prioribus. (decanis archidiaconis et
                  aliis ecclesiarum prelatis) tam exemptis quam non exemptis per Poloniam et
                  Pomeraniam constitutis. </p>
            <p> Quia corporali presentia non possumus locis singulis imminere/ de hiis quos in
                  executione plene potestatis assumimus/ nonnumquam in partem sollicitudinis
                  destinamus exemplo eius instructi qui pro salute humani generis de suppremis
                  celorum ad ima mundi descendens discipulos quos elegit in uniuersum orbem
                  transmisit omni creature euangelium predicare. De uestra itaque salute paterna
                  diligentia cogitantes; dilectum filium nostrum P. sancti Georgii ad Uelum Aureum
                  diaconum cardinalem/ uirum scientia preditum/ et morum honestate decorum/ ac in
                  consiliis circumspectum ad partes uestras commisso sibi plene legationis officio
                  ut euellat et dissipet/ edificet et plantet sicut uiderit expedire; duximus
                  destinandum. Quia uero ipsum inter alios fratres nostros specialis dilectionis
                  brachiis amplexamur; uniuersitati uestre mandamus atque precipimus. quatinus eum
                  immo potius nos in ipso benigne recipientes et honorifice pertractantes/ eidem
                  tanquam apostolice sedis legato intendatis humiliter et deuote/ ipsius monita et
                  precepta/ et que uobis ex parte nostra mandauerit efficaci- <pb facs="4481018"/>
                  ter adimplendo. Alioquin sententiam (quam idem tulerit in rebelles ratam habebimus
                  et faciemus) auctore domino usque ad satisfactionem condignam inuiolabiliter
                  obseruari. </p>
            <p> Datum Lugduni. ii. idus martii. anno quarto. </p>
            <p> In eundem modum archiepiscopis et episcopis. abbatibus/ prioribus. etcetera. tam
                  exemptis quam non exemptis per regnum Datie constitutis. </p>
            <div type="app">
               <p> 32-33 (Uenerabilibus indtil prelatis)] … archiepiscopis et episcopis. abbatibus.
                  prioribus etcetera a, udfyldt efter konceptafskrifterne, sammenholdt med 1265 12.
                  juni, Dipl. Danicum 11:1 nr. 470. </p>
               <p> 34 et Pomeraniam) mgl. i konceptafskrifterne. </p>
               <p> 38 mundi) mgl. i konceptafskrifterne. </p>
               <p> 40 P. sancti indtil diaconum) mgl. i konceptafskrifterne. </p>
               <p> 42 euellat] konceptafskrifterne, euellet a, men cf. citatapparat. </p>
               <p> 44 uestre| herefter per apostolica scripta i konceptafskrifterne. </p>
               <p> 48—49 sententiam (quam indtil faciemus)] sententiam etcetera usque a, udfyldt
                  efter brev nr. 52 umiddelbart forud i Reg. Vat.; konceptafskrifterne bryder af
                  efter rebelles.. </p>
               <p> 51 In eundem modum)] henviser til brevteksten oven for. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 42-43 cf. Jerem. 1,10: ut euellas et destruas.… et ædifices et plantes. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle vore ærværdige brødre ærkebiskopperne og biskopperne, og vore elskede
                  sønner, abbederne, priorerne, dekanerne, ærkedegnene og andre prælater ved
                  kirkerne, såvel eksimerede som ikke eksimerede, i Polen og Pommern<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Eftersom vi ikke personligt nærværende kan våge over hver enkelt sted, sender vi
                  fra tid til anden en af dem ud, som vi har taget til os ved udøvelsen af vor
                  fuldkomne magt, for at han kan tage del i vor omsorg, belært af Hans eksempel, som
                  for menneskeslægtens frelse steg ned fra himlenes højder til vor verdens dybder,
                  udvalgte disciple og skikkede dem af sted til hele jordens kreds for at prædike
                  evangeliet for alle skabninger. Da vi derfor med faderlig omhu tænker på jeres
                  frelse, har vi ment at burde sende vor elskede søn Petrus, kardinaldiakon af S.
                  Giorgio in Velabro, en mand af udmærket viden, en pryd ved sine agtværdige sæder
                  og en omsigtsfuld rådgiver, til jeres lande efter at have overladt ham fuld
                  legatmyndighed, for at han kan kuldkaste og forstyrre, bygge op og plante ud<ref target="drb2"/>, således som han finder det til gavn. Men eftersom vi omfatter
                  denne i vore andre brødres<ref target="drb3"/> midte med en særlig hengiven
                  kærlighed, befaler og påbyder vi jer alle, at I modtager ham, eller rettere os i
                  ham, med velvilje og behandler ham med hæder og ydmygt og hengivent ser hen til
                  ham som det apostoliske sædes legat og virkningsfuldt efterkommer hans påmindelser
                  og påbud og det, han måtte befale jer på vore vegne. I modsat fald vil vi anse den
                  dom for gyldig, som han måtte fælde mod de genstridige, og med Herrens bistand
                  sørge for, at den overholdes ubrødeligt, indtil der er ydet passende satisfaktion. </p>
            <p>
               <pb facs="4509812"/> Givet i Lyon den 14. marts i vort fjerde år. </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Et ligelydende brev er skrevet til</hi> ærkebiskopper<ref target="drb1"/> og
                  biskopper, abbeder, priorer og andre foresatte ved kirkerne, eksimerede såvel som
                  ikke eksimerede, i Danmarks rige<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er foruden i det pavelige register også afskrevet efter koncepten
                  og optaget i det pavelige kancellis formularsamling, der tidligere tillagdes
                  Marinus af Eboli, cf. om denne samling Dipl. Danicum I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1233/dd_12331231102'&gt;170&lt;/a&gt;. Begge
                  afskrifter udmærker sig ved samme upræcished i adressen ved at lade det være
                  rettet til 'ærkebiskopperne', selv om der kun var eet ærkebispedømme i Polen (og i
                  Danmark). Der må da på dette stadium være tale om en mekanisk overførelse af
                  'ærkebiskopper' fra adressen i brevene til den samlede gejstlighed i Tyskland.
                  Hvorledes den endelige udformning har set ud, unddrager sig bedømmelse, da ingen
                  originaler er bevaret. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Jerem. 1,10. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. kardinalerne. </p>
                  <p n="drb4"> som senest anført af Niels Skyum-Nielsen, Kirkekampen i Danmark, 90, har
                  det ikke kunnet påvises, at Petrus Capocci nogensinde har besøgt Danmark i
                  legattiden 1247—48; i 1249 var han tilbage ved kurien, Reh, Kardinal Peter
                  Capocci, 84. I DRB. optages derfor kun fuldstændig tekst til de breve, der
                  udtrykke ligt nævner Danmark, parallelt med behandlingen af bemyndigelserne til
                  kardinal Guido i 1265, jf. DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1265/dd_12650612002'&gt;470&lt;/a&gt; flg. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
