<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12470211001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12470211001</idno>
            <idno type="dd_serialno">235</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 21 f. 364r. nr. 422. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Danicum nr. 381. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Berger I nr. 2418. Monogr.: Niels Skyum-Nielsen, Kirkekampen i
                  Danmark, s. 44-46.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481015.webp">1. rk. VII nr. 235</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509810.webp">I:7 nr. 235</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 235. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1247-02-11"> 1247. 11. februar 
               <note>
                  <p> Et udtog efter en koncept omfattende arengaen fra Suorum debet og til og med non
                  affligat optoges med overskriften <hi rend="italic">Ad idem pro eo qui incurrit inimicitias</hi> i
                  det pavelige kancellis formularsamling, der tidligere tillagdes Marinus af Eboli.
                  Den findes i mss. A f. 162v., B f. 157v., C f. 163v. og D f. 194r. Om
                  formularsamlingen og dens overlevering se nr. <ref target="/books/dipdan/1245/dd_12450817001" type="link">181</ref> samt Dipl.
                  Danicum I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1233/dd_12331231102" type="link">170</ref>, Udtoget identificeredes af Schillmann nr. 1349 med nærværende
                  bulle, men kan lige så godt høre til 1247 29. august, nr. <ref target="/books/dipdan/1247/dd_12470829001" type="link">262</ref>, der vedrører
                  samme sagforhold, jf. Niels Skyum-Nielsen, Kirkekampen i Danmark, s. 292 note 8
                  til kap. 10. I forhold til registerteksten tilføjer koncepten suam efter ecclesiam
                  (l. 20) og uerti uel efter dampnum (l. 21). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV befaler biskopperne af Odense, Ribe og Århus at indsamle
                  indtægterne af den pavelige kapellan Jakob Erlandsens beneficier i Danmark og
                  anvise dem til ham eller hans befuldmægtigede, da han selv er hindret af sine
                  fjender i at kunne nyde dem. Kan dette ikke lade sig gøre, skal de forsyne ham med
                  ligeså store, årlige indtægter fra den danske kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4481016"/> Othoniensi . . Rapensi. et . . Arusiensi episcopis. </p>
            <p> Suorum debet extra ecclesiam beneficiorum prouentus percipere/ quem iusta in ea
                  causa prohibet residere/ quia cum res que culpa caret/ in dampnum uocari non
                  debeat/ dignum est ut illum quem culpa non opprimit/ iactura penitus non affligat.
                  Cum itaque sicut dilectus filius Iacobus capellanus noster. in nostra presentia.
                  constitutus nobis exposuit/ fructus beneficiorum suorum que in regno Datie
                  obtinet/ non possit percipere propter inimicitias quas habet ibidem/ licet eas non
                  incurrerit culpa sua; mandamus quatinus predictos fructus colligere ac eidem
                  capellano quem sue probitatis obtentu carum habemus plurimum et acceptum/ uel suo
                  procuratori eius nomine assignetis. Si uero propter aduersariorum suorum malitiam
                  uel potentiam/ prefatos fructus colligere sibique nequiueritis exhibere/ faciatis
                  eidem auctoritate nostra singulis annis ab ecclesiis regni predicti de redditibus
                  ecclesiasticisy tantumdem ualentibus donec predictorum beneficiorum prouentus
                  libere percipere ualeat prouideri. non obstantibus si ecclesiis ipsis a sede
                  apostolica indultum existat/ quod ad prouisionem alicuius per litteras apostolicas
                  minime teneantur. nisi de indulgentia huiusmodi expressam fecerint mentionem. uel
                  si pro aliis in eisdem ecclesiis direximus scripta nostra. contradictores. (per
                  censuram ecclesiasticam appellatione postposita compescendo). Quod si non omnes
                  (hiis exequendis potueritis interesse duo uestrum ea nichilominus exequantur). </p>
            <p> Datum Lugduni. iii. idus februarii. anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Othoniensi (episcopo)] kan ikke identificeres. </p>
               <p> - .. Rapensi = Esgero. </p>
               <p> - Rapensi = Ripensi. </p>
               <p> - .. Arusiensi] bispesædet vakant. </p>
               <p> 35 contradictores (per indtil compescendo)| contradictores etcetera a, udfyldt
                  efter Dipl. Danicum 1:6 nr. 221. </p>
               <p> 36-37 omnes (hiis indtil exequantur)] omnes etcetera a, udfyldt efter Dipl.
                  Danicum 1:6 nr. 207. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til biskopperne ..<ref target="drb1"/> af Odense, Esger af Ribe og .. af
                     Århus<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Den, som af en rimelig årsag hindres i at residere i sin kirke, bør uden for
                  denne oppebære indkomsterne af sine beneficier, da et forhold, hvori man er
                  uskyldig, ikke bør forvolde tab, eftersom det er passende, at den, som ikke
                  trykkes af nogen skyld, heller ikke bør lide skade i noget som helst. Da nu vor
                  elskede søn Jakob, vor kapellan, således som han har fremstillet det for os
                  personligt, ikke kan oppebære frugterne af de beneficier, han sidder inde med i
                  Danmarks rige, på grund af det fjendskab, han har dersteds, omend han ikke har
                  pådraget sig det ved egen skyld, befaler vi jer at samle fornævnte frugter og
                  overgive dem til samme kapellan, som på grund af hans retskaffenhed er os meget
                  kær og velbehagelig, eller til hans befuldmægtigede i hans navn. Men hvis I ikke
                  på grund af hans modstanderes ondskab eller magt formår at samle fornævnte frugter
                  og udbetale ham dem, skal I på vor myndighed sørge for hvert år at skaffe samme
                  lige så store kirkelige indtægter af fornævnte riges kirker, indtil han frit kan
                  oppebære indkomsterne af fornævnte beneficier, uanset om det er bevilget disse
                  kirker af det apostoliske sæde, at de aldeles ikke skal være forpligtet til at
                  sørge for nogen ved apostolisk brev, medmindre dette udtrykkeligt omtaler denne
                  bevilling, eller <pb facs="4509811"/> om vi har sendt skrivelser for andres skyld
                  i samme kirker, og med tilsidesættelse af appel tøjle dem, der handler derimod,
                  med kirkens straf. Men hvis I ikke alle kan tage del i udførelsen af dette, skal i
                  hvert fald to af jer udføre det. </p>
            <p> Givet i Lyon den 11. februar i vort fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det er usikkert, hvem der på dette tidspunkt var biskop af Odense, idet
                  det er ukendt, hvornår biskop Niels, nævnt i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1246/dd_12461109001'&gt;232&lt;/a&gt;, døde, og
                  efterfølgeren biskop Jakob tiltrådte. </p>
                  <p n="drb2"> biskop Peder Elavsen døde 1246, Annales Danici 147, og sædet stod
                  derefter vakant i tre år, jf. Scriptores minores II 198. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
