<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12471126001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12471126001</idno>
            <idno type="dd_serialno">265</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 21 f. 486v. nr. 376. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Porthan 39 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svecanum I nr. 345, herefter
                  Bunge, UB. III nr. 195a; Bull. Danicum nr. 410. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 868*; Bunge, Reg. III 15 nr. 218a; samme, Urk.-Reg.
                  44 nr. 584; Bonnell, Russisch-Liwländische Chronographie I 63; Potthast nr. 12773;
                  Berger I nr. 3426.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481034.webp">1. rk. VII nr. 265</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509823.webp">I:7 nr. 265</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 265. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1247-11-26"> 1247. 26. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV bevilger kong Erik IV Plovpenning, for så vidt som hans korstog
                  til Estland bliver virkeliggjort, da at måtte oppebære overskuddet af
                  fabricatienden i Lunde kirkeprovins i 6 år, således at indsamlingen varetages af
                  ærkebiskop Uffe af Lund, og formaner kongen til at give sig tilfreds med denne
                  fremgangsmåde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Illustri regi Dacie.</p>
            <p> . . Beniuolentie specialis affectum quem circa personam tuam gerimus/ per
                  effectum operis exponentes/ serenitati tue concessisse dicimur/ ut cum tu accensus
                  zelo deuotionis ac fidei contra paganos ac barbaros qui neophytos in partibus
                  Estonie constitutos multipliciter molestabant/ potenter proficisci proponeres/
                  decimarum tertiam fabricis ecclesiarum Lundensis prouincie deputatam/ pro subsidio
                  expensarum tuarum in huiusmodi seruitio Ihesu Christi usque ad sex annorum spatium
                  obtineres. ita tamen quod de ipsa decimarum tertia pro dictis fabricis/
                  sartatectis et luminaribus <pb facs="4481035"/> congrua relinqueretur portio
                  ecclesiis memoratis. Cum autem nostri sit desiderii honestatem et ordinem in
                  cunctis rebus ecclesiasticis obseruari uenerabili fratri nostro . . archiepiscopo
                  L&lt;u&gt;ndensi nostris dedimus litteris in mandatis; ut eandem decimarum tertiam
                  per ecclesiasticas personas deum timentes et prouidas fideliter colligi faciat et
                  subducta exinde portione &lt;congrua&gt; pro supradictis fabricis/ sartatectis/ et
                  luminaribus ac etiam pro soluendis debitis quibus eedem ecclesie pro ipsarum
                  neccessitatibus sunt medio tempore obligate/ residuum predicte tertie tibi dummodo
                  contra paganos eosdem potenti brachio fidei negotium prosequaris procuret integre
                  assignari. Quocirca celsitudinem tuam affectione paterna rogamus quatinus
                  intentionis rectitudinem quam circa huiusmodi negotium gerimus/ gratam tuo cordi
                  constituas/ et gratia quam in hac parte tibi fecimus iuxta modum expositum in
                  premissis contentus existas/ presertim cum dignum sit et condecens tuum super hiis
                  sic impleri desiderium/ quod etiam ecclesiarum profectui et ipsius prelati
                  consulatur honori. </p>
            <p> Datum Lugduni .vi. kalendas decembris anno .v<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 12. = Erico. </p>
               <p> 20 portio] er oprindeligt petio ændret til p med overskrevet ur-forkortelse og e
                  slettet a. </p>
               <p> 21. = Uffoni. </p>
               <p> 22 L&lt;u&gt;ndensi| Lindensi a. </p>
               <p> 24 &lt;congrua&gt;| mgl. a, men cf. nr. 264 og 170. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Erik, Danmarks berømmelige konge. </p>
            <p> Idet vi lægger den særlige følelse af velvilje, som vi nærer til dig personlig,
                  for dagen i handling og gerning, har vi, siges det, bevilget dig, høje konge, at
                  du, eftersom du opflammet af nidkærhed for fromheden og troen havde sat dig som
                  mål med magt at drage mod de hedninge og vilde folkeslag, som på mange måder
                  fortrædigede de nyomvendte i Estlands egne, i et tidsrum af seks år måtte oppebære
                  den trediedel af tienderne, der er bestemt for kirkernes bygningsfonds i Lunde
                  kirkeprovins, til hjælp ved dine udgifter i denne Jesu Kristi tjeneste, dog
                  således, at omtalte kirker skulle beholde en passende del af denne trediedel af
                  tienderne til nævnte bygningsfonds, til tagene og til kærter. Men da det er vort
                  ønske, at det går agtværdigt og ordentligt til i alle kirkelige anliggender, har
                  vi ved vort brev givet vor ærværdige broder ærkebiskop Uffe af Lund vor befaling
                  om, at han skal sørge for, at samme trediedel af tiender i troskab indsamles af
                  kirkelige personer, der er gudfrygtige og retskafne, og, efter at der herfra er
                  trukket en passende del til ovenfor nævnte bygningsfonds, til tagene og kærterne
                  og tillige til betaling af den gæld, som samme kirker i mellemtiden har pådraget
                  sig for deres nødvendige behovs skyld, drage omsorg for, at det resterende af
                  fornævnte trediedel fuldt og helt overgives dig, for så vidt som du med mægtig arm
                  fremmer troens sag mod samme hedninge. Derfor, høje konge, beder vi dig af
                  faderlig kærlighed om, at du i dit hjerte skatter den retsindige hensigt, som vi
                     <pb facs="4509824"/> omfatter denne sag med, og slår dig til tåls med den nåde,
                  som vi har vist dig i denne henseende i henhold til den fremgangsmåde, der er
                  udviklet i det foregående, særlig da det er rigtigt og passende, at dit ønske i
                  disse ting opfyldes på en sådan måde, at der også drages omsorg for kirkernes tarv
                  og denne prælats hæder. </p>
            <p> Givet i Lyon den 26. november i vort femte år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
