<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12470331101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12470331101</idno>
            <idno type="dd_serialno">256</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Ratzeburgica nr. 3. Pergament 18,8 × 9,4 (plica
                  1,2). Biskop Ludolfs segl i 5 perg.rem, restaureret. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lübeckisches UB. I nr. 129. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Mekl. UB. I nr. 598; Reg. Danica 277; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 696;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V, 3-4 nr. 11572.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481027.webp">1. rk. VII nr. 256</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509818.webp">I:7 nr. 256</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 256. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1247-03-31"> [1247. marts-juli?] <note>
                  <p> Biskop Ludolfs udaterede diplom er tidligere dateret til 1247—48 og til 1249. 10 </p>
                  <p> Skønt brevet er rettet til pave Innocens IV, der indviedes 1243 28. juni,
                  henligger det den dag i dag i arkivet i Lybæk, og ud fra det faktum rejser det
                  spørgsmål sig, om brevet overhovedet er afgået til paven. Efter brevets form at
                  dømme må det tillige have skullet fungere som akkreditiv for den lybske kannik
                  Johannes, der havde til opgave at forelægge stadens synspunkter for paven. At
                  bispen af Ratzeburg optræder i denne forbindelse, kan måske hænge sammen med, at
                  det lybske bispesæde var ledigt, efter at biskop Johannes I var død 1247 8. marts,
                  cf. UB. des Bisthums Lübeck I 93 noten, for endnu så sent som 1247 11. januar,
                  Lübeckisches UB. I nr. 121, bevilgede paven lybækkerne gennem sin legat, den
                  udvalgte biskop af Ferrara, at de ikke behøvede at møde for delegerede dommere,
                  hvis de i stedet mødte for biskop Johannes af Lybæk, men fra 9. juli, Berger I nr.
                  3136, blev stiftet underlagt ærkebiskop Albertus af Rigas administration. Hvis
                  denne opfattelse af biskop Ludolfs rolle holder stik, må brevet antagelig være
                  affattet engang i tidsrummet marts-juli 1247. Det harmonerer tilsyneladende også
                  med, at det sidste brev, man ellers kender fra biskop Ludolf, udstedtes 1247 12.
                  maj, Mekl. UB. I nr. 593. Om biskop Ludolfs virksomhed herefter og indtil hans
                  dødsdag 1250 29. marts er man uden sikre efterretninger fra samtiden, cf. Masch,
                  Geschichte des Bisthums Ratzeburg, 144—46. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Ludolfus af Ratzeburg beder pave Innocens IV om at yde Lybæk bistand mod
                  den danske konge Erik IV Plovpenning, der angriber byen og søger at udskille den
                  fra det tyske kejserrige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4481028"/> Sanctissimo patri ac domino Innocencio sacrosancte Romane
                  ecclesie summo pontifici. L. dei gratia Raceburgensis episcopus cum fideli
                  reuerencia deuota pedum oscula beatorum. </p>
            <p> Quoniam de uero nobis constat ciuitatem Lubicensem de iure sub imperii dominio
                  existere eiusdem angustiis et miseriis quibus rex Dacie non ueretur Lubicenses
                  continue affligere conpaciendo/ sanctitatis uestre auribus insinuamus quod idem
                  rex Dacie ipsos Lubicenses iniuriose opprimendo et uiolenter impugnando omnibus
                  suis uiribus et studio conatur ciuitatem ab imperio quod in detrimentum nostrum et
                  ecclesie nostre dispendium nimium uergeret segregare et per hoc iuri imperii
                  inmerito derogare. Unde cum pro honore et iure imperii conseruando ipsi
                  ciuitatenses laboribus et expensis/ ipsius regis Dacie iniuriosis impugnationibus
                  uiriliter resistendo grauiter affligantur. idcirco pro ipsis Lubicensibus qui
                  bonum successum ecclesie nostre diligunt et promouent deuotas preces sanctitati
                  uestre effundere decreuimus quatinus de consueta sedis apostolice pietate
                  iamdictis Lubicensibus fere omni solacio destitutis paternum adiutorium et efficax
                  consilium misericorditer impendere dignemini qualiter a crudelissimis manibus
                  ipsius regis Dacie eripiantur et pristine libertati traditi imperio conseruentur.
                  petitiones eciam suas quas uestre sanctitati per Iohannem <pb facs="4481029"/>
                  clericum canonicum Lubicensem porrigunt affectuose audiatis et clementer
                  exaudiatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 L. = Ludolfus. </p>
               <p> 42 exaudiatis) herefter en bølgestreg, der udfylder resten af linien A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til sin højhellige fader og herre Innocens, den hellige og ukrænkelige romerske
                  kirkes høje pave, sender Ludolfus, af Guds nåde biskop af Ratzeburg, i ærbødighed
                  og troskab fromme kys på hans helligheds fod. </p>
            <p> Eftersom vi i sandhed er forvissede om, at staden Lybæk med rette hører under
                  kejserrigets magtområde, lader vi det komme Eder for øre, hellige fader, i
                  medfølelse med samme stads trængsler og de ulykker, som kongen af Danmark ikke
                  undser sig for til stadighed at hjemsøge lybækkerne med, at den samme konge af
                  Danmark uretmæssigt undertrykker og voldeligt angriber disse lybækkere og ivrigt
                  søger af alle kræfter at udskille byen fra kejserriget og herved med urette
                  mindske kejserrigets ret, hvilket ville medføre over<pb facs="4509819"/>ordentlig
                  megen skade og tab for os og vor kirke. Da disse byboere, der mandigt modstår den
                  samme konge af Danmarks uretfærdige angreb for at opretholde kejserrigets hæder og
                  ret, af denne grund tynges hårdt, hjemsøgte af anstrengelser og udgifter, har vi
                  derfor besluttet at fremføre hengivne bønner for Eder, hellige fader, til fordel
                  for disse lybækkere, som elsker og befordrer vor kirkes fremgang, om, at I ud af
                  det apostoliske sædes sædvanlige fromhed i miskundhed ville værdiges at yde
                  nysnævnte Lybækkere, der er ladt i stikken næsten uden nogen trøst, Eders
                  faderlige hjælp og virksomme råd, så at de kan udrives af denne højst grusomme
                  danske konges hænder og, når de har fået deres gamle frihed tilbage, bevares for
                  kejserriget og ligeledes kærlighedsfuldt påhøre og mildt bønhøre deres egne
                  anmodninger, som de fremlægger for Eder, hellige fader, ved klerken Johannes,
                  kannik i Lybæk<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> biskop Ludolfs udaterede brev, der er rettet til pave Innocens IV,
                  henligger den dag i dag i arkivet i Lybæk, og ud fra den kendsgerning rejser det
                  spørgsmål sig, om brevet nogensinde er afgået til paven. Efter dets form at dømme
                  må det tillige have skullet fungere som akkreditiv for den lybske kannik Johannes,
                  der skulle forelægge Lybæks synspunkter for paven. At bispen af Ratzeburg optræder
                  i denne forbindelse, kan måske hænge sammen med, at det lybske bispesæde var
                  ledigt ved biskop Johannes I.s død 1247 8. marts, for endnu så sent som 1247 11.
                  januar, Lübeckisches UB. I nr. 121, bevilgede paven lybækkerne gennem sin legat,
                  den udvalgte biskop af Ferrara, at de ikke behøvede at møde for delegerede
                  dommere, hvis de i stedet mødte for bispen af Lybæk, men fra 9. juli, Berger I nr.
                  3136, blev stiftet underlagt ærkebiskop Albertus af Rigas administration. Hvis
                  denne opfattelse af biskop Ludolfs rolle holder stik, må brevet antagelig være
                  affattet engang i tidsrummet 1247 marts-juli. Det harmonerer tilsyneladende også
                  med, at det sidst kendte brev af biskop Ludolf udstedtes 1247 17. maj, Mekl. UB. I
                  nr. 593. Om bispens virksomhed herefter og indtil hans dødsdag 1250 29. marts er
                  man uden sikre efterretninger fra samtiden, jf. Masch, Geschichte des Bisthums
                  Ratzeburg, 144-146. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
