<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12471231105</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12471231105</idno>
            <idno type="dd_serialno">271</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Original hjemmehørende i Lybæk, Staatsarchiv. Norwagica nr. 1. Pergament
                  22,8 × 16,7. Perg.flig. Kong Håkons segl i perg.rem, vedhængt i snit mellem
                  næstsidste og sidste tekstlinie. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lübeckisches UB. I nr. 153, herefter Dipl. Norvegicum V nr. 1;
                  Hansisches UB. I nr. 356; Deecke, Gesch. der Stadt Lübeck I 121 (tysk
                  oversættelse).  Reg.: Reg. Danica nr. *278; Reg. Norvegica I nr. 525; Böhmer-Ficker-Winkelmann
                  V:3-4 nr. 11502.  Monogr.: Yngvar Nielsen, Bergen fra de ældste Tider, 167-68.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481040.webp">1. rk. VII nr. 271</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509827.webp">I:7 nr. 271</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 271. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1247-12-31"> [1247-1250] <note>
                  <p> Kong Håkon Håkonsens udaterede diplom er tidligere dateret til 1247—48. </p>
                  <p> Kong Håkon kronedes 1247 29. juli af kardinallegaten, biskop Vilhelm af Sabina. I
                  den næsten samtidige Håkon Håkonsens saga, affattet 1264 af Sturla Thordssøn på
                  opfordring af Magnus Lagabøter, fortælles, at samme sommer blev nogle norske skibe
                  plyndret i Grønsund af danske og lybske mænd, hvorefter kongen lod alle skibe fra
                  Danmark samt nogle lybske kogger beslaglægge, men blev overtalt af kardinallegaten
                  til at frigive dem, dog med den bemærkning, at kongen ikke ville finde sig i den
                  uret, som danskerne jævnlig øvede mod nordmændene, cf. Håkonar saga Håkonarsonar,
                  kap. 301, samt oversættelsen af J. Olrik i Valdemar Sejrs Sønner, 81-82. Det må
                  være begivenheder af samme karakter, der omtales i nærværende brev. Den her
                  udeladte del af brevet drejer sig om skibbrudent lybsk gods ved Tønsberg samt en
                  opfordring til Lybæk om som hidtil in estate at sende deres skibe til Norge med
                  handelsvarer. </p>
                  <p> Først med aftalen af 1250 6. oktober, Lübeckisches UB. I nr. 157, erklærer kong
                  Håkon alle tvistigheder for udlignet og giver samtidig Lübeck vidtgående
                  privilegier. Nærværende udaterede brev må antagelig være udfærdiget inden
                  privilegiebrevet, men kan ikke dateres nærmere end [1247-1250]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Håkon IV Håkonsen af Norge klager til lybækkerne over deres plyndringer af
                  norske købmænd, skønt han kun ønsker fred, og erklærer, at han heri ikke
                  indbefatter tilsvarende plyndringer fra kong Erik IV Plovpennings mænd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> H. dei gracia rex Norwagie aduocato consilio et comuni Lubicensis ciuitatis
                  salutem in Christo. </p>
            <p> Preterea circumspiciat diligenter uobiscum uestra discresio si uere careat
                  scrupulo societatis quod dicitis. Pacem uobiscum et cum uestris habere diligimus
                  et tamen mercatores nostros ad uos bona sua defferentes quasi in portubus uestris
                  uos illius breuis maris habentes custodiam a uestris hominibus et uestris
                  guerrariis conducticiis sustinetis spoliari et spolia simul et spoliatores in
                  uestra ciuitate colligentes quasi omnia benefecerint reseruatis cum per uos et
                  inter uos pacifice deberent pertransire et ad uos et uestros homines si opus
                  haberent quasi ad murum et municionem se transferre. Si uero postea ab hominibus
                  regis Dacie spoliarentur minime questionem uobiscum moueremus. </p>
            <p>. . . . .</p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p>
                     <pb facs="4481041"/> 24 H. = Haquinus. 27 discresio = discrecio. 30
                     conducticiis] med con tilf. i linien A.. 30—31 sustinetis] med tis på rasur A,
                     ifølge Hans. UB. med samme blæk som det tilføjede con. 31 omnia) på rasur A. 32
                     et (3)] herefter underprikket (d.v.s. slettet) ad foran uestros A. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Håkon, af Guds nåde konge af Norge, til fogden, rådet og kommunen i Lybæk by
                  hilsen i Kristus. </p>
            <p> ..... </p>
            <p> Derudover bør I, kloge mænd, omhyggeligt betænke ved jer selv, om det, I siger, i
                  sandhed er uden anstød for samkvemmet<ref target="drb1"/>. Det er os kært at have
                  fred med jer og jeres folk, og alligevel finder I jer i, at jeres mænd og jeres
                  lejede krigsfolk plyndrer vore købmænd, når de fører deres gods til jer, som om
                  det var i jeres havne, mens I vogter over det smalle havområde<ref target="drb2"/>, og I beholder på een gang det plyndrede og samler udplyndrerne i jeres by, som
                  om de gjorde godt i alle forhold, omendskønt de<ref target="drb3"/> burde passere
                  fredeligt til jer og mellem jer og, hvis de havde brug derfor, tage deres tilflugt
                  til jer og til jeres mænd som til en mur og fæstning. Men hvis de senere blev
                  plyndret af Danmarks konges mænd, ville vi på ingen måde føre klage over jer<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> ..... </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _scrupulo societatis_. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har _illius breuis maris_, der i Hansisches Urkundenbuch i
                  regesten til brevet konkret forstås som 'in der lübischen Bucht'. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. de norske købmænd. </p>
                  <p n="drb4"> udstederen af det udaterede brev er den norske konge Håkon Håkonsen, der
                  kronedes 1247 29. juli af kardinallegaten, biskop Vilhelm af Sabina. I den næsten
                  samtidige Håkon Håkonsens saga, affattet 1264 af Sturla Thordssøn på opfordring af
                  kong Magnus Lagabøter, fortælles, at samme sommer blev nogle norske skibe plyndret
                  i Øresund af danske og lybske mænd, hvorefter kongen lod alle skibe fra Danmark
                  samt nogle lybske kogger beslaglægge, men blev overtalt af kardinallegaten til at
                  frigive dem, dog med den bemærkning, at kongen ikke ville finde sig i den uret,
                  som danskerne jævnlig øvede mod nordmændene, jf. oversættelsen af sagaen af J.
                  Olrik i Valdemar Sejrs Sønner, s. 81-82. Det må være begivenheder af samme
                  karakter, der omtales i nærværende brev. Den udeladte del af brevet drejer sig om
                  skibbrudent lybsk gods ved Tønsberg, og det afsluttes med en opfordring til Lybæk
                  om som hidtil 'om sommeren' at sende deres skibe til Norge med handelsvarer. Først
                  med aftalen af 1250 6. oktober, Lübeckisches UB. I nr. 157, erklærer kong Håkon
                  alle tvistigheder for udlignet og giver samtidig Lübeck vidtgående privilegier.
                  Nærværende brev må antagelig være udfærdiget inden privilegiebrevet, men kan ikke
                  dateres nærmere end [1247-1250]. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
