<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12470903001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12470903001</idno>
            <idno type="dd_serialno">263</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Original hjemmehørende i Lybæk, Staatsarchiv, Päpste 20. Pergament 20,1
                  × 9,6. Kardinalen Petrus' spidsovale segl i perg.flig, restaureret. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lübeckisches UB. I nr. 126; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 687 (udtog);
                  Bull. Danicum nr. 408. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. *272; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:4 nr. 10197. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Friedrich Reh, Kardinal Peter Capocci, 61.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481031.webp">1. rk. VII nr. 263</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509821.webp">I:7 nr. 263</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 263. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1247-09-03"> 1247. 3. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Andernach </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pavens legat kardinal Petrus opfordrer lybækkerne til at slutte våbenstilstand
                  eller fred med kong Erik IV Plovpenning af Danmark og lover at ville medvirke
                  hertil. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4481032"/> Petrus miseratione diuina sancti Georgii ad Uelum aureum
                  diaconus cardinalis apostolice sedis legatus. dilectis in Christo consulibus
                  scabinis. et uniuersis ciuibus Lubicensibus salutem in domino. </p>
            <p> Fratrem Hermannum latorem presentium fratrum predicatorum Lubicensium suppriorem/
                  ex parte uestra gratanter recepimus et eum audiuimus diligenter/ utpote uirum quem
                  bonorum studiorum uirtus amabilem et facundia reddit gratum. Sciat itaque
                  uniuersitas uestra quod uos ac ciuitatem uestram semper manutenere intendimus/
                  diligere uolumus/ et uos in uestris iuribus quantum cum deo possumus conseruare/
                  rogantes uos et obsecrantes per aspersionem sanguinis Ihesu Christi. quatinus in
                  fide sincera ac deuotione sancte matris ecclesie perseuerare usque in finem
                  fideliter debeatis ita quod preter eterne retributionis cumulum/ fidei uestre
                  constantia cunctis luceat in exemplum. Ceterum cum iam dudum de gerra inter uos et
                  illustrem regem Datie deuotum ecclesie filium audierimus et non modicum turbati
                  fuerimus de eadem/ communitatem uestram attente rogandam duximus et hortandam
                  quatinus ad treugas cum ipso habendas seu etiam ad pacem omnimodam q[uo]d amplius
                  affectamur uestros animos flectere debeatis. scituri quod si dominus ecclesie sue
                  pacem et nobis [oportu]nitatem dederit/ pro hoc negotio ad partes uestras uenire
                  proponimus ipso duce/ alioquin ad uos nostros nuntios transmittemus. </p>
            <p> Datum aput Andernachum. iii<hi rend="sup">o</hi> nonas septembris. anno domini.
                     m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xl<hi rend="sup">o</hi>.
                  septimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 parte] med et delvis bortraderet rv til slut A. </p>
               <p> — diligenter] medr rette fras A. </p>
               <p> 23 qluold og 25 [oportulnitatem] skriften stærkt afsvækket af plet A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Petrus af Guds miskundhed kardinaldiakon af S. Giorgio in Velabro, det
                  apostoliske sædes legat, til sine i Kristus elskede rådmænd, fogeder og alle
                  borgere i Lybæk hilsen i Herren. </p>
            <p> Vi har med glæde modtaget jeres udsending broder Hermannus, nærværende brevfører,
                  underprior hos prædikebrødrene i Lybæk, og lyttet omhyggeligt til ham, eftersom
                  han er en mand, elskværdig ved sin fortrinlige og gode uddannelse og kærkommen for
                  sin veltalenheds skyld. I skal altså alle vide, at da det er vor agt altid at
                  værne om jer og jeres by, og vor vilje at elske og bevare jer i jeres rettigheder,
                  så vidt vi kan med Gud, beder og besværger <pb facs="4509822"/> vi jer ved Jesu
                  Kristi udgydte blod, at I trofast til det sidste vil holde ud i inderlig og
                  hengiven trofasthed mod kirken, vor hellige moder, således at jeres vedholdende
                  trofasthed - ud over mangfoldig gengældelse i evigheden - kan lyse som eksempel
                  for alle. Men da vi allerede for længst har hørt om krigen mellem jer og Danmarks
                  berømmelige konge, kirkens hengivne søn, og har været ikke lidet foruroliget
                  herover, har vi ment indtrængende at burde bede og opfordre jer alle i staden til,
                  at I vil rette jeres tanker mod at opnå våbenstilstand med ham eller endog
                  fuldstændig fred, hvad vi vil glæde os særligt over. Det gør vi i bevidstheden om,
                  at vi, hvis Herren giver sin kirke fred og os en gunstig lejlighed, med Ham som
                  fører agter at komme til jeres land for denne sags skyld og i andet fald vil vi
                  sende vore sendemænd til jer. </p>
            <p> Givet i Andernach den 3. september i det Herrens år 1247. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
