<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630806001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630806001</idno>
            <idno type="dd_serialno">365</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Oslo. RA., tidl. AM. Dipl. Norv. XXXV 14. Vidisse
                  1364. 26. juni — <hi rend="italic">Ab</hi>: AM. Dipl. Norv. XXIV 2. Vidisse 1364. 20. juli. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Norv. III 262 nr.331 (<hi rend="italic">efter Ab</hi>) og IV 337 nr. 439
                     (<hi rend="italic">efter Aa</hi>); Acta Pont.Svec. I 671 nr. 648 — Reg. Dan. nr. *2472; Acta
                  Pont. I 245 nr.562; Dipl. Svec. VIII 371 nr. 6842 (<hi rend="italic">med rettelser til Acta
                     Pont.Svec.</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499376.webp">3. rk. VI nr. 365</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651332.webp">III:6 nr. 365</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 365. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-08-06"> 1363. 6. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. udnævner Guido de Cruce, sognepræst ved St. Andreas i Exsocii og
                  pavens kapellan, til nuntius i Danmark, Sverige og Norge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div>
               <p> Urbanus episcopus seruus seruorum dei dilecto filio Guidoni de Cruce
                     iurisperito. rectori ecclesie sancti Andree de Exsociis Mirapicensis diocesis
                     capellano nostro apostolice sedis nuncio. salutem et apostolicam benedictionem.
                     ♦ Attendentes fidelitatis. et industrie ac alia. multiplicia. merita.
                     probitatis super quibus apud nos fidedignorum conmendaris testimonio. nostra et
                     ecclesie Romane negocia. cui auctore domino presidemus secure tibi committimus
                     sperantes. indubie illa. per te ad execucionem debitam perducenda. ♦ Hinc est
                     quod nos de huiusmodi fidelitate et industria. confidentes te. in. Dacie.
                     Swecie. et Norwegie. regnis. nostrum. et apostolice sedis nuncium atque
                     collectorem usque ad ipsius sedis beneplacitum tenore presencium facimus
                     constituimus et creamus et eciam ordinamus omnes et singulos. nuncios et
                     collectores. ac commissarios apostolicos inibi hactenus per sedem ipsam uel.
                     eius auctoritate deputatos penitus reuocando. tibi quoque per te uel alium seu
                     alios fide et facultatibus ydoneos. petendi exi<pb facs="4499377"/>gendi et
                     recipiendi nostro et ecclesie Romane nominibus omnia. et singula. res bona.
                     census pecunias et iura. nobis et eidem ecclesie ac camere apostolice. in
                     eisdem regnis et eorum quolibet debita. et debenda. inantea. a quibuscumque.
                     personis ecclesiasticis. secularibus uel regularibus ordinum quorumcumque
                     necnon capitulis conuentibus collegiis. et uniuersitatibus. ipsorum regnorum et
                     cuiuslibet eorundem et de hiis que sic receperis finem absolucionem et
                     quitacionem plenariam. ac alia omnia et singula. faciendi que nuncii. dicte
                     sedis. facere consueuerunt ac possunt et unum ac plures. tot quot et quociens
                     tibi uidebitur subcollectores deputandi et per te. uel alios. deputatos.
                     reuocandi. contradictores. quoque auctoritate nostra per censuram
                     ecclesiasticam appellacione postposita conpescendi. non obstantibus
                     constitucionibus apostolicis contrariis. quibuscumque. seu si eis. uel eorum
                     aliquibus aut quibusuis aliis communiter uel diuisim a sede apostolica. sit
                     indultum/ quod interdici suspendi uel excommunicari non possint per litteras
                     apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto
                     huiusmodi mencionem plenam concedimus tenore presencium facultatem. ♦ Datum
                     Auinione .viii. idus augusti pontificatus nostri anno primo\ </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 9 quot] Aa, quod Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Guido de Cruce,
                  retskyndig, sognepræst ved St. Andreas i Exsocii, Mirepoix stift, vor kapellan,
                  det apostoliske sædes nuntius, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Idet vi betænker den trofasthed og flid og de mangfoldige andre retskafne
                  fortjenester, for hvilke Du anbefales os ved troværdige mænds vidnesbyrd, betror
                  vi Dig trygt vore og den romerske kirkes anliggender, hvilken kirke vi med Guds
                  hjælp forestår, idet vi forventer, at de utvivlsomt af Dig vil blive bragt til en
                  passende afslutning. Idet vi altså nærer tillid til denne trofasthed og flid,
                  udnævner, indsætter, vælger og tilforordner vi Dig med dette brev til vor og det
                  apostoliske sædes nuntius og kollektor i rigerne Danmark, Sverige og Norge med
                  varighed efter dette sædes forgodtbefindende, idet vi aldeles tilbagekalder alle
                  de nuntier og kollektorer samt apostolisk beskikkede personer, der af dette sæde
                  eller med dets myndighed indtil nu er udpegede der; og vi tilstår Dig også adgang
                  til personligt eller ved een eller flere andre ved troskab og evner udmærkede
                  personer at opkræve og i vort og den romerske kirkes navn at oppebære alle slags
                  ting, gods, census, penge og rettigheder, hvilke tilkommer og i fremtiden måtte
                  tilkomme os og samme kirke og det apostoliske kammer i disse riger, og i hvert af
                  dem, af alle gejstlige personer, verdensgejstlige eller regelbundne, af alle
                  ordener samt i kapitler, klostre, kollegier og samfund i samme riger, og i hvert
                  af dem, og til at give endelig og fuld kvittering for dette, som Du således
                  oppebærer, og til at gøre alt, hvad nævnte sædes nuntier plejer og kan gøre, og
                  til at udpege een og flere underkollektorer, så mange og så ofte som det synes Dig
                  formålstjenligt, og til at tilbagekalde dem, der er udpeget af Dig eller andre, og
                  til også med vor myndighed at tøjle dem, der sætter sig op herimod, med kirkens
                  straf under udelukkelse af appel, uanset alle apostoliske bestemmelser, der
                  strider herimod, eller om de eller nogen af dem eller hvilke som helst andre i
                  fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af det apostoliske sæde, at de
                  ikke kan rammes af interdikt, suspension eller bandlysning ved apostolisk brev,
                  som ikke fuldstændigt og tydeligt og ord til andet omtaler den bevilling. Givet i
                  Avignon den 6. august i vort første pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
