<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630202001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">308</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Priv. ark., kronol. rk. Perg. 28 × 11,5 (plica 2). Tre seglsnit. På
                  bagsiden med hd. fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Her Iep Holgerssun aff Raryt oc Per Holgersun
                     pantebreff giwet Niels Iensun aff Orathorp po ii gard[s]eje i Rothaløff</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2686 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svec. VIII 292 nr. 6766.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499298.webp">3. rk. VI nr. 308</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651270.webp">III:6 nr. 308</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 308. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-02-02"> 1363. 2. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Holgersen af Råröd, ridder, og hans broder Peder Holgersen, væbner,
                  pantsætter to gårde i Roalöv til Niels Jensen af Oretorp. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus Holmgersun de Raryt miles et Petrus
                  Holmgersun armiger salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi tam posteri
                  quam presentes nos uiro nobili et honesto latori presencium Nicholao Iøønsun de
                  Orathorp in octoginta marchis denariorum nouorum Scaniensium teneri et esse
                  ueraciter obligatos sibi et suis heredibus per nos seu nostros heredes infra
                  proximum festum pentecostes in prompta pecunia et nullo alio ualore sine omni
                  reclamacionis materia integraliter persoluendis pro quibus quidem octoginta
                  marchis denariorum nouorum sibi duas curias nostras in Rothaleef sitas in quibus
                  autem resident Petrus Niclæssun et Ebbo cum omnibus pertinenciis suis ad quatuor
                  limites campi uidelicet agris pratis pascuis siccis humidis et siluis aliisque
                  pertinenciis uniuersis quibuscumque nominibus censeantur inpigneramus per <pb facs="4499299"/> presentes mediante autem condicione tali quod si in dicto
                  solucionis termino nobis prefixo in soluendo defecerimus extunc eadem bona tam cum
                  estimacionibus quam cum aliis attinenciis ut premittitur dicto Nicholao løønsun et
                  heredibus suis cedant iure perpetuo possidenda ♦ Insuper nos et heredes nostros
                  per presentes obligamus eidem Nicholao Ionæsun et heredibus eius dicta bona
                  ap&lt;pro&gt;priare et ab impeticione quorumlibet disbrigare ♦ Item nos et heredes
                  nostros firmiter astringimus per presentes antedictum Nicholaum et heredes ipsius
                  ab omni dampno eripere quod se uel racione pecunie uel racione dictorum bonorum
                  edocere poterint incurrisse. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra una cum
                  sigillo uiri honesti Esskilli Niclæssun ciuis Lundensis presentibus sunt appensa ♦
                  Datum anno. domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo
                  tercio die purificacionis beate uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 ap&lt;pro&gt;priare] appriare A. </p>
               <p> 11 ccc<hi rend="sup">o</hi>] rettet med andet blæk fra cccc<hi rend="sup">o</hi>.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Holgersen af Råröd, ridder, og Peder Holgersen, væbner, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at vi i sandhed står i skyld og
                  gæld til den velbyrdige og hæderlige mand nærværende brevviser Niels Jensen af
                  Oretorp for 80 mark nye skånsk, som uden al anledning til protest fuldt ud skal
                  betales ham eller hans arvinger af os eller vore arvinger inden førstkommende
                  pinse i rede penge og ikke i nogen anden værdi. For disse 80 mark nye skånsk
                  pantsætter vi med dette brev ham vore to gårde i Roalöv, på hvilke Peder Nielsen
                  og Ebbe bor, med alle deres tilliggender til de firs markeskel, nemlig agre, enge,
                  græsgange, vådt og tørt, og skove og alle andre tilliggender, med hvilke
                  benævnelser de end kan opregnes, på den betingelse, at hvis vi svigter med
                  betalingen til den for os berammede betalingstermin, da skal samme gods med såvel
                  virning som andre tilliggender, som ovenfor nævnt, tilfalde nævnte Niels Jensen og
                  hans arvinger, at besidde med rette evindelig. Ydermere forpligter vi os og vore
                  arvinger med dette brev til at hjemle samme Niels Jensen og hans arvinger nævnte
                  gods og fri det fra krav fra hvem som helst. Fremdeles binder vi os og vore
                  arvinger med dette brev fast til at fri fornævnte Niels og hans arvinger for
                  ethvert tab, <pb facs="4651271"/> som de kan godtgøre at have lidt enten på grund
                  af pengene eller på grund af det nævnte gods. Til vidnesbyrd herom er vore segl
                  hængt under dette brev tillige med segl tilhørende den hæderlige mand Eskil
                  Nielsen, borger i Lund. Givet i det Herrens år 1363 kyndelmisse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
