<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630201002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630201002</idno>
            <idno type="dd_serialno">306</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Greifswald Univ. Bibl. Meilof B VI p. 442-43.
                  Formularsamling fra 15. årh. med overskrift <hi rend="italic">Forma recognicionis supra prioris
                     pacis confederacionem ac insinuacionem</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hans.UB. IV 37 nr. 74; Dipl. Svec. VIII 291 nr. 6765.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499297.webp">3. rk. VI nr. 306</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651269.webp">III:6 nr. 306</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 306. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-02-01">
                   1363. 1. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Ystad giver borgerne i Danzig frit lejde til at komme til og opholde sig
                  i Ystad i hvert fald de to følgende efterår og nyde deres gamle rettigheder der.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uiris prouidis et honestis dominis proconsulibus et consulibus ciuitatis Dantzeke
                  nostris amicis sincere dilectis proconsules et consules Ystadenses sinceram
                  amiciciam in domino cum salute ♦ Ad uestram noticiam deducere uolumus* in hiis
                  scriptis ut omnes et singuli de uestra ciuitate cum suis mercimoniis uillam
                  Ystadensem pacifice uisitare uolentes securo conductu in omnibus iustis et licitis
                  suis negociis illuc ueniendi ibidem autumpnis saltem duobus iam instantibus saluo
                  omni bono iure suo antiquo prout mercatores ibidem umquam melius usi fuerant
                  manendi et dum ipsis uisum fuerat quocumque abinde recedendi uti debeant ex parte
                  nostra &lt;ac&gt; pro omnibus causa nostra quidquam facere uel &lt;o&gt;mittere
                  uolentibus libere in omnibus et gauderes ac piscaturas allecium ibidem quiecius
                  exercere daturi uille nostre supradicte unam marcam argenti pro qualibet scuta ac
                  regi pro quolibet remo quatuor grossos et pro suis bonis theolonium ut alibi aliud
                  nichil exponendo nisi sic fuerit quod quis deliquerit emendabit ♦ In cuius rei
                  testimonium et cautelam firmiorem secretum nostre uille supradicte presentibus
                  dorsotenus est appressum ♦ Datum anno domini millesimo ccclxiii in profesto
                  purificacionis Marie. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 uolumus] uolumus uolumus Aa. </p>
               <p> 17 &lt;ac&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 18 &lt;o&gt;mittere] ammittere Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Borgmestre og rådmænd i Ystad til de forstandige og agtværdige mænd de herrer
                  borgmestre og rådmænd i staden Danzig, vore oprigtigt elskede venner, venskab og
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi vil med dette brev bringe det til Eders kundskab, at alle fra Eders stad, der
                  i fred ønsker at besøge byen Ystad med deres købmandsvarer, fra vor side og i
                  forholdet til alle, der for vor skyld vil gøre eller undlade at gøre noget, skal
                  nyde sikkert lejde til at komme hertil i alle deres retmæssige og lovlige
                  forehavender, opholde sig sammesteds i det mindste i de to nu kommende efterår og
                  under opretholdelse af alle deres gode gamle rettigheder i alle henseender nyde
                  disse, således som købmændene sammesteds altid på bedste vis havde nydt dem, og
                  når som helst, når det syntes dem bedst, drage bort derfra, samt sammesteds i ro
                  at drive sildefiskeri, idet de skal give vor ovennævnte by en mark sølv for hver
                  skude og kongen fire grot for hver åre og told af deres gods som andetsteds, idet
                  de ikke skal udrede noget andet, medmindre det sker således, at den, der forser
                  sig, skal bøde derfor. Til vidnesbyrd og fastere forvaring herom er vor ovennævnte
                  bys sekret påtrykt dette brev på bagsiden. Givet i det Herrens år 1363 på dagen
                  før Marias fødselsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
