<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630624003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630624003</idno>
            <idno type="dd_serialno">351</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr.6 (lybsk recessamling fra 1404) f.9v.
                  Fotografisk gengivelse på det kgl. Bibl. Ms. phot. fol. 117 I — <hi rend="italic">B</hi>: Rostock
                  Stadtarchiv. Hanse-Recesse. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 521 nr.218d; Bunge II 709 nr.996 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) med tilføjelse VI reg. p.205; Hanserec. I 232 nr.296; Mekl. UB. XV
                  292 nr.9138 og 319 nr.9164 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svec. VIII 333 nr. 6814 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) — Reg. Dan. nr.2512*; Poelman, Oostzeehandel I 57 nr. 262.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499350.webp">3. rk. VI nr. 351</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651309.webp">III:6 nr. 351</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 351. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Del 1 efter <hi rend="italic">Aa</hi>, del 2 efter <hi rend="italic">B</hi>: 
                  <hi rend="italic">Aa:</hi>
                Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxiii consules
                  ciuitatum maritimarum congregati sunt in Lubek die Iohannis baptiste\ de Hamborch
                  Tidericus uppem Perde Heyno Hoop Herman Biscopingh et Hartwicus de Ha<pb facs="4499351"/>chede\ de Rostok Arnoldus Kropelin Iohannes Bomgarde et
                  Iohannes de Kyritze\ de Gotlandia Hermannus Yborch et Lambertus de Mønster de Ryga
                  Iohannes de Bornse\ de Tarbato Herbordus Kurler de Reualia Petrus Stockelstorp/ de
                  Sundis Hermannus vamme Rode Hinricus Schiele et Bernhardus de Dorpen/ de Wismer
                  Iohannes Dargetzow et Iohannes Manderouwe\ de Gripeswold Hinricus Schuppelinberg
                  et Lambertus Warendorp\ de Stetin Hermannus Pape et Bertoldus de Leppene\ de
                  Stargarde Henningus Repelin\ de Prucia Ertmarus de Hereke et Volmesteen\ de
                  Luneburg Iohannes de Pentze et notarius\ de Kyle Iohannes Visch Iohannes Langhe
                  Herman Schreye Nicolaus Rike Nicolaus Halueploch et Hasse &lt;Me&gt;yendorp de
                  Lubeke Hermannus de Wickede Bertramus Vorrad Iohannes Perczeuale Iacobus Plescouwe
                  et Segebodo Crispin  &lt;1&gt; Primo illi de Campen egerunt negocium suum apportantes litteras domini
                  regis Swecie quod haberet eos excusatos de impeticione facta contra eos ex parte
                  nauium ciuitatibus ablatarum et petierunt eciam <pb facs="4499352"/> litteras
                  ciuitatum ut essent supportati ab huiusmodi inpeticione ♦ Quibus respondebatur
                  quod absque litteris eis assistere uellent quod nullas querimonias fecissent de
                  eis racione premissorum  &lt;2&gt; Item requisiti fuerunt pro subsidio faciendo ciuitatibus si opus esset
                  contra regem pro quo negocio dixerunt se uelle notarium suum ad ciuitatem
                  Campensem mittere et dicere uellent in Lubek et in Prucia quid daretur eis pro
                  responso  &lt;3—4&gt; .....  &lt;5&gt; Confederacio inter dominos uidelicet ducem Albertum Magnopolensem et
                  comites Holtzacie Hinricum et Adolfum ex una parte et ciuitates ex altera parte ♦
                  Primo quod domini predicti in gwerris de quibus est intencio cum militibus et
                  famulis debent seruire et militari et ciuitates cum xii<hi rend="sup">c</hi>
                  militibus et famulis debent seruire et militari et ciuitates cum totidem militibus
                  et famulis et <pb facs="4499353"/> ultra hoc &lt;cum&gt; vi<hi rend="sup">c</hi>
                  armatis de populo wlgari ♦ Ciuitates eciam tribuere debent predictis dominis
                     xii<hi rend="sup">c</hi> marcas puri argenti in subsidium suarum expensarum ♦
                  Preterea debent ciuitates concedere dominis naues magnas et paruas secundum quod
                  indiguerint ad huiusmodi gwerras et nautis illarum quantum ad precium suum
                  remuneracionem facere ♦ Debent eciam dicte ciuitates de machinis et aliis
                  instrumentis ac edificiis necessariis sufficienter prouidere ♦ Est eciam ista
                  confederacio contra dominos principales et omnes alios qui sunt et erunt
                  auxiliarii ipsorum pro presenti causa ♦ Durabit eciam ista confederacio a proximo
                  instante festo epiphanie domini per unum annum continue succedentem ita uidelicet
                  quod a proximo sequenti festo epiphanie domini usque ad idem festum proxime
                  sequens per unum annum continuum nulla predictarum parcium sine consensu et
                  beneplacito partis alterius aliquam concordiam treugas uel composicionem cum
                  aduersariis possit facere seu inire ita tamen quod illo anno expleto huiusmodi
                  uinculum confedera<pb facs="4499354"/>cionis penitus sit solutum nisi contigerit
                  quod ciuitatibus placeret in huiusmodi obligacione et confederacione diucius
                  permanere ♦ De tempore intermedio uidelicet infra hinc et festum epiphanie domini
                  proximum non fuit concordatum quia ciuitates ceperunt quod ipse uellent interim
                  esse libere ad componendum se cum aduersariis si composicio conueniens eis
                  occurreret/ ♦ Quod si contingeret extunc ipse deberent dominis in signum amicicie
                  et ne domini labores et expensas frustra sustinuissent dare vi<hi rend="sup">c</hi> marcas puri argenti et propter hoc domini deberent huiusmodi libertate
                  carere sed semper in predicta obligacione firmiter perseuerare/ ♦ Domini uoluerunt
                  ut utrique parti in hoc esset equalis libertas ita uidelicet quod si una pars
                  esset potens componere se cum aduersariis quod alia similiter potens esset et ubi
                  una non esset potens quod nec reliqua ♦ Et ita dictam pecuniam refutauerunt ♦ Et
                  propter istam discordiam omnia premissa sunt posita in deliberacione usque ad
                  festum sancti Iacobi proxime futurum ita quod interim utraque pars sit
                  po&lt;t&gt;ens placitare seu componere se <pb facs="4499355"/> cum aduersariis et
                  quomodolibet alter agere id quod sibi pro se melius uidebitur expedire  &lt;6—8&gt; mgl. i Aa.  &lt;9&gt; Item de extra&lt;naui&gt;gantibus et de illis qui resignauerunt
                  ciuilitatem tempore interdicti reise Schanie et de illis qui morantur in paruis
                  ciuitatibus qui uisitauerunt Schaniam tempore mandati et contra mandatum
                  seruabitur sicut decretum fuit in Sundis ita quod nullus horum acceptari debet ad
                  ciuem in aliqua ciuitatum predictarum nec admitti debet ad vittam alicuius
                  aduocati in Schania uel alibi  &lt;10—15&gt; .....  &lt;16&gt; Item littere concepte a ciuitatibus de libertate regis lecte sunt
                  domino duci Saxonie que sibi displicuerunt sed ipse dux fecit legi litteras
                  conceptas a rege et dixit breuiter se nullam habere auctoritatem ulteriorem quam
                  in littera continetur ♦ Sed si esset aliquis articulus <pb facs="4499356"/>
                  displicens eis illum posset dimittere nichil autem addere uellet  &lt;17—18&gt; ..... &lt;19&gt; Item dictum fuit domino duci per nuncios consulares sibi missos quod
                  ciuitates non possent nec uellent contentari in libertatibus insertis litteris
                  regis sed si dominus rex sigillare uellet alias litteras a ciuitatibus conceptas
                  et facere recompensam et restaurare dampnum ciuitatibus illatum ante gwerram et
                  durantibus treugis hoc ipse ciuitates libenter recipient  &lt;20&gt; Preterea dominus dux Saxonie desiderauit seruare placita inter
                  ciuitates et regem ut adducerentur eciam aduocati de Schania seniores tam ipsius
                  regis quam ciuitatum ut ex dictis eorum corrigi possent littere concepte et de
                  libertate concordare ♦ Quibus placitis seruandis simpliciter fuit renunciatum et
                  dicebatur duci predicto si dominus rex uellet sigillare litteras conceptas ut
                  prius dictum est libenter reciperent  &lt;21—23&gt; ..... &lt;24&gt; mgl. i Aa.  &lt;25—26&gt; ..... 
                  <hi rend="italic">B:</hi>
                Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxiii<hi rend="sup">o</hi>. consules ciuitatum maritimarum congregati in Lubeke. die natiuitatis
                  beati Iohannis baptiste. de Hamborch. Thidemannus Vppedemeperde. Heyno Hop.
                  Hermannus By<pb facs="4499351"/>scopyngh. et Hartwicus de Hackede. de Rozstoch Io
                  de Pomerio. Arnoldus Cropelyn. et Io de Kyritze. de Sundis Hermannus de Rode.
                  Heyno Schele et Bernardus de Dorpen. de Wysmer Io Dargetzowe. et Io Mandrowe. de
                  Stetyn. Hermannus Pape. Bertoldus Lyppeen. de Gripeswald Lambertus Warendorp et
                  Hinricus Schupplenbergh.de Noua Stargardia Hennynghus Repelyn. de Kyle Iohannes
                  Vyzk. Io Langhe. Hermannus Schreye Nico Ryke. Nico Halueplogch. Hasse Meyendorp.
                  de Lůnenborgh. Iohannes de Pentze. et notarius eorum\ de Pruczia. Ertmarus de
                  Heryk. et Io Volmestene\ de Godlandia. Hermannus de Yborgh. et Lambertus de
                  Můnster\ de Ryga. Iohannes de Borentze. de Tarbato. Herbordus Kurler. de Reule.
                  Peter Stochkelstorp. de Lubeke Hermannus de Wychkede. Bertramus Vorat. Zeghebode
                  Cryspyn Io Perczeuale. Iacobus Pleczkowe. et Bernardus Oldenborgh.  &lt;1&gt; Primo illi de Campen. egerunt negocium suum apportantes litteras
                  dominorum regum Dacie. et Swecie. quod haberent ipsos excusatos de suspicione
                  facta contra eos. ex parte nauium. ciuitatibus in Nores<pb facs="4499352"/>sund
                  anno preterito ablatarum. et pecierunt eciam litteras ciuitatum. ut ipsos eciam
                  haberent supportatos ab huiusmodi suspicione quam eciam haberent. contra eos.
                  occasione premissorum ♦ Quibus respondebatur. quod absque. litteris ipsorum. ipsis
                  astare uelint. quod nullas querimonias fecissent de eis. racione premissorum.
                  quamuis dicti Campenses allegauerunt. quod per dominum Iohannem Vlemyngh militem
                  nuncium consulum Sundensium coram rege Swecie. querimonie facte sunt de ipsis in
                  premissis.  &lt;2&gt; Item dicti consules Campenses requisiti sunt pro subsidio ciuitatibus
                  faciendo contra regem Dacie. et maris defensionem. ♦ Responderunt. ipsos suum
                  notarium uelle ad ciuitatem Campensem transmittere. et dicere in Lubeke. et
                  Prutzia. quod ipsis daretur. pro responso.  &lt;3—4&gt; .....  &lt;5&gt; Confederacio inter dominos. uidelicet Albertum ducem Magnopolensem. et
                  comites Holtzacie Hinricum et Adolphum. ex una parte. et ciuitates ex alia parte.
                  ♦ Primo quod domini predicti. in gwerris. de quibus est intencio. cum xii<hi rend="sup">c</hi>. militibus et famulis. seruire et militare debent. et
                  ciuitates. cum totidem militibus. et famulis. et ultra <pb facs="4499353"/> hoc.
                  cum vi<hi rend="sup">c</hi>. armatis de populo wulgari. ♦ Ciuitates eciam.
                  tribuere debent. dominis predictis. .xii<hi rend="sup">c</hi>. marcas puri.
                  argenti. in subsidium expensarum suarum. ♦ Preterea debent ciuitates concedere
                  dominis naues magnas. et paruas. secundum quod indiguerint. ad huiusmodi gwerras.
                  et nautis illarum quantum ad precium suum. remuneracionem facere. ♦ Debent eciam
                  ciuitates. de machinis et aliis instrumentis. et edificiis necessariis
                  sufficienter prouidere. ♦ Est eciam ista confederacio. contra dominos principales.
                  et omnes illos. qui sunt uel erunt auxiliarii eorum pro presenti causa. ♦ Durabit
                  eciam ista confederacio. a proximo instanti festo epiphanie domini per unum annum
                  continue succedentem. ita uidelicet quod a proximo sequenti festo epiphanie domini
                  usque ad idem festum proxime sequens. per annum continuum nulla predictarum
                  parcium sine consensu. et beneplacito. partis alterius. aliquam concordiam treugas
                  uel composicionem cum aduersariis possint facere. seu inire. ita tamen. quod illo
                  completo. huiusmodi uinculum confederacionis. penitus sit solutum. nisi
                  contingeret\ quod ciuitatibus placeret in huius<pb facs="4499354"/>modi
                  obligacione diucius permanere. ♦ De tempore intermedio. uidelicet infra hinc et
                  festum epiphanie proximum. non fuit concordatum. quia ciuitates conceperunt. quod
                  ipse uellent interim esse libere. ad componendum se. cum aduersariis. si
                  composicio. conueniens eis occurreret ♦ Quod si contingeret. extunc ipse deberent.
                  dominis. in signum amicicie. et ne domini. labores. et expensas. frustra
                  sustinuissent. dare. vi<hi rend="sup">c</hi>. marcas puri argenti. et propter hoc.
                  domini deberent huiusmodi libertate carere. sed semper in predicta obligacione
                  firmiter preseruare. ♦ Domini uoluerunt. quod utrique parti. in hoc equalis esset
                  libertas. ita uidelicet quod si una pars esset potens se componere. cum
                  aduersariis. quod alia similiter potens esset et una. non esset potens. quod nec
                  reliqua. et ita dictam pecuniam refutauerunt. ♦ Et propter istam discordiam. omnia
                  premissa. sunt posita. in deliberacionem usque ad festum sancti Iacobi proxime
                  futurum. ita quod interim utraque pars. sit potens placitare seu componere se cum
                  aduersariis. et quomodolibet agere. id quod sibi pro se melius uidebitur expedire.
                     <pb facs="4499355"/>
                &lt;6&gt; Item negocium Mathie Spycharinghes.  &lt;7&gt; Item negocium de oldermanno in Brvgis ponendo  &lt;8&gt; Item causa nauis perforate. ante Helsinghborch. stabit. ad proximum
                  terminum. ex parte Sundensium.  &lt;9&gt; Item de extranauigantibus. et de illis. qui resignauerunt ciuilitatem
                  tempore prohibicionis reyse Schanie. et de illis. qui morantur in paruis
                  ciuitatibus. qui uisitauerunt Schaniam. tempore mandati. et contra mandatum.
                  seruabitur. sicut decretum fuit in Sundis. ita quod nullus. horum acceptari debet
                  ad ciuem. in aliqua ciuitatum predictarum nec admitti debet. ad uittam. alicuius
                  aduocati in Schania uel alibi  &lt;10—15&gt; .....  &lt;16&gt; Item littere concepte a ciuitatibus de libertate regis lecte sunt.
                  domino duci Saxonie que sibi displicuerunt. sed ipse dux feci&lt;t&gt; legi
                  litteras conceptas a rege. et dixit breuiter se nullam habere auctoritatem
                  ulteriorem. quam in littera contineretur. sed si esset aliquis articulus <pb facs="4499356"/> displicens eis. illum posset dimittere. nichil autem addere
                  posset  &lt;17—18&gt; .....  &lt;19&gt; Item dictum est domino duci Saxonie per nuncios consulares sibi
                  missos. quod ciuitates non possent nec uellent contentari in libertatibus insertis
                  litteris regis. sed si dominus rex sigillare uellet alias litteras. a ciuitatibus
                  conceptas. et facere recompensam. et refundere dampnum ciuitatibus undique. ante
                  ghwerram. durantibus treugis. et firma pace stante illatum. hoc ipsum ciuitates
                  libenter recipere uellent. et quod super isto suum responsum et dicti domini
                  regis. infra &lt;hinc&gt; et festum beati Iacobi reformaret.  &lt;20&gt; Preterea dominus dux Saxonie desiderauit placita inter ciuitates et
                  regem. ut adducerentur aduocati de Skania. seniores tam ipsius regis. quam
                  ciuitatum. ut ex dictis eorum corrigi possent littere concepte et de libertate
                  concordare 
                  <pb facs="4499357"/> &lt;27&gt; Item de negocio Nicolai de Vemeren  &lt;28&gt; ..... </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-06-24"> 1363. e. 24. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <hi rend="italic">Lübecks eksemplar</hi>
            </p>
            <p> I det Herrens år 1363 samledes søstædernes rådmænd i Lübeck på St. Hansdag; fra
                  Hamburg: Didrik Uppenperde, Heine Hoop, Herman Bischoping og Hartvig v. Ha <pb facs="4651310"/>chede, fra Rostock: Arnold Kröpelin, Johan Bomgarden og Johan
                  v. Kyritz, fra Gotland: Herman Yborg og Lambert v. Münster, fra Riga: Johan v.
                  Bornse, fra Dorpat: Herbord Kurler, fra Reval: Peter Stockelstorp, fra Stralsund:
                  Herman v. Rode, Henrik Scheele og Bernhard v. Dorpen, fra Wismar: Johan Dargetzow
                  og Johan Manderow, fra Greifswald: Henrik Schuppelenberg og Lambert Warendorp, fra
                  Stettin: Herman Pape og Bertold v. Leppene, fra Stargard: Hennig Repelin, fra
                  Preussen: Ertmar v. Hereke og Volmesten, fra Lüneburg: Johan v. Pentz og notaren,
                  fra Kiel: Johan Visch, Johan Lange, Herman Schreye, Nicolaus Rike, Nicolaus
                  Halveploch og Hasse Meyendorp, fra Lübeck: Herman v. Wickede, Bertram Vorrad,
                  Johan Pertzeval, Jakob Pleskow og Segebod Crispin. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første fremførte de fra Kampen deres sag, idet de medbragte et
                     brev<ref target="drb1"/> fra herr kongen af Sverige om, at han anså dem for fri
                  for det krav, der var rejst mod dem på grund af de skibe, der var frataget
                  stæderne; og de bad ligeledes om et brev fra stæderne om, at de skulde være
                  beskyttet mod dette krav. Der blev svaret dem, at de vilde stå dem bi uden brev,
                  fordi de ikke havde fremført nogen klager mod dem på grund af det fornævnte
                  forhold. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles blev de opfordret til at yde hjælp til stæderne mod kongen,
                  hvis det blev nødvendigt; i denne sag sagde de, at de vilde sende deres notar til
                  staden Kampen, og de vilde lade meddele i Lübeck og Preussen, hvad der skulde
                  svares dem (stæderne). </p>
            <p> &lt;3-4&gt; .....<ref target="drb3"/>
            </p>
            <p> &lt;5&gt; Forbundet mellem herrerne, nemlig hertug Albrecht og greverne Henrik og
                  Adolf af Holsten, på den ene og stæderne på den anden side. For det første, at
                  fornævnte herrer i den krig, man har planer om, skal tjene og kæmpe med 1200
                  riddere og svende; og derudover med 600 væbnede ud af det gemene folk. Og stæderne
                  skal yde fornævnte herrer 1200 mark rent sølv i hjælp til deres omkostninger.
                  Desuden skal stæderne stille store og små skibe til rådighed for herrerne i
                  overensstemmelse med, hvad de har brug for i denne krig; og søfolkene på disse
                  skibe skal de (stæderne) aflønne efter, hvad deres løn beløber sig til. Og nævnte
                  stæder <pb facs="4651312"/> skal ligeledes i tilstrækkeligt omfang sørge for
                  blider og andre krigsredskaber og konstruktioner. Og dette forbund er rettet mod
                  hovedmodstanderne og mod alle andre, som er eller bliver deres hjælpere i den
                  foreliggende sag. Og dette forbund skal vare fra førstkommende
                     helligtrekongersdag<ref target="drb4"/> og i et helt år, nemlig således, at
                  ingen af fornævnte parter må slutte eller indgå nogen overenskomst, nogen
                  våbenstilstand eller noget forlig med modstanderne i det fulde år, der ligger
                  mellem førstkommende helligtrekongersdag og den efterfølgende festdag; dog aftalt
                  således, at når dette år er gået, skal denne overenskomstmæssige forpligtelse være
                  fuldt ophævet, medmindre det skulde behage stæderne at holde fast ved denne
                  forpligtelse og dette forbund i tiden derudover. Om den mellemliggende tid, nemlig
                  tiden fra nu og til førstkommende helligtrekongersdag, blev der ikke opnået
                  enighed, fordi stæderne skønnede, at de i den tid vilde have frihed til at indgå
                  forlig med modstanderne, hvis et passende forlig kunde bringes i stand med dem.
                  Kunne det lade sig gøre, skulde de give (lands)herrerne 600 mark som et vidnesbyrd
                  om venskabet, og for at (lands)herrerne ikke forgæves skulde have besvær og
                  pådrage sig omkostninger; og som følge heraf skulde (lands)herrerne ikke have den
                  frihed, men altid fast <pb facs="4651313"/> efterkomme fornævnte forpligtelse.
                  (Lands)herrerne vilde, at begge parter på dette punkt skulde have den samme
                  frihed, nemlig således, at hvis een part havde ret til at indgå forlig med
                  modstanderne, skulde den anden part på samme måde have ret hertil; og når den ene
                  part ikke havde ret hertil, skulde den anden heller ikke have det. Og af den grund
                  afslog de at modtage nævnte pengesum. Og på grund af denne uenighed blev alt det
                  foran fremførte henskudt til yderligere overvejelse indtil næste St. Jakobs
                     dag<ref target="drb5"/>, således at hver part i den mellemliggende tid skulde
                  have ret til at forhandle eller forlige sig med modstanderne, og begge parter
                  skulde på enhver måde søge at opnå det, som de hver måtte synes at være det
                  bedste. </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles vedrørende dem, der sejlede til forbudt område, og vedrørende
                  dem, der gav afkald på deres borgerskab, da 'rejser' til Skåne var forbudt, og
                  vedrørende dem, som bor i de små stæder, og som søgte Skåne under forbudet og imod
                     for<pb facs="4651314"/>budet<ref target="drb9"/> skal der overholdes, hvad der
                  blev bestemt i Stralsund<ref target="drb10"/>, således at ingen af disse skal
                  optages som borger i nogen af fornævnte stæder, ej heller opnå adgang til nogen
                  fogeds fed i Skåne eller andetsteds.</p>
            <p> &lt;10-15&gt; .....<ref target="drb11"/>. </p>
            <p> &lt;16&gt; Fremdeles blev det brev, som var konciperet af stæderne om de
                  kongelige friheder<ref target="drb12"/>, læst op for herr hertugen af Sachsen,
                  hvem det mishagede; men hertugen lod læse det af kongen konciperede brev<ref target="drb13"/> op, og sagde kort, at han ikke havde nogen bemyndigelse
                  udover, hvad der stod i brevet. Men hvis der var nogen artikel, som mishagede dem,
                  kunde han lade den udgå, men han vilde ikke føje noget til. </p>
            <p> &lt;17-18&gt; .....<ref target="drb14"/>. </p>
            <p> &lt;19&gt; Fremdeles blev der sagt til herr hertugen af de rådsudsendinge, der
                  var sendt til ham, at stæderne ikke kunde eller vilde lade sig nøje med de
                  friheder, der var optaget i kongens brev; men hvis kongen vilde besegle et andet
                  brev, der var konciperet af stæderne, og yde erstatning og erstatte den skade, der
                  var tilføjet stæderne før selve krigen og under våbenstilstanden, vilde stæderne
                  gerne tage imod dette. </p>
            <p>
               <pb facs="4651315"/>&lt;20&gt; Fremdeles ønskede herr hertugen af Sachsen at
                  afholde en dagtingning mellem stæderne og kongen, så at også de ældste fogeder i
                  Skåne, såvel kongens som stædernes, kunde bringes hid, og man på grundlag af deres
                  udsagn kunde korrigere det opsatte brev og enes om frihederne. En sådan
                  dagtingning blev ganske enkelt afslået, og man sagde til fornævnte hertug, at hvis
                  den herre konge vilde besegle det opsatte brev, vilde man gerne, som før nævnt,
                  modtage det. </p>
            <p> &lt;21-26&gt; .....<ref target="drb15"/>. </p>
            <p> &lt;28&gt; .....<ref target="drb17"/>. </p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rend="italic">Rostocks eksemplar</hi>
            </p>
            <p> I det Herrens år 1363 var søstædernes rådmænd forsamlet i Lübeck på St. Hansdag;
                  fra Hamburg: Tideman Uppenperde, Heine Hoop, Herman Bischoping og Hartvig v. <pb facs="4651310"/> Hachede, fra Rostock: Johan Bomgarden, Arnold Kröpelin og
                  Johan v. Kyritz, fra Stralsund: Herman v. Rode, Heine Scheele og Bernhard v.
                  Dorpen, fra Wismar: Johan Dargetzow og Johan Manderow, fra Stettin: Herman Pape,
                  Bertold Leppene, fra Greifswald: Lambert Warendorp og Henrik Schuppelenberg, fra
                  Stargard: Henning Repelin, fra Kiel: Johan Visch, Johan Lange, Herman Schreye,
                  Nicolaus Rike, Nicolaus Halveploch, Hasse Meyendorp, fra Lüneburg: Johan v. Pentz
                  og deres notar, fra Preussen: Ertmar v. Hereke og Johan Volmesten, fra Gotland:
                  Herman v. Yborg og Lambert v. Miister, fra Riga: Johan v. Bornse, fra Dorpat:
                  Herbord Kurler, fra Reval: Peter Stockelstorp, fra Lübeck: Herman v. Wickede,
                  Bertram Vorrad, Segebod Crispin, Johan Pertzeval, Jakob Pleskow og Bernhard
                  Oldenborg. </p>
            <p>&lt;1&gt; For det første fremførte de fra Kampen deres sag, idet de medbragte
                     brev(e)<ref target="drb1"/> fra de herrer konger af Danmark og Sverige om, at
                  de anså dem fri for den mistanke, der var rejst imod dem på grund af de skibe, der
                  i det forgangne år var frataget stæderne i Øresund; og de bad ligeledes om et brev
                  fra stæderne om, at de også vilde yde dem støtte ved at fri dem for den mistanke,
                  som de ligeledes havde næret til dem i anledning af det fornævnte. Der blev <pb facs="4651311"/> svaret dem, at de vilde bistå dem uden brev, fordi de ikke
                  havde fremført nogen klager mod dem på grund af det fornævnte forhold<ref target="drb2"/>, omend nævnte borgere fra Kampen har hævdet, at der af herr
                  Johan Fleming, ridder og rådmændene i Stralsunds udsending, er blevet ført klage
                  over dem over for kongen af Sverige med hensyn til dette forhold.</p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles blev nævnte rådmænd fra Kampen opfordret til at yde stæderne
                  hjælp mod kongen af Danmark og til forsvar af havet. De svarede, at de vilde sende
                  deres notar til staden Kampen og lade meddele i Lubeck og Preussen, hvad der
                  skulde svares dem (stæderne).</p>
            <p> &lt;3-4&gt; .....<ref target="drb3"/>
            </p>
            <p> &lt;5&gt; Forbundet mellem herrerne, nemlig hertug Albrecht og greverne Henrik og
                  Adolf af Holsten på den ene og stæderne på den anden side. For det første, at
                  fornævnte herrer i den krig, man har planer om, skal tjene og kæmpe med 1200
                  riddere og svende; og derudover med 600 væbnede ud af det gemene folk. Og stæderne
                  skal yde fornævnte herrer 1200 mark rent sølv i hjælp til deres omkostninger.
                  Desuden skal stæderne stille store og små skibe til rådighed for herrerne i
                  overensstemmelse med, hvad de har brug for i denne krig; og søfolkene på disse
                  skibe skal de (stæderne) aflønne efter, hvad deres løn beløber sig til. Og nævnte
                     stæ<pb facs="4651312"/>der skal ligeledes i tilstrækkeligt omfang sørge for
                  blider og andre krigsredskaber og konstruktioner. Og dette forbund er rette mod
                  hovedmodstanderne og mod alle andre, som er eller bliver deres hjælpere i den
                  foreliggende sag. Og dette forbund skal vare fra førstkommende
                     helligtrekongersdag<ref target="drb4"/> og i et helt år, nemlig således, at
                  ingen af fornævnte parter må slutte eller indgå nogen overenskomst, nogen
                  våbenstilstand eller noget forlig med modstanderne i det fulde år, der ligger
                  mellem førstkommende helligtrekongersdag og den samme efterfølgende festdag; dog
                  aftalt således, at når dette år er gået, skal denne overenskomstmæssige
                  førpligtelse være fuldt ophævet, medmindre det skulde behage stæderne at holde
                  fast ved denne forpligtelse i tiden derudover. Om den mellemliggende tid, nemlig
                  tiden fra nu og til førstkommende helligtrekongersdag, blev der ikke opnået
                  enighed, fordi stæderne skønnede, at de i den tid vilde have frihed til at indgå
                  forlig med modstanderne, hvis et passende forlig kunde bringes i stand med dem.
                  Kunde det lade sig gøre, skulde de give (lands)herrerne 600 mark som et vidnesbyrd
                  om venskabet, og for at (lands)herrerne ikke forgæves skulde have besvær og
                  pådrage sig omkostninger; og som følge heraf skulde (lands)herrerne ikke have den
                  frihed, men altid fast efter <pb facs="4651313"/>komme fornævnte forpligtelse.
                  (Lands)herrerne vilde, at begge parter på dette punkt skulde have den samme
                  frihed, nemlig således, at hvis een part havde ret til at indgå forlig med
                  modstanderne, skulde den anden part på samme måde have ret hertil; og når den ene
                  part ikke havde ret hertil, skulde den anden heller ikke have det. Og af den grund
                  afslog de at modtage den nævnte pengesum. Og på grund af denne uenighed blev alt
                  det foran fremførte henskudt til yderligere overvejelse indtil næste St. Jakobs
                     dag<ref target="drb5"/>, således at hver part i den mellemliggende tid skulde
                  have ret til at forhandle eller forlige sig med modstanderne, og begge parter
                  skulde på enhver måde søge at opnå det, som de hver måtte synes at være det
                  bedste.</p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles Mathias Spikherings sag<ref target="drb6"/>. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles sagen om indsættelse af en oldermand i Brygge<ref target="drb7"/>. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles skal den sag, der fra Stralsunds side rejses om et skib, der
                  gennemhulledes foran Helsingborg, stilles i bero indtil næste hansedag<ref target="drb8"/>. </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles vedrørende dem, der sejlede til forbudt område, og vedrørende
                  dem, der gav afkald på deres borgerskab, da 'rejser' til Skåne var forbudt, og
                  vedrørende dem, som bor i de små stæder, og som søgte Skåne under forbudet og imod
                     for<pb facs="4651314"/>budet<ref target="drb2"/>, skal der overholdes, hvad der
                  blev bestemt i Stralsund<ref target="drb10"/>, således at ingen af disse skal
                  optages som borger i nogen af fornævnte stæder, ej heller opnå adgang til nogen
                  fogeds fed i Skåne eller andetsteds.</p>
            <p> &lt;10-15&gt; .....<ref target="drb11"/>.</p>
            <p> &lt;16&gt; Fremdeles blev det brev, som var konciperet af stæderne om de
                  kongelige friheder<ref target="drb12"/>, læst op for herr hertugen af Sachsen,
                  hvem det mishagede; men hertugen lod læse det af kongen konciperede brev<ref target="drb13"/> op, og sagde kort, at han ikke havde nogen bemyndigelse
                  udover, hvad der stod i brevet. Men hvis der var nogen artikel, som mishagede dem,
                  kunde han lade den udgå, men han vilde ikke føje noget til.</p>
            <p> &lt;17-18&gt; .....<ref target="drb14"/>. </p>
            <p> &lt;19&gt; Fremdeles blev der sagt til hertugen af Sachsen af de rådssendemænd,
                  der var sendt til ham, at stæderne ikke kunde eller vilde lade sig nøje med de
                  friheder, der var optaget i kongens brev, men hvis herr kongen vilde besegle et
                  andet brev, der var konciperet af stæderne, og yde erstatning og erstatte den
                  skade, der på et hvilket som helst sted var tilføjet stæderne før selve krigen,
                  under våbenstilstanden og mens den urokkelige fred stod ved magt, vilde stæderne
                  gerne tage imod dette, og at han skulde afgive et ændret svar herom fra sin og
                  nævnte herre konges side inden St. Jakobs dag<ref target="drb5"/>. </p>
            <p> &lt;20&gt; Fremdeles ønskede herr hertugen af Sachsen en dagtingning mellem
                  stæderne og kongen, så at også de ældste fogeder i Skåne, såvel kongens som
                  stædernes, kunde bringes hid, og man på grundlag af deres udsagn kunde korrigere
                  det opsatte brev og enes om frihederne. </p>
            <p> &lt;21-26&gt; .....<ref target="drb15"/>. </p>
            <p> &lt;27&gt; Fremdeles om Nicolaus Vermelings sag<ref target="drb16"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> jf. dog nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13620628001'&gt;185&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> § 3-4 vedrører hanseaternes forhold til Flandern. </p>
                  <p n="drb4"> d.v.s. 1364 6. januar, da våbenstilstanden med Danmark udløb; jf. også
                  Tägil 239 flg. </p>
                  <p n="drb5">25\\. juli, da der skulde holdes hansedag i Wismar, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630725001'&gt;363&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb6"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630423001'&gt;335&lt;/a&gt; § 13; denne sag omtales kun disse to steder; den har rimeligvis
                  forbindelse med den forbudte handel på Skåne. </p>
                  <p n="drb7"> d.v.s. for hansekontoret. </p>
                  <p n="drb8"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630113002'&gt;297&lt;/a&gt; note 11. </p>
                  <p n="drb9"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630113002'&gt;297&lt;/a&gt; note 5. </p>
                  <p n="drb10"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621008002'&gt;221&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb11"> § 10 handler om gæsternes stilling i stæderne, § 11 om stædernes
                  forhold til Livland, § 12 om Wittenborg-sagen, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13620731101'&gt;193&lt;/a&gt; note 1, §
                  13—15 om forholdet til den østlige trediedel af hansaen. </p>
                  <p n="drb12"> kendes ikke; om et senere udkast se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13631106001'&gt;398&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb13"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630521001'&gt;340&lt;/a&gt; og Schäfer 239 note 5. </p>
                  <p n="drb14"> § 17-18 handler om forholdet til de preussiske og livlandske stæder. </p>
                  <p n="drb15"> § 21 handler om forholdet til de livlandske stæder, § 22 om et
                  erstatningskrav fra Kiels side, § 23—24 om det flanderske privilegium og
                  oldermanden i Brügge, § 25 om borgen Borgholm på Öland, § 26 om fastsættelse af en
                  hansedag 25. juli i Wismar, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630725001'&gt;363&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb16"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630507001'&gt;337&lt;/a&gt; § 19. </p>
                  <p n="drb17"> fastsætter, at stæderne på hansedagen 25. juli, jf. note 5, skal
                  aflægge regnskab for hidtil afholdte krigsomkostninger. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
