<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13631109001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13631109001</idno>
            <idno type="dd_serialno">399</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk recessamling fra 1404)
                  f.14r. Fotografisk gengivelse på det kgl. Bibl. Ms. phot. fol.117 I — <hi rend="italic">B</hi>:
                  Rostock Stadtarchiv. Hanse-Recesse. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 531 nr. 218d; Hanserec, I 253 nr. 305;
                  Dipl. Svec. VIII 406 nr. 6887 — Reg. Dan. nr. 2518*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499418.webp">3. rk. VI nr. 399</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651365.webp">III:6 nr. 399</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 399. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Del 1 efter <hi rend="italic">Aa</hi>, del 2 efter <hi rend="italic">B</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-11-09"> 1363. e. 9. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Greifswald</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Greifswald. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Aa:</hi>
            </p>
            <p>
               <pb facs="4499419"/> Anno post eram Cristi m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxiii die prima mensis nouembris congregati sunt
                        consules ciuitatum maritimarum in Gripeswold\ de Lubeke uidelicet Iohannes
                        Perczeuale Iacobus Plescowe et Dethardus Sachteleuend\ de Rostok Arnoldus
                        Kropelin Lambertus Witte et Hinricus Vreese\ de Wismer Iohannes Darghetzowe
                        et Iohannes Gletzouwe\ de Stetin Hinricus Wobbermyn Henningus Politze et
                        Bertoldus Leppene\ de Tanklem Iohannes Darsenitze\ de Sundis Hermannus de
                        Roode. Godeke Gysonis Ludolfus de Kulpen Bertrammus Wulflam et Iohannes
                        Rughe\ de Noua Stargardia Henningus Petershaghen et Rodewold\ de Gripeswold
                        Euerhardus Rubenowe Hinricus de Lubeke Nicolaus Westfael Lambertus Warendorp
                        Hinricus Schuppelingberch et Arnoldus Langhe\ de Kyl dominus Tidericus
                        Stralendorp notarius\ de Kolberghe Bertoldus Pretemyn et Iohannes Borewold
                     </p>
            <p> &lt;1&gt; ..... </p>
            <p> &lt;3&gt; Postea consules ad rogatum dominorum ducis Stetynensis et
                        episcopi Cammynensis transiuerunt in Wolgast ad presenciam regis Dacie ubi
                        placita diuersimode incepta erant nichil autem terminatum ♦ Sed do<pb facs="4499420"/>minus Alardus notarius Sundensis missus est in Wolyn in
                        occursum amhbasatoribus de Prussia ad patefaciendum eis qualiter ciuitates a
                        rege essent separati ♦ Qui feria quinta ante festum Martini reuersus in
                        Gripeswold dixit negocium ciuitatum eis fuisse multum acceptum et persuasit
                        ut mitterentur littere excusacionis magistro Prucye que excusarent eos quod
                        ciues de Prussia non solum essent depecuniati in Dacia et in Schania sed
                        omnes mercatores comuniter essent depecuniati. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <hi rend="italic">Lübecks eksemplar</hi>
            </p>
            <p> I året 1363 efter Kristi æra, den første november<ref target="drb1"/>, var
                  søstædernes rådmænd forsamlede i Greifswald, nemlig fra Lübeck: Johan Pertzeval,
                  Jakob Pleskow og Dethard Sachtleben, fra Rostock: Arnold Kröpelin, Lambert Witte
                  og Henrik Vrese, fra Wismar: Johan Dargetzow, og Johan Gletzow, fra Stettin:
                  Henrik Wobbermin, Henning Politz og Bertold Leppene, fra Anklam: Johan Darsenitze,
                  fra Stralsund: Herman v. Rode, Godeke Giese, Lydeke v. Kulpe, Bertram Wulflam og
                  Johan Ruge, fra Stargard: Henning Petershagen og Rodewold, fra Greifswald:
                  Everhard Rubenow, Henrik v. Lübeck, Nicolaus Westfal, Lambert Warendorp, Henrik
                  Schuppelenberg og Arnold Lange, fra Kiel: herr Didrik Stralendorp, notar, fra
                  Kolberg: Bertold Pretemin og Johan Borwold. </p>
            <p> &lt;1&gt; .....<ref target="drb2"/>
            </p>
            <p>
               <pb facs="4651366"/>&lt;3&gt; Derefter drog rådmændene efter opfordring af de
                  herrer hertugen af Stettin og bispen af Kammin til kongen af Danmark, hvor
                  forskelligartede forhandlinger blev påbegyndt, men intet afgjort. Men herr Alard,
                  notar i Stralsund, blev sendt til Wollin for at møde ambassadørerne fra Preussen
                  og klarlægge for dem, hvorledes stæderne var skiltes fra kongen. Om torsdagen<ref target="drb3"/> før mortensdag vendte han tilbage til Greifswald og sagde, at
                  stædernes ærinde var blevet vel modtaget af dem, og han gik ind for, at de sendte
                  et undskyldende brev til højmesteren i Preussen, som kunde rense dem ved påvisning
                  af, at det ikke bare var borgerne fra Preussen, som var blevet afpresset penge i
                  Danmark og i Skåne, men alle købmænd i fællesskab var blevet presset for
                  penge.</p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rend="italic">Stralsunds eksemplar</hi>
            </p>
            <p> I det Herrens år 1363, allehelgensdag, var stædernes rådmænd forsamlede i
                  Greifswald, fra Lübeck: de herrer Johan Pertzeval, Jakob Pleskow og Dethard
                  Sachtleben, fra Rostock: Arnold Kröpelin, Lambert Witte og Henrik Vrese, fra
                  Wismar: Johan Dargetzow og Johan Gletzow, fra Stettin: Henrik Wobbermin, Henning
                  Politz og Bertold Leppene, fra Stargard: Henning Rodewold, fra Stralsund: Herman
                  v. Rode, Godeke Giese, Lydeke v. Kulpe og Bertram Wulflam, fra Kolberg: Bertold
                  Pretemin og Johan Borwold, fra Greifswald: Everhard Rubenow, Henrik v. Lübeck,
                  Nicolaus Westfal, Lambert Warendorp, Henrik Schuppelenberg og Arnold Lange, fra
                  Anklam: Johan Darsenitze, fra Kiel: herr Didrik Stralendorp. </p>
            <p> &lt;1-2&gt; .....<ref target="drb2"/>
            </p>
            <p>
               <pb facs="4651366"/>&lt;3&gt; Derefter drog rådmændene efter opfordring af de
                  herrer hertugen af Stettin og bispen af Kammin til Wolgast til kongen, hvor
                  forskelligartede forhandlinger blev påbegyndt, men intet afgjort. Men herr Alard,
                  blev sendt til Wollin for at møde ambassadørerne fra Preussen og klarlægge for
                  dem, hvorledes stæderne var skiltes fra kongen. Om torsdagen<ref target="drb3"/>
                  før mortensdag vendte han tilbage til Greifswald og sagde, at stædernes ærinde var
                  blevet vel modtaget af dem, og han gik ind for, at de sendte et undskyldende brev
                  til højmesteren i Preussen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. den dag møderne påbegyndtes. </p>
                  <p n="drb2"> § 1-2 drejer sig om staden Hamburgs krav og dens mellemværende med
                  Rostock. § 2 mgl. i det lybske eksemplar. </p>
                  <p n="drb3">9\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
