<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630722001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630722001</idno>
            <idno type="dd_serialno">360</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Zierikzee Gemeente-archief. nr.21. Perg. med segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499366.webp">3. rk. VI nr. 360</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651323.webp">III:6 nr. 360</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 360. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-07-22"> 1363. 22. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Staden Zierikzee giver tre nævnte borgere fuldmagt til at betale den bod, som er
                  aftalt med Peder Nielsen, høvedsmand på Vordingborg, for drabet på hans broder.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi scepenen ende burghmeisters van Zierixe maken cont allen lieden dat wi bi
                  consente/ rade ende wilkoren der meeren hoep der meestere van scepen ende den
                  reeders ende den scipmannen die bi der zee reeden ende varen beuolen hebben ende
                  beuelen ende machtich maken met desen brieue Hughen Pieter Yensons sone Dieric
                  Poppensone ende Pietere Ianssone onsen portere alle zaken te hantierne/ te
                  berechtene ende te voldoene van der stede weghen van Zierixe van der zoene/ die
                  Dieric Poppensone ende <pb facs="4499367"/> Pieter Ianssone vornoemt van der
                  ghemeenre stede weghen ghesproken ende ghedadinct hebben ieghens Pietere
                  Niclayssone hoeftman tot Wardingheburgh van Zuinde Niclaussons doet ziins broeder
                  die zoene vyt te bringhene te betalene ende te voldoene voetval eede ende al recht
                  datter toe behoert in alre manieren als met goeder vorworden ondersproken met
                  Pietere Niclayssone ende met zinen maghen etcetera. ♦ Ende om dit te voldoene soe
                  onbieden wi ende ghebieden allen den porteren van Zierixe die bi der zee bute den
                  dunen met hare scepen ende met hare coemanscepen varen. ende eenen yegheliken
                  besonder dat ghi Hughen/ Dierike ende Pietere vorscreven bistaet ende te helpen
                  coomt ende ghehoersame ziit met liue ende met goed waer dat ziis te doene hebben
                  zoe wanneer dat ghiis van hem drien iof van den tween iof van den eenen vermaent
                  worden dat zi dese zoene vast ende wel volbringhen ende voldoen als ghesproken es
                  ♦ Ende waer dat zake dat hem yement hier in ouerhoeric ware ende niet te helpe en
                  quame ende bi en stonde/ als vorscreuen es dat zouden wi houden an ziin liif ende
                  an ziin goed als an den ghenen die die stede van Zierixe verderuen wilde ♦ In
                  orkonden desen brieue beseghelt met onser ghemeenre port zeghelen ghegheuen op
                  zente Marien Madelenen dagh int iaer ons heren m.ccc. drie endetsestich. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 doet] gentaget A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi magistrater og borgmestre i Zierikzee gør vitterligt for alle folk, at vi med
                  samtykke, råd og vilje af størstedelen af skibsførerne og rederne og sømændene,
                  der udruster skib eller sejler på havet, har befalet og med dette brev befaler og
                  giver Hugo, søn af Pieter Jansson, Didrik Poppensson og Pieter Jansson, vore
                  borgere, fuldmagt til på staden Zierikzees vegne at behandle, ordne og fuldføre
                  alle sager i anledning af den sonebod, som fornævnte Didrik Poppensson og Pieter
                  Jansson har aftalt og forhandlet om med Peder Nielsen, høvedsmand på Vordingborg,
                  på grund af hans broder Sjunde Nielsens død, og til at udlevere og betale boden og
                  gøre fodfald, aflægge eder og fuldbyrde al ret, som hører dertil, på enhver måde,
                  som det er aftalt ved en god overenskomst med Peder Nielsen og med hans slægtninge
                  etcetera. Og for at udføre dette så byder og befaler vi alle borgere i Zierikzee,
                  der farer på havet udenfor klitterne med deres skibe eller med deres handelsskibe,
                  og enhver særskilt, at I bistår forskrevne Hugo, Didrik og Pieter og kommer dem
                  til hjælp og adlyder dem med liv og gods, hvor de end har brug for det, og hvornår
                  I end bliver stillet over for krav herom af de tre <pb facs="4651324"/> eller af
                  de to eller af den ene, for at de fast og godt kan fuldføre og afslutte denne
                  sonebod, som aftalt er. Og hvis nogen sidder dem overhørig heri og ikke kommer dem
                  til hjælp og bistår dem, som det er skrevet foran, skal vi gøre ham ansvarlig for
                  det på hans liv og gods, på samme måde som mod en, der vilde ødelægge staden
                  Zierikzee. Til vidnesbyrd er dette brev beseglet med vort fælles stadssegl, givet
                  på St. Magdalenes dag i det Herrens år 1363. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
