<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13631213001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13631213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">411</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E Polen. Perg. 36 × 19,5 (plica 5,5). Kong Kasimirs majestætssegl af
                  ufarvet voks med gult overtræk i perg.rem. På bagsiden med hånd fra omkr.1500
                     <hi rend="italic">Confederatio inter Cazimirum regem Polonie et Waldemarum regem Dacie</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Udateret vidisse, cf. nr.412. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vidensk. Selsk. Skr. IV 223; Hvitfeld III 503, fol. 503 (<hi rend="italic">i udtog
                     på dansk</hi>); Kwartalnik Historyczny 45:14, 258 nr.2 (<hi rend="italic">med fotografisk
                     gengivelse</hi>) — SRD. I 310; Reg. Dan. nr.2521*; Rep. nr. 2711.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499399.webp">3. rk. VI nr. 411</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651375.webp">III:6 nr. 411</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 411. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-12-13"> 1363. 13. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Krakow</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kasimir af Polen slutter forbund med kong Valdemar af Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> [N]ouerint quibus expedit uniuersi quod nos Kazimirus dei gracia rex Polonie/
                  necnon terrarum Cracouie. Sandomirie. Syradie. Lancicie Cuyauie Pomoranie.
                  Russieque dominus et heres/ ex matura sinceraque deliberacione nostra. baronumque
                  et procerum nostrorum. cum serenissimo principe domino Woldmaro eadem gracia/
                  Danorum Slaworum Gothorumque rege. illustri fratre nostro carissimo/ extunc
                  unionem amicabilem fraternamque amiciciam iniuimus et fecimus perpetuo duraturam/
                  promittentes bona fide. et sine fraude omnis doli ipsum et subditos suos fideliter
                  constanterque contra quemlibet hominem/ iuuare sicut frater fratrem/ omnibus rebus
                  nostris hominibus et persona/ dumtamen. infra spacium sex septimanarum/ de
                  iuuamine huiusmodi faciendo/ litteris suis aut nunciis certis ad <pb facs="4499400"/> hoc fuerimus requisiti/ ♦ Insuper. promittimus et spondemus.
                  quod. ab eadem unione et confederacione fraterna nullatenus recedere uolumus sed
                  eam ut prefertur inuiolabiliter ac perhenniter obseruare. exceptis dumtaxat/
                  inuictissimo principe domino Karolo quarto diuina fauente clemencia Romanorum
                  imperatore semper augusto et rege Bohemie illustri/ quoad regnum Boemie/ ac
                  serenissimo principe domino Lodouico. rege Vngarie/ fratribus/ nostris carissimis/
                  quibus inantea ad facienda similia litteris nostris sumus obligati ♦ In quorum
                  omnium testimonium. sigillum nostrum presentibus est appensum ♦ Actum et datum
                  Cracouie in die beate Lucie uirginis anno domini millesimo trecentesimo sexagesimo
                  tercio/ presentibus Iohanne Sandomiriensi. Andrea Cracouiensi. palatinis/ Iohanne
                  Cracouiensi Floriano Lanciciensi/ cancellariis/ Wirzbantha capitaneo terre Polonie
                  Petro Woynicensi castellano et aliis multis nobilibus nostris fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 Nouerint) Aa, ouerint A, illuminationen af forbogstavet er glemt. </p>
               <p> 1 Insuper] rettet fra In. super i A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle, der har interesse deri, skal vide, at vi Kasimir, af Guds nåde konge af
                  Polen samt herre og arving til landene Krakow, Sandomir, Syradien, Leczyca,
                  Kujavien, Pommerellen og Rusland, efter vor, vore magnaters og stormænds modne og
                  grundige overvejelse fra dette tidspunkt af har indgået og sluttet et venskabeligt
                  og evigt varende forbund og broderligt venskab med den ophøjede fyrste herr
                  Valdemar, ligeledes af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters berømmelige konge,
                  vor såre kære broder, på tro og love og uden al svig har afgivet det løfte
                  samvittighedsfuldt og med fasthed broderligt at hjælpe samme og hans undergivne
                  mod alle og enhver med alt, der tilhører os, med vore mænd og i egen person, når
                  blot vi senest 6 uger, før en sådan hjælp skal ydes, anmodes herom ved hans brev
                  eller ved bemyndigede udsendinge. Ydermere lover og tilsiger vi, at vi på ingen
                  måde vil trække os ud af samme forbund og broderlige forening, men som ovenfor
                  nævnt ubrydeligt og evigt overholde det; dog undtager vi vore såre kære brødre,
                  den uovervindelige fyrste herr Karl 4., ved Guds nådige gunst romersk kejser,
                  rigets øger og Bøhmens berømmelige konge, for så vidt det angår kongeriget Bøhmen,
                  og den ophøjede fyrste herr Ludvig, Ungarns konge, over for hvem vi fremdeles ved
                  vore breve er forpligtet til at forholde os på samme måde. Til vidnesbyrd om alt
                  dette er vort segl hængt under dette brev. Forhandlet og givet i Krakow på
                  jomfruen St. Lucias dag i det Herrens år 1363 i nærværelse af Johannes af
                  Sandomir, Andreas af Krakow, vojvoder, Johannes af Krakow, Florianus af Leczyca,
                  kanslere, Wirzbantha, Polens starost, Petrus af Woynitz, kastellan, og mange andre
                  af vore velbyrdige troværdige mænd. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
