<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630109001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630109001</idno>
            <idno type="dd_serialno">293</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Optaget i nr. 297 § 7. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 509 nr.218; Hanserec. I 213 nr.282 —
                  Reg. Dan. nr. 2501*; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 648 nr.1021.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499284.webp">3. rk. VI nr. 293</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651259.webp">III:6 nr. 293</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 293. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-01-09"> [1363]. 9. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene fra søstæderne, forsamlede i Stralsund, svarer grev Henrik af Holsten,
                  at heller ikke de af kongen af Danmark og hans høvedsmænd har fået <pb facs="4499285"/> den lovede garanti for våbenstilstandens overholdelse, og at
                  de i den anledning vil sende gesandter til Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nobili et spectabili uiro suo fautori gracioso domino Hinrico comiti Holtzacie et
                  Stormarie illustri consules ciuitatum maritimarum in Sundis congregatarum cum omni
                  complacencia exposita et paratam in singulis beneplacitis uoluntatem ♦ Nouerit
                  uestra nobilis uirtuositas nos litteras uestras reuerenter recepisse scientes
                  prout nobis innotuit quod propter regis Danorum absenciam quoniam sui capitanei ab
                  ipso nec in commisso nec in mandato habuerunt uobiscum treugas conditas minime
                  certificarunt ♦ Nondum eciam responsum nos habemus super huiusmodi treugarum
                  certificacione nobis per ipsum et suos facienda et pro hiis ex parte uestri et
                  nostri nuncios nostros quantocius transmittere uolumus et quidquid nobis per ipsos
                  intimatum fuerit pro responso uobis finaliter rescribemus. ♦ De aliis articulis
                  nobis asscriptis nos nuncii ciuitatum Sundis exnunc congregatarum non eramus
                  deliberati sed super hiis tractatum habituri breuem diem condiximus ♦ Placitorum
                  uoluntatem et deliberacionem nostram uobis sine mora rescripturi ♦ Deus uos
                  conseruet ♦ Scriptum Sundis feria ii infra octauas epiphanie sub secreto consulum
                  Sundensium. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene for søstæderne, forsamlede i Stralsund, til den velbyrdige og herlige
                  mand, deres nådige velynder herr Henrik, den berømmelige greve af Holsten og
                  Stormarn, i ønsket om at være til behag og med redebon vilje til at opfylde alle
                  ønsker. </p>
            <p> I skal vide, velbyrdige og dydige herre, at vi ærbødigt har modtaget Eders brev
                  og efter den underretning, det indeholdt, er vidende om, at på grund af kongen af
                  Danmarks fraværelse vil hans høvedsmænd på ingen måde sikre den våbenstilstand,
                  der var aftalt med Eder<ref target="drb1"/>, eftersom de hverken har pålæg eller
                  befaling fra kongen herom. Vi har heller ikke endnu fået svar med den ratifikation
                  af våbenstilstanden, som skulde tilstilles os af ham og hans mænd, og i den
                  anledning vil vi på Eders og vore vegne så snart som muligt sende vore udsendinge
                  til ham, og hvad disse måtte meddele os til svar, vil vi sluttelig give Eder
                  skriftlig underretning om. Angående de andre punkter, om hvilke I har tilskrevet
                  os, har vi, udsendinge for stæderne, som nu er forsamlede i Stralsund, ikke
                  rådslået, men vi har fastsat en forhandling herom til om få dage. Forhandlingens
                  resultat og beslutning vil vi ufortøvet sende Eder meddelelse om<ref target="drb3"/>. Gud bevare Eder. Skrevet i Stralsund mandagen i ugen efter helligtrekongers
                  dag under rådmændene i Stralsunds sekret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er optaget som § 7 i recessen nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630113002'&gt;297&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621116001'&gt;249&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> kendes ikke, men berøres i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630124001'&gt;300&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
