<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630407002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630407002</idno>
            <idno type="dd_serialno">329</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Zierikzee Gemeente-archief. nr. 62. Perg. med rester af segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hans.UB. IV 39 nr. 80; Dipl. Svec. VIII 312 nr. 6790 — Poelman,
                  Oostzeehandel I 56 nr. 260.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499318.webp">3. rk. VI nr. 329</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651286.webp">III:6 nr. 329</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 329. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-04-07"> 1363. 7. april <note>
                  <p> Denne pundafgift kan, som Hans.UB. l.l. anm. 1 gør opmærksom på, ikke stå i
                  sammenhæng med den hanseatiske pundtold, men udskrives rimeligvis til dækning af
                  omkostningerne i drabssagen, der omtales i nr. 328 og 360. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Staden Zierikzee vedtager indtil videre at opkræve pundpenge af skibe og skånske
                  sild. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi scepenen ende burghemeysters van Zierixe/ doen cont allen luden die desen
                  brief zullen zien iof horen lesen dat wi bi versoeke ende bi eenen verwilcoren van
                  den meesten hoope van den meesteren van den scepen/ van den reeders ende van den
                  scipmannen. omme die beste oerbare/ ende te verhoedene die meere scade diere of
                  comen mochte/ bi ghemeenen rade ende consente van scepenen ende van
                  burghemeysteren gheoerdineert ende gheset hebben een pont ghelt op allen den
                  ghenen die buten dunen ter zee waerd varen met coemanscepen in alsulker manieren
                  als hier na ghescreuen staet ♦ &lt;1&gt; In den eersten dat elc meester van een
                  scepe van elker reysen van den hoostalle gheuen sal van elken pont grote eenen
                  groten/ ende elc scipman van elker reysen die hi doet van siere voeringhe eenen
                  groten. ♦ &lt;2&gt; Vort van eenen yegheliken van onsen porteren sal gheuen van
                  elker last scoensharinx die men op die scoensche reyse maken sal eenen ouden
                  groten/ ♦ Ende waerd dat yement van buten onder onsen voghet op Scoenre land quame
                  ligghen ende harinc makede die soude gheuen van elker last harinx eenen ouden
                  groten gheliken onsen porteren/ ♦ &lt;3&gt; Ende dese <pb facs="4499319"/>
                  oerdinancie sal wesen altoes op verbeteren van scepenen ende van burghmeysteren/
                  ende gheduren sonder arghelist tote haren wederzegghen/ ♦ Vort soe zullen
                  verbonden wesen in deser oerdinancie ende in deser settinghe van desen vorseiden
                  pont ghelde alle die ghene die buten dunen ter zee waert varen met coemanscepe/
                  ende al haer goed dat si in hare scepen wech voeren/ ende wederbringhen sonder
                  arghelist/ ende dat oech verbonden zullen wesen alle die meesters/ reeders/ ende
                  scipmanne alsoe wel die hier nv ter tiit niet thuys en siin/ als diere thuys siin.
                  ♦ &lt;4&gt; Vord soe maken wi hem machtich met desen brieve dat si goede knapen
                  daer toe setten moghen die dit vorseide pontghelt in nemen ende ontfanghen van
                  allen den ghenen diet sculdich siin te gheuen met een rechte alsoe alst hier voren
                  gheoerdineert ende gheset es/ ♦ Ende waerd dat enich meester reeder iof scipman
                  dit vorseide pontghelt niet betalen en wilde als vorscreuen es/ soe soude de
                  scoutate ghaen metten scepenen tote sinen ghereetsten goede dat hi hadde/ ende hem
                  daer of panden alsoe veel ghelds als siin pont ghelt beliepe/ ende danne souden si
                  den ghenen alsoe corrigeren ende hem alsoe doen ontghelden/ als dat hem efter een
                  ander hoeden mochte ♦ In kennessen der waerheit hebben wi desen brief open
                  bezeghelt met onsen ghemeenen port zeghele ghegheuen op ten zeuenden dach der
                  maent van aprel. int iaer ons heren m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  drie ende tsestich. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 cont] tilf. o. l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi magistrater og borgmestre i Zierikzee gør vitterligt for alle folk, der i
                  fremtiden ser eller hører dette brev læse, at vi efter anmodning og med
                  tilslutning af størsteparten af skibsførerne, rederne og søfolkene for den største
                  fordels skyld og for at afværge den større skade, der kunne opstå heraf, ved
                  fælles beslutning og med samtykke af magistrater og borgmestre har forordnet og
                  fastsat en pundafgift af alle dem, der farer til søs uden for klitterne med
                  handelsskibe, på den måde, som herefter skrevet står. &lt;1&gt; For det første, at
                  hver skibsfører for hver rejse af hovedstolen<ref target="drb1"/> skal give een
                  grot af hvert pund grot, og hver sømand for hver rejse, som han gør, een grot af
                  sine private varer<ref target="drb2"/>. &lt;2&gt; Fremdeles skal enhver af vore
                  borgere af hver læst skånske sild, som man tilbereder på den skånske rejse, give
                  en gammel grot. Og hvis nogen udefra kommer til at ligge under vor foged i Skåne
                  og tilbereder sild, skal han af hver læst sild give en gammel grot ligesom vore
                  borgere. &lt;3&gt; Og denne forordning skal altid gælde under forbehold af ret til
                  ændringer fra magistraters og borgmestres side og uden svig have varighed indtil
                  dens tilbagekaldelse. Fremdeles så skal (følgende) være forpligtet ved denne
                  forordning og bestemmelse om denne fornævnte pundafgift: alle de, der farer til
                  søs udenfor klitterne med handelsskib, og al deres gods, som de fører bort og
                  bringer tilbage på deres skibe, uden svig; og forpligtet skal endvidere være alle
                  førere, redere og søfolk, både de, der nu for tiden ikke er hjemme, og de, der er
                  hjemme. &lt;4&gt; Fremdeles giver vi dem med dette brev fuldmagt til, at de kan
                  indsætte gode svende, der kan indkræve og oppebære <pb facs="4651287"/> denne
                  fornævnte pundafgift af alle dem, der er pligtige til at udgive den med rette,
                  således som det her foran er forordnet og fastsat. Og hvis nogen fører, reder
                  eller sømand ikke vil betale denne fornævnte pundafgift, som før er skrevet, så
                  skal byfogeden med magistraterne begive sig til det gods, han har og som lettest
                  kan omsættes i penge, og deraf udpante ham for så mange penge, som hans pundafgift
                  beløber sig til; og dernæst skal de straffe ham og lade ham undgælde således, at
                  en anden derefter vil vogte sig. Til vidnesbyrd om rigtigheden har vi åbent
                  beseglet dette brev med vort stadssegl, givet den 7. april i det Herrens år 1363.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. af varepartiets værdi. </p>
                  <p n="drb2">
                  _voeringe_ kan ifølge Mnl. Handwoordenboek (s. v. &lt;a href='drb3'&gt;&lt;/a&gt;
                  betyde: bestemt mængde varer, som matroser — for at drive handel for sig selv —
                  kan medtage uden at betale fragt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
