<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630728001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630728001</idno>
            <idno type="dd_serialno">364</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Ulrik Petersens Collectanea XIV. Afskrift fra 15.
                  årh. med følgende påtegning efter teksten <hi rend="italic">Auscultata est presens copia per me
                     Gerhardum Klerck clericum Monasteriensis diocesis publicum apostolica
                     auctoritate notarium ♦ Et concordat cum suo uero originali de uerbo ad uerbum
                     quod attestor hac manu propria</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2701 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 673
                  nr. 1046.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499374.webp">3. rk. VI nr. 364</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651330.webp">III:6 nr. 364</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 364. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-07-28">
                   1363. 28. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Svavsted</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Slesvig, provst Eggert og hele kapitlet i Slesvig stadfæster
                  Markvard Sehested af Hütten, Lydeke Skinkel Kunes og Lydeke Skinkel Bredehals'
                  dotering af et evigt vikardømme for deres frænders sjæle ved kirken i Slesvig.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicolaus dei gracia episcopus Sleswicensis
                  Eghardus prepositus totumque capitulum ibidem salutem in domino sempiternam/ ♦
                  Tanto libentius piis deuotorum affectibus consensum prebere teneamur/ quanto
                  potiora deo seruitia et animabus commoda subministrant/ ♦ Hinc est quod discreti
                  uiri et honesti uidelicet dominus Marquardus Szestede dictus de Hutten Ludolphus
                  Schinckell alias dictus Kune/ milites/ et Ludolphus Schinckell dictus Bredehals
                  executores testamentorum discretorum uirorum predictorum suorum patruelium
                  Marquardi Schinckell dicti Vosben Rodolfi et Hartwici Schinckell fratrum ipsius
                  Marquardi Vosben filiorum uerorum et heredum quedam bona infrascripta primo
                  uidelicet in uilla Werleberge in parrochia Gettorpp sita undecim marcarum
                  denariorum Lubicensium annuos redditus in se continencia una cum omnibus aliis et
                  singulis bonis in Anglia uidelicet in parrochiis Thorstet et Brodersbwi nostre
                  diocesis sitis/ que predicti Marquardus Vosben pater Rodolfus et Hartwicus filii
                  sui libere possidentes/ prius in uita sua ad quandam perpetuam uicariam in
                  remissionem suorum peccaminum in eadem ecclesia nostra Sleswicensi instaurandam
                  fundandam et perpetualiter confirmandam personaliter deputarent/ quamuis
                  desiderium suum ad debitum effectum deducendo/ propter eminens periculum mortis
                  inopinate per se complere minime potuerunt/ diuina tamen gracia nunc inspirati et
                  ad nostram ecclesiam Sleswicensem magis ac specialiter inclinati/ de futuris <pb facs="4499375"/> periculis animarum suarum quam plurimum formidantes prefata
                  bona sicut premittitur in singulis suis locis suprascriptis sita et ad unam
                  perpetuam uicariam prius deputata pro salute et perpetua requie animarum
                  predictorum Marquardi Vosben Rodolfi et Hartwici filiorum suorum ac omnium aliorum
                  et singulorum suorum progenitorum occasione et uirtute predictorum testamentorum
                  suorum sibi specialiter commissorum et per eos exequendorum pro una perpetua
                  uicaria in dicta ecclesia Sleswicensi habenda et obseruanda ac perpetuis
                  temporibus firmiter duratura/ cum omnibus libertatibus proprietatibus utilitatibus
                  commodis fructibus redditibus et pertinentiis uniuersis una cum mansis agrorum
                  omnibus siluis pascuis pratis piscaturis paludibus aquarumque decursibus prout
                  eadem bona liberius plenius et commodius prefati Marquardus Vosben et filii sui
                  prenominati in sua possessione habuerunt et possiderunt penitus resignarunt
                  dotarunt ac libere deputarunt nobisque episcopo et capitulo Sleswicensi supradicto
                  iam actu eadem bona omnia et singula supradicta pleno iure dimiserunt ac bona et
                  libera uoluntate assignauerunt pro instauratione et dotatione cuiusdam uicarie
                  perpetue memorate rogantes nos instantissime cum affectu/ quatinus consensum
                  nostrum eorum piis et deuotis affectibus quo ad dicte uicarie instaurationem
                  fundationem et dotationem perpetuam prebere ac ipsam uicariam continue ualituram
                  approbare et confirmare dignaremur/ ♦ Nos igitur attendentes predictorum
                  executorum iustis petitionibus et uotis nullatenus resistendum ymmo magis gratuite
                  fore annuendum predictam uicariam de consensu et unanimi uoluntate dilecti
                  capituli nostri in ecclesia nostra Sleswicensi fundatam ut premittitur et dotatam/
                  iam actu acceptamus approbamus ratificamus necnon dei nomine inuocato confirmamus
                  in hiis scriptis in sepedicta nostra ecclesia Sleswicensi perpetue duraturam
                  annuentes tamen quod huius uicarie presentatio ad ipsum Ludolphum Schinckell
                  Bredehals memoratum temporibus uite sue tantummodo pertinebit/ sed post eius
                  mortem/ memorate uicarie/ prouisio presentatio et collatio ad dominum prepositum
                  predicte ecclesie nostre Sleswicensis qui est et qui pro tempore fuerit cum
                  consilio unius senioris et discretioris reputationis de cognatione et parentela
                  predictorum de Schinckel solum<pb facs="4499376"/>modo spectare decetero
                  dinoscatur qu&lt;od&gt; sic per ipsos sepedictos quotienscumque uacauerit eadem
                  uicaria idonee persone canonice conferatur/ ♦ In cuius confirmationis euidens
                  testimonium sigillum nostrum una cum sigillo dilecti capituli nostri Sleswicensis
                  presentibus est appensum ♦ Datum Szwauestede anno domini m9ccc<hi rend="sup">o</hi>lx<hi rend="sup">o</hi> tertio in profesto beati Olaui regis et martiris
                  gloriosi. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 dictus] herefter overstreget Lange Aa. </p>
               <p> 19 dicti] herefter overstreget Schinc Aa. </p>
               <p> 2 et] tilf. o. l. Aa. </p>
               <p> 19 instaurationem] tilf. i marginen Aa. </p>
               <p> 26 Sleswicensi] herefter overstreget fundatum ut premittitur Aa. </p>
               <p> 1 qu&lt;od&gt;] qui Aa, men cf. nr. 356. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15: cf. nr. 356. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds nåde biskop af Slesvig, Eggert, provst, og hele kapitlet
                  sammesteds til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi skal des hellere give samtykke til de gudfrygtiges fromme ønsker, jo mere de
                  fører til dyrkelse af Gud og til sjælenes gavn. Nu<ref target="drb1"/> har de gode
                  og agtværdige mænd, nemlig herr Markvard Sehested kaldet af Hütten, Lydeke
                  Skinkel, også kaldet Kune, riddere, og Lydeke Skinkel kaldet Bredehals,
                  testamentseksekutorer for de gode mænd og de fornævntes farbroder og fætre
                  Markvard Skinkel kaldet Vosben, Rudolf og Hartvig Skinkel, brødre, denne Markvard
                  Vosbens sande sønner og arvinger, doteret nedenanførte gods, nemlig for det første
                  i landsbyen Warleberg i Gettorf sogn gods, der ialt afkaster 11 mark lybske penge
                  i årlig afgift<ref target="drb2"/>, samt desuden gods i Angel, nemlig i Thorsted
                  og Brodersby sogne i vort stift, som fornævnte Markvard Vosben, fader, Rudolf og
                  Hartvig, hans sønner, frit besad og allerede tidligere — nemlig medens de levede —
                  personligt vilde henlægge til et evigt vikardømme, at indstifte, grundlægge og
                  evindeligt stadfæste i samme vor kirke i Slesvig til forladelse for deres synder,
                  selv om de som følge af de farer (for fromme hensigter), der er forbundet med
                  pludseligt dødsfald, ikke selv formåede at virkeliggøre eller fuldføre deres ønske
                  på tilbørlig måde. Fornævnte gods — som ovennævnt beliggende på hvert enkelt af de
                  ovenanførte steder og tidligere henlagt til et evigt vikardømme — har de til
                  frelse og evig hvile for fornævnte Markvard Vosbens, hans sønner Rudolfs og
                  Hartvigs og desuden for <pb facs="4651331"/> alle deres forfædres sjæle, idet Guds
                  nåde dog nu har indgivet dem det og især og så meget mere har ført dem til vor
                  kirke i Slesvig, som de nærede svar frygt for de farer, der truer deres sjæle i
                  fremtiden; og med anledning i og kraft af disses fornævnte testamenter, der
                  særligt var dem betroet, og som de trofast skulde føre ud i livet, har de fuldt
                  opladt, doteret og frit henlagt alt det gods til et evigt vikardømme, som skal
                  bestå, opretholdes og til evige tider urokkeligt vedvare i nævnte kirke i Slesvig,
                  med alle friheder, ejendomsrettigheder, fordele, bekvemmeligheder, frugter,
                  afgifter og tilbehør sammen med alle bol i marken, alle skove, græsgange, enge,
                  fiskevande, sumpe og vandløb, således som fornævnte Markvard Vosben og hans
                  fornævnte sønner frit, fuldt ud og fordelagtigt havde samme gods i deres
                  besiddelse og eje. Og de har allerede virkeligt og med fuld ret afstået samme
                  gods, alt det ovennævnte, til os, bispen, og ovennævnte kapitel i Slesvig og
                  opladt det af god og fri vilje til indstiftelse og dotering af dette omtalte evige
                  vikardømme, idet de indtrængende og kærligt har bedt os om, at vi vil værdiges at
                  give vort samtykke til deres fromme og gudfrygtige ønsker, hvad angår
                  indstiftelse, grundlæggelse og evindelig dotering af nævnte vikardømme, og billige
                  og stadfæste dette vikardømme, der altid skal stå ved magt. Idet vi derfor
                  betænker, at vi ikke på nogen måde bør modsætte os de af fornævnte eksekutorer
                  fremsatte bønner og ønsker, men snarere uegennyttigt imødekomme dem, godkender,
                  billiger og bekræfter vi nu virkeligt med vort elskede kapitels samtykke og
                  enstemmige vilje fornævnte vikardømme, der således som ovennævnt er stiftet og
                  doteret i vor kirke i Slesvig, og vi stadfæster desuden med dette brev under
                  påkaldelse af Guds navn, at det skal bestå evindeligt i vor oftnævnte kirke i
                  Slesvig, idet vi dog bifalder, at præsentationen af dette vikardømme blot skal
                  tilhøre denne omtalte Ludolf Skinkel Bredehals i hans livstid, men at provisionen,
                  præsentationen og overdragelsen af omtalte vikardømme efter hans død iøvrigt kun
                  skal tilkomme den nuværende eller den til enhver tid værende herr provst ved
                  fornævnte kirke i Slesvig, med råd af en ældre og uberygtet mand af fornævnte
                  Skinkels slægt og frænder, således at samme vikardømme, så ofte det bliver ledigt,
                  på kanonisk vis af disse oftnævnte overdrages en egnet person. Til klart
                  vidnesbyrd om denne stadfæstelse er vort segl hængt under dette brev tillige med
                  segl tilhørende vort elskede kapitel i Slesvig. Givet i Svavsted i det Herrens år
                  1363 dagen før den hellige konge og glorrige martyr Olavs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630713001'&gt;356&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630713001'&gt;356&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
