<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630222001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630222001</idno>
            <idno type="dd_serialno">316</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Hvide, Stig Andersen (tidligere i arkivet på Rosenholm og derefter i
                  Oldnordisk Museum). Perg. 48,5 × 36 (plica 5,2). 1: Biskop Bertrams segl af gråt
                  voks i grønne, gule og røde silketråde, Schlesw.-Holst. Siegel d. Mittelalters II
                  1,45. 2: Kapitlets segl af ufarvet voks i grønne og røde silketråde,
                  Schlesw.-Holst. Siegel d. Mittelalters II 1,65. På bagsiden en udraderet påskrift
                  — Ifølge Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. findes en afskrift af brevet i Lübeck
                  bispearkiv, Gottorp Landesarchiv (Reg. cap. II nr.235) — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Utrumque sigillum filis sericis adpendet sed
                     parum læsum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2687 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 650
                  nr. 1028.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499305.webp">3. rk. VI nr. 316</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651276.webp">III:6 nr. 316</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 316. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-02-22">
                   1363. 22. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bertram, biskop af Lübeck, og kapitlet sammesteds godkender og stadfæster hr.
                  Stig Andersens fundats for det vikardømme, som han har stiftet ved sit alter t
                  Lübeck domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Uniuersis presentes litteras uisuris et audituris
                  Bertrammus dei et apostolice sedis gracia episcopus. Iohannes decanus. totumque
                  capitulum ecclesie Lubicensis. sinceram in domino caritatem. et de subscriptis
                  agnoscere ueritatem. ♦ Pium fore ac deo gratum creditur. oblatum deuote cum
                  colligitur. cultus per quod diuinus iugiter augetur. salus et animarum fouetur.
                  fideliumque pia deuocio feliciter prouocetur. dignum hoc datum arbitramur
                  retinendum. ac congruis honoribus et prerogatiuis graciosius rependendum. ♦ Sano
                  ac felici hinc ductus instinctu. uenerabilis ac strennuus miles dominus Stighotus
                  Andree de Beyrenholm Arusiensis dyocesis. in remedium suorum peccaminum. ac sue et
                  uxoris eius progenitorum. suorumque posterorum animarum salutem. felici commercio
                  cupiens temporalia in spiritualibus salubrius commutare. nobis et ecclesie nostre
                  liberaliter ac mente deuota. uillam Poltzen. cum suis terminis distinctionibus et
                  attinenciis uniuersis prout iacet. et undecim mansos sexta parte unius mansi
                  deficiente in uilla Sceruestorp iacentes in parrochia Gycowe Lubicensis dyocesis
                  sitos. suo nomine per nos Bertrammum episcopum Lubicensem supradictum. a.
                  strennuis militibus. dominis. Ludero de Owe. et Godscalco Wilbergh emptos prout in
                  litteris et priuilegiis super hiis conscriptis et confectis plenius continetur.
                  dumtaxat pro una uicaria <pb facs="4499306"/> propter prerogatiuam persone in ea
                  prima uice instituend&lt;e&gt; ad altare peripsum dominum Stighotum nouiter in
                  ecclesia nostra erectum dotanda fundanda et instituenda in diuini cultus augmentum
                  contulit et donauit. ac in signum et effectum uere perfecte donacionis. litteras
                  et priuilegia. super uendicione et empcione dictorum bonorum conscripta et
                  confecta obtulit et presentauit\ cupiens deuocione tamen diutius ampliori cum ipse
                  miles uita huius seculi functus fuerit. de eadem uicaria. ac bonis possessionibus
                  et redditibus nobis oblatis supradictis. pro duabus personis duas uicarias
                  perpetuas fieri fundari et dotari futuris perpetuis temporibus iugiter
                  permansuras. quarum personarum dictis uicariis beneficiatarum una ad laudem et
                  honorem uirginis gloriose Marie. missam de beata uirgine Maria\ altera pro
                  defunctis. in sui et suorum supradictorum. ac omnium fidelium defunctorum salutem
                  ad idem altare. singulis diebus. legitimis causis cessantibus indesinenter
                  celebrabit. ♦ Nos uero uocatis uocandis tractatu ac diligenti deliberacione
                  prehabitis. consensu et uoluntate illorum requisitis. qui interesse debuerant et
                  fuerant requirendi. de singulorum ac omnium uocatorum unanimiter uoluntate et
                  consensu. ad diuini cultus augmentum ad laudem et honorem omnipotentis dei
                  glorioseque matris sue uirginis Marie. ac omnium fidelium defunctorum salutem et
                  nostre Lubicensis ecclesie utilitatem iuxta piissimum dicti offerentis affectum.
                  quem aliter disponere seu moderare nequimus. oblacionem collacionem et donacionem
                  prefati domini Stighoti militis gratanter recipimus et acceptamus. suoque deuoto
                  affectui et proposito benigne concedimus ac decernimus annuendum. ♦ Igitur pro una
                  uicaria ad altare per ipsum in dicta nostra ecclesia Lubicensi erectum
                  possessiones et bona predicta deputamus attribuimus et conferimus et ad usus
                  persone inipsauicaria instituende assignamus et donamus. per tempora dicti domini
                  Stighoti et persone institute ipsum superuiuentis ut affectat duratura. ♦
                  Quibusquidem domino Stighoto et dicta persona instituta. de hac uita sublatis. de
                  possessionibus et bonis predictis. exnunc prout extunc. duas uicarias perpetuas
                  ecclesie nostre ad idem altare iuxta ipsius propositum. cum possessiones et bona
                  predicta pro duabus uicariis siue beneficiis perpetuis nostre ecclesie predicte et
                  eorum dote ac personis in eis instituendis sufficiant habundanter funda<pb facs="4499307"/>mus denuo et ordinamus dotamus instituimus et presentibus
                  auctorizamus. uolentes ut dicto domino Stighoto sublato persone pro tempore in
                  ipsis duabus uicariis institute seu instituende dictis bonis et possessionibus ac
                  eorum redditibus equaliter et communiter libere. fruantur. et pociantur. ac
                  fructus et redditus inde prouenientes. inter se equaliter diuidant sumptibus
                  periculis et defectibus equalibus communiter utrarumque ♦ Statuimus eciam ut alter
                  uicariorum predictorum in pulsu matutinarum sub turri ecclesie nostre iuxta
                  piissimum eiusdem Stighoti propositum ad laudem et honorem gloriose uirginis Marie
                  de ipsa beata uirgine Maria\ alius pro defunctis infra pulsum prime. nostre
                  ecclesie predicte. ad sui et suorum ac omnium fidelium defunctorum. salutem
                  singulis diebus tam feriatis quam non feriatis\ et quilibet eorum successorum
                  perpetui nisi festum nouem lectionum cum responsorio in uesperis euenerit.
                  legitimis causis cessantibus. indesinenter per se uel alios missas in dicto suo
                  altari celebrabunt. ac predicti uicarii et quilibet eorum obedienciam decano
                  nostre ecclesie facient. eciam prout ceteri uicarii chorum ecclesie nostre
                  continue frequentabunt. participes erunt memoriarum chori eiusdem nostre ecclesie
                  uicariis proueniencium. tam prior quam dicti uicarii posteriores ♦ Ad laudem uero
                  et honorem beate Marie uirginis et patronorum nostre ecclesie Lubicensis ac omnium
                  fidelium defunctorum salutem. quilibet uicariorum predictorum in quolibet festo
                  beati Martini episcopi et confessoris in augmentum memoriarum ut alii nostre
                  ecclesie uicarii infra ciuitatem Lubicensem suis periculis duas marcas denariorum
                  Lubicensium. decano et canonicis siue eorum distributoribus et totidem uicariis
                  nostre ecclesie predicte erogabit de bonis possessionibus ac redditibus suis
                  antedictis. ♦ Ceterum benignitatem dicti militis in sinceritate et gracia
                  rependere cupientes. cum deceat illos qui augmento diuini cultus ac spiritualibus
                  et ecclesiasticis utilitatibus intendunt piis fauoribus et consolacionibus
                  prosequi et honorari eidem domino Stighoto de gracia concedimus singulari. ut ad
                  uicariam priorem hac prima uice et quamdiu uixerit quociens eam in uita sua uacare
                  contingerit. possit personam ydoneam nobis decano et capitulo predictis
                  presentare. et in extremis duas personas nominare. aut alius cui hoc legitime in
                  uita sua aut extremis concesserit. duas suo nomine presentare ualebit. uicario in
                  eadem uicaria primeua ad ipsius domini Stighoti presentacionem ultime instituto de
                  medio <pb facs="4499308"/> sublato in utrisque uicariis predictis subrogandas et
                  instituendas. quibus deficientibus et sublatis. ius presentandi ad uicariam que
                  missam de domina nostra habebit annexam. apud episcopum qui pro tempore fuerit\
                  alterius uero uicarie apud decanum et capitulum nostre Lubicensis ecclesie
                  collacio iugiter remanebit ♦ In premissorum testimonium et euidenciam pleniorem.
                  nos Bertrammus episcopus Iohannes decanus et capitulum supradicti sigilla nostra.
                  ut premissa et quodlibet eorum firma et inconcussa permaneant duximus presentibus
                  apponenda ♦ Datum et actum Lubeke anno domini millesimo trecentesimo sexagesimo
                  tercio in cathedra beati Petri. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 instituend&lt;e&gt;] instituenda underprikket i A. </p>
               <p> 4 uere] herefter underprikket et A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 30: cf. nr.174 og 246. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herrens navn amen. Bertram, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop, Johan,
                  dekan, og hele kapitlet ved kirken i Lübeck til alle, der får dette brev at se
                  eller hører det læse, i oprigtig kærlighed med Gud og i ønsket om at vitterliggøre
                  sandheden af det nedenfor nævnte. </p>
            <p> Det anses for fromt og gudvelbehageligt, når det, som fromt tilbydes, modtages;
                  herved øges gudsdyrkelsen for altid, sjælenes frelse fremmes, og de troendes
                  fromme hengivenhed opmuntres på lykkelig måde. Vi anser det da for værdigt at
                  beholde det, der er os skænket, og i taknemmelighed gengælde det med passende
                  hædersbevisninger og forrettigheder. Tilskyndet af en forstandig og lykkelig
                  indskydelse og for at øge gudsdyrkelsen har den ærværdige og strenge ridder, herr
                  Stig Andersen af Bjørnholm i Århus stift, til bod for sine synder og til frelse
                  for sin, sin hustrus, deres børns og deres efterkommeres sjæle gavmildt og fromt
                  og i ønsket om ved en lykkelig handel på frelsebringende måde at mageskifte det
                  timelige med det åndelige overdraget og skænket os og vor kirke landsbyen Pülsen
                  med alle dens grænser, markskel og tilliggender, som den forefindes, og 11 bol
                  minus et sjettedel bol i landsbyen Schervestorpe i Giekau sogn i Lübeck stift, som
                  vi, Bertram, ovennævnte biskop i Lübeck i hans navn har købt af de strenge riddere
                  herrerne Lüder v. Owe og Godskalk v. Wildberch, således som det udførligt
                  indeholdes i de herom udfærdigede og affattede breve og privilegier<ref target="drb1"/>, til dotering, grundlæggelse og indstiftelse af et udelt
                  vikardømme — udelt på grund af den fortrinsstilling, den præst kommer at indtage,
                  som først bliver indsat heri — ved det alter som samme herr Stig Andersen for
                  nylig har oprettet i vor kirke. Til tegn på, at denne gave i sandhed er
                  fuldkommengjort, og til virkeliggørelse af den har han overdraget og overgivet os
                  de breve og privilegier, der er skrevet og affattet angående salget og købet af
                  nævnte gods, idet samme ridder dog, drevet af en endnu større fromhed, ønsker, at
                  der, når han har forladt dette liv, af samme vikardømme og af ovennævnte os
                  overdragne gods, besiddelser og indtægter skal oprettes og doteres to evige
                  vikardømmer for to præster, hvilke skal bestå evigt i al fremtid. Af disse <pb facs="4651277"/> præster, som får overdraget disse vikardømmer, skal den ene
                  evindeligt til pris og ære for den glorværdige jomfru Maria holde messe om den
                  hellige jomfru Maria, den anden for de afdøde til frelse for herr Stig og hans
                  ovennævnte slægtninge og for alle de troende afdøde, og det skal ske hver dag ved
                  fornævnte alter og kun undlades af lovlige grunde. Men efter at have tilkaldt dem,
                  det var nødvendigt at tilkalde, efter forudgående forhandling og omhyggelig
                  overvejelse og efter at have indhentet deres samtykke og billigelse, som skulde
                  deltage og spørges, vil vi med alle de tilkaldtes enstemmige billigelse og
                  samtykke, til forøgelse af gudsdyrkelsen, til pris og ære for Gud den almægtige og
                  hans moder jomfru Maria, til frelse for alle troende afdøde og til nytte for vor
                  Lübeckkirke i overensstemmelse med nævnte givers fromme forsæt, som vi ikke kan
                  give en anden retning eller ændre, med glæde modtage og godkende fornævnte herr
                  ridder Stigs overdragelse, overgivelse og gave, og vi bifalder velvilligt og
                  beslutter at imødekomme hans fromme bestræbelse og forsæt. Altså henlægger,
                  tildeler og overdrager vi fornævnte besiddelser og gods til et vikardømme ved det
                  af ham opførte alter i vor nævnte kirke i Lübeck og oplader og skænker samme til
                  brug for den præst, der skal indsættes i samme vikardømme, for nævnte herr Stigs
                  og for samme vikarpræsts levetid, der, som herr Stig håber, vil overleve ham. Når
                  disse, herr Stig og nævnte indsatte præst, har forladt dette liv, da opretter vi
                  på ny af fornævnte besiddelser og gods, da som nu, to evige vikardømmer i vor
                  kirke ved samme alter i overensstemmelse med giverens hensigt, da fornævnte
                  besiddelser og gods er rigeligt til deraf at oprette to vikardømmer eller evige
                  beneficier i vor fornævnte kirke og til sammes dotering samt til de præster, der
                  skal indsættes i dem, og vi forordner, doterer, opretter og bekræfter dem med
                  dette brev, idet vi ønsker, at når nævnte herr Stig er død, da skal de præster,
                  der til enhver tid er indsat i disse to vikardømmer eller vil blive indsat i dem,
                  ligeligt og i fællesskab og frit nyde og besidde nævnte gods og besiddelser og
                  indtægterne deraf, lige som de ligeligt skal dele de derfra hidrørende frugter og
                  indtægter mellem sig og være halvt om udgifterne, farerne, risikoen og tabene. Vi
                  bestemmer også, at fornævnte vikarer og deres efterfølgere til evig tid i
                  overensstemmelse med samme Stigs fromme hensigt hver dag — og det såvel hellig-
                  som søgnedage, undtagen det træffer sig at være en festdag med ni lektioner og
                  vekselsang ved aftensangen og undtagen de undladelser, der indtræffer af lovlige
                  grunde — uafladeligt enten personligt eller ved andre skal holde messer ved deres
                  nævnte alter, den ene, når det i vor kirkes tårn ringes <pb facs="4651278"/> til
                  ottesang, om den glorrige jomfru Maria til lovprisning af samme hellige jomfru
                  Maria, den anden, inden det ringer til prim i vor fornævnte kirke, for de afdøde
                  til frelse for ham, hans slægtninge og alle troende afdøde; og fornævnte vikarer
                  og enhver af de følgende skal vise vor kirkes dekan lydighed; de skal også ligesom
                  de øvrige vikarer til stadighed møde i vor kirkes kor, og såvel den første vikar
                  som nævnte vikars efterfølgere skal have del i de indtægter, der tilflyder
                  vikarerne af årstiderne i samme vor kirkes kor. Men til pris og ære for den
                  hellige jomfru Maria og for vor kirke i Lübecks værnehelgener og til frelse for
                  alle troende afdøde skal enhver af fornævnte vikarer til forøgelse af
                  årtidebetalingerne hvert år på bekenderen og bispen St. Mortens dag i lighed med
                  vor kirkes andre vikarer i staden Lübeck på egen risiko betale 2 mark lybsk af
                  deres fornævnte gods, besiddelser og indtægter til dekanen og kannikerne eller
                  deres distributorer<ref target="drb2"/> samt til lige så mange af vor fornævnte
                  kirkes vikarer<ref target="drb3"/>. Iøvrigt er det vort ønske oprigtigt og nådigt
                  at gengælde nævnte ridder hans velvilje, da det sømmer sig at lade fromme
                  gunstbevisninger, trøst og hæder blive dem til del, som har forøgelse af
                  gudsdyrkelsen og de åndelige og kirkelige tarv for øje, hvorfor vi tilstår samme
                  her Stig af særlig nåde, at han kan præsentere os, fornævnte dekan og kapitel, en
                  velegnet person til det første vikardømme nu denne første gang, samt sålænge han
                  lever, så ofte det i hans levetid måtte blive ledigt, og at han på sit dødsleje
                  kan udnævne to personer eller lade en anden, hvem han i sin levetid eller på sit
                  dødsleje på lovlig vis har tilstået dette, præsentere dem på hans vegne. Disse
                  personer skal udnævnes og indsættes i begge de fornævnte vikardømmer, når den
                  vikar, som sidst er indsat i nævnte første vikardømme i følge samme herr Stigs
                  præsentation, er død; men når disse falder fra og dør, skal præsentationsretten
                  til det vikariat, som har messen om Vor Frue knyttet til sig, for bestandig
                  tilkomme den til enhver tid værende biskop, men overdragelsen af det andet
                  vikariat skal for bestandig tilkomme vor lybske kirkes dekan og kapitel. Til
                  vidnesbyrd om og fyldigere bevis på ovenstående har vi ovennævnte Bertram, biskop,
                  Johannes, dekan, og kapitel ladet vore segl hænge under dette brev, for at
                  ovenstående og hvert enkelt punkt deraf kan forblive fast og urokkeligt. Givet og
                  forhandlet i Lübeck i det Herrens år 1363 på dagen for St. Peter ad cathedram.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13620510001'&gt;174&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621111001'&gt;246&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> de kanniker, der forestod distributionerne for deltagelse i årtider. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s., at vikarpræsterne skal yde tilskud for at blive delagtige i
                  indtægterne fra ældre årtider. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
