<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13631119002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13631119002</idno>
            <idno type="dd_serialno">406</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk recessamling fra 1404)
                  f.14r. Fotografisk gengivelse på det kgl. Bibl. Ms. phot. fol. 117 I — <hi rend="italic">B</hi>:
                  Rostock Stadtarchiv. Hanse-Recesse — <hi rend="italic">C</hi>: tabt — <hi rend="italic">Ca</hi>: Stralsund.
                  Gewandhausarchiv. Brudstykke, begyndende midt i § 2. Ikke forefundet 1967. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 532 nr. 218d; Hanserec. I 258 nr. 307;
                  Mekl. UB. XV 341 nr. 9180:2 og 371 nr. 9214 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Poelman, Oostzeehandel
                  I nr. 273 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svec. VIII 414 nr, 6894 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). — Reg.
                  Dan. nr. 2520*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499424.webp">3. rk. VI nr. 406</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651369.webp">III:6 nr. 406</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 406. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog i del 1 efter <hi rend="italic">Aa</hi> samt <hi rend="italic">Ca</hi> (iflg. Hanserecesse), i del 2 efter <hi rend="italic">B</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-11-19"> 1363. e. 19. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Greifswald</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Greifswald. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Aa</hi> og <hi rend="italic">Ca</hi>:</p>
            <p>
               <pb facs="4499425"/> Item in Gripeswold eodem anno ut premittitur die beate
                        Elizabeth congregati sunt consules ciuitatum predictarum uidelicet de Lubeke
                        Iohannes Perczeuale et Iacobus Plescowe\ de Rostok Arnoldus Kropelin
                        Lambertus Witte\ de Wismer Iohannes Darghetzowe et Tidericus Mønik\ de
                        Stetin Henningus Politze et Bertoldus de Leppene\ de Tanklem Marquardus
                        Sagenz\ de Sundis Hermannus de Rode Ludolfus de Kulpen Bertrammus Wulflam et
                        Bernhardus de Dorpen\ de Kolberghe Bertoldus Pretomyn et Iohannes Borewold\
                        de Noua Stargardia Henninghus Petershaghen et Henningus Rodewold\ de
                        Gripeswold Euerhardus Rubenowe Hinricus de Lubeke Nicolaus Westfael.
                        Lambertus Warendorp Hinricus Schuppelingberch et Arnoldus Langhe\ de Kyl
                        Tidericus Stralendorp notarius eorum qui concordauerunt in hunc modum </p>
            <p> &lt;1—2&gt; ..... </p>
            <p> &lt;3&gt; Item domini consules de Gripeswold ex parte ciuitatum scribent
                           litteras suas quas illi de Sundis destinabunt mercatoribus in Anglia. <pb facs="4499426"/> Flandria. Swecia Norwegia et Dacia quod exquo treuge
                           exspirabunt festo epiphanie domini proximo inter ciuitates et regem Danorum
                           nemo per portum Nøressund uelificabit sed si quis partes Almanie uisitare
                           uoluerit per Albeam uersus Hamborgh propter maiorem securitatem pertransibit
                           et istud eciam demandabit queuis ciuitas cum domi uenerint consulares </p>
            <p> &lt;4&gt; Item scribent litteras suas ex parte ciuitatum illi de Gripeswold
                              ad Gotlandiam et ad partes orientales intimando eis quod treuge exspirabunt
                              et quod ipsi hoc ulterius intimabunt mercatoribus in Swecia et circa </p>
            <p> &lt;5&gt; ..... </p>
            <p> &lt;6&gt; Item loquatur quiuis in suo consilio quod si licencia dari
                        deberet quod si quis sub euentura sua hostiliter inuadere uellet regem
                        Danorum suos et terram suam qualem caucionem facere deberet ciuitati de
                        cuius portu exiret quod amicis non inferret nocumenta sed solum inimicis
                     </p>
            <p>&lt;7&gt; ..... </p>
            <p> &lt;8&gt; Item queuis ciuitas potest intimare comunitati sue si uult quod
                        exquo iusticiam et equitatem a do<pb facs="4499427"/>mino rege Dacie
                        consequi non ualemus oportet nos iuuamen dominorum terrarum postulare </p>
            <p> &lt;9—10&gt; ..... </p>
            <p> &lt;11&gt; Item concordatum est per ciuitates quod domini consules
                        Stralessundenses et Gripeswoldenses mittent duos de consularibus suis ad
                        magistrum et ciuitates Prussie qui ibidem agant negocium ciuitatum prout
                        sequitur et secundum informacionem domini Euerhardi Rubenow proconsulis in
                        Gripeswold </p>
            <p> &lt;a&gt; Primo de treugis non seruatis et qualiter a rege Danorum sint
                        separati </p>
            <p> &lt;b&gt; Item de subsidio faciendo et ad mercimonia deponenda in toto et
                        sub qua parte uolunt consentire </p>
            <p> &lt;c&gt; Item quod domini de Prucia mittent consulares suos ad proximum
                        terminum plenipotentes </p>
            <p> (&lt;d&gt; Item de responso Campenslum </p>
            <p> &lt;e&gt; Item quod quiuis uelificarent super euenturam suam ad inferendum
                        dampna regi suis et terre Dacie de quocunque eciam portu exire uellent et
                        qualiter qualis caucio ab eis recipiatur quod amicis non inferant nocumenta
                        sed inimicis </p>
            <p>
               <pb facs="4499428"/> &lt;f&gt; Item excusabunt ciuitates super exaccione
                        ciuibus eciam eorum et nostris eque bene illat&lt;a&gt;</p>
            <p>&lt;g&gt; Item ut mercator in Flandria in Anglia in Norwegia et alibi
                        premuniatur ne uelificet per portum Noressund quia dampna iam mercatoribus
                        sunt illata </p>
            <p>&lt;12&gt; ..... </p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rend="italic">B:</hi>
            </p>
            <p>
               <pb facs="4499425"/> Item in Gripeswald die beate Elyzabeth congregati.
                        consules ciuitatum uidelicet de Lubeke domini Io Perzeuale. et Iacobus
                        Pleskowe. de Rozstoch Arnoldus Cropelyn. Lambertus Witte et Hinricus Vrese.
                        de Wysmer Iohannes Dargetzowe et Thidericus Monnyk. de Stetyn Hennighus de
                        Pøzelitze et Bertoldus Lyppene. de Tanglym Marquardus de Zagenitze. de
                        Sundis Hermannus de Rode. Ludolphus de Kůlpen. Bernardus de Dorpe et
                        Bertramus Wulflam. de Colbergh Bertoldus Pretemyn. et Henninghus Borewold.
                        de Noua Stargardia Henninghus Petershaghen. et Henninghus Rodewold. de
                        Gripeswald Euerhardus Rubenowe. Hinricus de Lubeke. Nicolaus Westfal.
                        Lambertus Warendorp. Hinricus Scuppellenbergh. et Arnoldus Langhe. de Kyl.
                        Thidericus Stralendorp notarius eorum </p>
            <p> &lt;1—2&gt; ..... </p>
            <p> &lt;3&gt; Item domini consules de Gripeswald nomine ciuitatum sub secreto
                        suo. scribent litteras suas et has domini Sundenses illic destina<pb facs="4499426"/>bunt mercatoribus. in Anglia. Flandria Swecia Norwegia
                        Dacia. ac undique. quod exquo treuge exspirabunt. epyphanie domini. inter
                        ciuitates. et regem Danorum. nemo per portum Noressund. uisitabit. sed si
                        quis. partes Almanie uisitare uoluerit per Albeam. uersus Hamborgh propter
                        maiorem securitatem pertransibit. et istud eciam quiuis suis demandabit </p>
            <p> &lt;4&gt; Item scribent dicti consules Gripeswaldenses litteras suas ex
                        parte ciuitatum in Godlandia et ad partes orientales. intimando eis quod
                        treuge exspirabunt. et quod ipsi hoc ulterius &lt;intimabunt&gt;
                        mercatoribus in Swecia. et circa. </p>
            <p> &lt;5&gt; ..... </p>
            <p> &lt;6&gt; Item loquatur. quiuis in suo consilio. quod si licencia dari
                        deberet. quod si quis sub euentura sua. hostiliter inuadere uellet. regem
                        Danorum suos fautores. et terram suam qualem caucionem. facere deberet
                        ciuitati ex cuius portu exiret. quod amicis non facere nocumentum. sed solum
                        inimicis. </p>
            <p>&lt;7&gt; ..... </p>
            <p> &lt;8&gt; Item queuis ciuitas potest intimare communitati sue si wlt. quod
                        ex quo iusticiam et equitatem. a <pb facs="4499427"/> domino regi Dacie
                        consequi non ualent possunt iuuamen a dominis terrarum postulare.</p>
            <p> &lt;9—10&gt; ..... </p>
            <p> &lt;11&gt; Item domini consules Stralessundenses. et Gripeswaldenses.
                        mittant quilibet unum consulem ad magistrum. et ad ciuitates Prutzye. qui
                        agant negocia subscripta </p>
            <p> 1 Primo qualiter a rege Danorum sunt separati ♦ De treugis non seruatis </p>
            <p> 2 De emenda postulata </p>
            <p> 3 De subsidio faciendo </p>
            <p> 4 Ut mercimonia in toto uel sub qua forma uoluerint consentire deponant </p>
            <p> 5 (Ut ueniant plenipotentes ad proximum terminum) </p>
            <p> 6 (De confederacione dominorum terre) De responsione Campensium </p>
            <p> 7 Ut excusent ciuitates super exaccione ciuibus eorum in Skania illata </p>
            <p> &lt;8&gt; Item de uelificacione sub proprio euentu. de portu quolibet ad
                        inferendum dampna regi quid ipsis in hoc utile uidetur* et qualis caucio ab
                        eis recipiatur. <pb facs="4499428"/> ut dampna amicis non in ferantur sed
                        inimicis </p>
            <p> &lt;9&gt; Item ut suos nuncios plenipotentes mittant ad proximum terminum
                        Stralessundis die circumcisionis obseruandum.</p>
            <p> &lt;10&gt; Item ut premoneant suos mercatores in Flandria Anglia uel
                        Norwegia existentes. ut respiciant ad uelificacionem eorum quia in breui
                        treuge exspirabunt.</p>
            <p>&lt;12&gt; ..... </p>
            <p> &lt;13&gt; Item si Stetynenses. Colbergenses\ Nouestargardenses. et
                        Tanglymenses. nolunt subsidium cum armatis facere utrum uos Lubeke Wysmer
                        Stralessund uelitis permanere. in ghwerra. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 et Hinricus Vrese (sp. 2)] tilf. i marg. </p>
               <p> 13 Bernardus de Dorpe (sp. 2)] tilf.i mrg. </p>
               <p> 15 Borewold (sp. 2)] rettet fra Rodewold. </p>
               <p> 28-29 nomine indtil suo. (sp. 2)] tilf. o. l. </p>
               <p> 29-1 (sp. 2) et has indtil destinabunt] tilf. o. l. </p>
               <p> 1 Swecia (sp. 1)] Ca, Swecie Aa. </p>
               <p> 29 (sp. 1) § 7 mgl. i Aa. </p>
               <p> 2 Dacia (sp. 2)] herefter slettet et ad partes orientales, cf.§4. </p>
               <p> 17 intimabunt (sp. 2)]) mgl. B. </p>
               <p> 21-22 deberet (sp. 2)] rettet fra debuerit. </p>
               <p> 4 (sp. 1) § 10 mgl. i Aa. </p>
               <p> 13 proconsulis (sp. 1)] Ca, proconsuli Aa. </p>
               <p> 15-17 uel indtil consentire (sp. 2)] tilf. o. l. efter slettelse af in parte. </p>
               <p> 18-21 Ut ueniant indtil dominorum terre (sp. 2)] slettet i B. </p>
               <p> 30 uidetur (sp. 2)] uidetur eis B. </p>
               <p> 3 illat&lt;a&gt; (sp. 1)] illatis Aa og Ca. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <hi rend="italic">Lübecks og Stralsunds eksemplar</hi>
            </p>
            <p> Fremdeles var rådmændene fra de fornævnte stæder forsamlede i Greifswald i samme
                  år som forud nævnt<ref target="drb1"/> på den hellige Elisabeths dag, nemlig fra
                  Lübeck: Johan Pertzeval og Jakob Pleskow, fra Rostock: Arnold Kröpelin, Lambert
                     Witte,<pb facs="4651370"/> fra Wismar: Johan Dargetzow og Didrik Mönnik, fra
                  Stettin: Henning Politz og Bertold v. Leppene, fra Anklam: Markvard Sagenitze, fra
                  Stralsund: Herman v. Rode, Lydeke v. Kulpe, Bertram Wulflam og Bernhard v. Dorpen,
                  fra Kolberg: Bertold Pretemin og Johan Borwold, fra Stargard: Henning Petershagen
                  og Henning Rodewold, fra Greifswald: Everhard Rubenow, Henrik v. Lübeck, Nicolaus
                  Westfal, Lambert Warendorp, Henrik Schuppelenberg og Arnold Lange, fra Kiel:
                  Didrik Stralendorp, stadens notar; disse enedes om følgende: </p>
            <p> &lt;1-2&gt; .....<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles skal de herrer rådmænd fra Greifswald på stædernes vegne lade
                  udfærdige breve, hvilke rådmændene fra Stralsund skal tilstille købmændene i
                  England, Flandern, Sverige, Norge og Danmark: at eftersom våbenstilstanden mellem
                  stæderne og de Danskes konge udløber til næste helligtrekongersdag, skal ingen
                  sejle gennem Øresund; men hvis nogen vil søge tyske lande, skal de for større
                  sikkerheds skyld drage ad Elben til Hamburg, og dette skal enhver stad ligeledes
                  pålægge sine borgere, når rådsudsendingene vender hjem. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles skal rådmændene i Greifswald på stædernes vegne sende breve
                  til Gotland<ref target="drb3"/> og til de østlige egne og meddele dem, at
                     våbenstil<pb facs="4651371"/>standen vil udløbe, og at disse atter skal meddele
                  dette videre til købmændene i Sverige og deromkring. </p>
            <p> &lt;5&gt; .....<ref target="drb4"/>. </p>
            <p>&lt;6&gt; Fremdeles skal enhver rådsudsending drøfte med sit råd, hvilken
                  sikkerhed der i tilfælde af, at det tillades, at nogen på egen risiko med
                  fjendehånd angriber den danske konge og hans mænd og land, skal stilles den stad,
                  fra hvis havn vedkommende drager ud, for at han ikke skal tilføje venner, men
                  alene fjender skade.</p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles kan enhver stad, hvis den vil, meddele sit borgerskab, at
                  eftersom vi ikke kan opnå ret og billighed af den herre konge af Danmark, må vi
                  kræve landsherrernes hjælp. </p>
            <p> &lt;9&gt; .....<ref target="drb6"/>. </p>
            <p> &lt;11&gt; Fremdeles er stæderne enedes om, at de herrer rådmænd i Stralsund og
                  Greifswald skal sende to af deres rådsudsendinge til højmesteren og stæderne i
                  Preussen, som der skal fremføre stædernes sag, således som følger og efter
                  instruktion af herr Everhard Rubenow, borgmester i Greifswald. </p>
            <p> &lt;a&gt; For det første, at våbenstilstanden ikke er overholdt, og hvorledes de
                  skiltes fra de Danskes konge. </p>
            <p>
               <pb facs="4651372"/>&lt;b&gt; Fremdeles om bidragsydelse og om en standsning af
                  handelen i dens helhed eller i det omfang, de vil give deres samtykke dertil. </p>
            <p> &lt;c&gt; Fremdeles, at herrerne fra Preussen skal sende befuldmægtigede
                  rådsudsendinge til næste hansedag. </p>
            <p> &lt;d&gt; Fremdeles om Kampens svar. </p>
            <p> &lt;e&gt; Fremdeles, at alle og enhver på egen risiko skal kunne sejle ud for at
                  tilføje kongen, hans mænd og Danmark skade, og ligeledes ud fra hvilken havn, de
                  vil; og om hvilken kaution der skal kræves af dem, for at de ikke tilføjer venner,
                  men kun fjender skade. </p>
            <p> &lt;f&gt; Fremdeles skal stæderne som undskyldning påpege, at også deres borgere
                  i Skåne såvel som vore egne er blevet udsat for skattepålæg<ref target="drb9"/>. </p>
            <p> &lt;g&gt; Fremdeles, at købmanden i Flandern, i England, i Norge og andetsteds
                  advares, så han ikke sejler gennem Øresund, fordi der allerede er tilføjet
                  købmændene skade. </p>
            <p> &lt;12&gt; .....<ref target="drb10"/>. </p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rend="italic">Rostocks eksemplar</hi>
            </p>
            <p> Fremdeles var rådmændene fra stæderne forsamlede i Greifswald på den hellige
                  Elisabeths dag, nemlig fra Lübeck: de herrer Johan Pertzeval og Jakob Pleskow, fra
                  Rostock: Arnold Kröpelin, Lambert Witte og Henrik Vrese, fra Wismar: <pb facs="4651370"/> Johan Dargetzow og Didrik Mönnik, fra Stettin: Henning Politz
                  og Bertold v. Leppene, fra Anklam: Markvard v. Sagenitze, fra Stralsund: Herman v.
                  Rode, Lydeke v. Kulpe, Bernhard v. Dorpen og Bertram Wulflam, fra Kolberg: Bertold
                  Pretemin og Henning Borwold, fra Stargard: Henning Petershagen og Henning
                  Rodewold, fra Greifswald: Everhard Rubenow, Henrik v. Lübeck, Nicolaus Westfal,
                  Lambert Warendorp, Henrik Schuppelenberg og Arnold Lange, fra Kiel: Didrik
                  Stralendorp, deres notar.</p>
            <p> &lt;1-2&gt; .....<ref target="drb2"/>. </p>
            <p>&lt;3&gt; Fremdeles skal de herrer rådmænd fra Greifswald på stædernes vegne under
                  deres sekret lade udfærdige breve, hvilke rådmændene fra Stralsund skal sende
                  derfra til købmændene i England, Flandern, Sverige, Norge, Danmark og alle vegne:
                  at eftersom våbenstilstanden mellem stæderne og de Danskes konge udløber til næste
                  helligtrekongersdag, skal ingen søge gennem Øresund; men hvis nogen vil søge tyske
                  lande, skal de for større sikkerheds skyld drage ad Elben til Hamburg, og dette
                  skal enhver ligeledes pålægge sine borgere. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles skal nævnte rådmænd i Greifswald på stædernes vegne sende
                  breve til Gotland<ref target="drb3"/> og til de østlige egne og meddele dem, <pb facs="4651371"/> at våbenstilstanden vil udløbe, og at disse atter skal meddele
                  dette videre til købmændene i Sverige og deromkring.</p>
            <p> &lt;5&gt; .....<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles skal enhver rådsudsending drøfte med sit råd, hvilken
                  sikkerhed der i tilfælde af, at det tillades, at nogen på egen risiko med
                  fjendehånd angriber den danske konge, hans tilhængere og land, skal stilles den
                  stad, fra hvis havn vedkommende drager ud, for at han ikke skal volde venner, men
                  alene fjender skade.</p>
            <p> &lt;7&gt; .....<ref target="drb5"/>. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles kan enhver stad, hvis den vil, meddele sit borgerskab, at
                  eftersom de ikke kan opnå ret og billighed af den herre konge af Danmark, må de
                  kræve landsherrernes hjælp. </p>
            <p> &lt;9-10&gt; .....<ref target="drb6"/>. </p>
            <p> &lt;11&gt; Fremdeles skal de herrer rådmænd i Stralsund og Greifswald hver for
                  sig sende en rådmand til højmesteren og til stæderne i Preussen, som skal fremføre
                  nedenfor anførte sager: </p>
            <p> 1 For det første, hvorledes de skiltes fra de Danskes konge, (og) om, at
                  våbenstilstanden ikke er overholdt. </p>
            <p> 2 Om den krævede bod. </p>
            <p> 3 Om bidragsydelse. </p>
            <p> 4 At de skal standse handelen, el<pb facs="4651372"/>ler under hvilken form de
                  vil give deres samtykke dertil. </p>
            <p> 5 (At de skal komme med fuldmagt til næste hansedag)<ref target="drb7"/>. </p>
            <p> 6 (Om forbundet med landsherrerne)<ref target="drb3"/>. Om Kampens svar. </p>
            <p> 7 At stæderne som undskyldning skal påpege, at deres borgere i Skåne er blevet
                  udsat for skattepålæg<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> 8 Fremdeles hvad der med hensyn til sejlads på egen risiko ud fra en hvilken som
                  helst havn, for at tilføje kongen skade, synes dem gavnligt i så henseende, og
                  hvilken kaution der skal kræves af dem, for at de ikke tilføjer venner, men kun
                  fjender skade. </p>
            <p> 9 Fremdeles, at de skal sende deres befuldmægtigede udsendinge til næste
                  hansedag, der skal holdes i Stralsund nytårsdag. </p>
            <p> 10 Fremdeles, at de skal advare deres købmænd i Flandern, England eller Norge, at
                  de tager vare på deres sejlads, eftersom våbenstilstanden udløber om kort tid. </p>
            <p> &lt;12&gt; .....<ref target="drb10"/>. </p>
            <p> &lt;13&gt; Fremdeles hvis Stettin, Kolberg, Stargard og Anklam ikke vil yde
                  væbnet hjælp, om så I, Lübeck, Wismar og Stralsund, vil fortsætte krigen. </p>
            <div type="kom">
               <p n="drb1">
                  <pb facs="4651373"/> se nr. <ref target="/books/dipdan/1363/dd_13631109001" type="link">399</ref>. </p>
               <p n="drb2"> § 1—2 handler om næste hansedag, som skal afholdes enten i Stralsund
                     eller Rostock nytårsdag 1364; hver stad skal da redegøre for sin stilling til
                     de nødvendige forholdsregler til krigens fortsættelse. </p>
               <p n="drb3"> jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1363/dd_13631120001" type="link">407</ref>. </p>
               <p n="drb4"> § 5 bestemmer, at stæderne i tilfælde af krigens genoptagelse skal
                     udnævne to eller tre høvedsmænd, som skal lede krigsførelsen. </p>
               <p n="drb5"> § 7, som mangler i Lübecks eksemplar, handler om regnskabsaflæggelse
                     for pundtolden. </p>
               <p n="drb6"> § 9 handler om et erstatningskrav fra Johan Kalsows børn for deres
                     faders død (fhv. rådmand i Wismar) og § 10, som mangler i Lübecks eksemplar, om
                     fordelingen af udgifterne til Borgholms befæstning. </p>
               <p n="drb7"> slettet i teksten, jf. ndf. § 9. </p>
               <p n="drb8"> slettet i teksten. </p>
               <p n="drb9"> jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1363/dd_13631109001" type="link">399</ref> § 3. </p>
               <p n="drb10"> handler om Kiels særlige erstatningskrav, der henskydes til næste
                     hansedag. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4651373"/> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13631109001'&gt;399&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> § 1—2 handler om næste hansedag, som skal afholdes enten i Stralsund
                     eller Rostock nytårsdag 1364; hver stad skal da redegøre for sin stilling til
                     de nødvendige forholdsregler til krigens fortsættelse. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13631120001'&gt;407&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> § 5 bestemmer, at stæderne i tilfælde af krigens genoptagelse skal
                     udnævne to eller tre høvedsmænd, som skal lede krigsførelsen. </p>
                  <p n="drb5"> § 7, som mangler i Lübecks eksemplar, handler om regnskabsaflæggelse
                     for pundtolden. </p>
                  <p n="drb6"> § 9 handler om et erstatningskrav fra Johan Kalsows børn for deres
                     faders død (fhv. rådmand i Wismar) og § 10, som mangler i Lübecks eksemplar, om
                     fordelingen af udgifterne til Borgholms befæstning. </p>
                  <p n="drb7"> slettet i teksten, jf. ndf. § 9. </p>
                  <p n="drb8"> slettet i teksten. </p>
                  <p n="drb9"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13631109001'&gt;399&lt;/a&gt; § 3. </p>
                  <p n="drb10"> handler om Kiels særlige erstatningskrav, der henskydes til næste
                     hansedag. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
