<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630521002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630521002</idno>
            <idno type="dd_serialno">341</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6, Adk. Landgods Nørrejylland. Perg.26,5 × 9,5 (plica 1,5). 1-3:
                  Perg.remme. 3: Anders Uffesens segl (Hvide), DAS. 559, efter Klevenfeldts tegning,
                  seglet er nu tabt. På bagsiden <hi rend="italic">Littera domini Laurencii Offessun inpignerantis
                     Kanuto Haquonssun bona sua in Ælsburgh in Stabel in Wlbierrwgh in Getstet in
                     Heluershøu pro cxx marcis puri argenti uidelicet Turonensibus sterlingis et
                     Lybicensibus</hi> og forneden med anden hd. <hi rend="italic">Translatum est</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Vidisse 1414. 15. april af Klaus Grubendal m.fl. (RA).</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2694 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499342.webp">3. rk. VI nr. 341</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651303.webp">III:6 nr. 341</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 341. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-05-21"> 1363. 21. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lars Uffesen, ridder, pantsætter Knud Hågensen det gods i Elsborg, Vrå, Stabel,
                  Ulbjerg, Gedsted, Knudstrup, i Vester-Bølle sogn og i Ellidshøj, som denne
                  tidligere havde skødet til ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Laurencius Offæsun miles in domino salutem
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me et heredes
                  meos exhibitori presencium uiro honesto Kanuto Haginsun et heredibus suis in
                  centum uiginti marchis puri argenti teneri et esse uerasciter obligatum denariis
                  promtis bonis et datiuis uidelicet Turonensibus sterlingis et Lybycensibus et
                  nullo alio ualore. in festo natiuitatis beate Marie uirginis proximo uenturo
                  integraliter absque omni dubio et contradiccione persoluendis. pro quibus. ipsi
                  Kanuto omnia bona sua. que. michi. in placito generali Wibergensi scotauit. cum
                  omnibus suis pertinenciis uidelicet tres curias cum una colone in Ælsburgh in
                  Lysgartheret. duas curias in Wra et una cholone. unam curiam in Stabel cum cholone
                  in parochia Pæderstærp in Lyngheret. in Riinsheret in parochia Wlbierugh duas
                  curias. in Getstet unam curiam. in parochia Westerbølugh in Knutsterph tres
                  curias. in parochia Westerbølugh duas curias cum terra desolata quas <pb facs="4499343"/> ibidem habeo et in Hornumheret omnia bona mea in Heluershøu
                  situata inpignero per presentes libere pro usibus suis ordinanda familiamque
                  instituendi et destituendi donec ab ipso legaliter pro dicta summa. argenti
                  redimantur. condicione tali inter nos prehabita. quod si in dicta summa argenti
                  antedicto termino aliqualiter deficero quod absit. extunc obligo me uel meos ueros
                  heredes dicto Kanuto. antedicta bona rescotare et alienare sibi uel suis ueris
                  heredibus perpetue possidenda. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum
                  sigillis nobilium uirorum uidelicet domini Erlardi Kaaf et domini Andree Offæsun
                  militum presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo tercio die pentecostes. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Offæsun) Offesun Aa. </p>
               <p> 23 uerasciter=ueraciter </p>
               <p> — promtis=promptis. </p>
               <p> 29 Wra] r tilf. o. l. </p>
               <p> — cholone=colone </p>
               <p> 30 Pæderstærp] Pædersterp Aa. </p>
               <p> 5 deficero=defecero </p>
               <p> — uel] et Aa. </p>
               <p> 8-9 Erlardi Kaaf=Erlandi Kaalf. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lars Uffesen, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud.</p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg og mine
                  arvinger i sandhed står i skyld og gæld til nærværende brevviser, den hæderlige
                  mand Knud Hågensen og hans arvinger for 120 mark lødigt sølv, som fuldt ud og uden
                  al tvivl og modsigelse skal betales i gode og gængse rede penge, nemlig i
                  Toursmønt, sterlinger og lybske penninge og ikke i nogen <pb facs="4651304"/>
                  anden værdi, til førstkommende Vor Frues fødselsdag. Herfor pantsætter jeg med
                  dette brev til samme Knud alt hans gods, som han har tilskødet mig på Viborg
                  landsting, med alle dets tilliggender, nemlig tre gårde med et landbosted i
                  Elsborg i Lysgård herred, to gårde i Vrå og et landbosted, en gård i Stabel med
                  landbosted i Pederstrup sogn i Nørlyng herred, i Rinds herred i Ulbjerg sogn to
                  gårde, i Gedsted en gård, i Vester-Bølle sogn i Knudstrup tre gårde, i
                  Vester-Bølle sogn to gårde med en øde jord, hvilke jeg har sammesteds, og i Hornum
                  herred alt mit gods i Ellidshøj, til frit at råde over til eget brug og (med ret
                  til at) indsætte og afsætte undergivne, indtil det på lovlig vis indløses fra
                  samme for nævnte sum sølv på det mellem os aftalte vilkår, at hvis jeg på nogen
                  måde svigter med nævnte sum sølv til fornævnte termin — det ske ikke — forpligter
                  jeg derefter mig eller mine rette arvinger til at tilbageskøde og afhænde
                  fornævnte gods til nævnte Knud til evig besiddelse for ham eller hans rette
                  arvinger. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl
                  tilhørende de velbyrdige mænd, nemlig herr Erland Kalv og herr Anders Uffesen,
                  riddere. Givet i det Herrens år 1363 pinsedag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
