<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630521001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630521001</idno>
            <idno type="dd_serialno">340</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Rostock Stadtarchiv. Papirblad, beskrevet på begge
                  sider, 22 × 29, med <pb facs="4499340"/> overskrift med anden hånd <hi rend="italic">Anno domini
                        m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxiii<hi rend="sup">o</hi> in
                     festo penthecostes in Nykopinghe</hi>; indeholder også recessen ovf. nr. 337.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rostock. wöchentl. Nachrichten 1754 78; Hanserec. I 230 nr.295; Dipl.
                  Svec. VIII 324 nr. 6805 — Jahrb. d. Vereins f. mekl. Gesch. u. Alterthumsk. IX
                  234; Reg. Dan. nr.2511*; Hans.UB. IV 44 nr. 86.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499339.webp">3. rk. VI nr. 340</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651301.webp">III:6 nr. 340</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 340. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-05-21"> [1363]. 21. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nykøbing</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Udkast til overenskomst mellem kong Valdemar 4. Atterdag og søstæderne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Na der gaue des hilghen ghesten des hochtiid nv is so sin we Woldemar konyngh tho
                  Denemarken van des rykes weghene beghernde vrede vrůintschop vnde sone mit den
                  seesteden in desser wiis also hir na screuen steyt &lt;1&gt; Tho deme ersten male.
                  ghebede wi allen vnsen ammetlůden vnde vnsen vnderdanen de in vnsem rike sint to
                  Denemarken dat se de seluen koplůde van den vorbenomeden steden edder ere ghud
                  nicht hinderen scholen de vse rike mit vrede søken vnde laten see bi rechteme
                  tolne ♦ Were ouer dat van den borgheren. edder eren boden edder knechten welker
                  breke dat se denne beteren na rechte ♦ Vnde eft en ere ghud nomen edder gherouet
                  wørde tho lande edder to watere in vseme ghebede vnde worde dat gheclaghet vor vns
                  edder vor vsen ammetlůden so schole wi vnde willen en helpen rechtes eft we
                  kůnnen\ ♦ Møghe wi ouer des allene nicht don so helpen se vns vnde wi en wedder
                  also langge bet deme cleghere de sin ghud verloren heft recht ghescheen is.
                  &lt;2&gt; Vmme den seefunt den late wi en alse in vseme Denschen rechte screuen
                  steyt in desser wiis/ ♦ Eft welk man gheplaghet worde vnde schipbrøkich wørde des
                  ghod nicht en wille/ vnde komen de tho vseme lande dar wi ghewaldych sint. de
                  scholen vnde moghen ere ghud berghen eft se kunnen. ♦ Møghen se ouer dat allene
                  nicht donso ghůnne wi en des dat se lůde hůren dar to vmme ere ghelt de en ere
                  ghud berghen helpen vnde den scholen se gheuen arbeydes lon ♦ Were ok dat welk
                  ghud to lande sløghe vnde nůmmende leuendich dar by were. dat selue ghud møghen
                  vse ammetlůde berghen vnde holden dat yar vnde dach. ♦ Vnde kůmpt bynnen der tiid
                  welk recht erfname dar na edder dede recht tho deme suluen ghůde heft mit
                  vulkomener bewisinge den schalme dat ghud wedder gheuen vnde se scholen den yenen
                  de dat ghud gheberghet hebben arbeydes lon gheuen ♦ Were ok dat de yene de ok
                  seefunt hebben in vsen landen dat also nicht holden wolden also hir vorscreuen
                  steyt. so scholen de vorbenome<pb facs="4499341"/>den stede vs helpen vnde wi en
                  wedder also lange bet en gheschůde alse vorscreuen steyt &lt;3&gt; Ok wille wi
                  dat. dat de seluen koplude edder ere kopenschop nyman van vser weghene hinderen
                  schal. wenne se vp schepen tho Schonør vnde to Falsterbode denne alse en olt recht
                  is. &lt;4&gt; Vortmer welke tiid se ere ghud vorkopen also alse se van rechtes
                  weghen vorkopen scholen so schalmen se by ereme rechten tollen bliuen laten alse
                  en olt recht heft ghewesen &lt;5&gt; Vortmer so wille wi wat se kopen in vsen
                  landen dat in der tiid nicht verboden is tho verkopende. dat se dat kopen vnde
                  vtuøren møghen vnde gheuen dar vøre eren rechten tollen &lt;6&gt; Vortmer so
                  ghůnne wi en in deme yarmarkede tho Schonør vnde tho Falsterbode ere voghede tho
                  hebbende vnde to richtende also alse van oldes gherichtet hebben &lt;7&gt; Were ok
                  eft yenich man in deme vorbenomeden markede størue edder anders wor in vseme rike
                  dat markede sint dar schalmen van des doden ghude nicht mer esschen den en olt
                  recht heft ghewesen vnde des anderen ghudes moghen se brůken de dar to denne recht
                  hebben. &lt;8&gt; Vortmer wenne se ere ghud vøren edder schepen willen so scholen
                  se gheuen eren rechten tollen vnde bliuen bi ereme olden rechte &lt;9&gt; Vortmer
                  wenne se komen vnde willen vpschepen edder vorlůchten dat scholen se also holden
                  alse en olt recht is &lt;10&gt; Ok wille wi dat se mit des rikes můnte van
                  Denemarken. nicht eer kopen scholen denne en olt recht is ♦ Vnde we des nicht en
                  doyt de schal beteren alse en olt recht to seght. &lt;11&gt; Ok schal vp eren
                  vitten nyman liggen denne den van rechtes weghen gheboret dar to gheligkende
                  &lt;12&gt; Ok scholen se nyne krøghe mer hebben vppeeren vitten den se van oldes
                  ghehat hebben &lt;13&gt; Ok wille wi dat se ere b{ov}den beholden scholen alse se
                  van oldes ghehat hebben ♦ Vnde wil yenich man boden kopen edder verkøpen dat
                  schalmen holden vnde don alse en olt recht heft ghewesen &lt;14&gt; Vortmer we
                  brekt in vseme rike de schal beteren alse en olt rechtis &lt;15&gt; Vortmer vmme
                  de waghene vnde prame dat schalmen holden. alse en olt recht heft ghewesen
                  &lt;16&gt; Were yemant de ghesten schuldych were de scholen it vørderen vnde manen
                  alse in vseme lande en recht is. vnde den schalmen helpen alse in vseme lande en
                  recht is &lt;17&gt; Vortmer møghen se mit vrede ere ghud in vsen landen vnde
                  wedder van vsen landen vøren vnde dat se dar vøre don also en recht is &lt;18&gt;
                  Vortmer alle priuilegia dede <pb facs="4499342"/> vørbenomeden stede vnde ere
                  vøruaren hebben van vsen olderen de se an wolmacht vt ghegheuen hebben vnde ok wi
                  mit des rikes rade van Denemarken vnde mit den yenen den it mede an gheyt de holde
                  wi stede vnde vnghebroken &lt;19&gt; Ok scholen de vorbenomeden stede deme konynge
                  van Denemarken don vor de priuilegia alse ere voruaren sinen olderen hebben
                  ghedan. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 cleghere] herefter slettet syn Aa. </p>
               <p> 19 se] tilf. o. l. Aa. </p>
               <p> 24 ghehat] gheghat Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter indskydelse af den helligånd, hvis festdag det nu er<ref target="drb1"/>,
                  begærer vi kong Valdemar af Danmark på rigets vegne fred, venskab og udsoning med
                  søstæderne på den måde, som herefter skrevet står. &lt;1&gt; For det første
                  befaler vi alle vore fogeder, mænd og vore undersåtter, der findes i vort rige <pb facs="4651302"/> Danmark, at de ikke må lægge hindringer i vejen for de samme
                  købmænd fra de fornævnte stæder, som søger til vort rige med fred, eller for deres
                  gods, men de skal lade dem blive ved den rette told. Men sker det, at nogen af
                  borgerne eller deres bude eller svende begår lovovertrædelser, så skal de bøde
                  efter loven. Og hvis deres gods bliver taget eller røvet fra dem til lands eller
                  til vands i vort område, og det bliver indklaget for os eller for vore fogeder, så
                  skal og vil vi hjælpe dem til deres ret, hvis vi kan. Men kan vi ikke gøre det
                  alene, så skal de hjælpe os, og vi dem igen, indtil klageren, som har mistet sit
                  gods, har opnået sin ret. &lt;2&gt; Angående strandretten: den lader vi dem have,
                  således som det står skrevet i vor danske lov<ref target="drb2"/>, på denne måde.
                  Hvis nogen bliver ramt af uheld og lider skibbrud, hvad Gud forbyde, og de kommer
                  til vort land, hvor vi hersker, skal de have lov til at bjærge deres gods, hvis de
                  kan. Men kan de ikke gøre det alene, så tilsteder vi dem, at de for deres penge
                  lejer folk dertil, som hjælper dem med at bjærge deres gods; og dem skal de give
                  arbejdsløn. Hvis endvidere noget gods driver i land og der ikke er nogen
                  overlevende, må vore embedsmænd bjærge og forvare dette gods i år og dag. Og
                  kommer der i løbet af den tid en ret arving til det eller nogen, som fuldt
                  beviseligt har ret til samme gods, skal man give dem godset igen; og de skal give
                  arbejdsløn til dem, der har bjærget godset. Hvis endvidere de, der ligeledes har
                  strandret i vore lande, ikke vil overholde det, som her står skrevet foran, så
                  skal de fornævnte stæder hjælpe os og vi dem, indtil der vederfares dem det, som
                  står skrevet foran. &lt;3&gt; Ligeledes vil vi, at ingen på vore vegne skal lægge
                  hindringer i vejen for de samme købmænd eller for deres varer, når de losser i
                  Skanør og i Falsterbo således, som det er gammel ret. &lt;4&gt; Fremdeles når som
                  helst de sælger deres varer således, som de med rette skal sælge, så skal man lade
                  dem blive ved deres rette told, som det har været gammel ret. &lt;5&gt; Fremdeles
                  vil vi, at hvad de køber i vore lande, som det til den tid ikke er forbudt at
                  sælge, det kan de købe og udføre og give deres rette told derfor. &lt;6&gt;
                  Fremdeles tilsteder vi dem at have deres fogeder på årsmarkedet i Skanør og
                  Falsterbo og holde dom, således som de fra gammel tid har holdt dom. &lt;7&gt;
                  Sker det også, at nogen mand dør på det fornævnte marked eller der, hvor der
                  andetsteds i vort rige er markeder, skal man ikke kræve mere af den dødes gods,
                  end hvad der har været gammel ret; og det øvrige gods kan de bruge, der da har ret
                  til det. &lt;8&gt; Fremdeles når de vil fragte eller sejle deres gods bort, så
                  skal de give deres rette told og blive ved deres gamle ret. &lt;9&gt; Fremdeles
                  når de ankommer og vil udskibe eller losse, skal de overholde det således, som
                  gammel ret er. &lt;10&gt; Ligeledes <pb facs="4651303"/> vil vi, at de ikke skal
                  købe med Danmarks riges mønt før den termin<ref target="drb3"/>, som gammel ret
                  fastsætter. Og den, der ikke overholder det, skal bøde, som gammel ret
                  foreskriver. &lt;11&gt; Ligeledes skal der ikke ligge andre på deres fed end dem,
                  hvem det med rette tilkommer at ligge der. &lt;12&gt; Ligeledes skal de ikke have
                  flere kroer på deres fed, end de fra gammel tid har haft. &lt;13&gt; Ligeledes vil
                  vi, at de skal beholde deres boder, som de fra gammel tid har haft. Og vil nogen
                  købe eller sælge boder, skal man overholde og gøre, hvad der har været gammel ret.
                  &lt;14&gt; Fremdeles den, som forbryder sig i vort rige, han skal bøde i
                  overensstemmelse med gammel ret. &lt;15&gt; Fremdeles angående vognene og prammene
                  skal man overholde det, som har været gammel ret. &lt;16&gt; Hvis der er nogen,
                  der står i gæld til gæster, skal disse indkræve det og mane om det, som det er ret
                  i vort land; og dem skal man hjælpe, som det er ret i vort land. &lt;17&gt;
                  Fremdeles må de med fred føre deres varer til vore lande og bort fra vore lande
                  igen og betale derfor således, som det er ret. &lt;18&gt; Fremdeles overholder vi
                  fast og ubrydeligt alle de privilegier, som de fornævnte stæder og deres forfædre
                  har af vore forgængere, og som disse har udstedt i deres velmagt, og ligeledes
                  dem, som vi med Danmarks riges råd og med dem, hvem det vedrører, har udstedt.
                  &lt;19&gt; Ligeledes skal de fornævnte stæder betale kongen af Danmark for
                  privilegierne, således som deres forfædre har betalt hans forgængere. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> udkastet har som overskrift, tilføjet med anden hånd: _I det Herrens år 1363 på pinsedag i Nykøbing_. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Skånske lov 165—66. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. søndag før mikkelsdag, jf. ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610909003'&gt;83&lt;/a&gt; § 13 og DRB III
                  3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1352/dd_13520101001'&gt;528&lt;/a&gt; § 8.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
