<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630101001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">289</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 34 × 14,6 (plica 1,7). 1: Biskop Peders segl af
                  ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DGS. 808. 2: Kapitlets segl af ufarvet
                  voks med brunt overtræk i perg.rem, DGS. 836. 3: Seglsnit. 4: Perg.rem. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Littera super fundacione capelle Andree Bwndisun in ecclesia
                     Ripensi</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Oversættelse</hi>: Kinch, Ribe Bys Hist. I 214 — Reg. Dan. nr. *2489; Rep. nr.
                  2713.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499281.webp">3. rk. VI nr. 289</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651256.webp">III:6 nr. 289</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 289. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-01-01"> 1363. [1. januar-6. juli] <note>
                  <p> Ifølge indskriften på Anders Bondesens nu tabte gravsten døde A. B. 1363. 6.
                  juli; i ribenekrologiet sættes hans dødsdag dog til 7. juli, cf. Suhm XIII 516 og
                  SRD. V 554; Kinch anf. værk 217-18. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder, kapitlet og staden Ribe bekendtgør, at rådmanden Anders Bondesen
                  har stiftet et kapel i Ribe domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Petrus dei gracia Ripensis episcopus
                  totumque capitulum ibidem/ necnon et consules. ceterique ciues eiusdem ciuitatis/
                  salutem in omnium saluatore/ ♦ Quoniam secundum canonum instituta/ ecclesia uel
                  capella que de nouo construitur/ antequam consecretur/ debeat per suum fundatorem/
                  uel alios deo deuotos/ de dote necessaria sollempniter preuideris tenore
                  presencium constare uolumus uniuersis/ presentibus et futuris/ quod coram nobis
                  personaliter constitutus/ uir discretus Andreas Bundysun/ nobiscum consul et
                  conciuis/ sponte recognouit se capellam suam/ extra chorum ecclesie beate
                  uirginis/ ad austrum ex aduerso maioris altaris/ de consensu/ et licencia
                  speciali/ nostrorum episcopi et capituli predictorum/ erectam et constructam/ cum
                  bonis dotasse infrascriptis/ et eadem coram iusticiario domini nostri/ regis
                  Waldemari/ ad dictam capellam scotasse/ pleno iure/ secundum terre consuetudinem
                  approbatam/ ♦ Bona siquidem ad eandem capellam per ipsum Andream/ donata et
                  scotata sunt hec/ que inferius connotantur/ uidelicet omnes et singule terre/ quas
                  sitas habet ad partem australem domus lapidee/ quam <pb facs="4499282"/> ecclesia
                  beate uirginis habuit de Iona Bondæ/ in platea Grønærgatæ/ ab eadem platea usque
                  ad domum lapideam per Hermannum Reethgyald edificatam/ in longitudine perdurantes/
                  cum domibus in eisdem terris constructis/ Im quarum una/ pronunc residet/ quidam
                  Hencerus Sutær/ soluens inde annuatim/ uiginti duos solidos sterlingorum/ ♦ In
                  alia iuxta illam moratur quidam Hegno Suter/ tantum soluens ut Hencerus/ ♦ In
                  tercia domo siue taberna/ ad presens residet quidam Iacobus Iønssun/ qui dat
                  annuatim duodecim solidos sterlingorum/ ♦ Quartam per ordinem inhabitat nunc
                  quidam barbitonsor/ soluens eciam xii. solidos sterlingorum/ ♦ Sed quintam et
                  ultimam habet Nicholaus Brææm/ marcham argenti ualentem in annua pensione/ ♦ Item
                  una curia in parochia Wilsløf/ cum pecoribus et communitate in qua nunc residet
                  quidam Petrus Cristinsun/ habens ad annonam holzquorn marcham annone tripartite/
                  et tantum soluens ad annuam pensionem/ cum butiro solito et consueto/ ♦ Item alia
                  curia ibidem/ eciam cum pecoribus et communitate/ in qua ad presens residet quidam
                  Thørkillus Birrisun/ habens ad holzquorn dimidiam marcham annone tripartite
                  annuatim soluens tantum cum bhutiro sicut supra/ ♦ Item omnia bona in
                  Wilsløfkyærbylingh/ que dominus N. Buggy miles/ eidem Andree inpignorauerat pro
                  triginta duabus marchis argenti/ prout in litteris super hoc confectis lucide
                  continetur/ et si dicta bona per heredes dicti domini N. redimi contigerit pro
                  summa argenti memorata/ tunc cum eadem summa per illum qui tunc temporis dicte
                  capelle ordinacionem habuerit/ cum consilio et auxilio dominorum episcopi/ et
                  capituli/ qui pro tempore fuerint/ emi debeant alia bona/ prefate capelle
                  integraliter deputanda/ ♦ Item ad hoc deputauit stupam suam hbalneariam in
                  Grønærgatæ sitam iuxta ampnem/ cum toto fundo/ eidem adiacente/ qui a dicta stupa
                  usque ad plateam Grønærgatæ prefatam in longitudine se extendit/ ita uidelicet/
                  quod pauperibus bis in anno/ pro anima sua/ et tociens pro anima Alkæ uxoris sue/
                  per illum qui dicte capelle prefuerit/ competens balneum preparetur. et dicta
                  stupa per eundem debeat in edificiis necessariis preuideri/ ♦ Ceterum uoluit idem
                  Andreas/ et taliter ordinauit coram nobis eciam uiua uoce/ quod ipse quoad
                  uixerit/ dicte capelle/ et bonorum/ ac reddituum eiusdem/ ordinacionem libere
                  habeat/ eidem de sacerdote/ quem uoluerit preuisurus/ et post mortem eiusdem/
                  heredes sui/ ius merum et plenariam habeant faculta<pb facs="4499283"/> tem/
                  sacerdotem ad eandem capellam officiandam/ quem ad hoc elegerint presentandi/ ♦
                  Ordinauit insuper coram nobis Andreas sepedictus/ quod ad duo anniuersaria/ suum
                  uidelicet et uxoris sue memorate/ per canonicos et uicarios/ in ecclesia beate
                  Marie/ annis singulis perpetuo facienda/ libra sterlingorum/ annuatim de dicte
                  capelle redditibus persoluatur/ ita uidelicet quod in die anniuersarii sui septem
                  solidos sterlingorum cum dimidio/ inter canonicos/ et duo solidos sterlingorum cum
                  dimidio inter uicarios/ qui uigiliis et missis interfuerint/ annuatim distribui
                  debeant/ et tantum simili modo in die anniuersarii uxoris sue supradicte/ ♦ In
                  cuius rei testimonium et euidenciam firmiorem/ sigilla nostra/ una cum sigillo
                  dicti Andree/ presentibus duximus apponendas ♦ Datum et actum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>/ 1x<hi rend="sup">o</hi>/ tercio.
               </p>
            <div type="cit">
               <p> 18: cf. c. 8 X De consecratione ecclesiae uel altaris III 40. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds nåde biskop af Ribe, og hele kapitlet sammesteds samt rådmændene
                  og de øvrige borgere i samme stad til alle, som ser dette brev, hilsen med alles
                  frelser. </p>
            <p> Eftersom en kirke eller et kapel, der opføres fra nyt, ifølge kirkelovens
                     bestemmelser<ref target="drb2"/> på højtidelig måde skal udstyres med den
                  nødvendige formue af sin stifter eller af andre fromme mennesker, førend den
                  indvies, vil vi, at det med dette brev skal være vitterligt for alle nulevende og
                  fremtidige, at den gode mand Anders Bondesen, vor medrådmand og medborger,
                  personligt har været stedet for os og frivilligt erkendt, at han har udstyret sit
                     kapel<ref target="drb3"/>, som med vor biskops og fornævnte kapitels samtykke
                  og særlige tilladelse er oprettet og opført uden for koret i Vor Frue kirke mod
                  syd over for højalteret, med nedenforanførte gods, og at han har skødet dette gods
                  med fuld ret i overensstemmelse med landets gældende sædvane til nævnte kapel i
                  nærværelse af vor herre kong Valdemars justitiar. Det gods, som således er skænket
                  og skødet til dette alter af samme Anders, er dette, som nedenfor opregnes i sin
                  helhed, nemlig alle jorder, som han besidder syd for det stenhus, som Vor Frue
                  kirke har fået af Jon Bonde i Grønnegade, og som i længden strækker sig fra samme
                  gade indtil stenhuset, som er bygget af Herman Redegæld, og med de huse, der er
                  opført på samme jorder; i det ene af disse bor for tiden Henze Suder og yder 20
                  skilling sterling deraf årligt; i det andet bor Heine Suder og betaler lige så
                  meget som Henze; i det tredie hus eller bod bor for tiden Jakob Jensen og giver
                  årligt 12 skilling sterling; i det fjerde efter rækkefølge bor nu en barber, som
                  også betaler 12 skilling sterling, men det femte og sidste har Niels Breme, og det
                  svarer 1 mark sølv i årlig afgift. Fremdeles en gård i Vilslev <pb facs="4651257"/> sogn med kreaturer og fællig<ref target="drb1"/>, på hvilken gård nu Peder
                  Kristinesen bor, og den har en mark korn i holdskorn af de tre slags korn<ref target="drb5"/> og yder lige så meget i årlig afgift sammen med det sædvanlige
                  og gængse smør. Fremdeles en anden gård sammesteds, som også har kreaturer og
                  fællig, på hvilken gård Torkil Berisen for tiden bor, og den har en halv mark korn
                  af de tre slags korn i holdskorn<ref target="drb6"/> og yder lige så meget årligt
                  sammen med smørret som ovenfor. Fremdeles alt gods i Vilslevkærbølling, som herr
                  Niels Bugge, ridder, pantsatte til samme Anders for 32 mark sølv, således som det
                  klart fremgår af det herom affattede brev, og hvis nævnte gods bliver indløst af
                  nævnte herr Niels' arvinger for omtalte sum sølv, da skal der af den, som til den
                  tid har rådigheden over nævnte alter, med den daværende herre biskop og kapitlets
                  samtykke købes andet gods, som udelt skal henlægges til omtalte kapel. Fremdeles
                  har han desuden henlagt sin badstue i Grønnegade ved åen med hele dens
                  grundstykke, som strækker sig fra nævnte stue til omtalte Grønnegade i længden,
                  nemlig således, at der af den, som forestår nævnte kapel, skal beredes et godt bad
                  for de fattige to gange om året for hans sjæl og lige så ofte for hans hustru
                  Alekes sjæl; og nævnte badstue skal af samme forsynes med de nødvendige bygninger.
                  Fremdeles har samme Anders besluttet og i nærværelse af os også mundtligt ordnet
                  det således, at han, så længe han lever, frit skal have rådigheden over nævnte
                  kapel og gods og dets indtægter og forsyne det med hvilken præst, han vil, og
                  efter hans død skal hans arvinger have uindskrænket ret og fuld myndighed til at
                  præsentere en præst til at betjene samme kapel, hvem de hertil måtte udvælge.
                  Ydermere har oftnævnte Anders i vor nærværelse anordnet, at der årligt af nævnte
                  kapels indtægter skal udredes 1 pund sterling til to årtider, nemlig for ham og
                  hans omtalte hustru, som hvert år skal holdes af kannikerne og vikarerne i Vor
                  Frue kirke til evig tid, således at der årligt uddeles 7½ skilling sterling til
                  kannikerne og 2½ skilling sterling til vikarerne, som er til stede ved vigilierne
                  og messerne på dagen for han årtid, og lige så meget og på samme måde på hans
                  oftnævnte hustrus årtidsdag. Til vidnesbyrd og fastere vished herom har vi ladet
                  vore segl sammen med nævnte Anders' segl hænge under dette brev. Givet og handlet
                  i det Herrens år 1363. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ifølge indskriften på Anders Bondesens nu tabte gravsten døde han 1363
                  6. juli. I Ribenekrologiet sættes hans dødsdag dog til 7. juli, SRD. V 554 og
                  Kinch I 214. </p>
                  <p n="drb2"> jf. c. 8 X De consecratione ecclesiæ uel altaris III 40. </p>
                  <p n="drb3"> senere kaldet Barbaras kapel, jf. Kinch I 562. </p>
                  <p n="drb4"> d.v.s. det, som bryden og jorddrotten ejede i fællesskab. </p>
                  <p n="drb5"> d.v.s. rug, byg og havre. </p>
                  <p n="drb6"> d.v.s. virning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
