<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630317001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630317001</idno>
            <idno type="dd_serialno">321</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk recessamling fra 1404) f.7r.
                  Fotografisk gengivelse på det kgl. Bibl. Ms. phot. fol. 117 I. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 516 nr. 218d; Hanserec. I 222 nr. 291;
                  Dipl. Svec. VIII 307 nr. 6782 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. 2507*; Poelman,
                  Oostzeehandel I 56 nr. 257.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499311.webp">3. rk. VI nr. 321</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651281.webp">III:6 nr. 321</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 321. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-03-17">
                   1363. e. 17. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Wismar</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Wismar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxiii<hi rend="sup">o</hi> feria sexta ante Iudica seruabantur placita in Wismer per consules
                  ciuitatum maritimarum uidelicet de Lubeke Bertrammus Vorraet Iohannes et Iacobus
                  Plescouwe\ de Rostok Arnoldus Kropelin Lambertus Witte\ de Sundis Ludeke de Kulpen
                  et Bertrammus Wulflamz de Anklem Marquardus Sagens et Tideman Prempslawe\ de
                  Stetin Henning Westfal\ de Stargarde Henning Rodewold\ de Kyl Iohannes Langhe et
                  Nicolaus Rike\ de Wismer Iohannes Dargetzowe Iohannes Manderowe Volmarus
                  Leuetzouwe </p>
            <p> &lt;1&gt; Primo agebatur negocium domini Iohannis Wittenborch </p>
            <p> &lt;2&gt; Ceterum de negocio domini Nicolai Crumdik et Sifridi Dosenrode
                  concordatum est taliter quod assignatus est terminus placitorum seruandus in
                  Wismer dominica lIubilate ubi quelibet ciuitas mittet suos consulares
                  plenipotentes ad acceptandum dominos terrarum secundum tractatus habitus cum
                  predictis militaribus uel quid faciendum ad hoc/ ♦ Qui et consulares debent esse
                  parati et plenius informati ad uisitandum placita seruanda in Niekopinge cum rege
                  Danorum et filio suo absque retraxione quia placita in Dacia statim uisitabuntur </p>
            <p> &lt;3&gt; Item thelonium debet de bonis que transsibunt Noressund ultra recipi
                  sub caucione fideiussoria et scribi quousque responsum de Prucia habeatur ♦ Si non
                  assunt fideiussores thelonium subleuetur </p>
            <p> &lt;4&gt; Item presentata est notula domino Vickoni Molteke quam archiepiscopus
                  Lundensis sigillabit super confirmacione treugarum </p>
            <p> &lt;5&gt; Item quiuis loquatur cum consilio suo de causa regum Swecie utrum et
                  qualiter ipsi debeant moneri pro dampnis illatis propter eorum absenciam quia non
                  prestiterunt iuuamina sicut tenebantur </p>
            <p>
               <pb facs="4499312"/> &lt;6&gt; Item loquatur quiuis cum concilio suo utrum gwerra
                  debeat pacificari inter reges Dacie et ciuitates et quid recipiatur in recompensam
                  dampni aut utrum treuge longiores recipiantur </p>
            <p> &lt;7&gt; Item negocium consulum mittendorum uersus Pruciam est tale </p>
            <p> &lt;a&gt; Primo loquantur domino magistro et ciuitatibus et dicant quod ciuitates
                  acceptauerunt litteram treugarum regum Dacie et suorum episcoporum in quibus ipsi
                  sunt comprehensi et si postmodum idem rex et suus filius contra ciuitates uellent
                  malignari quid ad hoc esset faciendum et quale adiutorium unus alteri facere
                  deberet et uellet </p>
            <p> &lt;b&gt; Item loquantur de thelonio subleuando ulterius an non et indicent
                  ciuitatibus quod ueniant ad diem placitorum Iohannis in Lubeke </p>
            <p> &lt;c&gt; Item indicabitur eis quod mittant nuncios in Niekopinge ad placita
                  seruanda festo Wolburgis proximo </p>
            <p> &lt;d&gt; Item quod ueniant in Wismer dominica Iubilate ubi seruabuntur placita
                  priusquam transeant uersus Niekopinge </p>
            <p> &lt;8&gt; Item loquatur quilibet in consilio suo de quantitate thunnarum quod sit
                  una in omnibus ciuitatibus maritimis et secundum quam ciuitatem debeant adequari. </p>
            <p> &lt;9&gt; Item de negocio illorum de Herderwik dictum est quod ueniant ad placita
                  in Niekopinge </p>
            <p> &lt;10&gt; Item de Nicolao Bastouer plebano in Halmstede. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 transsibunt = transibunt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1363 fredag før Judica holdtes der møde i Wismar af søstædernes
                  rådmænd, nemlig Bertram Vorrad, Johan og Jakob Pleskow fra Lübeck, Arnold
                  Kröpelin, Lambert Witte fra Rostock, Lydeke v. Kulpe og Bertram Wulflam fra
                  Stralsund, Markvard Sagenitze og Tideman Prenzlau fra Anklam, Henning Westfal fra
                  Stettin, Henning Rodewold fra Stargard, Johan Lange og Nicolaus Rike fra Kiel,
                  Johan Dargetzow, Johan Manderow, Folmer Levetzow fra Wismar. </p>
            <p> &lt;1&gt; Først forhandledes herr Johan Wittenborgs sag<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles enedes man om herr Nicolaus Krummediges og Siegfred
                  Dosenrodes ærinde således, at der fastsattes en hansedag i Wismar til søndagen
                     Jubilate<ref target="drb2"/>, til hvilken hver stad skulde sende sine
                  befuldmægtigede rådsudsendinge for om muligt at blive enige med landsherrerne<ref target="drb3"/> i overensstemmelse med de forhandlinger, der er ført med
                  fornævnte riddermæssige mænd, eller hvad der nu skulde foretages i denne sag.
                  Disse og rådsudsendingene skulde holdes fuldt underrettede og være rede til uden
                  vægring at besøge det møde, der skal holdes i Nykøbing med de Danskes konge og
                  hans søn, eftersom mødet i Danmark straks derefter skal finde sted. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles skal der for tolden af gods, som ikke går gennem Øresund,
                  herefter kun stilles kaution og toldbeløbet noteres, indtil der indløber svar fra
                  Preussen. Hvis der ingen kautionister er, skal tolden opkræves<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles blev der overgivet herr Fikke Moltke en kort notits<ref target="drb5"/>, som ærkebispen af Lund skal besegle, angående stadfæstelsen af
                  våbenstilstanden. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles skal enhver drøfte kongerne af Sveriges sag med sit råd,
                  hvorvidt og hvorledes de skal manes for de skader, der er tilføjet stæderne på
                  grund af deres fraværelse, fordi de ikke har ydet hjælp, således som de skulde<ref target="drb6"/>. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles skal enhver med sit råd drøfte, om krigen mellem Danmarks
                  konger og stæderne skal bilægges, og hvad der skal modtages i skadeserstatning,
                  eller om tilbudet om den langfristede våbenstilstand skal modtages. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles er opgaven for de rådmænd, der skal udsendes til Preussen: </p>
            <p> &lt;a&gt; Først skal de tale med højmesteren og stæderne og sige, at stæderne har
                  godkendt kongerne af Danmarks og deres bispers brev om våbenstilstand, og at de
                  (preussiske stæder) er indbefattet heri<ref target="drb7"/>. Og de skal drøfte,
                  hvad <pb facs="4651282"/> der skal foretages, hvis samme konge og hans søn senere
                  vil spinde rænker mod stæderne, og hvilken hjælp den ene da skal og vil yde den
                  anden. </p>
            <p> &lt;b&gt; Fremdeles skal de drøfte spørgsmålet om, hvorvidt pundtolden fortsat
                  skal opkræves eller ej, og forkynde stæderne, at de skal komme til hansedagen i
                  Lubeck til St. Hans<ref target="drb8"/>. </p>
            <p> &lt;c&gt; Fremdeles skal det betydes dem, at de skal sende udsendinge til
                  Nykøbing for at deltage i forhandlingerne til førstkommende Valborgs dag<ref target="drb9"/>. </p>
            <p> &lt;d&gt; Fremdeles, at de skal komme til Wismar til søndag Jubilate<ref target="drb2"/>, hvor der holdes møde, førend de drager til Nykøbing. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles skal enhver rådsudsending i sit råd sige, at tøndernes
                  størrelse skal være ens i alle søstæderne, og drøfte, efter hvilken stad de skal
                  gøres ens<ref target="drb10"/>, </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles blev det angående Harderwijkborgernes sag<ref target="drb11"/> bestemt, at de skal komme til mødet i Nykøbing. </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles om Niels Bastower, sognepræst i Halmstad<ref target="drb12"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13620731101'&gt;193&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2">23\\. april, jf. recessen nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630423001'&gt;335&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630113002'&gt;297&lt;/a&gt; note 9. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630113002'&gt;297&lt;/a&gt; note 7. </p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630507001'&gt;337&lt;/a&gt; § 8. </p>
                  <p n="drb6"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630423001'&gt;335&lt;/a&gt; § 6, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630507001'&gt;337&lt;/a&gt; § 4, 14 og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630725001'&gt;363&lt;/a&gt; § 16 note &lt;a href='drb9'&gt;&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb7"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630110001'&gt;294&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb8"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630624003'&gt;351&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb9">1\\. maj, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630507001'&gt;337&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb10"> angående dette problem, se Hanserecesse I 223 note 5. </p>
                  <p n="drb11"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630725001'&gt;363&lt;/a&gt; § 17. </p>
                  <p n="drb12"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630205001'&gt;309&lt;/a&gt; § 16. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
