<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13631225001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13631225001</idno>
            <idno type="dd_serialno">415</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4499403"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 246 f.54r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 248 nr.573.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499402.webp">3. rk. VI nr. 415</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651377.webp">III:6 nr. 415</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 415. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-12-25"> 1363. 25. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. beder alle gejslige og verdslige myndigheder i de lande, som kong
                  Valdemar skal rejse igennem på vej til det apostoliske sæde, om sikkert lejde for
                  denne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabilibus fratribus .. archiepiscopis/ et episcopis/ ac dilectis filiis
                  electis abbatibus prioribus decanis/ prepositis archidiaconis/ archipresbiteris
                  plebanis/ rectoribus/ et aliis ecclesiarum et monasteriorum prelatis eorum
                  uicesgerentibus capitulis quoque et conuentibus ecclesiarum et monasteriorum
                  ipsorum/ ceterisque personis ecclesiasticis/ exemptis et non exemptis/
                  cisterciensis/ cluniacensis/ premonstratensis camaldulensis sanctorum Benedicti et
                  Augustini/ et aliorum ordinum et domorum hospitalis sancti Iohannis Ierusalemitani
                  sancte Marie Theotonicorum magistris prioribus/ preceptoribus/ necnon nobilibus
                  uiris/ ducibus principibus/ marchionibus/ comitibus/ baronibus/ senescallis/
                  iusticiariis potestatibus/ capitaneis baiulis/ officialibus/ ceterisque dominis
                  temporalibus/ uniuersitatibus quoque ac communitatibus/ ciuitatum castrorum
                  terrarum/ uillarum/ et aliorum quorumcumque locorum et aliis uniuersis et
                  singulis/ ad quos presentes peruenerint salutem etcetera ♦ Etsi cunctis ad
                  apostolicam sedem uenientibus plena securitas debeatur/ regibus tamen ac
                  principibus ad sedem uenientibus supradictam/ tanto securitas ipsa magis debetur/
                  quanto ipsi maiori dignitate fulgentes/ maioraque negotia prosequentes/ a/ cunctis
                  fidelibus sunt amplius honorandi/ magisque defendendi/ ne illos et gentes eorum
                  manus ledere ualeant presumptorum/ ♦ Cum itaque carissimus in Christo filius
                  noster Woldemarus rex Dacie illustris sit ad sedem apostolicam accessurus/ nos
                  cupientes prefatum regem et gentes suas plena securitate gaudere. uniuersitatem
                  uestram rogamus et hortamur attente/ quatinus eundem regem et gentes suas/ cum per
                  passus terras/ et loca uestra transitum fecerint benigne recommendatos habentes/
                  nullam eis in personis et rebus eorum inferatis iniuriam uel offensam. nec ab
                  aliis quantum in uobis fuerit permittatis inferri/ sed eis potius de securo
                  conductu/ si/ a/ uobis illum pecierint sic libere prouidere pro nostra et
                  apostolice sedis reuerencia studeatis quod uestra possit apud nos deuocio merito
                  commendari/ ♦ Datum Auinione .viii. kalendas ianuarii anno secundo\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore ærværdige brødre ærkebisperne og bisperne, og til vore elskede sønner de
                  udvalgte bisper, abbederne, priorerne, dekanerne, provsterne, ærkedegnene,
                  ærkepræsterne, præsterne, sognepræsterne og de andre foresatte ved kirker og
                  klostre og deres stedfortrædere, og også disse kirkers og klostres kapitler og
                  menige konventer, og de øvrige gejstlige personer, eksimerede og ikke eksimerede,
                  af cistercienser-, cluniacenser-, præmonstratenser-, camaldulenser- og St.
                  Benedikts og St. Augustins og andre ordener og til ordensmestrene, priorerne og
                  kommendatorerne i St. Johannes Jerusalemitanerens hospitalshuse af de tyskes
                  Mariaorden, og desuden til de velbyrdige mænd hertugerne, fyrsterne, markgreverne,
                  greverne, baronerne, seneskalkerne, justiciarerne, podestaerne, høvedsmændene,
                  fogederne, officialerne og de øvrige <pb facs="4651378"/> verdslige herrer, og til
                  samtlige beboere af stæder, borge, lande, landsbyer og alle andre steder og til
                  alle andre, til hvem dette brev når, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Skønt man skylder alle, der kommer til det apostoliske sæde, sikkert lejde,
                  skylder man dog konger og fyrster, der kommer til ovennævnte sæde, des mere dette
                  lejde, som disse, der stråler af høj værdighed og har vigtige sager at forfølge,
                  des mere bør æres af alle troende og forsvares, for at ikke forvovne mennesker
                  skal lægge hånd på og krænke dem og deres folk. Da nu vor kære søn i Kristus
                  Valdemar, Danmarks berømmelige konge, agter sig til det apostoliske sæde, og vi
                  derfor ønsker, at fornævnte konge og hans folk skal nyde fuldt lejde, beder vi
                  Eder alle indtrængende om og opfordrer Eder til, at I, når samme konge og hans
                  folk rejser gennem Eders passager, lande og stæder, har dem velvilligt anbefalet
                  og ikke påfører dem nogen uret eller fortræd, hvad angår personer eller ejendele,
                  og ikke — så vidt det står til Eder — tillader, at der påføres dem uret eller
                  fortræd af nogen, men snarere af ærbødighed for os og det apostoliske sæde i den
                  grad ivrer efter at give dem frit og sikkert lejde, hvis de beder Eder derom, at I
                  alle, fromme brødre og sønner, med rette kan anbefales hos os. Givet i Avignon den
                  25. december i vort andet pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
