<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630407001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630407001</idno>
            <idno type="dd_serialno">328</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Zierikzee Gemeente-archief nr. 61. Perg. med segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499317.webp">3. rk. VI nr. 328</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651285.webp">III:6 nr. 328</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 328. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-04-07"> 1363. 7. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Magistraterne og borgmestrene i Zierikzee bevidner, at to af deres medborgere
                  Didrik Poppensson og Pieter Jansson har fået fuldmagt til at begive sig til kongen
                  af Danmark og til Peder Nielsen (høvedsmand på Vordingborg) for at forhandle om
                  drabet på dennes broder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi scepenen ende burghemeysters van Zierixe/ doen kont allen luden die desen
                  brief zullen zien iof horen lesen/ dat Dieric Poppensone/ ende Pieter Ianssone
                  onse porters machtich ghemaecht siin van den meesteren van den scepen/ van den
                  reeders/ ende vanden scipmans weghen/ als dat si varen zullen an den coninc van
                  Denemarken ende an Pieter Niclayssone omme te dadinghe met Pieter Niclaussone van
                  ziins broeder doot/ ende soe wes dat Dieric ende Pieter vornoemd daer in doen/ dat
                  zullen alle die meesters. reeders. et scipmanne vorscreven vast ende ghestade
                  houden sonder enich wederzegghen/ ♦ Vort soe bevelen wi scepenen ende
                  burghemeysteren vorscreven ende ghebieden narenstelike allen den ghenen ende eenen
                  yegheliken besonder die buten dunen ter zee waerd varen met coemanscepe/ dat si
                  Dierike ende Pietere vornoemd ghehoersamich ende onderdanich siin/ soe waer ende
                  dat siis te doene hebben/ het si in den Nortsunt. iof elwaer/ ende dat si daer bi
                  hem bliuen/ ende hem te bate comen ende hi staen/ met liue. met goede met rade/
                  ende met dade/ soe waenneer dat siis van hem vermaent worde/ ende dat en wilt niet
                  laten in gheenre manieren/ ♦ Ende so wie des niet en dede/ dat souden wi houden
                  aen ziin liif/ ende aen ziin goed/ als aen denghenen die die stede van Zierixe
                  meenden te bederuen/ ♦ Ende dese beveelnesse sal gheduren tote onsen wederzegghen
                  ♦ Inkennessen <pb facs="4499318"/> der waerheyt hebben wi desen brief open
                  bezeghelt met onsen ghemeenen port zeghele ghegheuen op ten zeuenden dach der
                  maent van aprel int iaer ons heren m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  drie ende tsestich. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 hebben] tilf. o. l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi magistrater og borgmestre i Zierikzee gør vitterligt for alle folk, der i
                  fremtiden ser eller hører dette brev læse, at Didrik Poppenson og Pieter Jansson,
                  vore borgere, har fået fuldmagt af skibsførerne, rederne og søfolkene, nemlig til,
                  at de skal drage til kongen af Danmark og til Peder Nielsen for at forhandle med
                  Peder Nielsen om hans broders død; og alt hvad fornævnte Didrik og Pieter
                  forhandler i den sag, skal alle de forskrevne skibsførere, redere og søfolk
                  overholde fast og stadigt uden nogen indsigelse. Endvidere befaler vi forskrevne
                  magistrater og borgmestre og påbyder indtrængende alle og hver enkelt af dem, der
                  farer til søs uden for klitterne med handelsskib, at de skal være lydige og
                  underdanige overfor fornævnte Didrik og Pieter, hvor de <pb facs="4651286"/> end
                  har brug for det, det være sig i Øresund eller andetsteds, og at de forbliver hos
                  dem, kommer dem til hjælp og bistår dem med liv og gods, med råd og dåd, hvornår
                  de end bliver opfordret dertil af dem, og at I ikke på nogen måde må undlade det.
                  Og den, der ikke gør det, ham skal vi drage til ansvar på hans liv og gods,
                  ligesom vi gør over dem, der agter at ødelægge staden Zierikzee. Og denne befaling
                  skal vare indtil vi ophæver den. Til vidnesbyrd om rigtigheden har vi åbent
                  beseglet dette brev med vort stadssegl, givet den 7. april i det Herrens år 1363.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
