<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630701001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630701001</idno>
            <idno type="dd_serialno">354</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv. Hanseatica C a. "Original, das beschädigte Siegel
                  anhangend." </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. I 268 nr.312,2, hvorefter Mekl. UB. XV 324 nr.9168 — Reg.
                  Dan. nr. *2467.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499358.webp">3. rk. VI nr. 354</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651316.webp">III:6 nr. 354</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 354. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-07-01"> 1363. 1. juli 
               <note>
                  <p> Tilsvarende kvitteringer udstedtes af Heine Partzow 1364. 31. marts, Hanserec. I
                  268 nr.312,3; Reg. Dan. nr. *2526, Reimar Kossebode 1364. 21. juli, Hanserec. I
                  268 nr.312,4; Reg. Dan. nr. *2538, Arnold Rist 1364, 26. august, Hanserec. I 268
                  nr.312,5; Reg. Dan. nr. *2540 og Johan Redberg 1364. 5. november, Hanserec. I 268
                  nr.312, 6; Reg. Dan. nr. *2547, Derudover kendes kvitteringer af samme art i et
                  stort antal, cf. Schäfer 298 note 2 og Hans. UB. IV 20 note 2 og 32 note 2 med
                  henvisninger til tryk. I Hamburgarkivet Gg 6 og Gg 6b findes 6 utrykte
                  kvitteringer. I Dipl. Dan. medtages i fuldstændighed kun den gruppe breve, der
                  giver oplysninger om fangenskab og løsepenge. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rostock</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Nicolaus Worm, væbner, kvitterer Rostock for udbetalt sold i krigen mod kong
                  Valdemar 4. Atterdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ego Nicolaus Worm famulus presentibus notum facio uniuersis, publice protestando,
                  quod honorandi uiri, domini consules in Rozstoch, suo et uniuersitatis sue ibidem
                  nomine michi totum sallarium meum, ab eis per me deseruitum in bello per ipsos
                  habito cum magnifico principe, domino Waldemaro, Danorum Sclauorumque rege,
                  integre persoluerunt, necnon pro sumptibus et expensis tam in Dacia quam hic in
                  partibus factis, necnon pro armis, rebus, bonis et quibuscunque aliis, ac pro
                  dampnis qualitercunque passis, et generaliter pro omnibus et singulis inter nos
                  hucusque habitis et <pb facs="4499359"/> motis, penitus satisfecerunt, ita quod
                  bene contentor, regracians eisdem, dimittensque eosdem dominos consules et eorum
                  communitatem ab omnibus premissis quitos et solutos, promittoque eisdem, quod
                  nunquam de cetero uolo ipsos seu ipsorum uniuersitatem super premissis uel eorum
                  aliquo inpetere uel molestare publice uel occulte per me uel meos heredes ♦ Et si
                  quis ipsos pro premissis inpeteret uel inquietaret, ab hiis ego uel mei heredes
                  ipsos promittimus dequietare et penitus indempnes conseruare, hoc tamen michi
                  saluo, quod iidem domini consules remanent michi nomine dicti sallarii mei in
                  quatuordecim marcis Rozstoccensibus obligati, michi uel meis heredibus in proximo
                  affuturo festo beati Martini episcopi persoluend&lt;i&gt;s. ♦ In quorum
                  testimonium sigillum meum est presentibus appensum. ♦ Datum Rozstoch anno domini
                  1363 in die octauo natiuitatis beati Iohannis baptiste. </p>
            <div type="app">
               <p> 10-11 persoluend&lt;i&gt;s] persoluendas A, rettet Hanserec. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Nicolaus Worm, væbner, gør vitterligt for alle med dette brev og erklærer
                  offentligt, at de hæderværdige mænd de herrer rådmænd i Rostock i deres og deres
                  borgerskabs navn sammesteds fuldt og helt har betalt mig al min sold, som jeg
                  havde tjent hos dem under den krig, de har haft med den stormægtige fyrste herr
                  Valdemar, de Danskes og Venders konge, samt at de aldeles har fyldestgjort mig for
                  de omkostninger og udgifter, jeg <pb facs="4651317"/> har haft såvel i Danmark som
                  her i disse egne, samt for våben, ejendom, gods og alt andet og for lidte tab,
                  hvorledes jeg end har lidt dem, og i almindelighed for alt, hvad der hidtil har
                  været os imellem, således at jeg er godt tilfreds; og jeg takker samme og erklærer
                  de herrer rådmænd og deres stad for kvit og løst fra alt det fornævnte og lover
                  dem, at jeg for fremtiden aldrig vil rejse krav eller fortrædige disse eller deres
                  borgerskab offentligt eller hemmeligt, personligt eller ved mine arvinger. Og hvis
                  nogen skulle rejse krav eller fortrædige dem i fornævnte anliggender, lover jeg
                  for mig eller mine arvinger at neddysse dette og fuldtud holde dem skadesløse, dog
                  med dette forbehold fra min side, at samme herrer rådmænd er mig 14 mark
                  rostockisk skyldige af min nævnte sold, at betale til mig eller mine arvinger til
                  næstkommende St. Mortens, bispens dag. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt
                  under dette brev. Givet i Rostock i det Herrens år 1363 på ottendedagen efter St.
                  Hans dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kvitteringer af samme art findes i betydeligt antal i nordtyske
                  diplomudgaver og arkiver, jf. noten i Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
