<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630907001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630907001</idno>
            <idno type="dd_serialno">380</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Stralsund Gewandhausarchiv nr. 9 p.2 med overskrift
                     <hi rend="italic">Littera Marquardi Rutensten aduocati vitte Lubicensis in Schania consulibus
                     Lubicensibus missa</hi>. Ikke forefundet 1967. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. I 250 nr. 301, herefter Dipl. Svec. VIII 382 nr. 6857 — Reg.
                  Dan. nr. 2478; Hans.UB. IV 47 nr. 96.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499388.webp">3. rk. VI nr. 380</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651340.webp">III:6 nr. 380</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 380. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-09-07">
                   [1363]. 7. september 
               <note>
                  <p> Cf. nr. 382 § 1, der sikkert sigter til dette brev. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Falsterbo</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markvard Rutensten, lybsk foged i Skåne, meddeler rådet i Lübeck, at
                  hansekøbmændene i Skåne bliver udsat for en række overgreb fra dansk side og
                  udbeder sig råd og vejledning i dette anliggende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Den vromen wisen beschedenen heren, borghermesteren unde deme rade tho Lubeke,
                  den enbede ik, Marquart Ruthensten, horsam unde denest. ♦ Iuwer agbaricheyt bidde
                  ik witlik tho we&lt;s&gt;ende, dat wie unde de meene kopman utermaten swarliken tů
                  komen mid manigherleye zake unde unrechte, dat us de konig anlegghen leth an
                  stukken, de hir na screven staat. ♦ Unde sunderliken, do wie quemen up dat land,
                  dat des konighes vøghede thu spreken den Dudeschen vischeren, alle den, de dar
                  weren, dat se ghebroken hadden lyf unde guth dar umme, dat se myd ghewolt dar
                  weren komen up dat land; unde wolden van der schuten nicht myn neemen, den twe
                  lødeghe mark. ♦ Des sande wie use breve tho deme koninghe over in Seelant. ♦ Des
                  scref he us wedder, dat he zynen amptluden dat bevalen hadde, waat se dar ane doon
                  scholden, he wolde van der schuten hebben twe lødighe mark. ♦ Des neeme wy daghe
                  myd synen aempluden unde deghedingheden, dat de schute myd groter noot gaf ene
                  lodeghe mark, edder se wolden se alle vanghen hebben unde arghet, wor ane se
                  mochten. ♦ Under des do quam de konig sulven over uppe Schone unde legherde syk
                  van Valsterbode ene halve mile, unde leeth syne aemptlude do tů spreken alle den
                  in den wantboden, dat ze wolden hebben van iewelker boden twe lodeghe mark boven
                  alle ding, dat se van rechtes weghene plichtich weren tho ghevende. ♦ Des neeme wi
                  dar daghe unde deghedingheden, dat wi scolden dar ende ane gaan. ♦ Under des do
                  sande he sinen bref zynen ammet<pb facs="4499389"/>luden, dat se scholden van al
                  den, de up den vitten leghen, de nene borghere weren in den steden, de dar vitten
                  hadden, alse vele nemen, alse zin Densche recht were, se weren van wennen se
                  weren. ♦ Unde des en wolde wi en nicht volghen, unde reden tho deme koninghe, unde
                  klagheden use not unde des menen kopmannes, unde beden ene, dat he us by deme
                  rechte lete, dat syn vader us bezeghelt hadde unde he selven. ♦ Dar andworde he
                  aldus tho unde sprak, were dat yemend zyne bezeghelden breve hadde, de he
                  bezeghelt hadde sedder der tiid, dat he eghene ingheseghele hadde, dat wolde he
                  holden, wente he noch zyn erste inghezeghel hadde, unde wolde dat also beholden,
                  de wile dat he levede. ♦ Unde do wy em zynes willen dar nicht ane volghen wolden,
                  do spreken zyne amptlude: na deme male, dat wi den luden wolden beholpen wesen, de
                  mid ghewolt leghen an eres heren lande, so en scholdeme van uns nenen tollen
                  nemen, unde en scholde uns ok nener uthvore steden, unde scholden ereme heren dar
                  lyk umme doen. ♦ Des můste wi mid en deghedinghen, dat en iewelk b{ov}de můste
                  gheven dre schilling grote, he were uth Prutzen, uth Westfalen, uth Sassen edder
                  van wennen dat he were, unde uth iewelker wantbode ses schillingh grote. ♦ Vortmer
                  so hebben iuwe breve, dat de kopperpenninghe nicht eer scholden uthgaan, denne des
                  sondaghes vor sunte Mycheles daghe; de leth he nu uthgaan an deme neghesten daghe
                  unser vrowen daghe der hemmelvart, unde heet dat bøden by live unde gude, dat men
                  anders nerghen mede kopen schal, unde weten noch nicht, wer se uns mid
                  ienegherleye wunden mer thi willen, wente wi by nenerleye rechte bliven en kůnnen.
                  ♦ Unde de kopman tho deme Ellenboghen heft tho us ghewesen unde klaghet, dat id
                  mit en utermaten na lecht mid mangherleye unrechte, dat men en tho drift. ♦ Hir
                  umme so bidde wi iu witlik tho wesende, dat de meene kopman utermaten ere is unde
                  bedrovet, dat iewelk man aldus beschattet wert, dat vøre nee eer ghescheen is,
                  unde beklaghet zyk utermaten zere unde spreken, dat ze øvele an den deghedinghen
                  bewaret syn, unde bidden dor God, dat gy ander průven, unde scriven uns wedder, wo
                  wi desse groten noot wederstaan scholen, de deme meenen kopmanne an ligghende is,
                  unde <pb facs="4499390"/> wor an wi uns holden moghen. ♦ Scriptum in Falsterbode
                  in uigilia natiuitatis beate uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 we&lt;s&gt;ende] wetende Aa, rettet i Hanserecesse, cf. s. 362 l. 26. </p>
               <p> 22 wunden=vunden (Hanserecesse). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651341"/>Til de hæderlige, vise og gode herrer, borgmestrene og rådet i
                  Lübeck, formelder jeg Markvard Rutensten, lydighed og tjenstvillighed. </p>
            <p> Jeg beder om, at det må være jer, agtværdige herrer, vitterligt, at vi og
                  hansekøbmanden kommer overordentlig svært ud af det med mangehånde sager og
                  uretfærdigheder, som kongen lader tilføje os, på de punkter, som herefter skrevet
                  står. Og navnlig at kongens fogeder, da vi kom i land, meddelte de tyske fiskere —
                  alle dem, der var der — at de havde forbrudt liv og gods, fordi de med vold var
                  kommet der til landet; og de vilde for hver skude ikke tage mindre end to lødige
                  mark. Så sendte vi vort brev over til Sjælland til kongen. Så skrev han tilbage
                  til os, at han havde befalet sine embedsmænd, hvad de skulde gøre i den sag; han
                  vilde af hver skude have to lødige mark. Så holdt vi et møde med hans embedsmænd
                  og aftalte, at hver skude med stor nød gav en lødig mark; eller de vilde have
                  fanget dem alle og skadet dem, på hvad måde de kunde. I mellemtiden kom kongen
                  selv over til Skåne og lejrede sig en halv mil fra Falsterbo; og han lod da sine
                  embedsmænd meddele alle dem i tøjboderne, at de vilde af hver bod have to lødige
                  mark udover alt det, som de med rette var pligtige til at give. Så holdt vi møde
                  og aftalte, at vi skulde gå ind på det. I mellemtiden sendte han sit brev til sine
                  embedsmænd om, at de skulde kræve så meget af alle dem, der lå på fedene og som
                  ikke var borgere i de stæder, der havde fed der, som hans danske ret var; de kunde
                  så være, hvorfra de være vilde. Og det vilde vi ikke følge ham i og red til kongen
                  og klagede vor og hansekøbmandens nød og bad ham, at han lod os blive ved den ret,
                  som hans fader og han selv havde beseglet os<ref target="drb1"/>. Dertil svarede
                  han således og sagde, at hvis nogen havde hans beseglede breve, som han havde
                  beseglet siden den tid, da han fik egne segl, vilde han overholde det, (de
                  indeholdt,) fordi han endnu havde sit første segl<ref target="drb2"/>, og han
                  vilde blive ved at iagttage det på den måde, så længe han levede. Og da vi ikke
                  vilde følge ham i hans vilje i den sag<ref target="drb3"/>, så sagde hans
                  embedsmænd: eftersom vi vilde være de folk behjælpelige, der med magt lå i deres
                  herres land, så skulde man ikke tage nogen told af os og skulde heller ikke
                  tilstede os nogen udførsel; og vi skulde give deres herre erstatning derfor. Så
                  måtte vi aftale med dem, at enhver bod skulde give tre skilling grot, ligegyldigt
                  om han (ejeren) var fra Preussen, Westfalen, fra Sachsen, eller hvorfra han nu
                  var, og af hver tøjbod seks skilling grot. Fremdeles så indeholder jeres breve, at
                  kobberpenningene ikke skal udgå før end søndagen før mikkelsdag<ref target="drb4"/>: dem lod han udgå afvigte dag efter vor frues himmelfartsdag og lod påbyde ved
                  liv og gods, at man ikke skal købe med noget andet; og (vi) <pb facs="4651342"/>
                  ved endnu ikke, om de vil skade os yderligere med nogen slags påfund, eftersom vi
                  ikke kan blive ved nogen ret. Og købmændene i Malmø har været hos os og klaget
                  over, at det bliver gået dem overordentligt nær med mangeartede uretfærdigheder,
                  som man tilføjer dem. Derfor beder vi, at det må være jer vitterligt, at
                  hansekøbmanden er overordentlig vred og bedrøvet over, at enhver bliver beskattet
                  på en måde, som aldrig før er sket, og de beklager sig overordentlig meget og
                  siger, at de er dårligt beskyttet i aftalerne<ref target="drb5"/>; og (vi) beder
                  for Guds skyld om, at I overvejer andre forholdsregler og skriver os tilbage,
                  hvordan vi skal modstå denne store nød, som rammer hansekøbmanden, og hvad vi kan
                  holde os til. Skrevet i Falsterbo dagen før den hellige jomfrus fødselsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1328/dd_13281130005'&gt;76&lt;/a&gt; og III 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400521004'&gt;42&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> meningen må være den, at kongen vil anerkende det med junkersekretet
                  beseglede privilegium af 1340 21. maj, fordi han endnu havde seglstemplet til det
                  og således kan konstatere, at det er ægte. </p>
                  <p n="drb3"> uenigheden har øjensynlig drejet sig om rækkevidden af § 9 i nævnte
                  privilegium. </p>
                  <p n="drb4"> jf. § 8 i nævnte privilegium. </p>
                  <p n="drb5"> d.v.s. våbenstilstandsaftalerne 1362 10. og 16. november, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621110001'&gt;244&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621116001'&gt;249&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
