<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630609001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630609001</idno>
            <idno type="dd_serialno">344</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4499345"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 151 f.231v ep.111 med taksten XXII. Hertil
                  hører følgende supplik (Reg. Suppl. 39 f.102r med overskriften <hi rend="italic">De diocesi
                     Zwerinensi</hi>, i marginen til venste <hi rend="italic">L (= Lundensis)</hi> og til højre
                     <hi rend="italic">Pro camera</hi>). Supplikken er et led i en <hi rend="italic">Rotulus presentatus per N (=
                     Nicolaum) Tusculanum episcopum cardinalem pro infrascriptis clericis de
                     diuersis diocesibus Alamannie iuxta commissionem sanctitatis uestre. ♦
                     Supplicant sanctitati uestre deuoti uestri elerici infrascripti/ quatinus eis
                     et cuilibet ipsorum specialem graciam facientes de infrascriptis beneficiis
                     uacantibus dignemini misericorditer prouidere/ cum omnibus non obstantibus et
                     clausulis ac executoribus ut in forma. ..... De diocesi Zwerinensi</hi>; den
                  afsluttes med dato og underskrift f.117v) <hi rend="italic">In primis Hermanno Hermanni dicto
                     Schoort clerico Zwerinensis diocesis de canonicatu et prebenda ecclesie
                     Lundensis in regno Dacie/ quorum fructus triginta florenorum auri propter
                     guerrarum discrimina ualorem annuum non excedunt uacantibus ex eo apud sedem
                     apostolicam/ quod Bernardus Bartholomei/ eos obtinens/ alios canonicatum et
                     prebendam ecclesie sancti Audemari/ de sancto Audomaro Morinensis diocesis
                     auctoritate apostolica sibi dudum collatos fuerit pacifice assecutus/ et primos
                     canonicatum et prebendam obtulerit se dimissurum/ cum ceteris ♦ ..... ♦ Fiat de
                     omnibus et singulis supradictis non cancellatis saluis addicionibus et
                     detractionibus .B. ♦ Item quod transeant sine alia lectione. ♦ Fiat B. ♦ Datum
                     Auinione v. idus iunii anno primo</hi>, trykt Analecta Vaticano-Belgica VII 294
                  nr. 868; Acta Pont. VII 108 nr. 5430; Dipl. Svec. VIII 328 nr. 6810. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 242 nr. 555; Dipl. Svec. VIII 330 nr. 6811 — Analecta
                  Vaticano-Belgica IX 341 nr. 817; Mekl. UB. XXV A 475 nr. 14544.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499344.webp">3. rk. VI nr. 344</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651305.webp">III:6 nr. 344</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 344. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 72, 73 og 261: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-06-09"> 1363. 9. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. pålægger officialen i Schwerin at overdrage Herman Hermansen Svart,
                  gejstlig fra Schwerin stift, det kanonikat og den præbende ved kirken i Lund, som
                  Bernard Bartholomei tidligere sad inde med. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> De filio .. official Zwerinensi salutem etcetera/ ♦ Dignum arbitramur et congruum
                  ut illis se reddat sedes apostolica graciosam quibus ad id propria uirtutum merita
                  laudabiliter suffragantur/ ♦ Olim siquidem omnes canonicatus et prebendas
                  ceteraque beneficia ecclesiastica quorumcumque per assecucionem pacificam
                  canonicatuum et prebendarum ac beneficiorum aliorum ecclesiasticorum quorumlibet
                  per nos seu litterarum nostrarum auctoritate tunc collatorum et inantea
                  conferendorum eisdem tunc uacancia et inantea uacatura collacioni et disposicioni
                  nostre reserua&lt;ui&gt;mus/ decernentes extunec (– – –) attemptari ♦ Postmodum
                  uero uolentes dilecto filio Bernardo Bartholomei canonico ecclesie sancti Audomari
                  de sancto Audomaro Morinensis diocesis graciam facere specialem de canonicatu et
                  prebenda dicte ecclesie sancti Audomari tunc uacantibus per nostras certi tenoris
                  litteras mandauimus prouideri et inter cetera uoluimus <pb facs="4499346"/> quod
                  dictus Bernardus quamprimum auctoritate litterarum ipsarum dictorum canonicatus et
                  prebende possessionem foret pacificam assecutus canonicatum et prebendam ecclesie
                  Lundensis quos tunc temporis obtinebat e&lt;t&gt; quos extunc uacare decernimus
                  omnino dimittere teneretur prout in eisdem litteris plenius continetur ♦ Cum autem
                  deinde dictus Bernardus huiusmodi canonicatus et prebende ecclesie sancti Audomari
                  predictarum litterarum auctoritate sibi collatarum possessionem pacificam
                  extiterit assecutus et propterea predicti canonicatus et prebenda prefate ecclesie
                  Lundensis uacauerint et uacent ad presens nullusque preter nos hac uice deillis
                  disponere potuerit neque possit reseruacione et decreto obsistentibus supradictis
                  nos uolentes dilectum filium Hermannum Hermanni dictum Swart clericum Zwerinensis
                  diocesis de probitatis et uirtutum meritis apud nos multipliciter commendatum
                  horum intuitu fauoribus prosequi *graciosis discrecioni tue per apostolica scripta
                  mandamus quatinus si post diligentem examinacionem dictum Hermannum ad hoc ydoneum
                  esse reppereris super quo tuam conscienciam oneramus canonicatum et prebendam
                  ipsius ecclesie Lundensis predictos quorum fructus ut asseritur propter guerrarum
                  discrimina triginta florenorum auri ualorem annuum non excedant sic uacantes cum
                  plenitudine iuris canonici ae omnibus iuribus et pertinenciis suis dicto Hermanno
                  auctoritate apostolica conferas et assignes inducens per te uel alium seu alios
                  eundem Hermannum uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem
                  canonicatus et prebende ecclesie Lundensis ac iurium et pertinenciarum predictorum
                  et defendens inductum amoto exinde quolibet detentore et faciens ipsum (– – –)
                  responderi contradictores (– – –) compescendo non obstantibus quibuscumque
                  statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie Lundensis contrariis (– – –) prebendis
                  in dicta ecclesia Lundensi speciales (– – –) quibus omnibus dictum Hermannum in
                  assecucione dictorum canonicatus et prebende uolumus (– – –) fratri nostro ..
                  archiepiscopo et dilectis filiis capitulo Lundensi seu quibusuis (– – –) compelli
                  aut quod interdici suspendi uel excommunicari non possint quodque de (– – –)
                  effectus earum impediri (– – –) specialis aut si predictus Hermannus presens (– –
                  –) consuetudinibus dicte Lundensis ecclesie solitum (– – –) illud <pb facs="4499347"/> prestet ♦ Nos enim (– – –) attemptari ♦ Datum Auinione v idus
                  iunii anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 29-30 reserua&lt;ui&gt;mus] reseruamus Aa. </p>
               <p> 3-4 e&lt;t&gt; quos] et quos ex quos Aa, der fejlagtigt sletter et quos. </p>
               <p> 13 graciosis] graciosiis Aa. </p>
               <p> 28 ... — Nicolao. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 34: cf. nr. 258. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn .., official i Schwerin, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt og passende, at det apostoliske sæde viser sig nådigt
                  over for dem, som ved deres dyder og fortjenester anbefales hertil. Tidligere
                  reserverede vi alle kanonikater og præbender samt alle øvrige kirkelige
                  beneficier, der da var ledige eller i fremtiden måtte blive ledige ved, at sammes
                  indehavere — hvem det så end var — af os eller i kraft af vor bemyndigelse da
                  havde fået overdraget eller senere vilde få overdraget ukæret besiddelse af
                  kanonikater, præbender og alle andre kirkelige beneficier, for vor overdragelse og
                  bestemmelse, idet vi fra da af erklærede det ugyldigt (— — —)<ref target="drb2"/>
               <pb facs="4651306"/> i denne sag. Men da vi senere ønskede at vise vor elskede søn
                  Bernard Bartholomei, kannik ved kirken Saint Omer i Saint Omer, Thérouanne stift,
                  særlig nåde, befalede vi ved vort brev<ref target="drb3"/> af en bestemt ordlyd,
                  at et kanonikat og en præbende ved nævnte Saint Omer kirke, der da var ledige,
                  skulde gives ham ved provision, og blandt andet var det vor vilje, at nævnte
                  Bernard, så snart han i kraft af dette brev havde opnået ukæret besiddelse af
                  nævnte kanonikat og præbende, fuldt ud skulde afstå det kanonikat og den præbende
                  ved kirken i Lund, som han på det tidspunkt sad inde med, og som vi erklærer for
                  ledige fra da af, således som det fuldstændigt indeholdes i samme brev. Men da
                  dernæst nævnte Bernard har opnået ukæret besiddelse af dette kanonikat og denne
                  præbende ved Saint Omer kirke, der er overdraget ham i kraft af fornævnte brev, og
                  fornævnte kanonikat og præbende ved fornævnte kirke i Lund af den grund er blevet
                  ledige og for tiden er ledige, og ingen uden os denne gang vil kunne eller kan
                  råde over dem, fordi ovennævnte reservation og beslutning stiller sig hindrende i
                  vejen, og idet vi ønsker at omfatte vor elskede søn Herman Hermansen, kaldet
                  Svart, gejstlig i Schwerin stift, der på mangfoldig vis er anbefalet os for sine
                  retskafne og fortjenstfulde dyder, med nådig gunst i betragtning heraf, pålægger
                  vi Dig, gode søn, ved vort apostoliske brev, at Du, hvis Du efter omhyggelig
                  prøvelse finder nævnte Herman egnet hertil — dette overlader vi til Din
                  samvittighed at afgøre — ved apostolisk myndighed overdrager og anviser nævnte
                  Herman fornævnte således ledige kanonikat og præbende ved denne kirke i Lund, hvis
                  frugter, som det forsikres, på grund af krigsskade ikke overstiger en årlig værdi
                  af 30 guldfloriner, med fuld kanonisk ret og al ret og tilbehør, idet Du personlig
                  eller ved en eller flere andre indfører samme Herman eller hans befuldmægtigede i
                  hans navn i korporlig besiddelse af dette kanonikat og denne præbende ved kirken i
                  Lund og deres omtalte (— — —)<ref target="drb2"/> denne præbende, idet Du med vor
                  myndighed tugter (— — —)<ref target="drb2"/> appel, uanset alle herimod stridende
                  bestemmelser og sædvaner ved denne kirke i Lund, selv om (— — —)<ref target="drb2"/> og præbender i nævnte kirke i Lund, har fået særligt (— — —)<ref target="drb2"/>. Det er nemlig vor vilje, at nævnte Herman med hensyn til opnåelse af nævnte
                  kanonikat og præbende skal foretrækkes for alle disse (— — —)<ref target="drb2"/>
                  om vor ærværdige broder ærkebiskop (Niels) og vore elskede sønner kapitlet i Lund
                  eller hvilke (— — —)<ref target="drb2"/> tvinges dertil eller rammes af interdikt,
                  suspension eller bandlysning, og at kanonikater (— — —)<ref target="drb2"/>
                  virkningen af det på nogen som helst (— — —)<ref target="drb2"/> omtale sted; (vor
                  overdragelse gælder også), hvis fornævnte Herman ikke har været (— — —) <ref target="drb2"/> overholde nævnte kirke i Lunds <pb facs="4651307"/>
                  bestemmelser (— — —)<ref target="drb2"/> i egen person. Thi vi erklærer (— —
                     —)<ref target="drb2"/> ovenstående. Givet i Avignon den 9. juni i vort første
                  pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgningen hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl.
                  Dan. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610811001'&gt;72&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610811002'&gt;73&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621219002'&gt;262&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621215002'&gt;258&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
