<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630507001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630507001</idno>
            <idno type="dd_serialno">337</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk recessamling fra 1404) f.8r.
                  Fotografisk gengivelse på det kgl. Bibl. Ms. phot. fol. 117 I — <hi rend="italic">B</hi>: Rostock
                  Stadtarchiv. Hanse-Recesse. Dobbeltblad på papir; indeholder også nr. 340 ndf. —
                     <hi rend="italic">C</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Hanse. Dobbeltblad på papir, af hvilke kun de
                  to sider er beskrevne. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 518 nr. 218d; Jahrb. d. Vereins f. mekl.
                  Gesch. u. Alter<pb facs="4499323"/>thumsk. IX 234 (<hi rend="italic">efter B</hi>); Hanserec. I
                  225 nr. 293, III 19 nr. 20; Sverges Traktater II 332 note 2 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.
                  Svec. VIII 321 nr. 6804 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) og 326 nr. 6806 (§§ 24—28) — Reg. Dan. nr.
                  2509*; Hans.UB. IV 43 nr. 83; O. Heinemann, Gesch. d. Geschlechts v. d. Lancken I
                  12 nr. 24; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 653 nr. 1036; D. Kausche, Putbusser
                  Regesten 96 nr. 344.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499322.webp">3. rk. VI nr. 337</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651289.webp">III:6 nr. 337</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 337. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Del 1 efter <hi rend="italic">Aa</hi>, del 2 efter <hi rend="italic">B</hi>, del 3 efter <hi rend="italic">C</hi>. I <hi rend="italic">B</hi> og
                     <hi rend="italic">C</hi> står artiklerne &lt;31&gt;-&lt;35&gt; i en anden rækkefølge end i
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-05-07"> 1363. e. 7. maj 
               <note>
                  <p> Hansedagen i Nykøbing har også været omtalt i to dokumenter i Reval byarkiv, som
                  er gået tabt under sidste krig, cf. Katal. d. Reval. Stadtarchiv 220 nr. 260:
                     <hi rend="italic">"[1363] Mai 7. Wismar(?) an Reval: übersendet transsumiert zwei niedd.
                     Schreiben, das eine datiert Wismer, dominica Oculi [März 5.], das andere mit
                     durch Mäussefraß zerstörter Datierung, in denen von der bevorstehenden Tagung
                     zu Nyköbing die Rede ist. Scriptum die crastina [Iohann]is ante portam latinam
                     Wismargensi sub secreto. Das sehr defekte Orig. a. Pap. in B E 19.
                     Ungedruckt."</hi>
                  </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Nykøbing</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Nykøbing. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">
                  <hi rend="italic">Aa:</hi>
               </hi>
            </p>
            <p> Anno domini mccclxiii<hi rend="sup">o</hi> uocem iocunditatis congregati sunt
                  nuncii consulares ciuitatum maritimarum in Nikopinge Falstrie\ de Lubeke Iohannes
                  Plescowe Iohannes Perczevale et Bernhardus Oldenborch\ de Wismer Iohannes
                  Dargetzowe et Hermannus Kropelin\ de Rostok Arnoldus Kropelin et Iohannes de
                  Kiritze\ de Sundis Bernhardus de Dorpen et Bertrammus Wulflam\ de Gripeswold H.
                  Schuppelingberch et Arnoldus Langhe\ de Stetin Euerhardus de Stadis\ de Kylone
                  Hermannus Schreye </p>
            <pb facs="4499324"/>
            <p> &lt;1&gt; Primo Ricmannus notarius regis Dacie petiit ex parte regis ut predicti
                  nuncii consulares transirent in Werdinborch in occursum domino regi. ♦ Habito
                  interlocutorio respondebatur sibi quod hoc fieri non posset quia non esset taliter
                  concordatum nec commissum in consiliis </p>
            <p> &lt;3&gt; Postea misit rex litteras suas nunciis ciuitatum quarum tenor sequitur
                  in hec uerba ♦ Graciosa salutacione premissa (<hi rend="italic">etc. = nr. 339</hi>) . </p>
            <p>
               <hi rend="italic">A:</hi>
            </p>
            <p>&lt;6&gt; Post hec uenit dominus Iohannes Hommersbottel et monuit dominos consules
                  Lubicenses pro Thoma Becker qui amisit nauem quam in <pb facs="4499326"/> Schania
                  recuperauit et reacceptauit ordine iuris ut docet scriptura super hoc tradita </p>
            <p> &lt;7&gt; Feria sexta ante pentecosten uenit rex Dacie cum duce Saxonie et
                  Nicolao de Lembeke et tunc incepta sunt placita licet non terminata </p>
            <p> &lt;9&gt; Eodem die misit dominus dux Saxonie nuncium pro dominis consulibus de
                  Lubeke qui uenerunt ad eum ad hospicium suum et tractatum fuit cum eo de amicicia. </p>
            <p> &lt;10&gt; Item egit dux Saxonie de pecunia Gotlandorum securacione etc. </p>
            <p> &lt;11&gt; Item dominus rex dimisit quatuor captiuos de Lubeke et unum de
                  Hamborch solutos qui construxerunt et posuerunt sibi <pb facs="4499327"/>
                  fundamentum prout promiserunt </p>
            <p> &lt;12&gt; Item Tidericus famulus domini Gotschalki de Waren&lt;dorp&gt; fuit
                  detalliatus ante festum Martini per iii septimanas et fuit demonstratus alteri
                  quando placita seruabantur in Akernes </p>
            <pb facs="4499327"/>
            <p> &lt;13&gt; Item negocium Iohannis Iunghen et Heynonis Schønewedder tractabatur et
                  dominus Nicolaus Lembeke respondit quod ipse non fecit tale dampnum sed frater
                  suus haberet castrum unum a domino duce Sleswicensi ubi premissa facta sunt ♦ Pro
                  eo libenter uellet mittere ad fratrem suum quod ad hoc responderet ♦ Et dixit quod
                  rex non teneretur ad hoc respondere </p>
            <p> &lt;14&gt; Item dominus Hermannus de Osenbrugge egit negocium suum </p>
            <p>
               <pb facs="4499328"/> &lt;15&gt; Item dominus rex uoluit consentire et stare dictis
                     iiii<hi rend="sup">or</hi> proborum uirorum de suo consilio quod ciuitates ad
                  hoc iiii adaptarent qui possent eligere duos capitaneos uel unum si non possent
                  concordare </p>
            <pb facs="4499328"/>
            <p> &lt;16&gt; Item monicio facta fuit pro captiuis Prucie et specialiter pro Iohanne
                  filio Willebrandi Munter de Danczeke &lt;ad&gt; quod respondit dominus Mathias
                  Ketelhud quod ipse captiuasset eum pro bonis suis hereditariis sibi in Prussia
                  ablatis </p>
            <p> &lt;17&gt; Item rex respondit ad negocium Wichmanni Drugen quod uellet mittere
                  nuncium et litteras suas domino Woldemaro Zappen pro restitucione bonorum
                  ablatorum </p>
            <p> &lt;18&gt; Item Iohannes Hoyen est securatus <pb facs="4499329"/> uenire ad
                  ciuitates maritimas et ibi per quindenam perseuerare quousque agatur negocium suum
                  in Lubeke ut ibidem pre debitoribus suis secure poterit peruenire</p>
            <p> &lt;27&gt; Dit is de schade de deme koninge van Denemarken ghescheen is van den
                  van Lubeke bynnen dem vrede den he vnde dat rike van Denemarken mid en hadde vnde
                  heft vnde se mit eme </p>
            <p> To dem ersten male <pb facs="4499331"/> vmme Iissen Kalf sinen dener de erdrenket
                  wart mi siner ghesellescop in erer hauene mit erer witschap sunder broke vnde ane
                  schult </p>
            <p> To deme anderen male vmme hern Aghen Inghewaressone knechte de se noch ghevanghen
                  hebben vnde kunnen des daghes nicht gheneten </p>
            <p> To deme drudden male dat de koning by alle simen rechten bliuen scholde vnde dat
                  men eme vnde den sinen in nenerhande wiis schaden doen scholde des hebben se eme
                  vore entholden sine ierlike stwre vnde ghulde de he van der stad to Lubeke hebben
                  scholde bynnen dessem daghe vnde vrede </p>
            <p> To dem verden male alse des koninges denre velich wesen scholde in erer stat des
                  hebben se ghestadet datmen sine sendeboden also broder Iacob ouele ghehandelt <pb facs="4499332"/> heft vnde vnteret des he nicht wol vorwinnen kan vnde dat is
                  em ghescheen sunder schult </p>
            <p> &lt;28&gt; De van deme Sunde vrowen vnde iuncvrowen sint vordrenket in erer
                  hauene vmme ere eghene gud vnde monneke sint berouet vnde ok anderen luden is
                  mengherhande schade scheen </p>
            <p> &lt;29&gt; Vortmer so enkan Brosdorp nenes daghes gheneten van den van Ancklem
                  vnde van Stargard </p>
            <p> &lt;30&gt; Vortmer so hebben de vamme Sunde Reynoldus ghenomen sin gud uppe Ripen
                  vnde panden darinne noch hudesdaghes </p>
            <p> &lt;31&gt; Vortmer vmme de van Prussen dar antworden se aldus to ♦ Dat de koning
                  hadde ghesant her Mathiase Ketelhůde to deme homestere vnde leet ene schuldighen
                  dat he vnde de sine hadden gud <pb facs="4499333"/> ghegheuen dar to datmen dat
                  rike to Denemarken vorderuen scholde ♦ Dar antworde he aldus to dat he des nicht
                  ghedaen hadde men he vnde sine stede hadden enen tollen ghesat van deme punt grote
                  iiii denarios Engelsch de zee to bevredende to des menen kopmannes behoof vnde
                  anders nicht ♦ Vnde hir to sint daghe nomen twuschen deme koninge vnde deme
                  homestere vnde hopen dat se sik wol vorenighen schølen </p>
            <p> &lt;32&gt; Vortmer vmme de osterschen stede vnde de van westen antwerden se aldus
                  to ♦ Wo wie de vnse nabur sint to vrunde moghen hebben de stede van osten vnde van
                  westen ♦ Willen se vns ierghen vmme schuldigen wi willen en wol antworden. </p>
            <p>&lt;33&gt; Dit is dat antworde dat des konynghes rad van Denemarken. us van greue
                  Hinrikes weghene. vnde Clawes sines broders. heft ghegheuen. dat greue Hinrich
                  vnde syn broder. vnde de konyngh <pb facs="4499333"/> vnde de synen van syner
                  weghene. vnder en tůschen. sunderghe daghe hebbet ghewyssent. dar se zyk wol ane
                  beweten. ♦ Vnde we hebben och sunderghe daghe wyssent. dar wy vns an beyden tzyden
                  wol ane beweten. ♦ Wil greue Hinrich vnde greue Clawes. vnde de ere den konyngh
                  vnde de syne gherghen vmme schuldeghen van der daghe weghene de ghewyssent synt.
                  vmme welk ghebrek. dar willet se gherne to antworden. </p>
            <p>
               <pb facs="4499336"/> &lt;34&gt; Vortmer van siner suster weghene antwerden se
                  aldus ♦ Dat en echschop ghemaket were vnde ghescheen twuschen des køninges sone
                  van Sweden vnde des koninges dochter van Denemarken dar ertzebiscope bischope
                  leyen vnde papen hebben ouer wesen dar see getruwet worden ♦ Vnde eft des koninges
                  dochter van Denemarken gestoruen were eer se an sin bedde komen were so hadde de
                  magesschop twuschen des koninges dochter van Denemarken vnde greuen Hinrikes
                  suster dogh also grot ghewesen dat he se na der ee nicht mochte ghenomen hebben ♦
                  De sulue greue Hinrikes suster wart utghesant de echtschop to størende ♦ Des dref
                  se <pb facs="4499337"/> got vnde dat ieghenwedder to deme ghebede des
                  ertzebiscopes van Lunden de vore ouer desse echtschop ghewesen hadde ♦ Des behilt
                  de bischop greuen Hinrikes suster de desse vorbenomede echtschop breken wolde uppe
                  dat ieghen got vnde de ee nicht ghe daen enworde ♦ Men nu des echtschop tuschen
                  des koninges sone van Sweden vnde des koninges dochter van Denemarken gheschen is
                  so hope wi dat de bi schop dar wol bi doen schole ♦ Dar wille wy to helpen so wi
                  best moghen </p>
            <p> &lt;35&gt; Vortmer vmme Wulf Rickerstorp de is hir up gheschuttet dat he hadde
                  wol xviii breue vnde ene credencien to deme koninge van Sweden sineme sone vnde
                  eres rikes raade de eme gheantwordet weren van greuen Hinrike ♦ Dar inne <pb facs="4499338"/> stunt dat hertoge Albert van Mekelenborch de ertzebischop van
                  Megedeborch de markgreue van Mysne vnde andere heren de weren mit em een ♦ Vnde na
                  deme dat de van Mekelenborch vnde sine kindere deme koninge van Denemarken
                  hebbe&lt;n&gt; gheswore&lt;n&gt; vnde ghelouet steden vrede vnde vrundschop so is
                  Wulf dar up gheholden also langhe bet men ervaren kan wer sin bodeschop warheit
                  hebbe edder nicht </p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rend="italic">B</hi>:</p>
            <p> Negocia in Dacia. </p>
            <p> &lt;1&gt; Primo Rycmannus notarius regis Dacie peciit ex parte domini sui ut
                  nuncii ciuitatum consulares transirent Vordynborgh. ad placitandum regi in
                  occursum </p>
            <p> &lt;2&gt; Postea misit rex suas apertas litteras. nunciis ciuitatum. ut illic
                  transirent. in quibus eos in exitu et reditu securauit </p>
            <p> &lt;3&gt; Post hec. misit ad eos aliam litteram apertam. in qua constituit
                  plenipotentes suos commissarios. cum dictis nunciis consularibus placitare. </p>
            <p> &lt;4&gt; Item dominus Hermannus Ossenbrůgghe. consul Lubicensis egit hec negocia
                  ad reges Swecie et Norwegie. que explicauit dic<pb facs="4499325"/>tis
                  ciuitatibus. uidelicet primo de refutacione dampnorum ciuitatibus per ipsos
                  facienda. 2<hi rend="sup">o</hi> &lt;de&gt; permutacione Godlandie et Olandie 3<hi rend="sup">o</hi> de emenda. quam placitauit inter regem Dacie. et ciuitates
                  uti ipsis asscripsit. ♦ Et super hoc. iidem reges Swecie et Norwegie. pecierunt.
                  cum ipsis obseruari diem placitorum in Suderkøpynghe per ciuitates. ubi de omnibus
                  causis. in festo beati Iacobi. responsum asserebant dare eisdem. ibidem. </p>
            <p> &lt;5&gt; Item de captiuis Prutzie. ad quos dominus Mathias Ketelhut respondebat.
                  quod ipsos captiuasset pro hereditate sua paterna. </p>
            <p>&lt;7&gt; Item feria sexta incipiebantur placita inter regem et ciuitates. </p>
            <p> &lt;8&gt; Item de littera aperta domini archiepiscopi Lundensis pro qua monitus
                  fuit dominus Vicko Molteke </p>
            <p> &lt;18&gt; Item Iohannes Hoygynch conductus <pb facs="4499329"/> est in
                  quamcunque primo aduenerit ciuitatem. per quindenam. </p>
            <p> &lt;19&gt; Item negocium Nicolai Vemerlyngh. </p>
            <p>
               <pb facs="4499335"/> &lt;33&gt; </p>
            <p>
               <pb facs="4499332"/> Negocia comitis Hinrici </p>
            <p>Dit is dat antworde dat des koninges raad van Denemarken &lt;vs&gt; van greuen
                  Hinrikes weghen vnde Clauweses sines broders heft ghegheuen. dat greue Hinrik vnde
                  sin broder vnde de koning vnde de sine van siner weghene vnder en twischen
                  besunderghen dage ghewissent dar se sik wol ane beweten ♦ Vnde wi hebben ok
                  sunderghe daghe wissent dar wi vns an beiden siden wol ane beweten ♦ Wil greue
                  Hinrik vnde Clauwes vnde de ere den køning vnde de sine ierghene vmme schuldighen
                  van der daghe weghene de ghewissent sint vmme welk ghebrek dar willet se gherne to
                  antworden </p>
            <p> &lt;34&gt; Vortmer van syner suster weghene antworden se aldůs. ♦ Dat en
                  echtescop. ghemaket were vnde gheschen. tůschen des konynghes sone van Sweden.
                  vnde des konynghes dochter van Denemarken. dar ertzebyskope leyen vnde papen
                  hebbet ouer wesen. dar see ghetrůwet worden. ♦ <pb facs="4499334"/> Vnde ifte des
                  konynghes dochter van Denemarken ghestoruen were er se in syn bedde ghekomen were.
                  so hadde de maghetskop tůschen des konynghes dochter van Denemarken. vnde greue
                  Hinrikes sůster. dogh also grot ghewesen. dat he se na der ee nicht moghte
                  ghenomen hebben. ♦ De sůlue greue Hinrikes sůster wart vt ghesant de echteskop to
                  storende. ♦ Des dref se god vnde dat ieghenwedder. to deme bede des
                  ertzebiskoppes. van Lunden. de vøre ouer desser echteskop ghewesen hadde ♦ Des
                  behelt de byscop greue Hinrikes sůster de desse vorbenomeden echteskop breken
                  wolde. vppe dat yeghen god vnde de ee nicht ghedan worde. ♦ Men nu desse
                  echteskop. tůschen des konynghes sone van Sweden. vnde <pb facs="4499335"/> des
                  konynghes dochter van Denemarken gheschen is so hope wy. dat de byskop dar by wol
                  dun schole. ♦ Dar wil wy to helpen. so wy best møghen. </p>
            <p> &lt;35&gt; Vortmer vmme Wlf Rychstorpe. de is hir vp gheschůttet. dat he hadde
                  wol. xviii breue. vnde ene credencien to deme konynghe van Sweden. vnde syme sone.
                  vnde eres rykes rade de em gheantwordet weren van greue Hinrike. ♦ Darynne stund.
                  dat hertoghe Albert van Mekelenborgh de marchgreue van Mytzen. vnde de ertzebyscop
                  van Meydeborgh vnde andere heren. de weren mid em en. ♦ Vnde na deme dat de van
                  Mekelenborgh vnde syne kyndere. deme konynghe van Denemarken. hebben ghesuoren
                  vnde louet. steden vrede vnde vruntzscop. so is Wulf dar vp gheholden. <pb facs="4499336"/> also langhe bet men irvaren kan. ver syn bodescop warheyt
                  hebbe edder nicht. </p>
            <p>&lt;31&gt; Vortmer vmme de van Prutzen. dar antworden se aldůs tu ♦ Dat de konyngh
                  hadde ghesant her Mathies Ketelhude to deme homestere vnde let ene schuldeghen.
                  dat he vnde de syne hadden gud ghegheuen. dar tho dat me dat ryke to Denemarken
                  vorderuen scholde ♦ Dar antworde he aldůs tho. dat he des nicht ghedan hadde men
                  he vnde sine stede hadden enen tollen ghesat. van den pund grot iiii<hi rend="sup">or</hi> penninghe Enghels. de se tho bevredende tho des menen kopmannes behůf
                  vnde anders nicht. ♦ Vnde hir tho synt daghe ghenomen tůschen deme konynghe vnde
                  deme homestere. vnde hopen dat se syk wol vorenen schølen</p>
            <p>
               <pb facs="4499337"/> &lt;32&gt; Vmme de osterschen stede vnde de van westen.
                  antworden se aldůs ♦ Wo we iw de vnse nabere syn. tho vrvnden moghen hebben. de
                  stede van osten vnde van westen. ♦ Willen se vns yerghen vmme schůldeghen wy
                  willen en wol antworden. </p>
            <pb facs="4499326"/>
            <lb/>
            <p>
               <hi rend="italic">C</hi>:</p>
            <p> &lt;1&gt; Primo Ricmannus notarius regis Dacie peciit ex parte regis ut nuncii
                  ciuitatum consulares transirent Werdingburg in occursum regi </p>
            <p> &lt;2&gt; Postea misit rex suas apertas litteras nunciis ciuitatum ut transirent
                  Verdingburg </p>
            <p> &lt;3&gt; Post hec misit ad ipsos aliam litteram in qua constituit plenipotentes
                  suos commissarios cum dictis consularibus nunciis placitare </p>
            <p> &lt;4&gt; Item dominus Hermannus de Ozenbrugge egit negocium suum ex parte regum
                  Swecie et Norwegie quod habuit iii articulos <pb facs="4499325"/> primum de
                  refusione dampnorum secundum de permutacione Godlandie et Ølandie tercium de
                  emenda quam placitauit inter regem Dacie et ciuitates ut eis scripserat. ♦ Et
                  super hoc iidem reges pecierunt obseruari diem placitorum die Iacobi per ciuitates
                  in Suderkopingh ubi de omnibus eis responsum asserunt dare </p>
            <p> &lt;5&gt; Item de captiuis Prvcie ad quos dominus Mathias Kethelhut respondebat
                  quod captiuasset ipsos pro hereditate paterna </p>
            <pb facs="4499325"/>
            <pb facs="4499326"/>
            <p>&lt;7&gt; Feria sexta incipiebantur placita per regem et ciuitates lice&lt;t&gt;
                  non terminabantur </p>
            <p> &lt;8&gt; Item de littera ex parte archiepiscopi Lundensis pro qua monitus fuit
                  dominus Vicco Molteke </p>
            <p> &lt;18&gt; Item Iohannes Hoyngh est conductus <pb facs="4499329"/> ad quam
                  ciuitatem primo peruenerit per quindenam et hec egit Smylowe et Mas Voghe ut idem
                  suum agatur negocium de litteris quibusdam </p>
            <p> &lt;19&gt; Item Nicolaus Vemerlingh egit negocium suum quod promisit pro una naue
                  et bonis in eadem existentibus pro quibus ipsum exponere oportebat ii<hi rend="sup">c</hi> et xx marcas denariorum Lubicensium. </p>
            <p> &lt;20&gt; Item securati sunt familiares et subditi ducis Saxonie de Meonia.
                  Frederici de Lochen et Henningi de Pudbuzk stantibus treugis nobiscum </p>
            <p> &lt;21&gt; Item alii duo securati sunt pro quadam dissensione. habita cum
                  Hamborgh et suis ad faciendum eis id quod fuerit iustum et condignum </p>
            <p> &lt;22&gt; Item agatur negocium Vicconis Bruns<pb facs="4499330"/>wik de
                  quibusdam bonis iacentibus in Ruya </p>
            <p> &lt;23&gt; Item seruos seu captiuos Werneri Ghildehus et Iacobi Brus ordinauimus
                  quitos ita ut fruantur treugis </p>
            <p> &lt;24&gt; Item de aliis captiuis uidelicet Velescap Marquardo Wegher et aliis
                  singulis loquebatur. </p>
            <p> &lt;25&gt; Item de litteris per consules Sundenses ad nos missis ad regem et
                  Vicconem Molteken ex parte Haquini Peterssun nobis datum est finale responsum. </p>
            <p> &lt;26&gt; Item agatur negocium Nicolai Kabolt ex parte Heynonis Reddich et
                  suorum fratrum </p>
            <p>
               <pb facs="4499332"/> In nomine domini amen </p>
            <p> &lt;33&gt; Dit is dat antwarde dat des kønynghes rad van Denemarken vs van greue
                  Hinrikes weghene vnde Claus sines broders heft g&lt;h&gt;egheuen. dat greue Hinrik
                  vnde sin broder vnde de kønyngh vnde syne <pb facs="4499333"/> van syner weghene
                  vnder en twsschen sunderghe daghe hebben ghewissent dar se* sik wol ane beweten ♦
                  Vnde we hebben ok sunderghe daghe wissent dar wi vns an beyden syden wol ane
                  beweten. ♦ Wil greue Hinrik vnde greue Claus vnde de ere den kønyngh vnde de syne
                  yerghene vmme schůldeghen van der daghe weghene de ghewissent sint vmme welk
                  ghebrek. dar wilt se gherne tho antwarden </p>
            <p> &lt;34&gt; Vortmer van syner sůster weghene antwarden se aldus. ♦ Dat en
                  echtschop ghemaket were vnde gheschen twsschen des kønynghes søne van Sweden vnde
                  des konynghes dochter van Denemarken dar ertzebisschope leyen vnde papen hebben
                  ouer ghewesen dar se ghe<pb facs="4499334"/>trůwet worden. ♦ Vnde icht des
                  kønynghes dochter van Denemarken ghestoruen were er se an syn bedde ghekomen were
                  so hadde de magheschop twusschen des konynghes [doc]hter van Denemar[ke]n vnde
                  greue Hinrikes sůster doch alse grod ghewesen dat he se na der ee nicht mochte
                  gh[e]n[om]en hebben\ ♦ De sůlue greue Hinrikes sůster wart vt ghesant de echtschop
                  tho størende ♦ Des dr[ef] se god vnde dat yeghen wedder tho deme ghebede des
                  ertzebischopes van Lu[n]den. de vøre ouer desser echtschop ghewesen hadde. ♦ Des
                  behelt de bisschop greue Hinrikes sůster de desse vorbenomeden echtschop breken
                  wolde vppe dat yeghen god vnde [d]e ee nicht ghedan worde. ♦ Men nv desse
                  echtschop twusschen deme kønynghes sone van Sweden vnde <pb facs="4499335"/> des
                  konynghes dochter van Denemarken gheschen is so hope wi dat de bisschob dar wol by
                  don schole ♦ Vnde dar wil wi tho helpen so wi best mog[hen] </p>
            <p> &lt;35&gt; Vortmer vmme Wlf Ricstorp de is hir vppe schůttet dat he hadde wol
                  xviii breue vnde ene credencien tho deme konynghe van Sweden vnde syme søne vnde
                  eres rikes rade. de em gheantwardet weren van greue Hinrike. ♦ Dar ynne stund/ dat
                  herthoghe Albrecht van Mekelenborgh de ertzebischop van Meydeborgh de markgreue
                  van Mytzen vnde andere heren de weren mit em een. ♦ Vnde na deme dat de van
                  Mekelenborgh vnde syne kyndere deme kønynghe van Denemarken hebben ghesworen vnde
                  ghelouet steden vrede vnde vruntschop. so is Wlf dar vp gheholden. alse l[a]nge
                  betme irvaren kan wer <pb facs="4499336"/> syn bodeschop warheyt hebbe edder nicht </p>
            <p>&lt;31&gt; Vortmer vmme de van Průtzen dar antwarden se aldus tho ♦ Dat de konyngh
                  hadde ghesant her Mathias Kethelhode tho deme homester vnde let en schuldeghen dat
                  he vnde de syne hadden ghud ghegheuen dar tho dat me dat rike tho Denemarken
                  vorderuen scholde. ♦ Dar antwardede he aldus tho dat he des nicht ghedan hadde.
                  men he vnde syne stede hadden enen tollen ghesattet van dem punt grod iiii
                  pennynge Enghels de see tho bevredende tho des menen kopmannes behof vnde anders
                  nicht. ♦ Vnde hir tho sint daghe ghenomen twsschen deme kønynghe vnde deme
                  homestere vnde hopen dat se sik wol vereneghen scholen </p>
            <p>
               <pb facs="4499337"/>&lt;32&gt; Vmme de osterschen stede vnde de van westen
                  antwarden se aldus. ♦ Wo we iw de vnse nabur syn tho vrůnde møghen hebben. de
                  stede van osten vnde van westen ♦ Willen se vns gerghen vmme schuldeghen we willen
                  en wol antwarden </p>
            <div type="app">
               <p> 17 (spalte 3) ciuitatum] herefter slettet in quibus ipsos conduxit et reduxit. </p>
               <p> 5 (spalte 2) &lt;de&gt;] mgl. B. </p>
               <p> 11 (spalte 3) die Iacobi] tilf. o. l. </p>
               <p> 7 (spalte 3) lice&lt;t&gt; non] oprindelig licentia, hvorefter non tilføjes
                     o.l. uden rettelse af licentia til licet. </p>
               <p> 5 Waren&lt;dorp&gt;] Waren Aa. </p>
               <p> 16 &lt;ad&gt;] et Aa. </p>
               <p> 3-4 (spalte 3) seruos seu captiuos] rettet i C fra seruis et captiuis. </p>
               <p> 23 (spalte 2) Negocia] udstreget B. </p>
               <p> 28 (spalte 2) us] rettet fra hus B. </p>
               <p> 27 (spalte 3) Denemarken] derefter slettet et d C. </p>
               <p> 30 (spalte 3) g&lt;h&gt;egheuen] gregheuen C. </p>
               <p> 4 (spalte 3) se*] herefter et delvis utydeligt syk C. </p>
               <p> 13 (spalte 3) vmme] derefter slettet et par bogstaver C. </p>
               <p> 15 (spalte 3) weghene] tilf. o. l. C. </p>
               <p> 5 (spalte 2) were.] derefter et bogstav udraderet B. </p>
               <p> 12 (spalte 3) se] derefter slettet et bogstav C. </p>
               <p> 17 (spalte 2) Des] derefter slettet et par bogstaver B. </p>
               <p> 33 (spalte 3) sone] tilf. o. l. C. </p>
               <p> 4 (spalte 3) de] herefter slettet et b C. </p>
               <p> 11 (spalte 1) &lt;vs&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 2 (spalte 2) ver=wer. </p>
               <p> 11-12 (spalte 1) hebbe&lt;n&gt; gheswore&lt;n&gt;] hebbe gheswore Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651290"/>
               <hi rend="italic">Lübecks eksemplar</hi>
            </p>
            <p> I det Herrens år 1363 på søndagen Vocem iocunditatis<ref target="drb2"/> samledes
                  rådsudsendinge fra søstæderne i Nykøbing på Falster; fra Lubeck: Johan Pleskow,
                  Johan Pertzeval og Bernhard Oldenborg, fra Wismar: Johan Dargetzow og Herman
                  Kröpelin, fra Rostock: Arnold Kröpelin og Johan v. Kyritz, fra Stralsund: Bernhard
                  v. Dorpen og Bertram Wulflam, fra Greifswald: Henrik Schuppelenberg og Arnold
                  Lange, fra Stettin: Everhard v. Stade, fra Kiel: Herman Schreye. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første bad Rikman, Danmarks konges notar, på kongens vegne om,
                  at fornævnte rådsudsendinge skulde drage til Vordingborg til møde med den herre
                  konge. Efter en indbyrdes drøftelse svaredes der ham, at dette ikke lod sig gøre,
                  fordi det ikke var aftalt således, ej <pb facs="4651291"/> heller bestemt i
                  stædernes råd. </p>
            <p> &lt;3&gt; Derefter sendte kongen sit brev til stædernes udsendinge, dets ordlyd
                  følger i disse ord: Med forudskikket nådig hilsen (o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1363/dd_13630511001" type="link">339</ref>) </p>
            <p> &lt;6&gt; Herefter kom herr Johan Hummersüttel og manede de herrer rådmænd i
                  Lübeck på Thomas Beckers vegne, der mistede et skib, som han genvandt og fik igen
                  i Skåne ifølge loven, således som et aktstykke<ref target="drb6"/> overrakt herom
                  udviser. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fredag før pinse<ref target="drb7"/> kom Danmarks konge med hertugen af
                  Sachsen og Klaus Limbæk, og derefter begyndte forhandlinger, som dog ikke førtes
                  til ende. </p>
            <p> &lt;9&gt; Samme dag sendte den herre hertug af Sachsen bud efter rådmændene fra
                  Lübeck, som kom til ham i hans herberg; og der forhandledes med ham om venskab. </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles fremførte hertugen af Sachsen sagen om Gotlændingenes penge,
                  om sikkerhed o.s.v. </p>
            <p> &lt;11&gt; Fremdeles lod kongen fire fanger fra Lübeck og een fra Hamburg være
                  fri; de byggede og opførte et fundament'<ref target="drb9"/> for ham, således som
                  de lovede. </p>
            <p> &lt;12&gt; Fremdeles blev Didrik, herr Godskalk v. Waren(dorps) tjener, afskattet
                  tre uger før mortensdag og blev henvist<ref target="drb10"/> til en anden, da
                  forhandlinger førtes i Agersnæs<ref target="drb11"/>. </p>
            <p> &lt;13&gt; Fremdeles forhandledes Johan Jun<pb facs="4651294"/> ges og Heine
                  Schönewedders sag, og Klaus Limbæk svarede, at han ikke har forvoldt den skade,
                  men hans broder havde en borg af den herre hertug af Slesvig, hvor det omtalte var
                  sket. I denne sag vilde han gerne sende bud til sin broder, så han kunde svare
                  herpå. Og han sagde, at kongen ikke var forpligtet til at svare herpå. </p>
            <p> &lt;14&gt; Fremdeles fremførte herr Herman v. Osenbrugge sin sag. </p>
            <p> &lt;15&gt; Fremdeles vilde den herre konge samtykke i og rette sig efter en
                  kendelse af fire retskafne mænd af sit råd, og stæderne skulde føje fire mænd til,
                  som kunde vælge to eller een overvoldgiftsmand, hvis de ikke kunde enes. </p>
            <p> &lt;16&gt; Fremdeles blev der manet om de preussiske fanger og særligt om Johan,
                  søn af Willebrand Munter fra Danzig; hertil svarede herr Mathias Ke<pb facs="4651295"/>telhot, at han havde taget ham til fange, fordi hans arvegods
                  var blevet ham frataget i Preussen. </p>
            <p> &lt;17&gt; Fremdeles svarede kongen i Wikman Druges sag, at han vilde sende
                  udsending og brev til herr Valdemar Sappi om tilbagegivelse af det fratagne gods. </p>
            <p> &lt;18&gt; Fremdeles blev der givet lejde til Johan Höing for at rejse til
                  søstæderne og forblive der i 14 dage, så længe hans sag forhandles i Lübeck, så at
                  han kan komme sammestedshen i sikkerhed for sine debitorer. </p>
            <p> &lt;27&gt; Dette er den skade, som er tilføjet kongen af Danmark af dem fra
                  Lübeck i løbet af den våbenstilstand, som han og riget Danmark havde og har med
                  dem og de med ham. </p>
            <p> For det første angående Jens Kalv, hans tjener, der blev druknet med sine fæller
                  i deres havn med deres vidende uden (hans) forseelse og skyld. </p>
            <p> For det andet angående herr Åge Ingvarsens svende, som de endnu holder fanget og
                  som ikke kan drage nytte af våbenstilstanden. </p>
            <p> For det tredje, med hensyn til at kongen skulde blive ved alle sine rettigheder,
                  og man på ingen måde skulde volde ham og hans folk skade, har de alligevel
                  indenfor denne våbenstilstand og <pb facs="4651298"/> våbenhvile forholdt ham hans
                  årlige skat og indtægt, som han skulde have af staden Lübeck. </p>
            <p> For det fjerde med hensyn til at kongens tjener skulde have sikkerhed i deres
                  stad, har de alligevel tilstedet, at man har mishandlet og vanæret hans sendebud,
                  nemlig broder Jakob, så at han ikke kan forvinde det, og det er vederfaret ham
                  uden (hans) skyld. </p>
            <p> &lt;28&gt; (Klage mod) dem fra Stralsund: gifte og ugifte kvinder er blevet
                  druknet i deres havn for deres eget gods skyld, og munke er blevet udplyndret, og
                  også andre folk er der tilføjet mangehånde skade. </p>
            <p> &lt;29&gt; Fremdeles kan Brostorp ikke drage nytte af nogen våbenstilstand med
                  dem fra Anklam og Stargard. </p>
            <p> &lt;30&gt; Fremdeles har de fra Stralsund frataget Reinhold hans gods i Ribe og
                  bruger <pb facs="4651299"/>det som pant endnu<lb/> den dag i dag. </p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rend="italic">Rostocks eksemplar</hi>
            </p>
            <p> Forhandlingerne i Danmark. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første bad Rikman, Danmarks konges notar, på sin herres vegne
                  om, at stædernes rådsudsendinge skulde drage til Vordingborg for at møde kongen og
                  forhandle. </p>
            <p> &lt;2&gt; Derefter sendte kongen sit åbne brev til stædernes udsendinge om at
                  komme derhen, i hvilket brev han gav dem lejde på hen- og hjemrejsen. </p>
            <p> &lt;3&gt; Derefter sendte han dem et andet åbent brev, i hvilket han udnævnte
                  sine befuldmægtigede forhandlere til at forhandle med nævnte rådssendemænd. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles har herr Herman Osenbrugge, rådmand i Lübeck, ført disse
                  forhandlinger med Sveriges og Norges konger, hvilke han udviklede for nævnte
                  stæder, nemlig for det første om den erstatning for tab, som de skulde yde
                  stæderne; for det andet om mageskiftet af Gotland og Öland; for det tredie om den
                  bod, som han har forhandlet om mellem Danmarks konge og stæderne, således som han
                  havde skrevet til disse<ref target="drb3"/>. Og <pb facs="4651292"/>derudover bad
                  samme Sveriges og Norges konger om, at søstæderne St. Jakobs dag<ref target="drb4"/> vilde overholde dagtingningen med dem i Söderköping, hvor de forsikrede at
                  ville give stæderne svar i alle sager. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles om fangerne fra Preussen; angående dem svarede herr Mathias
                  Ketelhot, at han havde taget dem til fange for sin fædrene arv <ref target="drb5"/>.</p>
            <p> &lt;7&gt; Fredag begyndtes forhandlingerne mellem kongen og stæderne.</p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles om herr ærkebispen af Lunds åbne brev, for hvilket herr Fikke
                  Moltke blev manet<ref target="drb8"/>. </p>
            <p> &lt;18&gt; Fremdeles fik Johan Höing frit lejde til hvilken som helst stad, han
                  med det første måtte komme til, for et tidsrum af 14 dage.</p>
            <p> &lt;19&gt; Fremdeles Nicolaus Vemerlings sag. </p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rend="italic">Stralsunds eksemplar</hi>
            </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første bad Rikman, Danmarks konges notar, på sin herres vegne
                  om, at stædernes rådsudsendinge skulde drage til Vordingborg for at møde kongen. </p>
            <pb facs="4651291"/>
            <p> &lt;2&gt; Derefter sendte kongen sit åbne brev til stædernes udsendinge om at
                  komme til Vordingborg. </p>
            <p> &lt;3&gt; Derefter sendte han dem et andet åbent brev, i hvilket han udnævnte
                  sine befuldmægtigede forhandlere til at forhandle med nævnte rådssendemænd. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles har herr Herman v. Osenbrugge ført sin forhandling med
                  Sveriges og Norges konger, hvilken omfattede tre artikler, for det første om
                  erstatning for tab; for det andet om mageskiftet af Gotland og Öland; for det
                  tredie om den bod, som han har forhandlet om mellem Danmarks konge og stæderne,
                  således som han havde skrevet til disse<ref target="drb3"/>. Og derudover bad
                  samme konger om, at søstæderne St. Jakobs dag<ref target="drb4"/> vilde <pb facs="4651292"/> overholde dagtingningen i Söderköping, hvor de forsikrede at
                  ville give stæderne svar angående alt. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles om fangerne fra Preussen; angående dem svarede herr Mathias
                  Ketelhot, at han havde taget dem til fange for sin fædrene arv <ref target="drb5"/>. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fredag begyndtes forhandlingerne mellem kongen og stæderne, som dog
                  ikke førtes til ende. </p>
            <pb facs="4651293"/>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles angående brevet på herr ærkebispen af Lunds vegne, for
                  hvilket herr Fikke Moltke blev manet<ref target="drb8"/>. </p>
            <p> &lt;18&gt; Fremdeles fik Johan Höing frit lejde til hvilken stad, han med det
                  første måtte komme, for et tidsrum af 14 dage. Og dette forhandlede Smylow og
                  Thomas Voge, for at han kan føre sin sag angående nogle breve.</p>
            <p> &lt;19&gt; Fremdeles forhandlede Nicolaus Vemerling<ref target="drb12"/> sin sag,
                  og han stillede garanti for et skib og godset i samme, for hvilket han skulde
                  udrede 220 mark lybsk.</p>
            <p> &lt;20&gt; Fremdeles fik hertugen af Sachsens husstand og undergivne fra Møn og
                  Frederik v. Lochens og Henning Podebusks husstande <pb facs="4651296"/> og
                  undergivne frit lejde under den bestående våbenstilstand med os. </p>
            <p> &lt;21&gt; Fremdeles fik to andre frit lejde angående en strid, de havde med
                  Hamburg og borgerne der, for at de kunde yde dem retfærdig og passende
                  fyldestgørelse. </p>
            <p> &lt;22&gt; Fremdeles skal der forhandles om Fikke Brunsvigs sag angående noget
                  gods, der ligger på Rügen. </p>
            <p> &lt;23&gt; Fremdeles har vi forordnet, at Werner Gildehus' og Jacob Brus' trælle
                  eller fanger skal være fri, således at de kan nyde våbenstilstanden. </p>
            <p> &lt;24&gt; Fremdeles førtes der drøftelser om andre fanger, nemlig Velescap,
                  Markvard Weger og enkelte andre. </p>
            <p> &lt;25&gt; Angående det brev, der er sendt til os af rådmændene i Stralsund, er
                  der givet endeligt svar af os til kongen og Fikke Moltke på Hågen Pedersens vegne. </p>
            <p>
               <pb facs="4651297"/> &lt;26&gt; Fremdeles skal Nicolaus Kabolts sag forhandles på
                  Heine Reddichs og hans brødres vegne. </p>
            <lb/>
            <p> &lt;31&gt; <ref target="drb13"/> Fremdeles angående dem fra Preussen: dertil
                  svarede de således, at kongen havde sendt herr Mathias Ketelhot til højmesteren og
                  ladet fremsætte beskyldninger mod ham gående ud på, at han og hans folk havde
                  givet penge til det formål, at man skulde bringe riget Danmark i fordærv. Dertil
                  svarede han således, at han ikke havde gjort det, men han og hans stæder havde
                  fastsat en told på fire engelske penninge af hvert pund grot, for at sikre havet,
                  til hansekøbmandens tarv og ikke til andet formål. Og herom er der fastsat
                  forhandlinger mellem kongen og højmesteren og (vi) håber, at de skal forlige sig
                  helt. </p>
            <p> &lt;32&gt; Fremdeles med hensyn til de østlige stæder og de i vesten svarede de
                  således: Hvor gerne vil vi have stæderne i øst og vest, der er vore naboer, til
                  venner. Hvis de vil beskylde os for noget, så skal vi svare dem vel. </p>
            <p> &lt;33&gt; Dette er det svar, som kongen af Danmarks råd har givet os på grev
                  Henriks og hans broder Klaus vegne: at grev Henrik og hans broder og kongen og
                  hans folk på hans vegne indbyrdes har tilsikret hinanden særlige dage til
                  forhandlinger, på hvilke de på bedste måde kan komme overens. Og vi har også
                  tilsikret særlige dage, på hvilke vi på begge sider på bedste måde kan komme
                  overens. Vil grev Henrik og Klaus og deres folk rejse beskyldninger mod kongen og
                  hans folk for et eller andet i anledning af de dage, som er tilsikret for en eller
                  anden strid, vil vi da gerne svare herpå. </p>
            <p> &lt;34&gt; Fremdeles på hans søsters vegne svarede de således: at et ægteskab var
                  bragt i stand og indgået mellem kongen af Sveriges søn og kongen af Danmarks
                  datter, ved hvilket ærkebiskopper, biskopper, lægmænd og gejstlige har været
                  tilstede, da de blev trolovet<ref target="drb14"/>. Og hvis kongen af Danmarks
                  datter var død, før hun var kommet til hans seng, så havde slægtskabet mellem
                  kongen af Danmarks datter og grev Henriks søster dog været så nært<ref target="drb15"/>, at han efter kirkelig ret ikke kunde have taget hende til
                  ægte. Samme grev Henriks søster blev sendt ud for at hindre ægteskabet<ref target="drb16"/>; så drev Gud og uvejr hende til området under ærkebiskoppen af
                  Lund, der tidligere havde overværet dette bryllup. Så tilbageholdt biskoppen grev
                  Henriks søster, der vilde bryde dette fornævnte ægteskab, for at der ikke skulde
                  blive handlet mod Gud og kirkeret<ref target="drb17"/>. Men nu da dette bryllup
                  mellem kongen af Sveriges søn og kongen af Danmarks datter har fundet sted, så
                  håber vi, at (ærke)biskoppen vil stille sig velvillig i den sag. Det vil vi hjælpe
                  med til, som vi bedst kan. </p>
            <p>
               <pb facs="4651300"/>&lt;35&gt; Endvidere angående Wulf Rixtorp: han er
                  tilbageholdt med henblik på, at han havde hele 18 breve og et akkreditiv til
                  kongen af Sverige, hans søn og deres rigsråd, hvilke var overgivet ham af grev
                  Henrik. Deri stod, at hertug Albrecht af Mecklenburg, ærkebiskoppen af Magdeburg,
                  markgreven af Meissen og andre herrer var enige med ham; og eftersom hertugen af
                  Mecklenburg, og hans børn har svoret og lovet kongen af Danmark stadig fred og
                  venskab, så er med henblik herpå Wulf tilbageholdt, indtil man kan erfare, om hans
                  budskab er rigtigt eller ikke. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hansedagen i Nykøbing har også været omtalt i to utrykte dokumenter i
                  Reval byarkiv (som er gået tabt under sidste krig), jf. Kat. d. Revaler
                  Stadtarchivs 220 nr. 260: »[1363] Mai 7. Wismar (?) an Reval: Übersendet
                  transsumiert zwei niedd. Schreiben, das eine datiert Wismer, dominica Oculi [März
                  5.], das andere mit durch Mäussefrass zerstörter Datierung, in denen von der
                  bevorstehenden Tagung zu Nyköbing die Rede ist. Scriptum die crastina [Iohann]is
                  ante portam latinam Wismargensi sub secreto, Das sehr defekte Orig. a. Pap. in BE
                  19. Ungedruckt.« </p>
                  <p n="drb2">5\\. søndag efter påske, d.v.s. 7. maj. </p>
                  <p n="drb3"> kendes ikke; jf. iøvrigt nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630423001'&gt;335&lt;/a&gt; § 1. </p>
                  <p n="drb4">25\\. juli. </p>
                  <p n="drb5"> jf. ndf. § 16 og Schäfer 332.</p>
                  <p n="drb6"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb7">19\\. maj. </p>
                  <p n="drb8"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630317001'&gt;321&lt;/a&gt; § 4. </p>
                  <p n="drb9"> usikkert, hvad der menes med _fundamentum_ i recessen; muligvis
                  drejer det sig om opførelse af et eller andet kapel, jf. Schäfer 307 note 7. </p>
                  <p n="drb10"> d.v.s. den, der havde taget ham til fange, overførte sine krav på ham
                  til en anden. </p>
                  <p n="drb11"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630205001'&gt;309&lt;/a&gt; § 8.</p>
                  <p n="drb12"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630624003'&gt;351&lt;/a&gt; § 27. </p>
                  <p n="drb13"> §§ 31—35 er ens formuleret, men ortografisk forskellig (nedertysk) i de
                  tre recesser. Paragraffernes rækkefølge er dog forskellig i det rostockske og det
                  stralsundske eksemplar fra det lybske, som her er fulgt, nemlig 33 — 34 — 35 — 31
                  og 32. </p>
                  <p n="drb14"> i 1359, da Margrete gik i sit 7. år, Annal. Dan. 185. </p>
                  <p n="drb15"> dels var Margretes mor Helvig en datter af Adelheid, som var søster til
                  grev Gerhard, Elisabeths bedstefader, dels nedstammede begge prinsesser fra Erik
                  5. Glipping, idet Elisabeths moder Sofie af Werle var datterdatter af kong Erik. </p>
                  <p n="drb16"> hun afsejlede 1362 17. december fra Travemünde, jf. Reinhardt 321 og
                  Schäfer 327. </p>
                  <p n="drb17"> c. 1 VI<hi rend="sup">to</hi> De sponsalibus et matrimoniis I. En mand,
                  der trolover sig med en kvinde og senere trolover sig med en _consanguinea_
                  til hende, skal være forpligtet til at indgå ægteskab med den første. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
