<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630126001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630126001</idno>
            <idno type="dd_serialno">302</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 151 f.88r ep. 17 med taksten XI. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 241 nr. 553 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. IV 649 nr. 1025; Urbain V, Lettres communes, ed. M.-H. Laurent I 560 nr. 4877.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499293.webp">3. rk. VI nr. 302</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651266.webp">III:6 nr. 302</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 302. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 72: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-01-26"> 1363. 26. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. overdrager Hartvig Spliet, der i forvejen sidder inde med
                  sognekirken i Svans og et evigt vikardømme i Eutin, et kanonikat ved kirken i
                  Hamburg og giver ham ventebrev på en præbende og en dignitet sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Hartwico Split canonico ecclesie Hamburgensis Bremensis diocesis
                  salutem ♦ Nobilitas generis morum et uite honestas aliaque dona uirtutum et merita
                  probitatis super quibus apud nos fidedignorum commendaris testimonio nos inducunt
                  ut ad personam tuam apostolice liberalitatis dexteram extendamus ♦ Uolentes itaque
                  tibi in presbiteratus ordine constituto premissorum meritorum tuorum intuitu
                  necnon consideracione dilecti filii nostri Petri sancte Marie Noue diaconi
                  cardinalis pro te dilecto capellano et familiari suo nobis super hoc humiliter
                  supplicantis graciam facere specialem canonicatum ecclesie Hamburgensis Bremensis
                  diocesis in qua maiores et minores prebende fore noscuntur/ cum plenitudine iuris
                  canonici apostolica tibi auctoritate conferimus et de illo etiam prouidemus. ♦
                  Prebendam uero unam uidelicet de huiusmodi maioribus ac dignitatem uel personatum
                  seu officium eciam si huiusmodi dignitas curam habeat animarum uel ad illam per
                  electionem consueuerit quis assumi/ dummodo huiusmodi dignitas principalis in ipsa
                  ecclesia non existat cuiusquidem dignitatis fructus redditus et prouentus
                  quadraginta florenorum auri secundum taxacionem decime ualorem annuum non
                  excedant/ si que uel si qui aut si qua in eadem ecclesia uacant ad presens uel cum
                  simul aut successiue uacauerint quas seu quos uel que tu per te uel procuratorem
                  tuum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis spacium postquam tibi uel
                  eidem procuratori illarum uel illorum uacacio innotuerit duxeris acceptandas uel
                  acceptandos seu acceptanda conferendas uel conferendos seu conferenda tibi post
                  acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni
                  apostolice reseruamus. districtius inhibentes uenerabili fratri <pb facs="4499294"/> nostro .. archiepiscopo Bremensi/ et. dilectis filiis capitulo dicte ecclesie
                  ac illi uel illis ad quem uel ad quos in eadem ecclesia prebendarum dignitatum uel
                  personatuum seu officiorum collacio prouisio presentacio seu queuis alia
                  disposicio communiter uel diuisim pertinet ne de huiusmodi prebenda ac dignitate
                  uel personatu seu officio interim etiam ante acceptacionem eam nisi postquam eis
                  constiterit quod tu uel procurator predictus illas uel illos seu illa nolueritis
                  acceptare disponere quoquomodo presumant/ ac decernentes exnunc irritum (– – –)
                  ignoranter contigerit attemptari non obstantibus de certo canonicorum numero et
                  quibuscumque aliis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie et illis presertim
                  quibus caueri dicitur quod nullus in ipsa ecclesia maiorem prebendam habere ualeat
                  nisi de minori ad maiorem gradatim ascendat contrariis (– – –) faciendis de
                  canonicatibus et prebendis ac dignitatibus uel personatibus seu officiis in dicta
                  ecclesia speciales (– – –)/ quibus omnibus preterquam auctoritate nostra in
                  ecclesia ipsa receptis uel prebendas ac dignitates seu personatus/ uel officia
                  expectantibus in eadem/ te in huiusmodi prebende ac dignitatis uel personatus seu
                  officii/ assecucione uolumus anteferri/ sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem
                  prebendarum ac dignitatum uel personatuum seu officiorum et beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari/ seu si eisdem archiepiscopo et capitulo uel quibusuis (– –
                  –)/ quodque de canonicatibus et prebendis ac dignitatibus uel personatibus seu
                  officiis ipsius ecclesie/ ac aliis (– – –) presentacionem electionem seu quamuis
                  (– – –) illud prestes/ seu quod parrochialem ecclesiam in Zwancze Sleswicensis et
                  quandam perpetuam uicariam sine cura/ in ecclesia collegiata Utynensi Lubicensis
                  diocesis nosc&lt;eris&gt; obtinere ♦ Uolumus autem quod quam primum uigore
                  presencium dignitatem uel personatum huiusmodi pacifice assecutus extiteris dictam
                  parrochialem ecclesiam quam extunc uacare decernimus omnino prout eciam ad id te
                  sponte obtulisti dimittere tenearis ♦ Nulli ergo (– – –) prouisionis reseruacionis
                  inhibicionis constitucionis et uoluntatis infringere (– – –) ♦ Datum Auinione .vii
                  kalendas februarii anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 1..=Alberto. </p>
               <p> 25 nosc&lt;eris&gt;] noscitur Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Hartvig Spliet<ref target="drb1"/>, kannik ved kirken i
                  Hamburg, Bremen stift, hilsen. </p>
            <p> Din velbyrdige fødsel, Dit sædelige liv, Din vandel og Dine andre dydefulde gaver
                  og retskafne fortjenester, for hvilke Du anbefales os ved troværdige mænds
                  vidnesbyrd, bevæger os til i apostolisk gavmildhed at udstrække vor højre hånd mod
                  Din person. Idet vi derfor under hensyntagen til Dine fornævnte fortjenester og
                  desuden i betragtning af den bøn, som vor elskede søn Petrus, kardinaldiakon af
                  Sta. Maria Nuova, har rettet til os på Dine vegne, hans elskede kapellan og i hvis
                  tjeneste Du står, ønsker at vise Dig særlig nåde, overdrager vi Dig med apostolisk
                  myndighed et kanonikat ved kirken i Hamburg, Bremen stift, i hvilken der vides at
                  være større og mindre præbender, med fuld kanonisk ret og giver Dig det ved
                  provision. Hvis en af de nævnte større præbender og en dignitet eller et personat
                  eller et officium for tiden er ledige, eller når de på een gang eller efterhånden
                  bliver ledige, og Du eller Din dertil lovformeligt indsatte befuldmægtigede
                  beslutter at godtage dem inden en måneds forløb, efter at Du eller samme
                  befuldmægtigede har fået kendskab til deres ledighed, reserverer vi dem som
                  apostolisk gave til Dig, at overdrage Dig efter denne godtagelse med al ret og
                  tilbehør, uanset om denne dignitet er forbundet med sjælesorg, eller den plejer at
                  besættes ved valg, når blot der ikke er en hoveddignitet i samme kirke, og dens
                  frugter, indtægter og indkomster ikke overstiger en årlig værdi af 40 guldfloriner
                  ifølge tiendefortegnelsen<ref target="drb2"/>. Vi forbyder strengt vor ærværdige
                  broder ærkebiskop (Albrecht) af Bremen og vore elskede sønner kapitlet ved nævnte
                  kirke og den eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen eller præsentationen
                  af eller al anden rådighed over præbenderne, digniteterne eller personaterne eller
                  officierne i samme kirke i fællesskab el<pb facs="4651267"/>ler hver for sig
                  hører, i mellemtiden, også før denne godtagelse, at driste sig til på nogen måde
                  at tage bestemmelse om denne præbende og denne dignitet eller dette personat eller
                  officierne, undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at Du eller fornævnte
                  befuldmægtigede ikke har villet godtage dem. Vi erklærer det fra nu af ugyldigt og
                  magtesløst (— — —)<ref target="drb3"/> herom skulle forsøge at handle anderledes i
                  denne sag, uanset bestemmelsen om et vist antal kanniker og alle andre herimod
                  stridende bestemmelser og sædvaner i denne kirke og især dem, som fastsætter, at
                  ingen i denne kirke kan have en større præbende, medmindre han trin for trin
                  stiger fra en mindre til en større selv om (— — —)<ref target="drb3"/>, de skal
                  have på kanonikater, præbender og digniteter eller personater eller officier i
                  nævnte kirke, har fået særligt (— — —)<ref target="drb2"/>. Det er nemlig vor
                  vilje, at Du med hensyn til opnåelse af denne præbende og dignitet eller dette
                  personat eller embede skal foretrækkes for alle disse undtagen for dem, der med
                  vor myndighed har fået anerkendelse i denne kirke eller har ventebrev på præbender
                  og digniteter, personater eller officier sammesteds, men at der ikke derved må
                  gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre præbender, digniteter,
                  eller personater eller officier og beneficier; (vor overdragelse gælder
                  endvidere), uanset om samme ærkebiskop og kapitel eller hvilke som helst (— —
                     —)<ref target="drb3"/>, og at kanonikater, præbender, digniteter eller
                  personater eller officier i denne kirke og andre kirkelige (— — —)<ref target="drb3"/>, præsentation, valg eller anden (— — —)<ref target="drb3"/> i
                  egen person, eller (uanset) at Du vides at besidde sognekirken i Svans, Slesvig
                  stift, og et evigt vikardømme uden sjælesorg i kollegiatkirken Eutin, Lübeck
                  stift. Men så snart Du i kraft af dette brev ukæret har opnået denne dignitet
                  eller dette personat, er det vor vilje, at Du fuldt ud, således som Du også af
                  egen drift har vist Dig villig til, skal afstå nævnte sognekirke, som vi fra da
                  erklærer for ledig. Intet menneske (— — —)<ref target="drb3"/> provisions-,
                  reservations-, forbuds-, bestemmelses- og viljesbrev (— — —)<ref target="drb3"/>.
                  Givet i Avignon den 26. januar i vort første pontifikats år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13611228001'&gt;117&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570417001'&gt;24&lt;/a&gt; note 3.</p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610811001'&gt;72&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
