<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630822001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630822001</idno>
            <idno type="dd_serialno">372</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 152 f.540v med overskriften <hi rend="italic">G (=
                     Gratis).</hi> Hertil hører følgende supplik (Reg.Suppl. 40 f.79r, 88v og 90r (=
                  gl. foliering 81r, 90v og 92r) med overskrift f.79r <hi rend="italic">Rotulus beneficiorum
                     uacantium de mense augusti</hi> og f.88v med overskriften <hi rend="italic">Slesuicentis</hi>.,
                  i marginen til venstre <hi rend="italic">S</hi> og til højre <hi rend="italic">Pro camera) Item supplicat
                     sanctitati uestre humilis orator uester Magnus Danmarch Slesuicentis diocesis
                     in sacerdocio constitutus qui nullum adhuc extitit ecclesiasticum beneficium
                     assecutus quatinus eidem specialem graciam facientes de capella Auruo eiusdem
                     diocesis uacante penes sedem apostolicam iuxta statuta Lateranensis consilii
                     cuius redditus prouentus etcetera ualorem annuum in uniuerso .xzxx. florenorum
                     auri non excedunt de eadem dignemini misericorditer prouidere cum decreto
                     clausula anteferri et cum clausulis ut supra/ ♦ ..... ♦</hi> (f.90r) <hi rend="italic">Fiat pro
                     omnibus et singulis supradictis non cancellatis .B. ♦ Sine alia lectione. ♦
                     Fiat .B. ♦ Datum Auinione. undecimo kalendas septembris anno primo</hi>, trykt
                  Ny Kirkeh. Saml. V 852. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 245 nr.563 — Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 674
                  nr.1049; Urbain V, Lettres communes 283 nr. 2652.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499382.webp">3. rk. VI nr. 372</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651336.webp">III:6 nr. 372</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 372. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr.72 og 73: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-08-22"> 1363. 22. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. pålægger dekanerne ved kirkerne Ramelsloh og St. Agricol i Avignon
                  og kantoren ved kirken i Hamburg at overdrage Mogens Danmark kapellet Aoruo i
                  Slesvig stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis filiis .. Ramesloensis et .. sancti Agricoli Auinionensis ecclesiarum
                  decanis ac .. cantori ecclesie Hamburgensis Bremensis diocesis salutem etcetera ♦
                  Exigentibus probitatis et uirtutum meritis super quibus dilectus filius Magnus
                  Danmarch presbiter Slewicensis diocesis apud nos fidedignorum commendatur
                  testimonio nos inducunt ut sibi reddamur ad graciam liberales ♦ Cum itaque sicut
                  accepimus capella in Aoruo dicte diocesis quam quondam Iohannes Broderii ultimus
                  ipsius capelle rector dum uiueret obtinebat per ipsius Iohannis obitum qui extra
                  Romanam curiam diem clausit extremum uacet ad presens et tanto tempore uacauerit
                     <pb facs="4499383"/> quod eius collacio secundum Lateranensis statuta concilii
                  est ad sedem apostolicam legitime deuoluta nos uolentes dictum Magnum nullum ut
                  asserit beneficium ecclesiasticum assecutum premissorum meritorum suorum intuitu
                  fauore prosequi gracie specialis. discrecioni uestre per apostolica scripta
                  mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios si est
                  ita predictam capellam cuius fructus redditus et prouentus triginta florenorum
                  auri ualorem annuum ut asseritur non excedunt dummodo tempore date presencium non
                  sit in ea alicui specialiter ius quesitum eidem Magno cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis auctoritate nostra conferre et assignare curetis inducentes eum
                  uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem capelle ac iurium et
                  pertinenciarum predictorum et defendentes inductum amoto exinde quolibet detentore
                  ac facientes sibi de ipsius capelle fructibus (– – –) responderi contradictores (–
                  – –) compescendo. non obstantibus si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de
                  huiusmodi capellis uel aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus.
                  speciales uel generales dicte sedis uel legatorum (– – –) processum quibus omnibus
                  prefatum Magnum in assecucione dicte capelle uolumus anteferri sed nullum per hoc
                  eis quoad assecucicnem capellarum et aliorum beneficiorum preiudicium generari seu
                  si uenerabili fratri nostro .. epi scopo Sleuicensi uel quibusuis (– – –) compelli
                  aut quod interdici suspendi uel excommunicari non possint quodque de capellis uel
                  aliis beneficiis (— ——-) effectus earum impediri (– – –) specialis. ♦ Nos enim
                  exnunc irritum decernimus et inane (– – –) attemptari ♦ Datum Auinione xi kalendas
                  septembris anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 22..=? </p>
               <p> — ..=Iohanni. </p>
               <p> 23 ..=Ludolfo. </p>
               <p> 13 og 27 Auruo og Aoruo] skriverens n og u kan ikke skelnes fra hinanden. Lettres
                  communes l.l. læser l. 27 som Aorno og retter til Aerne. </p>
               <p> 2 deuoluta] deuolutam Aa. </p>
               <p> 19 ..=Nicolao. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore elskede sønner dekanen ved kirken i Ramelsloh og (Johannes), dekan ved
                  St. Agricol i Avignon, og (Ludolf), kantor ved kirken i Hamburg, Bremen stift,
                  hilsen o.s.v. </p>
            <p> De retskafne og fortjenstfulde dyder, i medfør af hvilke vor elskede søn Mogens
                  Danmark, præst i Slesvig stift, anbefales os ved troværdige mænds vidnesbyrd,
                  bevæger os til at omfatte ham med gavmild nåde. Da derfor, som vi har erfaret,
                  kapellet i Aoruo<ref target="drb2"/> i nævnte stift, som afdøde Jens Brodersen,
                  den sidste sognepræst ved dette kapel, sad inde med, mens han levede, ved denne
                  Jens's død, han, som afgik ved døden uden for den romerske kurie, for tiden er
                  ledigt og har været ledigt så lang tid, at dets overdragelse efter
                  Laterankonciliets bestemmelser<ref target="drb3"/> på lovlig vis er hjemfaldet til
                  det apostoliske sæde, og da vi i betragtning af hans fornævnte fortjenester ønsker
                  at vise nævnte Mogens, der, som han forsikrer, ikke har opnået noget kirkeligt
                  beneficium, en særlig gunst og nåde, pålægger vi Eder, gode sønner, ved vort <pb facs="4651337"/> apostoliske brev, at I alle tre eller to eller blot een af
                  Eder personligt eller ved een eller flere andre sørger for, hvis det forholder sig
                  således, med vor myndighed at overdrage og anvise samme Mogens fornævnte kapel,
                  hvis frugter, indtægter og oppebørsler, som det forsikres, ikke overstiger en
                  årlig værdi af 30 guldfloriner, når blot der ikke på tidspunktet for dette brevs
                  udstedelse er gjort særligt retskrav gældende desangående fra nogen side, med alle
                  rettigheder og tilbehør, idet I indfører ham eller hans befuldmægtigede på hans
                  vegne i faktisk besiddelse af fornævnte kapel og dets omtalte ret og tilbehør og
                  forsvarer ham efter indførelsen, efter at enhver uretmæssig besidder er fjernet
                  derfra, og sørger for, at der fuldt ud (— — —)<ref target="drb4"/> oppebørsler af
                  dette kapel, idet I med vor myndighed (— — —)<ref target="drb4"/> appel, uanset om
                  nogen med hensyn til provisioner, de skal have på disse kapeller eller andre
                  kirkelige beneficier i de egne, har fået særligt eller almindeligt brev af nævnte
                  sæde eller dets legater (— — —)<ref target="drb5"/>. Det er nemlig vor vilje, at
                  fornævnte Mogens med hensyn til opnåelse af nævnte kapel skal foretrækkes for alle
                  disse, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå
                  andre kapeller og beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere), uanset om vor
                  ærværdige broder biskop (Niels) af Slesvig eller hvilke som helst andre (— —
                     —)<ref target="drb5"/> tvinges dertil eller rammes af interdikt, suspension
                  eller bandlysning, og at kapeller eller andre kirkelige beneficier (— — —)<ref target="drb5"/> virkningen af det på nogen som helst måde (— — —)<ref target="drb5"/> omtale sted. Thi vi erklærer det fra nu af ugyldigt (— — —)<ref target="drb5"/> i denne sag. Givet i Avignon den 22. august i vort første
                  pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgningen hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl.
                  Dan. </p>
                  <p n="drb2"> kan også læses _Aorno_. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB., 2. rk. I nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1.</p>
                  <p n="drb4"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610811002'&gt;73&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610811001'&gt;72&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
