<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630725001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630725001</idno>
            <idno type="dd_serialno">363</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr.6 (lybsk recessamling fra 1404)
                  f.11r. Fotografisk gengivelse på det kgl. Bibl. Ms. phot. fol.117 I — <hi rend="italic">B</hi>:
                  Rostock Stadtarchiv. Hanse-Recesse — <hi rend="italic">C</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Hanse —
                     <hi rend="italic">Ca</hi>: Stralsund Gewandhausarchiv (brudstykke, begyndende i kapitel 6).
                  Ikke forefundet 1967. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 525 nr.218d; Hanserec. I 239 nr.299,
                  cf. VIII 555; Mekl. UB. XV 340 nr.9180:1 og 341 nr.9181:1 (<hi rend="italic">i udtog efter
                     Hanserec.</hi>); Dipl. Svec. VIII 352 nr. 6830 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan.
                  nr.2513*; Poelman, Oostzeehandel I nr. 266.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499369.webp">3. rk. VI nr. 363</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651325.webp">III:6 nr. 363</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 363. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Del 1 efter <hi rend="italic">Aa</hi>, del 2 efter <hi rend="italic">B</hi> og del 3 efter <hi rend="italic">C</hi>; den 4.
                  spalte med § 11 er efter <hi rend="italic">Ca</hi> (ifølge Hanserecesse): </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-07-25"> 1363. e. 25. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Wismar</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Wismar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Aa</hi>:</p>
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxiii die beati Iacobi
                  apostoli maioris congregati sunt consules ciuitatum maritimarum in Wismer
                  uidelicet de Lubek Iohannes Perczeuale Iacobus Plescowe et Bernhardus Oldenborch/
                  de Rostok Iohannes Bomgarde Arnoldus Kropelin et Ludolfus Niendorp de Ste<pb facs="4499370"/>tin Hinricus et Nicolaus Wobbermyn et Marquardus Vorraad\ de
                  Kolberghe Iohannes Borewold et Hinricus Wulf\ de Wismer Iohannes Dargetzowe
                  Andreas Bukowe Volmarus Leuetzowe Iohannes Manderowe Hermannus Kropelin Tidericus
                  Mønik et Hinricus Wesceli\ de Kyl Iohannes Visch Hermannus Schreie Nicolaus Rike
                  et Nicolaus Halueploch de Sundis Bernhardus de Dorpen Borchardus Plotze et
                  Bertramus Wuflam Iohannes Wunstorp de Hamborch et Nicolaus de Gripeswold notarii. </p>
            <p> &lt;1&gt; Primo lecta fuit quedam littera Bremensis et alie due littere uidelicet
                  de Danczik et ducis Saxonie quarum copia&lt;s&gt; habemus </p>
            <p> &lt;2&gt; ..... </p>
            <p> &lt;3&gt; Item dominus <pb facs="4499371"/> Nicolaus notarius de Gripeswoldis
                  excusauit dominos suos cum inimiciciis quas habuerunt cum Boltone Sepelyn quod non
                  uenirent propter hoc ad placita ♦ Et super confederacione facienda cum dominis
                  terrarum egit quod timerent quomodo dominus eorum dux Stetynensis facere uellet
                  adiutorium regi ♦ Unde prius uellent interloqui cum ciuitatibus collateralibus
                  uidelicet Tanklem Stetin et Stargard quorum interest et post hoc dare responsa
                  ..... </p>
            <p> &lt;4&gt; Item illi de Kyl egerunt negocium suum dicentes quod ex iussu domini
                  Iohannis Wittenborch intrauerunt naues et dampnum in suis ciuibus omnibus
                  captiuatis receperunt ..... </p>
            <p> &lt;5-8&gt; ..... </p>
            <p>
               <pb facs="4499372"/> &lt;9&gt; Item dicetur aduocato in Schone quod proplacitare
                  debeat illos de Kolbergh in sua vitta et seruentur alia secundum quod concordatum
                  fuit in Lubek. </p>
            <p> &lt;10&gt; ..... </p>
            <p> &lt;11&gt; <hi rend="italic">mangler Aa</hi>. </p>
            <p> &lt;12—16&gt; ..... </p>
            <p>&lt;17&gt; Item nullus illorum de &lt;complicibus&gt; Gotschalci Scharpenberg qui
                  interfuerunt <pb facs="4499373"/> spolio facto in Kalvessunde debent securari in
                  ciuitatibus neque bona spoliata </p>
            <p> &lt;18&gt; Item agatur ad dominum ducem Saxonie quod consules ciuitatum non sunt
                  omnes congregati et ideo finem habere nequeunt de responso ♦ Eciam uidetur eis
                  quod treuge iam durantes inter regem et ciuitates non seruantur et quia prius
                  satisfiat pro damno illato in presentibus treugis postea de prolongacione
                  cogitetur </p>
            <p> &lt;19&gt; ..... </p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rend="italic">B</hi>:</p>
            <p> Anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxiii<hi rend="sup">o</hi>. ipso die beati Iacobi maiores apostoli congregati sunt consules
                  maritimarum ciuitatum. in Wysmer. uidelicet. de Lubeke. Iohannes Perzeuale.
                  Iacobus Pleskowe et Bernardus Oldenborgh. de Rozstoch Io Bomgarden. Arnoldus
                  Cropelyn. et. Ludolphus <pb facs="4499370"/> Nyendorp\ de Stetyn. Hinricus
                  Wobbermyn. et Iohannes notarius. de Colbergh. Iohannes Barewold. et Hinricus Wulf.
                  de Wysmer Io Dargetzowe Andreas Bucowe Volmarus Leuetzowe et Iohannes Mandrowe\ de
                  Kylone Iohannes Wysch. Hermen Schreye. Nicolaus Ryke. et Nicolaus Halueplogh. de
                  Sundis Bernardus de Dorpen. Borchardus Plotze. et Bertramus Wulflam. Iohannes'
                  notarius de Hamborgh. de. Gripeswold Nicolaus notarius </p>
            <p> &lt;1&gt; Primo lecta fuit quedam littera consulum Bremensium </p>
            <p> &lt;2&gt; ..... </p>
            <p> &lt;3&gt; Dominus Nicolaus <pb facs="4499371"/> notarius de Gripeswold excusauit
                  dominos suos cum inimiciciis. quas haberent cum Bolcone Sepelyn. quod non uenirent
                  propter hoc ad placita\ ♦ Et super confederacione facienda cum dominis terrarum.
                  egit quod timerent quomodo dominus eorum dux Stetynensis facere uellet adiutorium
                  regi. ♦ Unde prius uellent interloqui cum ciuitatibus ipsis collateralibus.
                  uidelicet Tanglym. Stetyn. et Stargard quorum interest. et post hoc dare responsa
                  ..... </p>
            <p> &lt;4&gt; Item illi de Kyl.egerunt negocium suum dicentes quod ex iussu domini
                  Iohannis Wittenborg. intrauerunt naues ante Helsynghborgh. et dampnum. in suis
                  ciuibus omnibus captiuatis receperunt ..... </p>
            <p> &lt;5-8&gt; ..... </p>
            <p>&lt;9&gt; Item de aduocato Skanie responderunt domini Lubicenses. quod
                  intimauerunt suis ciuibus aduocatum cui commiserunt quod illos qui prohibitas
                  reysas uelificauerunt. non debet proplacitare sicut nuper concordabant </p>
            <p> &lt;10&gt; ..... </p>
            <p> &lt;11&gt; Item negocium domini Iohannis Twet ex parte domini sui domini Hinrici
                  comitis Holzsacie contra dominos consules Lubicenses. de castro Zeghebergh</p>
            <p> &lt;12—16&gt; ..... </p>
            <p> &lt;17&gt; Item lecta fuit littera dominorum Sundensium. in qua continebatur.
                  quod <pb facs="4499373"/> Godscalkus Scharpenbergh. capitaneus ducis Saxonie super
                  Bahusen. spoliauit iiii<hi rend="sup">or</hi> cogghones de Campen. et unum de
                  Herderwyk. in quibus Sundenses habuerunt multa bona. ♦ Et concordatus est quod
                  huiusmodi. bona. in nulla ciuitate debeant securari. nec eciam huiusmodi bonorum
                  spoliatores. </p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rend="italic">C</hi>:</p>
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> lxiii<hi rend="sup">o</hi> die Iacobi beati apostoli maioris congregati sunt consules ciuitatum
                  maritimarum in Wismer uidelicet de Lubek Iohannes Perseual Iacobus Pleskowe et
                  Bernardus Oldenborgh\ de Rozstok Iohannes Bomgarde Arnoldus Cropelin et Ludolphus
                  Nyendorp\ <pb facs="4499370"/> de Stetyn Hinricus Wobermyn et notarius\ de
                  Kolberghe Iohannes Barenwalt et Hinricus Wlf\ de Wismer Iohannes Darghesowe
                  Andreas Bukowe Volmarus Lewesowe et Iohannes Mandrowe. de Kyl Iohannes Visch H
                  Screye Nicolaus Rike et Nicolaus Halueploch\ de Sundis Bernardus de Dorpen
                  Borchardus Plotze et Bertramus Wlflam. de Hamborgh Iohannes Wonstorp. de
                  Gripeswold notarius </p>
            <p> &lt;1&gt; Prima lecta fuit littera Bremensium </p>
            <p> &lt;2&gt; ..... </p>
            <p> &lt;3&gt; Item dominus <pb facs="4499371"/> Nicolaus de Gripeswold notarius
                  excusauit dominos suos cum inimiciciis quas haberent cum Bolcone Sepelyn quod non
                  uenirent propter hoc ad placita ♦ Et super confederacione facienda cum dominis
                  terrarum egit quod timerent quomodo dominus eorum dux Stetynensis facere uellet
                  adiutorium regi ♦ Unde prius uellent interloqui cum ciuitatibus sibi
                  collateralibus uidelicet Tanklim Stetyn et Stargard quorum interest et post hoc
                  dare responsa ..... </p>
            <p> &lt;4&gt; Item illi de Kyl egerunt negocium suum dicentes quod ex iussu domini
                  Iohannis Wittenborgh naues intrauerunt in Helsinghborgh et dampnum in suis ciuibus
                  omnibus captiuatis receperunt ..... </p>
            <p> &lt;5-8&gt; ..... </p>
            <pb facs="4499372"/>
            <p>
               <pb facs="4499372"/> &lt;9&gt; Item dicetur aduocato in Schone quod proplacitare
                  debet illos de Colberghe in sua vitta et seruentur alia secundum &lt;quod&gt;
                  concordatum fuit im Lubek </p>
            <p> &lt;10&gt; ..... </p>
            <p> &lt;11&gt; Item incusauit dominus Iohannes Thwet consules Lubicenses ex parte sui
                  domini de castro Segheberg </p>
            <p> &lt;12—16&gt; ..... </p>
            <p> &lt;17&gt; Item bona spoliata per Godscalcum Scharpenbergh in Calvessunt prope
                  Bahusen <pb facs="4499373"/> et suos complices in nulla ciuitatum maritimarum
                  debent securari neque spoliatores eorundem </p>
            <p> &lt;18&gt; Item agatur ad dominum ducem Saxonie quod consules ciuitatum non sunt
                  omnes congregati et ideo finem habere nequeunt de responso ♦ Eciam uidetur eis
                  quod treuge durantes iam inter regem et ciuitates non seruantur ergo prius
                  satisfiat pro dampno illato in presentibus treugis et postea de prolongacione
                  cogitetur treugarum earundem </p>
            <p> &lt;19&gt; ..... </p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rend="italic">Ca § 11:</hi>
            </p>
            <p> &lt;11&gt; Item dominus Iohannes Tweet conquerebatur de dominis consulibus
                  Lubicensibus etc. ♦ Eciam egit de liberacione sororis comitum Hinrici et Nycolai </p>
            <div type="app">
               <p> 29 copia&lt;s&gt; (1. sp.)] copia Aa. </p>
               <p> 18 Iohannes (2. sp.)] de Iohannes B. </p>
               <p> 18 (3. sp.) Tanklim] herefter slettet Dymyn. </p>
               <p> 25-26 (3. sp.) Wittenborgh] herefter slettet inter ghweram intrauerunt nau. </p>
               <p> 29 § 77 står efter § 18 i Aa. &lt;complicibus&gt; (1. sp.)] consulibus Aa. </p>
               <p> 6 &lt;quod&gt; (3. sp.)] mgl. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <hi rend="italic">Lübecks eksemplar</hi>
            </p>
            <p> I det Herrens år 1363 på apostlen St. Jakob den ældres dag samledes søstædernes
                  rådmænd i Wismar, nemlig fra Lübeck: Johan Pertzeval, Jakob Pleskow og Bernhard
                  Oldenborg, fra Rostock: <pb facs="4651326"/> Johan Bomgarden, Arnold Kröpelin og
                  Ludolf Niendorp, fra Stettin: Henrik og Nicolaus Wobbermin og Markvard Vorrad, fra
                  Kolberg: Johan Borwold og Henrik Wulf, fra Wismar: Johan Dargetzow, Andreas Bukow,
                  Folmer Levetzow, Johan Manderow, Herman Kröpelin, Didrik Mönnik og Henrik Wessel,
                  fra Kiel: Johan Visch, Herman Schreye, Nicolaus Rike og Nicolaus Halveploch, fra
                  Stralsund: Bernhard v. Dorpen, Burchard Plotze og Bertram Wulflam; Johan Wunstorp
                  fra Hamburg og Nicolaus fra Greifswald, notarer. </p>
            <p> &lt;1&gt; Først blev der læst et brev fra Bremen og to andre breve, nemlig fra
                  Danzig og hertugen af Sachsen, af hvilke vi har afskrifter<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> &lt;2&gt; .....<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles undskyldte herr Nicolaus, notar fra Greifswald,<pb facs="4651327"/> sine herrer med, at de på grund af deres stridigheder med
                  Bolte Zepelin ikke kunde komme til hansedagen. Og angående afslutning af forbund
                  med landsherrerne fremførte han, at de (rådmændene i Greifswald) frygtede, at
                  deres herre, hertugen af Stettin, vilde yde kongen støtte<ref target="drb3"/>.
                  Derfor vilde de først have en drøftelse med søsterstæderne Anklam, Stettin og
                  Stargard, hvem dette angik, og herefter give svar. ..... </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles fremførte de fra Kiel deres sag, idet de sagde, at de efter
                  herr Johan Wittenborgs befaling gik om bord i skibene<ref target="drb4"/> og led
                  tab med hensyn til deres borgere, som alle blev fangne ..... </p>
            <p> &lt;5-8&gt; .....<ref target="drb5"/>.</p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles skal der siges til fogeden i Skåne, at han skal forsvare dem
                  fra Kolberg på sit fed; og i andre <pb facs="4651328"/> forhold skal iagttages,
                  hvad man enedes om i Lübeck<ref target="drb6"/>. </p>
            <p> &lt;10&gt; .....<ref target="drb7"/>
            </p>
            <p> &lt;12-16&gt; .....<ref target="drb9"/>
            </p>
            <p> &lt;17&gt; Fremdeles skal der ikke gives lejde til dem af Godskalk Skarpenbergs
                  fæller, som deltog i det røveriske overfald i Kalvsund, i nogen af stæ<pb facs="4651329"/>derne, ej heller for det røvede gods. </p>
            <p> &lt;18&gt; Fremdeles skal der fremføres for den herre hertug af Sachsen<ref target="drb11"/>, at ikke alle søstædernes rådmænd er forsamlede, og derfor kan
                  de ikke give endeligt svar. Endvidere syntes dem, at den nu gældende
                  våbenstilstand mellem kongen og stæderne ikke overholdes, og derfor må der først
                  ydes fyldestgørelse for tilføjet skade under denne våbenstilstand; senere kan dens
                  forlængelse overvejes. </p>
            <p> &lt;19&gt; .....<ref target="drb12"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> § 2 refererer Hamburgs undskyldning for ikke at have sendt en fuldgyldig
                  repræsentation til hansedagen og stadens principielle stillingtagen til den
                  aktuelle situation. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630908002'&gt;382&lt;/a&gt; § 2. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13620628001'&gt;185&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb5"> § 5—6 handler om stædernes udgifter i krigen, § 7 om de preussiske
                  stæders udskyden af deres stillingtagen til de aktuelle problemer, § 8 om en
                  indkaldelse af en ny hansedag til 8. september. </p>
                  <p n="drb6"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630624003'&gt;351&lt;/a&gt; § 9. </p>
                  <p n="drb7"> § 10 handler om de hanseatiske høvedsmænds _prærogativer_. </p>
                  <p n="drb8"> § 11 <pb facs="4651330"/> findes i to formuleringer i Stralsundarkivet. </p>
                  <p n="drb9"> § 12 handler om et pengebeløb, som er udbetalt grev Henrik af Holsten, §
                  13 om en strid mellem Rostock og Hamburg, § 14 om den kommende hansedag i
                  Stralsund, § 15 om hansestædernes besætning og mandskab på Borgholm og Öland og §
                  16 om, at spørgsmålet om skadeserstatning af kongen af Sverige skal henskydes til
                  næste hansedag. </p>
                  <p n="drb10"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630829001'&gt;376&lt;/a&gt; og Schäfer 346 flg., 587 note 4. </p>
                  <p n="drb11"> om hertug Erik den Yngres betydningsfulde rolle som Valdemars
                  tillidsmand se Schäfer 339 flg.</p>
                  <p n="drb12"> fastslår, at spørgsmålet om tøndemålet og om gæsternes stilling i
                  stæderne skal udskydes til næste hansedag. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
