<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630706001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630706001</idno>
            <idno type="dd_serialno">355</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425) A 9: <hi rend="italic">Confirmacio
                     priuilegiorum capituli per Magnum regem Suecie et Noruegie</hi>, trykt ÆA. V 132
                  — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.17 med overskrift <hi rend="italic">Confirmacio priuilegiorum domini
                     archiepiscopi et capituli Lundensis per dominum Magnum regem Swecie et
                     Noruegie</hi>. Sekundære afskrifter herefter i Lund, Linköping og Stockholm,
                  anført i Dipl. Svec. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2698 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svec. VIII 340 nr. 6818 — M.
                  Matthiæ, Episc. Lund. 155 = Hvitfeld, Bispekrøn. f. Vij, fol. 77; jf. M. Matthiæ:
                  Rørdam, Monum. 2. rk. II 134.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499359.webp">3. rk. VI nr. 355</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651317.webp">III:6 nr. 355</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 355. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-07-06"> 1363. 6. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ås</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige stadfæster de privilegier, der er givet Lundekirken af
                  hans forgængere, Danmarks konger, og af ham selv og hans forfædre. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Magnus dei gracia rex Suecie et Noruegie
                  salutem in domino sempiternam ♦ Noueritis quod nos. omnes et singulas. libertates
                  et priuilegia. uenerabili in Christo patri ac <pb facs="4499360"/> domino. domino
                  archiepiscopo Lundensi Suecie primati. ecclesie sue. dominis de capitulo ibidem.
                  ac ceteris suis personis ecclesiasticis. tam per predecessores nostros reges
                  Dacie. quam nos et progenitores nostros. alias sub quibuscumque condicionibus
                  indultas. approbamus. ratificamus. innouamus. et tenore presencium confirmamus.
                  uolentes litteras quascumque super libertatibus et priuilegiis huiusmodi datas et
                  confectas. quoad omnes earum articulos et puncta durare. in sui roboris firmitate
                  ♦ Prohibemus igitur sub obtentu gracie nostre. ne quis. prefectorum nostrorum.
                  aduocatorum uel officialium. seu quiuis alter. cuiuscumque condicionis. potestatis
                  seu status eosdem dominos. archiepiscopum. suam ecclesiam capitulum et personas
                  ecclesiasticas. in eorum bonis uel familiis. cuiuscumque adinuencionis ingenio.
                  contra priuilegiorum et libertatum huiusmodi concessionem. et nostre
                  confirmacionis graciam. uexet. inpediat uel molestet. prout indignacionem nostram
                  regiam duxerit euitandam. ♦ Datum apud monasterium de Asilo anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo tercio. in octaua beatorum
                  Petri et Pauli apostolorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges og Norges konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi godkender, bekræfter, fornyer og med dette brevs ordlyd
                  stadfæster alle de friheder og privilegier, der såvel af vore forgængere, Danmarks
                  konger, som ved andre lejligheder af os og vore forfædre på hvilke som helst
                  vilkår er tilstået den ærværdige fader og herre i Kristus, herr ærkebiskoppen af
                  Lund, Sveriges primas, hans kirke, herrerne i kapitlet sammesteds og hans øvrige
                  gejstlige, i ønsket om, at et hvilket som helst brev, givet og affattet angående
                  disse friheder og privilegier med alle deres artikler og <pb facs="4651318"/>
                  punkter skal forblive urokkeligt i kraft. Vi forbyder derfor under trusel om vor
                  nådes fortabelse, at nogen af vore gælkere, fogeder eller officialer eller nogen
                  som helst anden, uanset stand, myndighed eller stilling, ved noget som helst
                  spidsfindigt påfund fortrædiger, forulemper eller lægger hindringer i vejen for
                  samme herrer ærkebiskop, hans kirke, kapitel og gejstlige med hensyn til deres
                  gods eller undergivne mod disse privilegiers og friheders tilståelse og mod vor
                  nådige stadfæstelse, såfremt han ønsker at undgå vor kongelige straf. Givet i
                  klostret Ås i det Herrens år 1363 på ottendedagen efter apostlene St. Peters og
                  St. Paulus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
