<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630403001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630403001</idno>
            <idno type="dd_serialno">327</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XLIX 23. Perg., beskadiget og repareret, 24,5 × 11 (plica 1,5). To
                  seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Littere super bonis altaris sancti Uincencii in ecclesia
                     Roskildensi</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2692 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Arhnung, Roskilde Domkap. Hist. 189
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499316.webp">3. rk. VI nr. 327</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651284.webp">III:6 nr. 327</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 327. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-04-03"> 1363. 3. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Jensen, dekan, og Oluf Jensen, kantor i Roskilde, erklærer, at Jakob
                  Povlsen, indehaver af St. Vincentii alter i Roskilde domkirke, har overladt
                  indtægterne af alterets gods i Torslunde og Reerslev til alterets stifter,
                  ærkedegnen Hemming, mod en årlig ydelse på en læst korn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicholaus Iohannis decanus et Olauus
                  Iohannis cantor ecclesie Roskildensis salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint
                  uniuersi quod anno domini m<hi rend="sup">o</hi>/ccc<hi rend="sup">o</hi>/lx
                  tercio/ secunda die pasche in ecclesia Roskildensi constitutus coram nobis propter
                  hoc specialiter/ Iacobus Pauli exhibitor presencium honorabili uiro domino suo
                  magistro Hemmingo archidyacono Roskildis presenti ibidem personaliter eciam coram
                  nobis omnia bona et singula in Thorslund et Retherslef/ sita/ ad altare quod in
                  ecclesia Roskildensi idem dominus archidyaconus fundauerat et dotauerat et eidem
                  Iacobo contulerat/ necnon omnia bona et singula/ que in diebus ipsius domini
                  archidyaconi ad altare predictum emi/ scotari/ donari/ seu modo quocumque alio
                  obuenire uel acquiri contingant/ locauit et dimisit spontanea et libera uoluntate
                  ad dies ipsius domini archidyaconi pro usibus suis libere ordinanda. ita quod ipse
                  dominus archidyaconus predicto Iacobo unam lestam annone in festo purificacionis
                  beate uirginis anno quolibet quo uixerit/ racione pensionis de eisdem exoluat
                  infra ciuitatem Roskildensem/ et cum hoc omnia officia et seruicia dicto altari/
                  seu ecclesie Roskildensi in choro et extra racione dicti altaris debita/ necnon
                  omnia onera et singula que de dicto altari interim fieri uel exponi qualitercumque
                  habeant/ in suis sumptibus et expensis plenarie et integre susten<pb facs="4499317"/>tare teneatur idem dominus archidyaconus quamdiu uixerit/
                  absque omni tedio/ incomodo/ uel uexacione dicti Iacobi seu diminucione pensionis
                  prenotate. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦
                  Datum anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Jensen, dekan, og Oluf Jensen, kantor i Roskilde kirke, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1363 2. påskedag var Jakob Povlsen,
                  nævværende brevviser, i dette særlige anliggende stedet for os i Roskilde dom<pb facs="4651285"/>kirke, hvor han til sin herre, den hæderværdige mand magister
                  Hemming, ærkedegn i Roskilde, der ligeledes var personligt til stede sammesteds i
                  vor nærværelse, og til det alter, som samme herr ærkedegn har stiftet og
                     udstyret<ref target="drb1"/> og overdraget samme Jakob, af egen drift og af fri
                  vilje bortfæstede og overlod alt gods i Torslunde og Reerslev samt alt gods, som i
                  samme herr ærkedegns levetid ved køb, skødning, gave eller på enhver anden måde
                  måtte tilfalde eller erhverves til fornævnte alter, til samme herr ærkedegns fri
                  rådighed og brug, sålænge han lever, således at samme herr ærkedegn i afgift heraf
                  skal yde fornævnte Jakob en læst korn i staden Roskilde ved kyndelmisse hvert år,
                  sålænge han lever, og således at samme herr ærkedegn desuden, sålænge han lever,
                  uden ubehag, ulempe eller besvær af nogen art for nævnte Jakob og uden
                  formindskelse af fornævnte afgift, helt og holdent på sin bekostning og udgift
                  skal bestride alle de gudstjenstlige handlinger som påhviler nævnte alter eller i
                  medfør af nævnte alter påhviler Roskildekirken — det være sig i koret eller
                  udenfor — samt afholde alle de udgifter, som i den tid på nogen måde skal afholdes
                  eller udredes ved nævnte alter. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under
                  dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> St. Vincentii alter, jf. Arhnung, Roskilde Domk. p. 183—89. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
