<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630713001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630713001</idno>
            <idno type="dd_serialno">356</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Stemann, Gesch. d. öffentl. u. privaten Rechts III 20
                  nr. 13. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Stemann l. l. Herefter Zeitschr. f. Schlesw.-Holst. Gesch. 36 51;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 671 nr. 1045 — Reg. Dan. nr. *2469; Rep. nr. 2699.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499360.webp">3. rk. VI nr. 356</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651318.webp">III:6 nr. 356</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 356. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-07-13"> 1363. 13. el. 20. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markvard Sehested af Hütten, Lydeke Skinkel Kune og Lydeke Skinkel Bredehals
                  doterer som testamentseksekutorer for Markvard Skinkel og hans sønner Rudolf og
                  Hartvig Skinkel et evigt vikardømme ved kirken i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis et singulis presens priuilegium inspecturis Marquardus Sestede dictus
                  de Hutten, Ludolphus Schinkell dictus &lt;Kune&gt; milites, necnon Ludolphus
                  Bredehals alias nominatus de Schinkell famulus, executores testamentorum
                  discretorum uirorum, dilectorum suorum patruelium, Marquardi Schinkell dicti
                  Vosbeen, Rodolphi et Hardwici Schinkell fra<pb facs="4499361"/>trum, ipsius
                  Marquardi Vosbeen filiorum uerorum et heredum, salutem in domino sempiternam. ♦
                  Tenore presentium constare uolumus uniuersis tam presentibus quam futuris publice
                  protestando, quod nos quedam bona infrascripta, primo uidelicet in uilla
                  Warleborgen in parochia Gettorpe sita, undecim marcarum denariorum Lubecensium
                  annuos redditus in se continentia, de quibus quidem bonis Ginnekinus Ram tantas
                  terras habet, de quibus dentur annuatim tres marce cum dimidia Lubecensium
                  denariorum, item terras, quas colit Hennekinus Ram, de quibus dabit duas marcas
                  cum duobus solidis Lubecensium denariorum, item terras ibidem, quas colit
                  Disbernus Ram, de quibus dentur similiter annuatim duodecim solidi Lubecensium
                  denariorum, item terras ibidem, quas colit Nicolaus Hekelt, de quibus dabit sex
                  solidos Lubecensium denariorum, item terras, quas colit Abel, relicta quondam
                  Hennekini Kabupp, de quibus dabit quinque solidos Lubicenses, item Detleuus Plate
                  tantas colit terras, de quibus dabit tres marcas Lubicenses minus sex solidis,
                  item Hennekinus Sture terras, quas colit, de quibus dentur due marce cum duobus
                  solidis Lubecensium denariorum, una cum aliis omnibus et singulis bonis in Anglia,
                  uidelicet in parochi&lt;is&gt; Torstede et Brodersbuy Slesuicensis diocesis sitis,
                  que predictus Marquardus Vosbeen pater et Rodolphus ac Hardewicus, filii sui,
                  libere possidentes forte prius in uita sua ad quandam perpetuam uicariam in
                  remissionem suorum peccaminum in eadem ecclesia Slesuicensi instaurandam,
                  fundandam et perpetualiter conseruandam personaliter fundarunt, quamuis desiderium
                  suum ad debitum effectum deducendo propter eminens periculum mortis inopinate
                  p&lt;er&gt; se complere minime potuerunt, diuina gratia nunc inspirante et nos ad
                  ipsam ecclesiam Slesuicensem magis ac speciali&lt;t&gt;er inducente de futuris
                  periculis animarum nostrarum quam plurimum formidantes prefata bona, sicut
                  premittitur, in singulis suis locis suprascriptis sita et ad unam uicariam
                  perpetuam prius deputata pro salute et perpetua requie animarum predictorum
                  Marquardi Vosbeen, Rudolphi et Hardewici, filiorum suorum, ac omnium aliorum et
                  singulorum suorum progenitorum occasione et uirtute predictorum testamentorum
                  suorum <pb facs="4499362"/> nobis &lt;s&gt;p&lt;e&gt;c&lt;i&gt;aliter commissorum
                  et per nos fideliter exequendorum pro una perpetua uicaria in dicta ecclesia
                  Slesuicensi habenda et obseruanda ac perpetuis temporibus firmiter duratura cum
                  omnibus libertatibus, proprietatibus, utilitatibus, commodis, fructibus,
                  redditibus et pertinentiis uniuersis una cum mansis agrorum, omnibus siluis,
                  pratis, pascuis, nemoribus, piscaturis, aquis aquarumque decursibus necnon cum
                  seruitiis et oneribus quibuscunque et plane cum omni utilitate, iure et excessu
                  siue excessibus omnibus, prout eadem bona liberius, plenius et commodius prefati
                  Marquardus Vosbeen et filii sui prenominati in sua possessione habuerunt, penitus
                  resignamus, dotamus ac libere deputamus uenerabili in Christo patri ac domino,
                  domino Nicolao dei gratia episcopo Slesuicensi, ac honorabilibus et discretis
                  uiris domino preposito totique capittulo ibidem iam actu eadem bona omnia et
                  singula supradicta pleno iure dimisimus et dimittimus per presentes ac bona et
                  libera uoluntate ipsis eadem assignauimus pro instauratione et dotatione cuiusdam
                  uicarie memorate, rogantes nihilominus eundem dominum episcopum totumque
                  capittulum supradictum instantissime sincere cum affectu, quatenus consensum suum
                  in premissis exequendis piis et deuotis nostris affectibus, qu&lt;o&gt;ad dicte
                  uicarie instaurationem, fundationem et dotationem perpetuam prebere ac ipsam
                  uicariam continue ualituram approbare et confirmare dignarentur. ♦ Quapropter idem
                  dominus episcopus totumque capittulum Slesuicense supradictum quam attente
                  considerantes nostrorum executorum iustis petitionibus et uotis nullatenus
                  resistendum, immo magis gratuite fore annuendum, predictam uicariam de consensu et
                  unanimi uoluntate predicti capituli Slesuicensis in eadem ecclesia sic fundatam,
                  ut premittitur, et dotatam iam actu acceptauerunt, approbauerunt, ratificauerunt
                  necnon dei nomine inuocato de nostra uoluntate libera et rogatu speciali
                  confirmauerunt in eadem ecclesia Slesuicensi perpetue duraturam, annuentes tamen,
                  quod ipsius uicarie presentatio ad me Ludolphum Bredehals memoratum temporibus
                  uite mee pertinebit tantummodo, sed post meam mortem memorat&lt;e&gt; uicarie
                  prouisio, presentatio et collatio ad dominum prepositum predicte ecclesie
                  Slesuicensis, qui est et qui pro tempore fuerit, cum concilio unius senioris et
                     <pb facs="4499363"/> discretioris rep&lt;u&gt;tationis de cognatione et
                  parentela predictorum de Schinkell solummodo spectare de cetero dinoscatur, quod
                  sic per ipsos sepedictos, quotiescunque uacauerit, sepedicta uicaria idonee
                  persone conferatur. ♦ In cuius bonorum alienationis, restitutionis et dicte
                  uicarie dotationis euidens testimonium sigilla nostra una cum sigillis dilectorum
                  patruelium nostrorum, uidelicet Hardewici de Hesele et Iohannis, Ludekini et
                  Tymonis fratrum necnon Hennekini et Sifridi Blixen, Ottonis Schelen et Ottonis
                  Gruwell dicti Schinkell presentibus duximus apponenda. ♦ Datum anno domini
                  mecclxiii die beate Margarete uirginis et martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 &lt;Kune&gt;] Laem Aa, men cf. nr. 364. </p>
               <p> 17-18 parochi&lt;is&gt;] parochia Aa, men cf. nr. 364. </p>
               <p> 24 p&lt;er&gt; pro Aa, men cf. nr. 364. </p>
               <p> 26 speciali&lt;t&gt;er] specialiler Aa. </p>
               <p> 1 &lt;s&gt;p&lt;e&gt;c&lt;i&gt;aliter] episcopaliter Aa. </p>
               <p> 18 qu&lt;o&gt;ad] quead Aa. </p>
               <p> 30 memorat&lt;e&gt;] memorata Aa. </p>
               <p> 1 rep&lt;u&gt;tationis] representationis Aa, men cf. nr. 364. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Markvard Sehested, kaldet af Hütten, Lydeke Skinkel, kaldet Kune, riddere, og
                  desuden Lydeke Bredehals, også kaldet af Skinkel, væbner, testamentseksekutorer
                  for de gode mænd deres elskede farbroder og fætre Markvard Skinkel, kaldet Vosben,
                  Rudolf og Hartvig Skinkel, brødre, samme Markvard Vosbens sande sønner og
                  arvinger, til alle, der får dette privilegium at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det med dette brev skal være klart for alle, såvel nulevende som
                  fremtidige, at vi erklærer offentligt, at vi doterer nedenanførte gods, nemlig for
                  det første i landsbyen Warleberg i Gettorf sogn gods, der ialt afkaster 11 mark
                  lybske penge i årlig afgift — hvilket gods omfatter de jorder, som Ginneke Ram
                  sidder inde med, hvoraf der årligt skulde ydes 3½ mark lybske penge, fremdeles de
                  jorder sammesteds, som Henneke Ram dyrker, hvoraf han skal give 2 mark og 2
                  skilling lybske penge, fremdeles de jorder sammesteds, som Detbern Ram dyrker,
                  hvoraf der på samme måde årligt skal gives 12 skilling lybske penge, fremdeles de
                  jorder sammesteds, som Niels Hekelt<ref target="drb1"/> dyrker, hvoraf han skal
                  give 5 skilling lybsk, fremdeles dyrker Detlev Plade jorder, hvoraf han skal give
                  3 lybske mark minus 6 skilling, fremdeles Henneke Sture de jorder, som han dyrker,
                  hvoraf der skulde gives to mark og to skilling lybske penge<ref target="drb2"/> —
                  samt desuden alt andet gods i Angel, nemlig i <pb facs="4651319"/> Thorsted og
                  Brodersby sogne i Slesvig stift, som fornævnte Markvard Vosben, fader, og Rudolf
                  og Hartvig, hans sønner, frit besad og formentlig allerede tidligere — nemlig
                  medens de levede — personligt har stiftet til et evigt vikardømme, at indstifte,
                  grundlægge og evindeligt opretholde i samme kirke i Slesvig til forladelse for
                  deres synder, selv om de som følge af de farer (for fromme hensigter), der er
                  forbundet med pludseligt dødsfald, ikke selv formåede at virkeliggøre eller
                  fuldføre deres ønske på tilbørlig måde. Fornævnte gods — som ovennævnt beliggende
                  på hvert enkelt af de ovenanførte steder og tidligere henlagt til et evigt
                  vikardømme — vil vi nu til frelse og evig hvile for fornævnte Markvard Vosbens,
                  hans sønner Rudolfs og Hartvigs og desuden for alle deres forfædres sjæle, idet
                  Guds nåde nu indgiver os det og især og så meget mere leder os dertil, som vi
                  nærer svar frygt for de farer, der truer vore sjæle i fremtiden; og med anledning
                  i og i kraft af deres fornævnte testamenter, der særligt er os betroet, og som vi
                  trofast skal føre ud i livet, oplader vi fuldstændigt, doterer og frit henlægger
                  alt det gods til et evigt vikardømme, som skal bestå, opretholdes og til
                  evindelige tider urokkeligt vedvare i nævnte kirke i Slesvig, med alle friheder,
                  ejendomsrettigheder, fordele, bekvemmeligheder, frugter, afgifter og tilbehør
                  sammen med alle bol i marken, alle skove, enge, græsgange, lunde, fiskevande,
                  vande og vandløb og desuden med alle tjenesteydelser og byrder og klart udtrykt
                  med al nytte, jurisdiktion, bøderet eller med alle bøder, således som fornævnte
                  Markvard Vosben og hans fornævnte sønner frit, fuldt ud og fordelagtigt havde
                  samme gods i deres besiddelse. Vi har allerede virkeligt afstået samme gods, alt
                  det ovennævnte, med fuld ret til den ærværdige fader i Kristus og herre herr
                  Niels, af Guds nåde biskop af Slesvig, og til de hæderværdige og gode mænd herr
                  provsten og hele kapitlet sammesteds og afstår det med dette brev, og vi har af
                  god og fri vilje opladt dem samme gods til indstiftelse og dotering af dette
                  omtalte vikardømme, idet vi desuden indtrængende og i oprigtig kærlighed anmoder
                  samme herr biskop og hele ovennævnte kapitel om, at de vilde værdiges at give
                  deres samtykke til det fornævnte, der skal føres ud i livet af os i from og
                  gudfrygtig kærlighed, hvad angår indstiftelse, grundlæggelse og evindelig dotering
                  af nævnte vikardømme, og billige og stadfæste dette vikardømme, der altid skal stå
                  ved magt. Idet samme herr biskop og hele ovennævnte kapitel i Slesvig derfor
                  opmærksomt tog i betragtning, at de ikke på nogen måde burde modsætte sig de af os
                  eksekutorer fremsatte bønner og ønsker, men snarere uegennyttigt imødekomme dem,
                  har de nu virkeligt med fornævnte kapitel i Slesvigs enstemmige samtykke og vilje
                  godkendt, billiget og bekræftet for<pb facs="4651320"/>nævnte vikardømme, der
                  således som ovennævnt er stiftet og doteret i samme kirke, og de har desuden under
                  påkaldelse af Guds navn efter vor fri vilje og på vor særlige anmodning
                  stadfæstet, at det skulde bestå evindeligt i samme kirke i Slesvig, idet de dog
                  bifaldt, at præsentationen af dette vikardømme alene skal tilhøre mig, omtalte
                  Lydeke Bredehals, i min livstid, men at provisionen, præsentationen og
                  overdragelsen af omtalte vikardømme efter min død i øvrigt kun skal tilhøre den
                  nuværende eller den til enhver tid værende provst ved fornævnte kirke i Slesvig,
                  med råd af en ældre og uberygtet mand af fornævnte v. Skinkels slægt og frænder,
                  således at oftnævnte vikardømme af disse oftnævnte overdrages en egnet person, så
                  ofte det bliver ledigt. Til klart vidnesbyrd om denne afhændelse og gengivelse af
                  godset og om doteringen af nævnte vikardømme har vi ladet vore segl hænge under
                  dette brev tillige med segl tilhørende vore elskede frænder, nemlig Hartvig af
                  Hessel og Johan, Lydeke og Timme, brødre, og desuden Henneke og Sigfred Blixen,
                  Otto Skeel og Otto Gruwel, kaldet Skinkel. Givet i det Herrens år 1363 på den
                  hellige jomfru og martyr Margretes dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Danm. Gl. Personnavne, Tilnavne I sp. 428. </p>
                  <p n="drb2"> totalsummen udgør 11 mark 13 skilling og ikke 11 mark som opgivet. Om
                  den senere ydelse se Quellensammlung d. Gesellsch. f. Schlesv-Holst. Gesch. VI 59.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
