<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13630921001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13630921001</idno>
            <idno type="dd_serialno">389</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Leeuwarden. Rijksarchief in Friesland. Vidisse,
                  hullet, se nr. 390 — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Acta Flandrica. Afskrift
                  1596 — <hi rend="italic">Aa2</hi>: Leeuwarden. Rijksarchief in Friesland. Afskrift 1764.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Schwartzenberg, Groot Placaat- en Charterboek 1227 (<hi rend="italic">efter
                  Aa2</hi>), herefter Dipl. Svec. VIII 392 nr. 6869 — Hans.UB. IV 48 nr. 97; Poelman,
                  Oostzeehandel I 59 nr. 270. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499395I.webp">3. rk. VI nr. 389</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651354.webp">III:6 nr. 389</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 389. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1363-09-21">
                  1363. 21. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skanør</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Valdemar 4. Atterdag tager staden Stavern under sin beskyttelse og stadfæster
                  og specificerer dens privilegier i Danmark, specielt på Skånemarkederne.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia. Danorum Sklauorum Gothorumque rex. omnibus presentibus et
                  futuris litteram presentem inspecturis salutem in domino sempiternam. ♦ Constare
                  uolumus uniuersis tam presentibus quam futuris. quot nos. discretos uiros.
                  presencium exhibitores. burgenses de Stoueren. regna nostra et dominia cum suis
                  mereimonijs. uisitantes s[ub n|ostram pacem et protectionem suscipimus specialiter
                  defendendos. et uolentes eosdem fauoris et gracie prerogatiua prosequi speciali.
                  ipsis in terra nostra Scanie omnes gracias et libertates concedimus. quas
                  temporibus progenitorum nostrorum quondam regum Dacie in pleno dominio regni sui
                  existencium liberius habuerunt. &lt;1&gt; In primis uidelicet quod quandocumque et
                  quocienscumque alicubi in dicta terra in Skanor uel alibi eum nauibus suis
                  applicuerint. naues suas secure possunt exonerare et bona sua. siue in sale. siue
                  in pannis laneis uel lineis. aut in cera uel in uariis pellibus fuerint seu in
                  aliis mercimoniis quibuscumque quocumque nomine senseantur. ad terram et suas
                  bodas uel hospicia libere ducere pro suo libito uoluntatis et non. debeant super
                  hoc per aduocatos nostros. uel per aurigas qui dicuntur waghenkerle nec per nautas
                  qui wlgariter pramkerle, uel scůtemamn nuncupentur nec per aliquos alios
                  quomodolibet impediri. ♦ Sed dicti na|ut]e et aurige prout cum ipsis conuenerant
                  bona eorum ducant impedimento quolibet procul moto. &lt;2&gt; Item si aliquis
                  auriga uel nauta bona ipsorum propter suam incuriam uel malici&lt;am] destrueret
                  uel madefaceret ipse debeat ea <pb facs="4499395J"/> prou[t ra]cioni consonum est
                  emendare. ♦ &lt;3&gt; Item omnia que sub pondere [u]endi solent. possunt in
                  ipsorum bodis. siue vitten uendere et cum statera Coloniensi &lt;et&gt; pondere
                  [debito] trutinare. ♦ &lt;4&gt; [Item uinum] quod personaliter apportauerint
                  p[ossun]t libere ad terram ducere et in suis vitten ad clapsedras uendere. et
                  alienare. ♦ &lt;5&gt; Item n[ullus] vorprangher emat apud litus maris ultra
                  dimidium plaustr[u]m allecium sicut [amissionem o]mni[umque] sic [emerit] duxerit
                  euitandam. ♦ &lt;6&gt; Item nul[lus] emat allecia in aquis. ♦ Sed si aliquis
                  ineusatus fuerit quod allecia in aquis emerat ipse tercia manu se purgabit et hac
                  de causa conuic[tus]. aduocato nostro tantum tres marchas denariorum Scaniensium
                  emendabit. ♦ &lt;7&gt; Item de omnibus et singulis querimoniis controuersiis et
                  lesionibus que inter ipsos burgenses de Stoueren mutuo emerserint aduocatus
                  ipsorum proprius in Skanor habeat discutere et iudicare. nisi huiusmodi lesiones
                  emenda ad uite uel manus amissionem. se extendat. uidelicet quod aliquis alium
                  interfecerit. aut gladio securi lancea seu cultello siue aliquo alio armorum
                  instrumento. secando uel trudendo wlnerauerit. seu hasta baculo siue lapide
                  percutiendo. membrum fregerit aut ad effusionem sanguinis wlnus inflixerit ♦ De
                  huiusmodi aduocatus noster qui est et qui pro tempore fuerit habeat iudicare/ ♦
                  &lt;8&gt; Item si aliquis ex ipsis. aliquem Dacum pro debitis nouis uel de
                  aliquibus annis preteritis incausauerit aduocatus noster ipsi de Stoueren [di]eta
                  d[ebit]a uel leges terre sine aliquo oneris dampno [adiud]icabit. ♦ &lt;9&gt; Item
                  nulli de Stoueren aliqua asscribatur denominacio nisi pro causa que ad amissionem
                  uite uel manus se extendat. ♦ &lt;10&gt; Item si ita contingerit quod absit quod
                  allec&lt;i&gt;a non capiantur nec in Skanor salsentur. quilibet dato suo
                  thorgortich auctoritatem bona sua que adduxit absque theolonio habeat libere
                  deducendi/ &lt;11&gt; Item si alicubi infra regni nostri terminos naufragium
                  p[assi] fuerint aduocatus noster siue aliquis alius curuscumque condicionis uel
                  status existat. ipsorum bona nullatenus impediat uel se de ipsis aliqualiter
                  intromittat. quamdiu ipsa bona personaliter per se uel per alios quos ad hoe
                  concessiue uel conductiue habere poterint ualeant de naufragio liberare. ♦
                  &lt;12&gt; Item si aliquis ipsorum ligna siue carpenta sua in Sk&lt;an&gt;or uel
                  alicubi alibi in regno nostro deposuerit. nauemque suam cum aliis. <pb facs="4499395K"/>mercimonnus onustando. abcesserit ipse cum red&lt;i&gt;erit
                  dicta ligna sua/ absque impedimento recipiat et ea. soluto suo thorgortich
                  [a]bsque omni alio theolonio deducat/ libere et secure/ ♦ &lt;13&gt; Et si aliquem
                  ex ipsis infra regni nostri terminos decedere contigerit consanguineis suis et
                  h&lt;ered&gt;ibus non presentibus bona sua apud uirum fidelem. et discretum illius
                  ciuitatis uel loci ubi [de]cesserit sub bonorum testimonio in tuto loco
                  sequestrentur usque ad diem et annum. ♦ Si aliqua ex illis bonis tam diu durare
                  non poterint sine dampno in alia bona durabilia conuertantur et simili modo
                  sequestrentur. ♦ Et si ueri heredes ipsius aut ipsorum tutor si minores fuerint
                  pro huiusmodi: bonis recipiendis infra dictum terminum uenerint cum bonorum
                  sufficienti testimonio. ipsis prefata bona resignentur. et libere absque omni
                  difficultate assignentur. ♦ Si uero prefati heredes aut ipsorum tutor infra
                  pretactum terminum non uenerint. predicta bona nobis cedere debeant libere
                  possidenda. prout exigunt leges terre. ♦ &lt;14&gt; Item nullus ipsos super eorum
                  vitten. in ipsorum bodis sine eorum uoluntate construendo aut ab ipsis aliquid
                  abstrahendo impediat aliqualiter uel molestet. ♦ &lt;15&gt; Item exactores qui
                  dicuntur sylekrenger non debent propter opus diei festiui &lt;epiphia&gt; alicuius
                  aurige bona ipsorum ducentis auferre uel desumere quoquomodo. ♦ &lt;16&gt; Item
                  nulllus bona sua amittere debeat propter alterius pugnam uel delictum. ♦
                  &lt;17&gt; Item theolonium equorum maneat sicut fuerat ab antiquo. nisi quis equum
                  emerit pro sua propria cella cum quo intendat per terras ad propria remeare et
                  tunc pro tali equo dato suo torgortich liber sit et excusatus. ♦ &lt;18&gt; Item
                  ipsis liceat lastadia sumere in fluctibus maris ubi uolunt. &lt;19&gt; Item
                  theolonia coggonum maneant prout fuerant ab antiquo. ♦ &lt;20&gt; Item ipsis
                  burgensibus de Stoueren. eorum vitten inter ipsorum cruces in dictorum vitten
                  extremitatibus positas uidelicet. ab oriente usque ad occidentem et a meridionali
                  usque ad borientalem: dimittimus et cupimus perpetue temporibus nundinarum prout
                  iustum ést pro suis usibus libere ordinandas ♦ Unde per graciam nostram
                  districtius inhibemus ne quis aduocatorum nostrorum eorundem off[icialium] seu
                  quiuis alter cuiuscumque condicionis aut status [exi]stat ipsos burgenses de
                  Stoueren aut eorum aliquem contra huiusmodi libertates et gracias ipsis a [nobis]
                  indul[tas] <pb facs="4499395L"/> presumat aliqualiter molestare prout
                  [i]ndignacionem nostram et regiam uitare uoluerint [ulcionem]. ♦ Datum in
                  Sk&lt;an&gt;or anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi> [lx
                  tercio] in die beati Mathei apostoli et ew[angeli]ste nostro sub sigillo. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 quot=quod. </p>
               <p> 24 senseantur] rettet fra scenseantur (= censeantur) Aa.</p>
               <p> 3 &lt;et&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 5 clapsedras=clepshydras. </p>
               <p> 23 contingerit=contigerit. </p>
               <p> 24 allec&lt;i&gt;a] alleca Aa. </p>
               <p> 31 carpenta] carpentam Aa </p>
               <p> — Sk&lt;an&gt;or] Sklauor Aa.</p>
               <p> 1 red&lt;i&gt;erit] redgerit Aa; cf. nr. 385; redigerit, </p>
               <p> 4 h&lt;ered&gt;ibus] hominibus Aa. </p>
               <p> 18 &lt;epiphia&gt;] mgl. Aa, men cf. diplomforlægget. — </p>
               <p> 21 cella=sella.</p>
               <p> 2 Sk&lt;an&gt;or] Sklauor Aa. </p>
               <p> 3 [lx tercio]] udfyldt efter Aa2.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13: cf. Dipl. Dan. 2. rk. 9 nr. 313.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, til alle nulevende og
                  fremtidige, der får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være klart for alle, såvel nulevende som fremtidige, at vi
                  har taget de gode mænd, nærværende brevvisere borgerne i Stavern, der besøger vore
                  riger og herredømmer med deres varer, under vor fred, beskyttelse og særlige værn,
                  og idet vi ønsker at omfatte samme med særlig gunst og nåde, tilstår vi dem alle
                  de nåder og friheder i vort land Skåne, som de frit har nydt under vore forfædre,
                  de tidligere konger af Danmark, der helt og holdent havde herredømmet i deres
                  rige. &lt;1&gt; For det første nemlig, at når som helst og så ofte som de med
                  deres skibe lægger til et sted i nævnte land — det være sig i Skanør eller
                  andetsteds — kan de trygt losse deres skibe og frit føre deres gods — hvad enten
                  det drejer sig om salt eller klæde, uldtøj eller lærred, eller om voks eller
                  gråværk eller hvilke som helst andre varer, med hvilket navn de end betegnes — i
                  land og til deres boder og herberg efter deres forgodtbefindende, og de må ikke på
                  nogen måde hindres heri af vore fogeder eller af kuskene, som kaldes 'vognkarle',
                  eller af sømændene, som på folkesproget kaldes 'pramkarle' eller 'skudemænd',
                  eller af nogen anden. Men nævnte sømænd og kuske skal transportere deres gods,
                  således som de havde aftalt, uden nogen som helst hindring. &lt;2&gt; Hvis
                  fremdeles en kusk eller sømand ødelægger deres gods, eller det bliver vådt på
                  grund af skødesløshed eller ondskab fra hans side, skal han give en rimelig
                  erstatning derfor. &lt;3&gt; Fremdeles må de sælge alt, som plejer at sælges efter
                  vægt i deres boder eller på deres fed, og de må veje det efter kølnsk og anden
                  gyldig vægt. &lt;4&gt; Fremdeles må de på deres fed med hævert sælge og afhænde
                  den vin, som de personligt har bragt med sig. &lt;5&gt; Fremdeles må ingen
                  'forpranger' ved havets kyst købe ud over et halvt læs sild, såfremt han vil undgå
                  at miste alt, hvad han måtte have købt på den måde. &lt;6&gt; Fremdeles må ingen
                  købe sild ude <pb facs="4651355"/> på havet; men hvis nogen bliver beskyldt for at
                  have købt sild på havet, skal han rense sig selvtredie; og den, som bliver
                  overbevist herom, skal kun bøde vor foged tre mark skånske penge. &lt;7&gt;
                  Fremdeles, i alle kæremål og trætter og ved alle legemsbeskadigelser, som finder
                  sted mellem borgerne fra Stavern indbyrdes, skal deres egen foged i Skanør forhøre
                  sagen og pådømme den, medmindre der skal bødes for legemsbeskadigelser med tab af
                  liv og lemmer, nemlig i tilfælde af, at een dræber en anden eller sårer een ved at
                  hugge eller støde med sværd, økse, spyd, kniv eller et andet våben, eller ved at
                  slå een med en stok, kølle eller sten, brækker et lem eller tilføjer et sår, der
                  har blodsudgydelse til følge. I den slags sager skal vor foged, den nuværende
                  eller den til enhver tid værende, fælde dommen. &lt;8&gt; Hvis fremdeles en af dem
                  sagsøger en dansker i anledning af en for nylig eller for flere år siden stiftet
                  gæld, skal vor foged tildømme manden fra Stavern hans tilgodehavende eller give
                  ham fyldestgørelse efter lands love uden omkostninger og tab. &lt;9&gt; Fremdeles
                  må der ikke udmeldes noget nævn mod nogen fra Stavern, undtagen i sager, som fører
                  til tab af liv eller lemmer. &lt;10&gt; Hvis det fremdeles sker — det ske ikke —
                  at der ikke fanges eller nedsaltes sild i Skanør, skal enhver efter at have erlagt
                  sin 'torveørtug'<ref target="drb2"/> have ret til uden told frit at føre det gods
                  bort, som han har haft med sig. &lt;11&gt; Hvis de fremdeles nogetsteds inden for
                  vort riges grænser lider skibbrud, må hverken vor foged eller nogen anden, af hvad
                  stilling eller stand han end måtte være, på nogen måde forulempe dem med hensyn
                  til deres gods eller befatte sig dermed, sålænge de personligt ved egen hjælp
                  eller ved andre, som de af velvilje eller mod betaling kan få til det, kan redde
                  deres gods fra skibbruddet. &lt;12&gt; Hvis fremdeles en af dem oplagrer sit træ
                  eller tømmer i Skanør eller noget andet sted i vort rige og sejler bort for at
                  lade sit skib med andre varer, skal han, når han vender tilbage, kunne få sit træ
                  uden hindring; og efter at have betalt sin 'torveørtug', må han frit og sikkert
                  føre det bort uden nogen anden told. &lt;13&gt; Og hvis det sker, at en af dem dør
                  inden for vort riges grænser, og hans slægtninge og arvinger ikke er til stede,
                  skal hans gods opbevares år og dag med gode mænds vidnesbyrd på et sikkert sted
                  hos en troværdig og god mand i den stad eller på det sted, hvor han er død. Hvis
                  noget af hans gods ikke kan holde sig så længe uden tab, skal det byttes bort mod
                  andre mere holdbare varer, og disse skal opbevares på samme måde. Og hvis hans
                  rette arvinger eller — hvor det drejer sig om mindreårige — deres formynder inden
                  for nævnte frist kommer for med fyldestgørende vidnesbyrd af gode mænd at modtage
                  dette gods, skal fornævnte gods uden nogen vanskelighed udleveres og overdrages
                  dem. <pb facs="4651356"/> Men hvis fornævnte arvinger eller deres formynder ikke
                  kommer inden for fornævnte frist, skal fornævnte gods tilfalde os som fri ejendom,
                  således som landets love kræver. &lt;14&gt; Fremdeles må ingen på nogen måde
                  forulempe eller fortrædige dem på deres fed med hensyn til deres bodesteder ved
                  uden samtykke at bygge på dem eller ved at tage noget derfra. &lt;15&gt; Fremdeles
                  må vore ombudsmænd, som kaldes 'sildekrævere', ikke på nogen måde tage seletøjet
                  fra en kusk, fordi han på en helligdag kører med deres gods. &lt;16&gt; Fremdeles
                  skal ingen miste sit gods på grund af anden mands slagsmål eller forseelse.
                  &lt;17&gt; Fremdeles skal hestetolden forblive, som den har været fra gammel tid,
                  medmindre een til eget brug køber en hest, på hvilken han har til hensigt at vende
                  hjem over land; i så fald skal han for en sådan hest være fri og undskyldt, når
                  han har givet sin 'torveørtug'. &lt;18&gt; Fremdeles skal det være dem tilladt at
                  indtage ballast i havstokken, hvor de vil. &lt;19&gt; Fremdeles skal 'koggetolden'
                  forblive, således som den har været fra gammel tid. &lt;20&gt; Fremedeles
                  overlader og giver vi borgerne fra Stavern deres fed inden for deres kors, der er
                  anbragt som yderpunkter på nævnte fed, nemlig fra øst til vest og fra syd til
                  nord, at forvalte frit efter deres tarv evindeligt i markedstiderne, således som
                  det er retfærdigt. Derfor forbyder vi strengt under vor nådes fortabelse, at nogen
                  af vore fogeder, sammes officialer eller enhver anden, af hvad stilling eller
                  stand han end måtte være, fordrister sig til på nogen måde at besvære disse
                  borgere fra Stavern eller nogen af dem på trods af disse friheder og
                  nådesbevisninger, som vi har skænket dem, såfremt han vil undgå vor harme og
                  kongelige hævn. Givet i Skanør i det Herrens år 1363 på apostelen og evangelisten
                  St. Mathæus' dag under vort segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260904003'&gt;313&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1323/dd_13230202001'&gt;5&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
