<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12461109001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12461109001</idno>
            <idno type="dd_serialno">232</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 21 f. 345v. nr. 266. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Wadding, Annales Minorum III 148; Sbaralea, Bull. Franciscanum I 440
                  nr. 172; Bull. Danicum nr. 378. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 865; Potthast nr. 12352; Berger I nr. 2262. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Niels Skyum-Nielsen, Kirkekampen i Danmark 37-38; Peter King i
                  Kirkehist. Samlinger VII:6 (1965-68) 13; Tore Nyberg i Fynske Årbøger 1980, 88-89,
                  91-92.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481012.webp">1. rk. VII nr. 232</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509807.webp">I:7 nr. 232</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 232. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1246-11-09"> 1246. 9. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV befaler broder Simon fra Auvergne at drage til Odense for at
                  anstille undersøgelse angående en række misligheder, begået af biskop Niels af
                  Odense, der fik gennemtrumfet sit valg ved verdslig magt og ved trusler erhvervede
                  sig ærkebiskoppelig stadfæstelse, skønt det var kendt, at han holdt konkubine, før
                  han valgtes, hvilket han fortsætter med som biskop til anstød for menigheden, der
                  ikke vil vide af ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Fratri Symoni de Aluernia ordinis fratrum Minorum. </p>
            <p> Ad audientiam nostram noueris peruenisse. quod olim Othoniensi ecclesia pastoris
                  solatio destituta/ .N. episcopus tunc prepositus Othoniensis/ introducta in
                  capitulum ipsius ecclesie multitudine laicorum/ se a conuentu monachorum ipsius
                  ecclesie post multiplices minas et terrores non modicos incussos eisdem/ in
                  episcopum eligi procurauit. cuius electio/ cum uenerabili fratri nostro &lt;U.&gt;
                  L&lt;u&gt;ndensi archiepiscopo loci metropolitano presentata fuisset/ idem licet
                  ipsam sciret de concubinario <pb facs="4481013"/> manifesto/ per secularem
                  potentiam fuisse minus canonice celebratam/ minis tamen et terroribus perterritus
                  confirmauit eandem. et dicto .N. munus consecrationis impendit/ qui sue salutis et
                  fame prodigus/ pontificalis modestie abiecto pudore/ focariam publice detinere
                  presumit/ et alias ea committere non ueretur/ que ipsum apud homines
                  contemptibilem» abhominabilem uero constituunt apud humani generis redemptorem.
                  Unde se dignum tot mortibus efficit/ quot ad subditos perditionis exempla
                  transmittit. diuersisque quoque criminibus maculatus/ subditorum suorum non audet
                  errata corrigere/ cum tacitus ipse sibi respondeat/ eadem se que corrigit
                  commisisse/ quin immo/ iidem subditi nec ab eo uolunt sumere pabulum uerbi dei/
                  nec etiam ipso celebrante missarum sollempniis interesse. Ideoque mandamus
                  quatinus personaliter accedens ad locum et habens pre oculis solum deum/
                  diligenter inquiras/ an super premissis sit idem episcopus adeo grauiter
                  infamatus/ quod clamor ascendens nequeat diutius dissimulari sine scandalo/ uel
                  absque periculo tolerari. et quod circa hoc inueneris/ nobis per tuas litteras
                  fideliter intimare procures. Datum Lugduni. v. idus nouembris. anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 17.N. = Nicolaus. </p>
               <p> 20 &lt;U.&gt; (= Uffoni)] N. a, snarest fejl af skriveren under indflydelse af
                  .N. ovf. il. 17, frem for den anden mulighed: .N. = nomen på navnets plads, der i
                  pavediplomerne angives med .. - L&lt;u”&gt;ndensi] Lindensi a. </p>
               <p> 23 .N. = Nicolao. </p>
               <p> 26-27 redemptorem] med re på rasur a. </p>
               <p> 30 uerbi| herefter rasur på ca. 2 bogstaver a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til broder Simon fra l'Auvergne af de små brødres orden. </p>
            <p> Du skal vide, at det er kommet os for øre, at biskop Niels, dengang provst i
                  Odense, da Odensekirken tidligere var berøvet sin hyrdes trøst, førte en mængde
                  lægfolk ind i samme kirkes kapitelsal og sørgede for, at han valgtes til biskop af
                  munkenes menige konvent i samme kirke efter mangfoldige trusler og efter at have
                  indjaget disse ikke ringe rædsel. Da hans valg derefter blev fremlagt for vor
                  ærværdige broder ærkebiskop Uffe af Lund, stedets ærkebiskop, stadfæstede denne
                  dette valg, skræmt af rædsomme trusler, og tildelte nævnte Niels indvielsens
                  nådegave, skønt han dog vidste, at valget havde fundet sted på ukanonisk vis ved
                  hjælp af verdslig magt, og at den, der var valgt, åbenlyst holdt samleverske.
                  Denne Niels er ligeglad med sin frelse og sit rygte, har bortkastet biskoppelig
                  beskedenhed og undseelse og drister sig til offentligt at beholde sin frille og
                  viger iøvrigt ikke tilbage for at begå sådanne ting, som vækker foragt for ham hos
                  menneskene, men afsky hos menneskeslægtens genløser. Derfor gør han sig skyld i
                  dødsfald så ofte, som han udbreder sit fortabelsens eksempel blandt sine
                  undergivne, og belastet tillige af forskellige forbrydelser vover han ikke at
                  rette sine undergivnes fejl, eftersom han i sit stille sind må sige sig selv, at
                  han også har begået det, som han retter, ja samme undergivne ønsker tilmed hverken
                  at modtage Gudsordets brød af ham eller blot deltage i messens højtid, når han
                  celebrerer. Og derfor befaler vi dig personligt at drage til dette sted og alene
                  med Gud for øje omhyggeligt at undersøge, om samme biskop har et så dårligt og
                  slet rygte som følge af de fornævnte ting, at det råb, der løfter sig, ikke
                  længere kan overhøres, uden at der vækkes anstød, eller påhøres, uden at der
                  kommer fare på færde, og i troskab ved dit brev sørge for at oplyse os om, hvad du
                  finder ud af angående dette. </p>
            <p> Givet i Lyon den 9. november i vort fjerde år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
