<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12460621001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12460621001</idno>
            <idno type="dd_serialno">211</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 21 f. 297 v. nr. 616. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Danicum nr. 369. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Berger I nr. 1954; Calendar of Entries in the Papal Registers, Papal
                  Letters 1198-1304, 227.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480997.webp">1. rk. VII nr. 211</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509796.webp">I:7 nr. 211</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 211. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1246-06-21"> 1246. 21. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV giver Roskildekanniken magister Peder, kansler hos kong Erik IV
                  Plovpenning, tilladelse tilat modtage flere beneficier med sjælesorg ud over dem,
                  han allerede sidder inde med, når blot ikke den samlede indtægt af beneficierne
                  overstiger 100 mark sølv årligt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magistro Petro canonico Roschildensi. cancellario carissimi in Christo filii
                  nostri . . Scotie regi&lt;s&gt; illustris. </p>
            <p> Apostolice sedis benignitas consueta sic merita personarum (prouida discretione)
                  discernit. ut eos qui litterarum scientia/ et morum nobilitate precellunt /
                  fauoris gratia efferat amplioris. (et maioribus studeat beneficiis) honorare. quia
                  non incongrue. (tunc uni quod sufficeret pluribus speciali prouisione conceditur.
                  cum circa dona uirtutum solus obtinere dinoscitur quod diuisum in pluribus)
                  inuenitur. Hinc est quod nos probitatem tuam non indigne pensantes/ ac uolentes ex
                  hoc tibi gratiam facere specialem/ tuis supplicationibus inclinati/ auctoritate
                  tibi presentium indulgemus. ut alia beneficia/ etiam si curam habeant animarum
                  annexam/ dummodo ipsorum prouen- <pb facs="4480998"/> tus/ una cum beneficiis que
                  obtines/ centum marcarum argenti annuatim ualentiam non excedant si tibi canonice
                  offerantur/ licite recipere ac cum iam obtentis/ libere retinere ualeas
                  constitutione generalis concilii non obstante. prouiso ut beneficia propterea
                  debitis (obsequiis non fraudentur et animarum cura in eis nullatenus) negligatur.
                  Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre concessionis (infringere
                  uel ei ausu temerario contraire). Si quis (autem hoc attemptare presumpserit
                  indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum). Datum Lugduni. xi. kalendas iulii. anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 11. = Erici. </p>
               <p> - Scotie] læs Datie. </p>
               <p> - regi&lt;s&gt;] regia. </p>
               <p> 12 personarum (prouida discretione)] personarum etcetera usque a, udfyldt efter
                  nr. 157. </p>
               <p> 14 amplioris. (et maioribus studeat beneficiis)] amplioris. etcetera usque a,
                  udfyldt efter nr. 157. </p>
               <p> 14-16 incongrue. (tunc indtil pluribus)] incongrue. etcetera usque a, udfyldt
                  efter nr. 157. </p>
               <p> 23 debitis (obsequiis indtil mullatenus)] debitis etcetera usque a, udfyldt efter
                  1292 9. januar, Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. 61. </p>
               <p> 24-27 Nulli ergo (omnino indtil! incursurum))] Nulli ergo. etcetera nostre
                  concessionis etcetera Si quis etcetera a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22: c. 28 X de praebendis et dignitatibus III 5. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til magister Peder, kannik i Roskilde, kansler hos vor meget kære søn i Kristus
                  Erik, Danmarks<ref target="drb1"/> berømmelige konge. </p>
            <p> Det apostoliske sædes sædvanlige velvilje kendetegner i fremsynet kyndighed
                  fortjenstfulde personer, således at det med sin omfattende nåde og gunst ophøjer
                  dem, som udmærker sig ved boglig viden og ædle sæder, og virker for at hædre dem
                  med større velgerninger, eftersom det er rimeligt ved en særlig forsorg at bevilge
                  een enkelt, hvad der ville slå til til flere i det tilfælde, hvor han alene med
                  hensyn til de dyder, han har fået, vides at have, hvad man <pb facs="4509797"/>
                  finder delt op mellem flere. Da vi derfor betænker din retskaffenhed på passende
                  måde og som følge heraf ønsker at vise dig en særlig nåde, bøjer vi os for dine
                  bønner og bevilger dig ved dette brevs myndighed, at du, hvis de tildeles dig på
                  kanonisk vis, uhindret kan modtage andre beneficier, selv om de har sjælesorg
                  knyttet til sig, når blot indkomsterne af disse sammen med de beneficier, du
                  sidder inde med, ikke overstiger en værdi af 100 mark sølv årligt, og frit kan
                  beholde dem sammen med dem, du sidder inde med, uanset bestemmelsen på det
                  almindelige koncilium<ref target="drb2"/> og forudsat, at beneficierne ikke på
                  grund heraf unddrages den tjeneste, der skyldes dem, og sjælesorgen i dem på ingen
                  måde forsømmes. Det skal altså overhovedet ikke være tilladt noget menneske at
                  antaste dette vort bevillingsbrev eller i dumdristig forvovenhed handle derimod.
                  Men hvis nogen drister sig til at prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig
                  den almægtige Guds og hans apostle sankt Peders og sankt Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lyon den 21. juni i vort tredie år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> afskriften i registret har ved en lapsus 'Skotlands'. </p>
                  <p n="drb2"> c. 28 X de praebendis et dignitatibus III 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
