<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12460619001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12460619001</idno>
            <idno type="dd_serialno">210</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ribe Oldemoder f. 7v., spalte 1, skrevet omkring 1290 af kanniken,
                  magister Åstred (Niels SkyumNielsen, Håndskriftet »Ribe Oldemoder«, Scandia XIX
                  (1948—49) 138 og 145). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks</hi>: Corpus codicum Danicorum VIII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Nielsen, Ribe Oldemoder, 40 nr. 62. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. *268; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 667; Rep. Danicum I:1
                  s. 31.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480996.webp">1. rk. VII nr. 210</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509795.webp">I:7 nr. 210</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 210. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1246-06-19"> 1246. 19. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Esger af Ribe giver sine kannikers ret til at oppebære det første års
                  indkomster af ledige kirker stedsevarende gyldighed mod, at kannikerne underholder
                  to vikarer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Esgerus dei gracia Ripensis episcopus uniuersis hoc scriptum inspecturis salutem
                  in uero salutari. </p>
            <p> Cum pro redempcione felicis memorie domini Tuuonis quondam Ripensis episcopi
                  predecessoris nostri bona ecclesie nostre ad mensam canonicorum nostrorum
                  spectancia alienata fuerunt et bona episcopalia insufficiencia erant ad tante
                  pecunie restitucionem. uenerabilis antecessor noster. Gunnerus episcopus cum
                  consensu tocius ca- <pb facs="4480997"/> pituli statuit ut canonici in ecclesia
                  nostra residentes redditus omnium ecclesiarum uacancium primo anno totidem annis
                  perciperent. donec prefata pecunia esset totaliter persoluta. Cuius factum satis
                  aprobando. istud superaddentes ut redditus ecclesiarum primo anno uacancium usibus
                  canonicorum nostrorum residencium in ecclesia nostra cedant in perpetuum.
                  Cupientes eciam ut cultus diuinus augmentetur statuimus ut iam dicti canonici duos
                  uicarios constituant qui singulis diebus. missam unam celebrent de beata uirgine
                  summo diluculo et in continenti aliam pro defunctis. Ne igitur hoc factum nostrum
                  possit ab aliquo in posterum retractari. presentes litteras sigilli nostri
                  munimine duximus roborandas. Datum Ripis. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.
                     cc<hi rend="sup">o</hi>xlvi xiii. kalendas iulii. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 ecclesiarum] efter overstreget og underprikket ecc a. </p>
               <p> 18 annis] med overflødig forkortelsesstreg over s a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds nåde biskop af Ribe, til alle, der får dette brev at se, hilsen
                  med vor sande frelser. </p>
            <p> Da vor kirkes gods, der hører til vore kannikers bord, blev afhændet for at
                  løskøbe vor forgænger hr. Tue, saligt ihukommet, fordum biskop af Ribe, og
                  bispegodset var utilstrækkeligt til at erstatte så stor en pengesum, har vor
                  ærværdige forgænger, biskop Gunner, med hele kapitlets samtykke fastsat, at de
                  kanniker, der residerer i vor kirke, skal oppebære indtægterne i det første år af
                  alle vakante kirker i lige så mange år (som det varede), indtil fornævnte pengesum
                  var betalt helt ud<ref target="drb1"/>. Idet vi bestemt godkender hans handling,
                  har vi gjort den tilføjelse, at indtægterne i det første år af de vakante kirker
                  til evig tid skal overgå til brug for dem af vore kanniker, der residerer i vor
                  kirke, I ønsket om at øge gudstjenesten har vi også fastsat, at nysnævnte kanniker
                  skal indsætte to vikarer, som hver dag, når morgengryet er på sin højde<ref target="drb2"/>, skal afholde en messe for den hellige jomfru og straks
                  derefter en for de afdøde. For at altså denne vor handling ikke i eftertiden skal
                  kunne tilbagekaldes af nogen, har vi ment at burde bestyrke dette brev med vort
                  segls værn. </p>
            <p> Givet i Ribe i det Herrens år 1246 den 19. juni. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1245/dd_12450915001'&gt;186&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1245/dd_12450916001'&gt;187&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">
                  _summum diluculum_, muligvis 'sidst på morgenen'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
