<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12460817001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12460817001</idno>
            <idno type="dd_serialno">221</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen fra omkring 1497 f. 95v med overskriften: <hi rend="italic">Priuilegium
                     domini Saxonis filii Thorberni super uillam Nøthebothe</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 155; Nielsen, Codex Esromensis, 116. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 862; Rep. Danicum I:1 31.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481004.webp">1. rk. VII nr. 221</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509801.webp">I:7 nr. 221</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 221. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1246-08-17"> 1246. 17. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slangerup </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sakse Torbensen erklærer, at han med undtagelse af en øre skyldjord ingen andel
                  har i Nødebo, som med arveret tilhørte hans hustru, og som mange gange har været
                  genstand for strid mellem ham og Esrom kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. Uniuersis Christi fidelibus
                  presens scriptum inspecturis. Saxo filius Thorberni in perpetuum. </p>
            <p> Spiritu sancto inspirante considerans nouissima mea nichilque stabile manere sub
                  sole. nisi quod in pias causas. et uiris religiosis diuino seruicio mancipatis ob
                  salutem impenditur animarum. ob reuerentiam Ihesu Christi et sue matris gloriose
                  uirginis Marie. et ob reuerentiam parentum meorum/ et parentum uxoris mee. Malild
                  felicis memorie. qui apud monasterium de Esrom in somgno pacis dormiunt et
                  requiescunt. sanus mente et corpore. confiteor et recognosco me penitus nichil
                  iuris habere in uilla Nøthebothe. nec in agris. pratis. stagnis. piscacionibus.
                  siluis. et molendinis ad dictam uillam pertinentibus. excepta dumtaxat una hora
                  terre in censu. cum pratis et agris siluis et aquis eidem terrule attinentibus.
                  nomine meo et nomine uxoris mee Malild. ad quam dicta uilla iure hereditario uel
                  quocumque alio titulo uidebatur pertinere/ et nomine liberorum nostrorum. quos
                  habemus in presenti. uel habituri sumus. dante domino in futurum. seu eciam
                  aliorum propinquorum nostrorum. expresse renuntians excepcioni non numerate. seu
                  eciam non ponderate pecunie. et omni alii excepcioni que michi uel memoratis
                  personis aliquo tempore possent competere/ et omni auxilio iuris canonici. et
                  ciuilis. et omni consuetudini. que in regno Dacie pro lege consueuerat <pb facs="4481005"/> obseruari. Do eciam dicto monasterio et eius procuratoribus.
                  abbatibus. prioribus. supprioribus. et cellirariis. qui pro tempore fuerint.
                  nomine meo et uxoris mee. et heredum meorum plenam auctoritatem et liberam
                  potestatem possidendi. et sibi retinendi. aut eciam uendendi uel quomodolibet
                  alienandi dicta bona. pro sue arbitrio uoluntatis. Promitto eciam data fide pro me
                  et uxore mea et heredibus nostris omnibus. firmiter attendere. et obseruare omnia
                  et singula capitula supradicta. et nulla arte umquam uel ingenio contraire. non
                  obstante controuersia que inter me et monasterium sancte Marie. de Esrom.
                  Roskildensis dyocesis. super memoratis bonis in iudicio uel extra iu dicium.
                  nomine meo et nomine supradictarum personarum sepe fuerat agitata. Actum
                  Slangethorp. anno domini. m.<hi rend="sup">o</hi> cc.<hi rend="sup">o</hi>
                  quadragesimo sexto. sextodecimo. kalendas septembris. in ecclesia monialium
                  eiusdem loci. presentibus testibus subscriptis. Interfuerunt huic facto. magister
                  Petrus filius Ranonis cancellarius Erici illustris regis Danorum. magister Bo
                  maior prepositus ecclesie Roskildensis. magister Adam. eiusdem ecclesie canonicus.
                  Tuco Bondi canonicus Haffnensis. dominus Thrugillus prior et dominus Iohannes
                  supprior. de Paraclyto. magister Toti rector scolarum in Haffn. dominus Ascerus
                  sacerdos procurator monialium de Slangethorp. dominus Haraldus marskalcus. dominus
                  Argerus Bondi sun. dominus Iacobus Bille. dominus Petrus Yrt. Sueno Thrugilli
                  filius. et alii multi. In cuius rei euidentiam Danorum et Sclauorum illustris rex
                  Ericus. magister Petrus cancellarius. magister Bo prepositus Roskildensis.
                  presenti instrumento sua sigilla meis precibus et mandato apposuerunt. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 somgno = somno. </p>
               <p> 19 hora = ora. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12-13 cf. Eccles. 2,11: ..... et nihil permanere sub sole. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I faderens og sønnens og den Helligånds navn, amen. Til alle troende kristne, der
                  får dette brev at se, sender Sakse, søn af Torben, hilsen til evig tid. </p>
            <p> Når jeg ved en indgivelse af den Helligånd tager det i betragtning, der skal
                  times mig på den yderste dag, og at intet under solen forbliver urokkeligt<ref target="drb1"/> undtagen det, som for sjælenes frelse skænkes til fromme formål
                  og til klostergivne mænd, der er hengivet til tjeneste for Gud, tilstår og
                  erkender jeg, der er sund på sjæl og legeme, ud af ærbødighed for Jesus Kristus og
                  hans moder, den hæderfulde jomfru Maria, og af ærbødighed for mine forældre og min
                  hustru Malhilds forældre, saligt ihukommet, som hviler og sover i fredens søvn i
                  Esrom kloster, at jeg overhovedet ingen ret har i landsbyen Nødebo så lidt som i
                  agre, enge, søer, fiskevande, skove og møller, der hører til nævnte landsby, når
                  blot undtages en øre skyldjord med de enge og agre, skove og vande, der hører til
                  samme lille jordstykke, og jeg giver udtrykkeligt i mit eget og i min hustru
                  Malhilds navn, hvem nævnte landsby syntes at tilhøre ifølge arveretten eller en
                  hvilken som helst anden adkomst, og i vore børns, dem, vi nu har eller som en
                  Herrens gave vil få i fremtiden, ja endog <pb facs="4509802"/> i vore andre
                  slægtninges navn afkald på indsigelse<ref target="drb2"/> om ikke udbetalte penge
                  eller ligeledes om ikke afvejede penge og enhver anden indsigelse<ref target="drb2"/>, som kunne tilkomme mig eller omtalte personer på noget
                  tidspunkt, og på al retshjælp fra kanonisk og romersk ret og al sædvane, der i
                  Danmarks rige plejer at blive overholdt som lov. Jeg giver også nævnte kloster og
                  dets befuldmægtigede, abbederne, priorerne, underpriorerne og kældermestrene, som
                  til enhver tid måtte være der, i mit og min hustrus og mine arvingers navn fuld
                  myndighed og fri adgang til at besidde og beholde for sig eller endog sælge eller
                  på en hvilken som helst måde afhænde nævnte gods efter deres vilje og
                  forgodtbefindende. Jeg lover også ved håndslag på mine og min hustrus og alle vore
                  arvingers vegne urokkeligt at iagttage og overholde alle ovenfor nævnte stykker i
                  alle enkeltheder og ikke nogensinde handle derimod ved noget kunstigt eller
                  snedigt greb, uanset den strid, som i mit navn og ovenfor nævnte personers navn
                  for retten eller uden for retten havde været ført mellem mig og sankt
                  Mariaklostret i Esrom i Roskilde stift om omtalte gods. </p>
            <p> Forhandlet<ref target="drb3"/> i Slangerup i det Herrens år 1246 den 17. august i
                  nonnernes kirke sammesteds i nærværelse af nedenfor antegnede vidner. Magister
                  Peder, søn af Rane, kansler hos Erik, de Danskes berømmelige konge, magister Bo,
                  domprovst ved Roskildekirken, magister Adam, kannik ved samme kirke, Tyge Bonde,
                  kannik i København, hr. Troels, prior, og hr. Jens, underprior fra Æbelholt,
                  magister Tote, skoleforstander i København, hr. Asser, præst, forstander for
                  nonnerne i Slangerup, hr. Harald, marsk, hr. Arnger Bondesen, hr. Jakob Bille, hr.
                  Peder Yrt, Svend, søn af Troels, og mange andre var til stede ved denne handling.
                  Til bevis herfor har Erik, de Danskes og Venders berømmelige konge, magister
                  Peder, kansler, magister Bo, provst i Roskilde hængt deres segl ved dette dokument
                  på min bøn og opfordring. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Præd. 2,11 (Vulgata). </p>
                  <p n="drb2"> gengiver tekstens _excepcioni_, et udtryk hentet fra kanonisk ret.
                  Om exceptio iøvrigt se DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12501231101'&gt;22&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt; note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
