<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12460721001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12460721001</idno>
            <idno type="dd_serialno">219</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p> Originalkoncepten hertil tabt. Teksten kendes i udtog fra det pavelige kancellis
                  formularsamling, der tidligere tillagdes Marinus af Eboli, cf. om denne samling
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1245/dd_12450817001" type="link">181</ref> samt
                  Dipl. Danicum I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1233/dd_12331231102" type="link">170</ref>. Udtoget er optaget i A f. 285r.,i Bf. 2571.,i Df. 319 v. og i Ef.
                  47v., alle steder med overskriften<hi rend="italic"> Citatur episcopus super crimine lese
                     maiestatis</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 21 f. 311r. nr. 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Wadding, Annales minorum III 147 nr. 10; Sbaralea, Bull. Franciscanum
                  I nr. 143; Dipl. ArnaMagnæanum I 154; J. Olrik, Valdemar Sejrs Sønner, 58 (dansk
                  oversættelse efter Dipl. Arna-Magnæanum); Bull. Danicum nr. 370. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 860; Potthast nr. 12237; Berger I nr. 2014; Eubel,
                  Bull. Franc. Epitome nr. 417; Schillmann nr. 2882. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Niels Skyum-Nielsen, Kirkekampen i Danmark, 31, 37.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481001.webp">1. rk. VII nr. 219</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509799.webp">I:7 nr. 219</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 219. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1246-07-21"> 1246. 21. juli 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4481002"/> Det eneste kildegrundlag for den endelige udformning af
                  brevet til Simon fra l'Auvergne er afskriften i Regesta Vaticana, idet den mulige
                  modtageroverlevering må anses for tabt. Afskrifterne i AM. Apographapk. I og i
                  Langebeks Diplomatarium er afskrifter af trykket hos Wadding, som med små
                  unøjagtigheder også hviler på Regesta Vaticana, men som redaktionelt
                  indledningsvis har fået tilsat <hi rend="italic">Innocentius etc</hi>. Dette sidste er ved
                  tilrettelæggelsen af afskriften i AM. Apographa som trykforlæg til Dipl.
                  Arna-Magnæanum blevet udfyldt med<hi rend="italic"> episcopus seruus seruorum dei dilecto
                     filio</hi>. </p>
                  <p> Konceptafskrifterne viser, cf. noteapparatet, at en første skarpere formulering
                  af anklagerne mod bispen er opgivet. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV befaler franciskaneren Simon fra l'Auvergne at undersøge klagen
                  fra kong Erik IV Plovpenning mod hans kansler, biskop Niels Stigsen af Roskilde,
                  som kongen beskylder for at have indgået sammensværgelse og stræbe ham efter liv
                  og krone, og derpå afgive indberetning til paven. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Fratri Symoni de Aluernia ordinis fratrum minorum. </p>
            <p> Quanto fratres et coepiscopos nostros qui nobiscum sunt in partem sollicitudinis
                  euocati/ sinceriori caritate diligimus/ tanto maiori dolore turbamur/ quotiens ea
                  de ipsorum operibus que pontificali derogant honestati ad nostram audientiam
                  perferuntur. Sicut enim ex parte carissimi in Christo filii nostri . . illustris
                  regis Datie fuit propositum coram nobis/ cum idem rex uenerabilem fratrem nostrum
                  . . episcopum Roskildensem regni sui cancellarie officio aliis pretulisset/ ac ei
                  utpote quem priuilegio amoris precipui ceteris honorabat cordis sui propalasset
                  secreta/ ipse perceptarum ab eo immemor gratiarum/ et aduersus eum loquens mala
                  pro bonis et odium pro dilectione sua/ fel pro melle pro pane lapidem/ et pro ouo
                  retribuit scorpionem/ dum uite dicti regis insidiator occultus/ et regni ac
                  bonorum suorum spoliator tacitus dicitur extitisse/ cum quibusdam complicibus et
                  sibi consanguinitate coniunctis super hiis contra eum conspirando nequiter et se
                  iuramenti uinculo astringendo. Et quia concepta nequitia diuina eam reuelante
                  clementia non potuit prodire in partum/ dictus episcopus ut hiis se ostenderet non
                  immunem/ tamquam sibi male conscius/ extra predictum regnum ad partes transtulit
                  se remotas. Quia uero hec si uera sunt non debent indiscussa relinqui uolentes
                  descendere ac uidere utrum premissa prefatus episcopus impleuerit actione /
                  mandamus quatinus inquisita super hiis diligentius ueritate/ que inueneris
                  fideliter redigere in scriptis procures/ ac ea sub tuo sigillo ad nostram
                  presentiam studeas destinare/ ut ex tua relatione sufficienter instructi
                  procedamus exinde/ prout secundum deum uiderimus procedendum. </p>
            <p> Datum Lugduni. xii. kalendas augusti. anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 Fratri indtil minorum] gengives ved ludici i konceptafskrifterne. </p>
               <p> 29 euocati/| herefter tilf. et i konceptafskrifterne A, Dog E. </p>
               <p> 30-31 perferuntur] proferuntur i konceptafskrifterne B, D og E. </p>
               <p> 31-44 Sicut enim ex parte indtil mandamus] Cum igitur ex parte… regis (regis
                  findes kun i E) contra … episcopum lese maiestatis et alia crimina sint proposita
                  coram nobis nos nolentes (men uolentes i B, D og E) hec (dog hac i A) indiscussa
                  relinqui. mandamus i kon ceptafskrifterne, som slutter med quatenus etcetera. </p>
               <p> 31. = Erici. </p>
               <p> 32. episcopum = Nicolaum. </p>
               <p> 34 ceteris] Krarup indsætter her foran &lt;pre&gt; i Bull. Danicum. </p>
               <p> — sui] rettet ved underprikning fra suis a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 35-36 Cf. Psal. 108,5: Et posuerunt adversum me mala pro bonis et odium pro
                  dilectione mea. </p>
               <p> 36 Cf. Luc. 11, 11-12: ... petet panem, numquid lapidem dabit illi<hi rend="sup">o</hi> aut piscem, numquid pro pisce serpentem dabit illi<hi rend="sup">o</hi>
                  aut si petierit ovum, numquid porriget illi scorpionem. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til broder Simon af l'Auvergne af de små brødres orden. </p>
            <p> Jo mere vi i inderlig kærlighed elsker vore brødre og medbiskopper, som er
                  kaldede til at tage del i omsorgen sammen med os, af så meget des større smerte
                  rammes vi, hver gang der forebringes sådanne ting for vor domstol om deres
                  handlinger, som er nedsættende for den biskoppelige værdighed. Vor meget kære søn
                  i Kristus Erik, Danmarks berømmelige konge, har nemlig fremført følgende for os,
                  at skønt samme konge havde foretrukket <pb facs="4509800"/> vor ærværdige broder
                  Niels, biskop af Roskilde, fremfor andre til kancelliembedet i sit rige og havde
                  åbenbaret ham sit hjertes hemmeligheder, som den han hædrede og begunstigede med
                  en særlig kærlighed fremfor andre, så har denne glemt de nådesbevisninger, han har
                  modtaget af ham, og har løftet sin røst mod ham og gengældt godt med ondt og givet
                  ham had for kærlighed<ref target="drb1"/>, galde for honning, stene for brød og
                  skorpion for æg<ref target="drb2"/>, idet han siges at have optrådt som en skjult
                  efterstræber af nævnte konges liv og en tavs plyndrer af hans rige og gods, idet
                  han med visse medskyldige og folk, som var forbundet med ham ved slægtskab, på
                  skændig måde indgik sammensværgelse angående disse ting og bandt sig dertil ved en
                  edelig forpligtelse<ref target="drb3"/>. Og da den tilsigtede nederdrægtighed ikke
                  kunne få den forønskede virkning, eftersom den nådige Gud afslørede den, så har
                  nævnte biskop begivet sig uden for fornævnte rige til fjerne egne, som om han
                  havde en dårlig samvittighed over for sig selv og ville vise, at han ikke var uden
                  berøring med disse ting. Men eftersom sådanne ting, hvis de er sande, ikke bør
                  lades uhørte, og da det er vor vilje at skride ind og se, om fornævnte biskop i
                  handling har udført de nævnte ting, befaler vi dig at sørge for omhyggeligt at
                  undersøge sandheden herom, i troskab at formulere skriftligt, hvad du bringer for
                  dagen, og med omhu sende det til os personligt under dit segl, for at vi af din
                  beretning kan få fornøden oplysning og i henhold hertil gå frem i sagen, som vi
                  finder at burde gøre ifølge Gud. </p>
            <p> Givet i Lyon den 21. juli i vort fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Psal. 109,5. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Luk. 11,11—12. </p>
                  <p n="drb3"> foruden afskriften i registret kendes brevet i afskrifter efter
                  koncepten, jf. indledningen i Dipl. Danicum. I stedet for den nuancerede
                  fremlægning af anklagerne mod bispen, havde koncepten blot: 'Da kong Erik derfor
                  har fremført anklage for majestætsforbrydelse og andre anklager mod biskop Niels
                  for os, og da vi ikke ønsker, at dette skal lades uhørt, befaler vi o.s.v'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
