<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340629001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340629001</idno>
            <idno type="dd_serialno">143</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Meiningen Staatsarchiv, Henneberg. Gemeinsch. Archiv. Perg. 28 × 16
                  (plica 2,2). 1: Junker Ottos segl, beskadiget = DKS. 35. 2: Seglsnit. 3: Frende
                  Karlsens segl, seglbilledet udvisket. 4: Anders Ovesens segl = DAS. 235. 5:
                  Fragment af segl. Af de øvrige i brevet omtalte segl findes ingen spor. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Schultes, Gesch. d. gräfl. Hauses Henneberg II Urkundenbuch 111;
                  Schöppach, Hennebergisches Urkundenbuch II 11 nr. 23 – Reg. Dan. nr. 2114*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493988.webp">2. rk. XI nr. 143</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514176.webp">II:11 nr. 143</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 143. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-06-29"> 1334. 29. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sakskøbing </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Junker Otto af Danmark tager grev Johann af Henneberg i sin tjeneste som fører af
                  lejetropper. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493989"/> Wir von gots gnadn Otte. iuncherre zu Tenemarken. hertzoge
                  z{ue} Lalande vnd z{ue} Estlande. bekennen offinbar an disim brif daz wir globit
                  habn vnd globn. dem ediln manne grafin Johans z{ue} Henninberg vnsirm libin oheym.
                  daz lant zu Morse. daz wir vme lyhen sullin vnd allin sinen erbin. mit allin sinen
                  rechtin mit sulcher bescheydinheyt. daz her dor vmme sal eruarn an sinem vater vnd
                  an sinen vrunden ob vme dor vmme vnsir man fuge zu werdene. ♦ Ist daz vme daz
                  fugit sa sal her vns vmme daz lant brengen. zuenzig man gewopint vnd sal vns dor
                  mite dynen an solt den wir vor iren schaden sprechen. ♦ Waz her dor vbir gesellin
                  brengit den sulle wir irn solt gebn vnd vor iren schadin sten glicherwis als
                  andris vnsirn soldenern. vnd sullin vnsirm oheym als manche lotige marg zu vore
                  gebn als manchen man her vns gewopint brenget vnd globin vme vor allin sinen
                  schadin vor sin kostgelt vnd sin zerunge vz sime hus wan zu vns vnd d{ye} wile her
                  b{ye} vns ist. ♦ Wer abr daz vme nicht fugete daz lant z{ue} lehene von vns
                  entphahen. sa sal her vns dynen vme solt. ♦ Ist daz her vns brengit funfzig man
                  gewopint. sa sulle wir vme zuehundirt marg lotiges silbers gebn zu vore. vnd waz
                  her dor vbir brengit von gesinde. wi vil des ist also vil sal man vme vbir gebn
                  als ez sich geburt an der zal. ♦ Vnd waz her minner brenget als vil sal man abe
                  slahen. vnd globin vme daz zu vorwissene in virzehin tagen als her zu vns kumit
                  mit sime kost gelde. daz vme dor an begnuget\ vnd sprechin vme abr vor sinen
                  schadin. vz sime hus wan zu vns. vnd d{ye} wile her b{ye} vns ist. vnd sinen
                  gesellin vor iren solt\ vnd sullin gebn eyn halbiz iar zu solde eyme ritter. zuelf
                  lotige marg silbers. eym knechte <pb facs="4493990"/> zehene. eym rinner funfe.
                  d{ye} wir in vorwissin sollin vnd wollin daz in dor an begnuget. ♦ Dirre dinge
                  sint gezuge. d{ye} strengen vromen man. her Ludolf von Glizberg der ritter\
                  Boecius Falke. Frunt Karlis. Andreas Sachse. Eyler von Reuecle\ Vindeken. Johans.
                  Bekerer\ Herman Swab\ vnd andirs vrome lute d{ye} da b{ye} sint gewest. habn daz
                  geteydinget gesehin vnd gehort. vnd hon dor vbir gegebn disin brif besigilit mit
                  vnsirm insigel\ daz h{ye} an ist gehangin\ ♦ Vnd wir. Lud[olf]. Boecius Falke.
                  Frunt Karlis\ Andreas Aughen sun. Eyler von Reuenclen Vindeke. Jons Beckerer
                  Herman Suab. bekennen. daz wir b{ye} dysin dingen sint gewest habn daz geteydinget
                  gesehin vnd gehort. vnd hon dor vbir vnsir insigel h{ie} an gehangin. wir d{ye}
                  insigel habn by des hochgebornen fursten junchern Otten des vor genanten. durch
                  siner. bete willen. ♦ Gegebn z{ue} Saxecopinch noch gots geburt druzehinhundirt
                  iar. in dem vir vnd drizzigesten iare. an der apostel tage sente Petirs vnd sente
                  Paulis. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 dor] gentaget i A. </p>
               <p> 10-11 wir... habn] kan antagelig udelades. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Otto, af Guds nåde junker til Danmark, hertug af Lolland og Estland, erkender
                  offentligt med dette brev, at vi har lovet og lover den ædle mand grev Johan af
                  Henneberg, vor kære onkel, landet Mors, som vi skal forlene ham og alle hans
                  arvinger med med alle dets rettigheder på det vilkår, at han skal forhøre sig hos
                  sin fader og sine venner, om han derfor skal indlade sig på at blive vor mand.
                  Sker det, at han går ind på det, så skal han for det land bringe os 20 væbnede
                  mænd og skal tjene os med dem for sold, som vi lover dem for deres tab. Hvad han
                  bringer os derudover af Svende, dem skal vi give deres sold og være ansvarlig for
                  de tab de lider ligesom overfor vore andre lejede tropper, og vi skal forud betale
                  vor onkel ligeså mange lødige mark, som han bringer os væbnede mænd, og vi
                  garanterer ham for alle hans tab, for hans omkostninger og hans fortæringer fra
                  hans hus og til os og sålænge, han er hos os. Men hvis han ikke indlader sig på at
                  tage landet til len af os, så skal han tjene os for sold. Bringer han os 50
                  væbnede mænd, så skal vi give ham 200 mark lødig sølv i forvejen, og hvad han
                  bringer derudover af følge, såmange det nu er, såmeget skal man give ham
                  derudover, som det bør sig efter antallet. Og hvad han bringer mindre, så meget
                  skal man afkorte; og vi lover at garantere ham det i løbet af 14 dage, når han
                  kommer til os med sine omkostninger, så at han kan være tilfreds dermed, og vi
                  lover ham at ville erstatte hans tab undervejs fra hans hus og indtil os, og
                  medens han er hos os, og at ville betale hans Svende deres sold; og vi skal for ½
                  år give en ridder 12 lødige mark i sølv til sold, en væbner 10 og en blænker 5
                  mark, hvilke vi skal tilsikre dem, så at de er tilfreds dermed. Vidner herom er de
                  strenge, retskafne mænd, hr. Ludolf af Glizberg, ridder, Bo Falk, Frænde Karlsen,
                  Anders Sakse, Eilard af Reventlow, Vindeke, Jens Bæger, Herman Svab og andre
                  retskafne mænd, som har overværet det, forhandlet herom, set og hørt det; og vi
                  har herom givet vort brev beseglet med vort segl, som er hængt herunder. Og vi
                  Ludolf, Bo Falk, Frænde Karlsen, Anders Ovesen, Eilard af Reventlow *Vindeke
                  <!-- CP: Er dette tegn * anvendt korrekt? Kan det ved en fejl stå i stedet for det komma, der mangler efter "Reventlow"? -->,
                  Jens Bæger og Herman Svab, erkender at vi har overværet dette, har forhandlet
                  herom og set og hørt det, og derudover har vi hængt vore segl ved siden <pb facs="4514177"/> af den førnævnte højbårne fyrste junker Ottos under dette brev
                  på hans bøn. Givet i Sakskøbing i det herrens år 1334 på apostlene St. Peters og
                  Paulus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
