<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340510003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340510003</idno>
            <idno type="dd_serialno">129</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425) Y 27, trykt ÆA. V 171 –
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.218 med overskrift <hi rend="italic">Ratihabicio super bonis datis
                     hinc inde per Karolum archiepiscopum et super testamento eiusdem</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 377 nr. 3060 – Reg. Dan. nr. *1631; Rep. nr. 1689.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493977.webp">2. rk. XI nr. 129</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514166.webp">II:11 nr. 129</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 129. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-05-10"> 1334. 10. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kapitlet i Lund lover at overholde bestemmelserne i ærkebiskop Karls testamente
                  og respektere hans andre dispositioner. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Holmgerus Petri prepositus. Petrus Iohannis
                  decanus. Kanutus Erici archidiaconus Iohannes Franz <pb facs="4493978"/> cantor.
                  Nicolaus Bunkæfloo. Cristiarnus Erici Petrus Iohannis de Nym Iohannes Benedicti.
                  Petrus Kanuti. Olauus Esberni. Iacobus Petri. Petrus Svenonis Thorkillius
                  Biernonis/ Nicolaus Olaui. Trugillus. Torbernus et Gerlacus canonici Lundenses.
                  salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi quod in uerbo ueritatis
                  promittimus et nos specialiter tenore presencium constringimus ad tenendum
                  firmiter. conseruandum inuiolabiliter necnon ad promouendum toto conamine et
                  posse. firmum propositum et sinceram salubremque uoluntatem reuerendi patris ac
                  domini nostri domini Karoli. diuina miseracione Lundensis archiepiscopi Suecie
                  primatis per testamentum suum pro salute anime sue et animarum parentum suorum
                  factam. super omnibus articulis qui in dicto testamento suo continentur. necnon et
                  super ordinacione bonorum in Wærppinge et Aghathorp et distribucionum capitulo
                  nostro Lundensi per ipsum factum. de centum marchis denariorum nouorum Scaniensium
                  de moneta sua Lundensi et de iure absolucionis homicidarum et de centum marchis
                  denariorum nouorum Scaniensium de decimis annone archiepiscopalis in Gythingeheret
                  et aliorum quorumcumque per ipsum iusto empcionis et scotacionis titulo
                  acquisitorum et alienatorum. que quidem bona dictus dominus archiepiscopus.
                  quibuscumque personis clericis et laicis assignauerat. dederat. legauerat et
                  scotauerat rite et liberius iure perpetuo possidenda. prout hec in litteris super
                  premissis et singulis premissorum factis. luculencius continentur. ♦ In cuius rei
                  testimonium. sigillum capituli nostri Lundensis et sigilla nostra propria.
                  presentibus duximus apponenda. ♦ Datum Lundis anno domini m ccc xxxiiii feria
                  tercia infra octauam ascensionis domini </p>
            <div type="app">
               <p> 13 factum] factorum Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20: cf. Dipl. Dan. 2. rk. XI nr. 303 og ovf. nr. 127–128. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Holger Pedersen, provst, Peder Jensen, dekan, Knud Eriksen, ærkedegn, Jens Franz,
                  kantor, Niels Bunkeflo, Kristian Eriksen, Peder Jensen <pb facs="4514167"/> af
                  Nymö, Jens Bentsen, Peder Knudsen, Oluf Esbernsen, Jakob Pedersen, Peder Svendsen,
                  Torkil Bjørnsen, Niels Olufsen, Troels, Torben og Gerlag, kanniker i Lund, til
                  alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi ved sandhedens ord lover og med dette brev særligt
                  forpligter os til fast at overholde, ubrydeligt at bevare samt med al vor evne og
                  formåen at fremme det faste forsæt og den oprigtige og helsebringende beslutning,
                  som vor ærværdige fader og herre, hr. Karl, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund,
                  Sveriges primas, for sin og sine forældres sjæles frelse har truffet i sit
                     testamente<ref target="drb1"/>, med hensyn til alle artikler, som indeholdes i
                  nævnte testamente, samt med hensyn til den af ham foretagne ordning af godset i
                  Värpinge og Åkarp og af uddelingerne til vort kapitel i Lund af 100 mark ny skånsk
                  af hans mønt i Lund, af retten til absolution af manddrabere og af 100 mark ny
                  skånsk af ærkebispens korntiende fra Göinge herred<ref target="drb2"/> og af alt
                  andet, som han med retmæssig købs og skødnings adkomst har erhvervet eller
                  afhændet; dette gods havde nævnte ærkebiskop frit og i rette form overladt, givet,
                  testamenteret og skødet nogle gejstlige og læge personer til evig besiddelse,
                  således som det klarere indeholdes i breve, affattet om det foranstående og dets
                     enkeltheder<ref target="drb3"/>. Til vidnesbyrd herom er Lundekapitlets og vore
                  egne segl hængt under dette brev. Givet i Lund i det herrens år 1334 tirsdag efter
                  Kristi himmelfartsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1334/dd_13340510001'&gt;127&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1334/dd_13340510002'&gt;128&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> Jf. også 1331 14. maj (DRB II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1331/dd_13310514001'&gt;302&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
