<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340726001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340726001</idno>
            <idno type="dd_serialno">147</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Meiningen Staatsarchiv, Hennebergisches Gemeinsch. Archiv. 25 × 13
                  (plica 2,1). Tre segl i perg.remme. 1: Grev Gerhards segl, nederste halvdel
                  bevaret. 2: Perg.rem med. spor af segl. 3: Perg.rem med spor af segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Schultes, Gesch. des gräfl. Hauses Henneberg II, Urkundenbuch 113;
                  Schöppach, Hennebergisches Urkundenbuch II 13 nr. 26; Michelsen II 184 nr. 153
                  (efter Schöppach) – Reg. Dan. nr. 2116*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493992.webp">2. rk. XI nr. 147</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514178.webp">II:11 nr. 147</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 147. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-07-26"> 1334. 26. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Svendborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. af Holsten erklærer, at grev Johann af Henneberg har ført
                  forhandlingerne mellem ham og junker Otto af Danmark paa ærlig og retsindig vis.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wir von gots gnaden. Gerhart. grafe zu Holtzaten vnd z{ue} Storme bekennen
                  offinbar an disim brif gegen allin den. d{ye} in sehin vnd horn lesin. daz <pb facs="4493993"/> der edele man grafe Iohan von Henninberg. vnsir liber oheym.
                  hot geteydinget tzuchsen dem hochgebornen herren. junchern Otten zu Denemarken.
                  vnd vns\ rechtferticliche vnd erliche vnd frumeliche. an allirleyge geuerte\ also
                  daz her an vns adir an vnsirn ratgebn\ n{ye} gabe gehisch. adir daz wir adir
                  dekeyn vnsir ratgebe adir der vnsirn dekeynre. vme weder phenninge noch phenninges
                  wert adir dekeynerleyge libnisse. n{ye} globete noch gab noch gebot von vnsir
                  wegen. ♦ Wer dor vbir andirs icht sprichit. der sprichet vnrecht. ♦ Daz spreche
                  wir b{ye} vnsirn eren\ vnd wollin daz wider sprechen. w{ye} wir sollin. ♦ Vnd wir
                  her Nycolaus von dem Crumenthehe. vnd her Margwart Breyde. ryttere. bekennen vnd
                  bezugen. daz wir by allin den teydingen sin gewest. vnd daz her nicht andirs
                  geteydinget hot den daz rechtuerticlich vnd erlich ist. als ez vorsprochin ist.
                  vnd wollin daz bewisen mit worten vnd mit werken. wo daz vme not tut. wider alle
                  d{ye}, d{ye} andirs vf in sprechen. wan daz her frumecliche vnd rechtliche
                  geteydinget vnd geworben habe\ vnd hon dor vbir vnsir beyder insygel b{ye} des
                  ediln herren. grafin. Gerharts des vorgenanten vnsirs gnedigen hern. insigel. zu
                  eyme zugnisse an dysen brif gehangen ♦ Gegebn zu Swinenburg. noch gots geburt
                  druzehinhundirt iar in dem vir vnd drizzigisten iare an dem dinstage noch sente
                  Iacobis tage neste. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Gerhard, af Guds nåde greve til Holsten og Stormarn, erkender offentligt med
                  dette brev overfor alle, som ser eller hører dette brev læse, at den ædle mand,
                  grev Johan af Henneberg, vor kære onkel<ref target="drb1"/>, retskaffent, ærligt
                  og i venskabelighed oprigtigt har ført forhandlingerne mellem den højbårne herre,
                  junker Otto af Danmark og os på den måde, at han ikke har forlangt gaver af os
                  eller vore råder, og at hverken vi eller nogen af vore råder eller af vore mænd
                  aldrig lovede eller gav eller <pb facs="4514179"/> på vore vegne bød ham penge
                  eller penges værdi eller nogen skænk. Den, som siger andet derom, taler usandhed.
                  Det forkynder vi ved vor ære og vil modsige det, som vi skal. Og vi hr. Nikolaus
                  af Krummedige og hr. Markvard Brejde, riddere, erkender og bevidner, at vi har
                  deltaget i alle forhandlingerne, og at han ikke har dagtinget andet end retsindigt
                  og ærligt, således som før sagt; og vi vil bevise det i ord og gerning, hvor det
                  er nødvendigt for ham, mod alle dem, som siger andet om ham, end at han har ført
                  og ledet forhandlingerne dygtigt og retfærdigt; og vi har Til vidnesbyrd herom
                  hængt vore segl ved siden af den ædle herre greve Gerhard, vor førnævnte nådige
                  herres, under dette brev. Givet i Svendborg i det herrens år 1334 tirsdagen efter
                  Sankt Jakobs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Både Gerhard 3. og junker Otto betegner grev Johan af Henneberg som
                  deres onkel, hvilket blot betegner en fjern slægtning: Junker Otto og grev
                  Gerhards hustru Sofie havde som fælles bedstemoder Erik 5. Glippings dronning
                  Agnes af Brandenburg, der efter Eriks død ægtede grev Gerhard 2. af Holsten.
                  Dronning Agnes farbroder, markgreve Otto 3. af Brandenburgs sønnesøns datter Jutta
                  var gift med grev Johan af Hennebergs ældre broder Henrik. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
