<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340814001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340814001</idno>
            <idno type="dd_serialno">149</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Slesvig, Johannes Kloster. Perg. 21,5 × 14,5 (plica 2,3). Hertug
                  Valdemars dobbeltsegl af ufarvet voks i perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 887. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen III 365; Hasse III 488 nr. 856 – Westphalen III 251 (Hier.
                  Cypræus) og J. A. Cypræus, Annal. 324; Reg. Dan. nr. 2117*; Rep. nr. 1695.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493994.webp">2. rk. XI nr. 149</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514179.webp">II:11 nr. 149</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 149. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-08-14"> 1334. 14. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland stadfæster hertug Erik 2.s gave af Soltebæksmølle
                  til Slesvig Johannes kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Woldemarus dei gracia dux Iucie salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Cum dilectus noster pater Ericus pie memorie quondam dux
                  lucie ob salutem anime sue et parentum suorum conuentui et monialibus in Holm.
                  quoddam molendinum quod Solterbekemøle dicitur cum omnibus suis libertatibus
                  assignauerit dedit et dimisit perpetuis temporibus possidendum/ nos igitur
                  predicte salutis animarum participes esse desideramus assignacionem siue
                  donacionem dilecti patris nostri meliori modo quo poterimus confirmamus per
                  presentes/ et nos de nouo sepedicto conuentui et monialibus iam dictum molendinum
                  cum omnibus suis libertatibus assignamus siue damus perpetualiter ut superius
                  expressum/ ♦ Rogamus igitur uniuersos et singulos nichilominus nostris subditis
                  districtius precipientes/ quatinus predictum conuentum et moniales in molendino
                  sepedicto contra graciam a patre nostro et a nobis eisdem indultam nullatenus
                  inpediant uel molestant sicut nostram indignacionem uoluerint euitare/ ♦ In huius
                  rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum/ ♦ Datum et actum anno
                  domini. m<hi rend="sup">mo</hi>. ccc<hi rend="sup">mo</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi> quarto in uigilia assumpcionis beate Marie uirginis gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 dedit et dimisit = dederit et dimiserit. </p>
               <p> 17 desideramus = desiderantes. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, som ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Da vor kære fader Erik, fordum hertug af Jylland — from ihukommelse — for sin og
                  sine forældres sjælefrelses skyld har overdraget, givet og overladt en mølle, som
                  kaldes Solterbæks mølle, til konventet og nonnerne på Holm<ref target="drb1"/> med
                  alle dens friheder til evig besiddelse, stadfæster vi derfor, idet vi ønsker at
                  være delagtige i førnævnte sjælefrelse, vor elskede faders overdragelse eller
                  gave, så godt vi kan, med dette brev og overdrager eller giver oftenævnte kloster
                  og nonner påny altnævnte mølle med alle dens friheder til evig besiddelse, således
                  som ovenfor omtalt. Vi beder derfor alle og enhver, idet vi desuden strengt
                  pålægger vore undergivne, at de på ingen måde hindrer eller antaster førnævnte
                  kloster og nonner med hensyn til oftenævnte mølle imod den dem af vor fader og os
                  tilståede nåde, såfremt de vil undgå vor harme. Til vidnesbyrd herom er vort segl
                  hængt under dette brev. Handlet og givet i det herrens år 1334 dagen før Marie
                  himmelfartsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Slesvig Johannes kloster. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
