<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340518001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340518001</idno>
            <idno type="dd_serialno">130</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.72v med overskrift <hi rend="italic">Bona in Arslef
                     resignata capitulo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 470 – Reg. Dan. nr. 2113.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493978.webp">2. rk. XI nr. 130</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514167.webp">II:11 nr. 130</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 130. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-05-18"> 1334. 18. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aabo sysselting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Aabo syssel, at Inge fra Aarslev har indsat kannikerne i Aarhus som
                  sine forsvarere og overladt dem sit gods mod at de giver hende underhold. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493979"/> Omnibus presens scriptum cernentibus magister Nicolaus Bundæ
                  Esber nus Tinningh Nicolaus Ascersun Petrus Howisun Petrus Thrugilsun Hulglo
                  Jænssun Palno Iacobsun Iohannes Ingiærdsun Nicolaus Piik et Petrus Aghysun salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi nos presentes fuisse et audiuisse quod
                  quedam Inge de Arslæff in placito Abosysel proximo ante ascensionem domini
                  personaliter constituta fecit et constituit uenerabiles uiros dominum Iohannem
                  archidiaconum Arusiensem dominum Benedictum prepositum eiusdem ecclesie ac
                  capitulum ibidem suos defensores et responsales ac eisdem omnia bona sua in Arslef
                  et alibi ubicunque sita commisit et libere resignauit dans eis liberam potestatem
                  fructus de eisdem bonis percipiendi ac in eisdem familiam instituendi et
                  destituendi prout eis magis uisum fuerit expedire ita tamen quod iidem canonici
                  eidem Inge in expensis et uestibus debeant prouidere ♦ In cuius rei testimonium
                  sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini mccc xxx quarto
                  quarta die pentecostes. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magister Niels Bonde, Esbern Tinning, Niels Assersen, Peder Hovesen, Peder
                  Troelsen, Huglek Jensen, Palle Jakobsen, Jens Ingerdsen, Niels Pik og Peder Ovesen
                  til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi var tilstede og hørte, at Inge fra Årslev personligt på
                  sidste Åbo sysselting inden Kristi himmelfartsdag<ref target="drb1"/> antog og
                  indsatte de ærværdige mænd, hr. Jens, ærkedegn i Århus og hr. Bent, provst ved
                  samme kirke og kapitlet sammesteds til sine forsvarere og beskyttere og <pb facs="4514168"/> overdrog og frit afstod dem alt sit gods i Årslev og alle
                  andre steder, idet hun gav dem fuldmagt til at oppebære frugterne af dette gods og
                  til at indsætte og afsætte folk på det, således som det måtte synes dem gavnligt,
                  dog således at samme kanniker skal forsyne hende med kost og klæder. Til
                  vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. Givet i det herrens år 1334
                  onsdag efter pinse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">5\\. maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
