<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340528001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340528001</idno>
            <idno type="dd_serialno">132</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Pr. ark. kronol. rk. Perg., beskadiget, 24 × 8 (plica 1,1). 9
                  perg.remme – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Dipl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 884. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. 1690 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493980.webp">2. rk. XI nr. 132</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514169.webp">II:11 nr. 132</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 132. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-05-28"> 1334. 28. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Onsild herredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Onsild herred, at Peder Brun har skødet Anders Jensen en gaard i
                  Skrødstrup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493981"/> Omnibus presens scriptum cern[entibus] Esgerus [de] Gerløfh
                  et Palno de Høøm. sacerdotes. Iohannes Paulsun de Vdbyscough. Astradus Erik sun
                  Petrus [Ebb]essun [de] ....... inbyerughscogh. Petrus Frædriksun. Petrus Bondæ.
                  Arnbiørn. et Esgerus Muthæl. salutem in domino sempiternam. ♦ Notum fa[cim]us
                  uniuersis. tam presentibus. quam futuris, quod. anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. tricesimo. quarto. sabbato proximo post diem corporis
                  Christi. constitutus coram nobis. ac aliis quam pluribus fidedignis. in placito
                  Othenshylhæræt. Petrus Brvn. exhibitori presencium. Andree Jønssun. de Skrozstørp.
                  curiam unam. et coloniam. in Høøm sitam. quam de Palnone Aughisun. iusto
                  scotationis titulo. optinuit. cum omnibus. et singulis attinenciis suis.
                  uidelicet. domibus. siluis. agris. pratis. et pascuis. pro quibusdam bonis. in
                  Gerløfh. sitis et sex marchis argenti. que. et quas. idem Petrus ab eodem Andrea.
                  in recompensationem dictorum bonorum. in Høøm. habuit/ libere scotauit et
                  resignauit. ab impetitione cuiuslibet. apropriandam. liberandam. et iure perpetuo
                  possidendam. ♦ In cuius rei. testimonium. et cautelam pleniorem. sigilla nostra
                  presentibus duximus apponenda. ♦ Datum. anno. die. loco. supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 ..... inbyerughscogh] maaske kan der læses Winbyerughscogh.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger i Gerlev og Palle i Hem, præster, Jens Paulsen fra Udbyskov, Åstred
                  Eriksen, Peder Ebbesen fra (V)inbjergskov, Peder Frederiksen, Peder Bonde,
                  Arnbjørn og Esger Muthel til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige, at Peder Brun i det
                  herrens år 1334 om lørdagen efter Kristi legemsfest på Onsild herredsting i
                  nærværelse af os og adskillige andre troværdige mænd frit skødede og afstod til
                  indehaveren af dette brev, Anders Jensen af Skrødstrup, en gård og et landbosted i
                  Hem, som han med retmæssig skødnings adkomst havde fået af Palle Ovesen, med alle
                  deres tilliggender, nemlig huse, skove, agre, enge og græsgange mod noget gods i
                  Gerlev og 6 mark sølv, hvilket samme Peder har fået til gengæld for nævnte gods i
                  Hem af samme Anders; og gården skulle være hjemlet overfor og fritaget for krav
                  fra enhvers side og overgivet til evig besiddelse. Til vidnesbyrd herom og
                  yderligere sikkerhed har vi ladet vore segl hænge under dette brev. Givet år, dag
                  og sted som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
