<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340510002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340510002</idno>
            <idno type="dd_serialno">128</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425) C 9, trykt ÆA. V 135 –
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.38 med overskrift <hi rend="italic">Donacio eiusdem centum marcharum
                     de moneta et centum marcharum de decimis in Gythinga herret et confirmacio
                     precedentis donacionis</hi> (= 1329 9/10) <hi rend="italic">pro canonicis chorum
                     frequentantibus</hi> – <hi rend="italic">Ab</hi>: Vidisse, tabt, registreret i Lundebogen p.109
                     <hi rend="italic">Extat in hoc scrino</hi> (<hi rend="italic">scil. I</hi>) <hi rend="italic">unum uidisse de liberalitate et
                     priuilegiis espiscopi Karoli super etcetera, cuius tenorem uide in littera C
                     littera quarta</hi> (= <hi rend="italic">Aa</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: M. Mathiæ, Episc. Lund. 123 = Hvitfeld, Bispekr. f. Siiij, fol. 70
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svec. IV 372 nr. 3058 – Reg. Dan. nr. *1630; Rep. nr.
                  1688.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493976.webp">2. rk. XI nr. 128</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514166.webp">II:11 nr. 128</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 128. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-05-10"> 1334. 10. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Karl af Lund skænker 100 mark skaansk af mønten i Lund, retsbøderne
                  for absolution af manddrabere og 100 mark skaansk af ærkebispens korntiende i
                  Göinge herred til uddeling blandt de residerende kanniker i Lund, som deltager i
                  messen paa de store festdage. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493977"/> Uniuersis. presentes litteras inspecturis. Karolus. diuina
                  miseracione Lundensis archiepiscopus. Suecie primas. salutem in omnium saluatore.
                  ♦ Nouerint uniuersi. quod nos. propter diuinum cultum augmentandum in ecclesia
                  nostra Lundensi canonicis nostris ibidem residentibus et chorum frequentantibus.
                  ad distribuciones et distribucionum loco inter eos in omnibus festis nouem
                  lectionum qui missis interfuerint. damus et assignamus. centum marchas denariorum
                  nouorum Scanensium de moneta nostra Lundensi. singulis annis. que nobis in primo
                  termino. uidelicet in festo beati Martini solui consueuerunt et tenentur. ♦ Item
                  dimittimus eis iura nobis debita racione absolucionis homicidarum. familia nostra
                  dumtaxat excepta. ♦ Item centum marchas denariorum nouorum Scanensium soluet dicto
                  capitulo. et sufficientem caucionem faciat primo et ante omnia. quicumque decimas
                  episcopales annone in Gythingaherret emerit. uel quocumque titulo habuerit. ad
                  distribuciones predictas ♦ Uolumus eciam et statuimus. quod canonici residentes.
                  distribucionibus supradictis solummodo gaudeant et utantur. et ut canonici. plus
                  absentes quam presentes. pro presentibus minime censeantur. ♦ Huius autem statuti
                  seu disposicionis et ordinacionis promotor et exsequtor benignus. sit particeps
                  omnis benedictionis et singularum benedictionum in lege contentarum ♦ Contradicens
                  uero et impediens. sit. anathema maranatha. et omni maledictioni in lege contente
                  subiectus. et inperpetuum condempnatus. ♦ In cuius rei testimonium. sigillum
                  nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Lundis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. tricesimo quarto. feria tercia infra octauam
                  ascensionis domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 augmentandum] rettet fra ampliandum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Karl, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund og Sveriges primas til alle, der får
                  dette brev at se, hilsen med alles frelser. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi for at forøge Gudstjenesten i vor kirke i Lund giver og
                  tildeler vore kanniker, som residerer sammesteds og deltager i kortjenesten,
                  årligt 100 mark ny skånsk af vor mønt i Lund, som plejer at betales og skal
                  betales os til første termin nemlig mortensdag, at uddele mellem dem, som har
                  taget del i messen på alle festdage med ni lektier. Ligeledes overlader vi dem de
                  rettigheder, som tilkommer os med hensyn til absolution af manddrabere, vor
                  husstand dog undtaget herfra. Ligeledes skal enhver, som køber bispetienden i korn
                  i Göinge herred, eller med hvilken adkomst han erhverver den, betale nævnte
                  kapitel 100 mark ny skånsk til omtalte uddelinger og først og fremmest stille
                  tilstrækkelig sikkerhed herfor. Det er også vor vilje og beslutning, at kun
                  residerende kanniker må nyde godt af og modtage ovennævnte uddelinger, og at
                  kanniker, der er mere fraværende end nærværende, ingenlunde skal anses for
                  nærværende. Enhver, der velvilligt fremmer og iværksætter denne beslutning eller
                  foranstaltning og forordning, skal have del i enhver velsignelse og i de enkelte
                  velsignelser, der indeholdes i loven. Men enhver, der taler eller handler herimod,
                  skal være forbandet og underkastet enhver forbandelse, der indeholdes i loven, og
                  evigt fordømt. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl hænge under dette brev.
                  Givet i Lund i det herrens år 1334 tirsdag efter Kristi himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
