<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13341009001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13341009001</idno>
            <idno type="dd_serialno">159</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.359 med overskrift <hi rend="italic">Iacobus Roosteth
                     haffuer giffuet Lyom closter alt sith godtz i Brotherstedt, Clofftofft,
                     Bestedt, y Bramtorp sogen Rurop, Schoubyll</hi> – <hi rend="italic">Ab</hi>: Udat. vidisse af
                  biskop Peder af Ribe, tabt – <hi rend="italic">Ab1</hi>: Udtog i Løgumbogen p. 361. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 155 – Reg. Dan. nr. 2120*; Hasse III 492 nr. 863.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494035.webp">2. rk. XI nr. 159</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514212.webp">II:11 nr. 159</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 159. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-10-09"> 1334. 9. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ridderen Jakob Roost skænker gods i Hygum, Hellevad og Branderup sogne til
                  klosteret i Løgum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus: Rosteth miles salutem in domino
                  sempiternam ♦ Ea que geruntur in tempore, ne simul labantur cum tempore literarum
                  solent testimonio perhennari, ♦ Hinc est quod de bonis mihi a deo collatis, uolens
                  magis &lt;morte&gt; preuenire quam preueniri, ecclesiæ sancte Mariæ Loci Dei
                  ordinis Cisterciensis, Ripensis dyocesis, ad quam attractione totius parentele
                  mee, affectum cum consorte mea, pro ipsius profectu, a primeua ætate habeo
                  specialem, in remedium anime mee propter sepulturam in eadem habendam, contuli
                  bona subscripta. ♦ Uidelicet in parochia Hykingh uilla Brotherstedt, omnia bona
                  mea mobilia et immobilia, cum agris, pratis, pascuis, siluis, cum omnibus
                  æstimationibus in eisdem bonis, per me positis et inuentis: ♦ Item omnia bona mea
                  in parochia Hellewadt, uilla que dicitur Kloutofft, sita, cum omnibus redditibus
                  pertinentibus ad eadem: ♦ Item in Bilstedt unam oram annonæ in redditibus
                  annuatim, ♦ Itemin parochia Bramthorp que &lt;habui&gt; de heredibus Bundonis
                  Bossøn in uilla Schogbyll cum omnibus æstimationibus et conditionibus per me
                  positis in eisdem. ♦ Item in eadem uilla bona que habui de Elena Magnes kunæ cum
                  omnibus et singulis suis adiacentiis: ♦ Item in campo Runtorph parochiæ eiusdem de
                  terris meis unius march&lt;æ&gt; annonæ redditus <pb facs="4494036"/> confero
                  predictis monachis Loci Dei iure perpetuo possidendos: ♦ In horum omnium
                  euidentiam pleniorem sigillum meum una cum sigillis dilecte uxoris mee, necnon
                  cognatorum meorum Ionæ Eschilsøn et Ionæ Iwerssøn duxi presentibus apponendum ♦
                  Datum anno domini m ccc xxx quarto die beatorum martirum Dyonisii et sociorum
                  eius, presentibus clericis et laycis quam pluribus fide dignis, ♦ Insuper ego
                  Mathias Nyclessøn donationem supradictam approbo, ratifico, ac sigilli mei
                  appensione comunio in testimonium premissorum </p>
            <div type="app">
               <p> 18 &lt;morte&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 28 &lt;habui&gt;)] mgl. Aa. </p>
               <p> 32 Runtorph = Ruuthorp. </p>
               <p> – march&lt;æ&gt;] march Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Roost, ridder, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud.</p>
            <p> For at ikke det, som sker i tiden, skal forsvinde sammen med tiden, plejer man at
                  forevige det ved brevets vidnesbyrd. Følgelig da jeg hellere vil komme døden i
                  forkøbet end kommes i forkøbet af den, overdrager jeg af de ejendomme, som Gud har
                  givet mig, de nedenfor anførte til vor frue kirke i Løgum af cistercienserordenen
                  i Ribe stift til frelse for min <pb facs="4514213"/> sjæl og for at få et gravsted
                  i den kirke, for hvis fremgang såvel jeg som min hustru efter hele min slægts
                  tilbøjelighed fra barndommen af har haft særlig interesse, nemlig i landsbyen
                  Brøstrup i Hygum sogn alt mit rørlige og urørlige gods med agre, enge, græsgange,
                  skove, med al virning, som jeg har anbragt eller overtaget på dette gods.
                  Fremdeles alt mit gods i Hellevad sogn, i landsbyen som kaldes Klovtoft, med alle
                  indtægter, som hører hertil. Fremdeles i Bedsted en øre korn i årlig indtægt.
                  Fremdeles i Branderup sogn i landsbyen Skovbøl hvad jeg har efter Bonde Bosens
                  arvinger med al den virning, jeg har anbragt der, og dets vilkår. Fremdeles i
                  samme landsby det gods, som jeg har fra Helene, Mogens kone, med alle dets
                  tilliggender. fremdeles overdrager jeg på Rurup mark i samme sogn af mine jorder
                  en mark korn i indtægt til de førnævnte munke i Løgum. Til større sikkerhed for
                  alt dette har jeg ladet mit segl hænge under dette brev sammen med min kære
                  hustrus samt mine frænders Jon Eskilsen og Jon Iversens. Givet i det herrens år
                  1334 på de hellige martyrer Dionysius' og hans fællers dag i nærværelse af mange
                  troværdige gejstlige og verdslige mænd. Jeg Mads Nielsen billiger desuden og
                  godkender ovennævnte gave og lader Til vidnesbyrd mit segl hænge under. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
