<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13341118001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13341118001</idno>
            <idno type="dd_serialno">168</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Riedel, Cod. dipl. Brandenb. II 2, 93 nr. 693 – Reg. Dan. nr. 2122*.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494041.webp">2. rk. XI nr. 168</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514217.webp">II:11 nr. 168</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 168. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-11-18"> 1334. 18. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Templin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Heinrich 3. af Schwerin slutter forbund med markgrev Ludwig af Brandenburg.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Heinrich, van der gods gnade greue to Zwerin, bechinnin openbar in dissim
                  brife, dat wi mit unsim leuen hevin marggrauen Ludeuig van Brandenburg gededinget
                  hebbin, als hir na geschreuin stet, dat wi vs mit eme voreinit und vorbundin
                  hebbin ewichliche vp recht öm to helpende vpp aller malken mit all usir macht, an
                  upp desse herin, di hir na screuin stat, upp beide hertogen van Sachsin, Erike und
                  Albrecht, hertogin van Sleswig, junchere Albrecht van Mekilburg, beyde herrin van
                  Werle und vier brudir gehetin di Gens van Pötlist, di wi also bescheidinlikin
                  vtgenomen hebbin..... ♦ Dat wi alle disse ding stede und vast holdin, dat hebbe wi
                  dem vorbe<pb facs="4494042"/>numden vsen herin, dem marggrauin, entruwen louet und
                  unsin brief dar vp gegeuin, besegelt mit vsen insegel, to Templin, nach gods
                  gebord drittein hundirt jar in dem vier und drittigistin jare, der vridages vor
                  sunte Elsebet dage. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Henrik, af Guds nåde greve af Schwerin, erkender åbent med dette brev, at vi
                  har dagtinget med vor kære herre, markgreve Ludvig af Brandenburg således som
                  herefter skrevet står; (nemlig) at vi har forenet og forbundet os med ham til evig
                  tid, at hjælpe ham af al vor magt mod <pb facs="4514218"/> enhver, undtagen mod
                  disse herrer, som herefter skrevet står: begge hertuger af Saksen, Erik og
                  Albrekt, hertugen af Slesvig, junker Albrekt af Mecklenburg, begge herrer af Werle
                  og fire brødre, som hedder Ganz af Putlitz, som vi således udtrykkeligt undtager
                  ... Vi har på tro og love lovet vor føromtalte herre markgreve at overholde alt
                  dette fast og ubrydeligt og givet vort brev herom, beseglet med vort segl, i
                  Templin i året 1334 efter Guds byrd fredagen før sankt Elisabeths dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
