<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340913001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340913001</idno>
            <idno type="dd_serialno">156</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Auin. f.15v ep.20 med overskrift <hi rend="italic">Gratis pro
                     deo</hi> – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 106 ep. 1495. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Eubel, Bull. Francisc. V 576 nr. 1078; Kirkeh. Saml. VI 220 – Reg.
                  Dan. nr. *1638; Acta Pont. I 123 nr. 249; Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat
                  XIII 200 nr. 63965.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494030.webp">2. rk. XI nr. 156</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514208.webp">II:11 nr. 156</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 156. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-09-13"> 1334. 13. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. befaler franciskanerordenen i provinsen Danmark at ophøre med
                  deres forfølgelse af den tidligere franciskanermunk Knud Ovesen fra Ribe, som af
                  den pavelige pønitentiar var blevet løst fra sit ordensløfte og derefter var
                  indtraadt som munk i cistercienserklostret i Løgum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis filis .. ministro prouintiali ac uniuersis custodibus et gardianis
                  fratrum ordinis minorum et eisdem fratribus per prouintiam Datie <pb facs="4494031"/> constitus salutem (et apostolicam benedictionem). ♦ Deuotioni
                  congruit caritati concordat et consonat rationi ut hii qui se misericordiarum
                  patri et domino pro eius miserationis gratia impetranda in humilitatis spiritu
                  perpetuo seruituros regularis professionis astricti uinculo dedicarunt. in
                  huiusmodi earum honesto et salubri proposito foueantur nec in illo aliquatenus
                  perturbentur sed pacifice permittantur excellentie diuine quietis mentibus pensum
                  ex&lt;s&gt;oluere debite seruitutis. ♦ Sane dilectus filius Kanutus Aghonis de
                  Ripis monachus monasterii Loci Dei Cisterciensis ordinis Ripensis diocesis sua
                  nobis humili et deuota insinuatione monstrauit quod olim ipse ab obseruantia et
                  obedientia uestri ordinis in quo se uinculo professionis astrinxerat per litteras
                  uenerabilis fratris nostri Gaucelini episcopi Albanensis penitentiarie nostre
                  curam gerentis auctoritate nostra et de speciali nostro mandato super hoc uiue
                  uocis oraculo sibi facto penitus absolutus ad ordinem Cisterciensem de licentia
                  ipsius episcopi et auctoritate predicta sibi a nobis concessa sine mora se
                  transtulit in quo pluribus annis extitit iam professus et in dicto monasterio
                  laudabiliter conuersatus. ♦ Uerum quia uos uel aliqui uestrum minus ueraciter
                  asserentes huiusmodi absolutionem et licentiam per eundem episcopum auctoritate et
                  de mandato nostris predictis habitas et factas non ualere pro eo quod de potestate
                  sua quam super hoc a nobis receperit sub bulla nostra non apparent absolutio et
                  licentia prelibate. dictum Kanutum temere capere necnon et ad eundem uestrum
                  ordinem de quo auctoritate et mandato prefatis absolutus ut prefertur fuerat
                  reducere nitimini et tam Kanutum quam monasterium predicta per impetitionem
                  huiusmodi uexatis multipliciter et etiam perturbatis. ♦ Cum itaque idem Kanutus
                  intendat ut asserit in ordine Cisterciensi iam dicto uirtutum domino imperpetuum
                  famulari nobis supplicauit humiliter et deuote ut prouidere sibi super hoc de
                  apostolice sedis clementia et benignitate apostolica dignaremur/ ♦ Nos igitur
                  huiusmodi prefati Kanuti supplicationibus inclinati uniuersitati uestre per
                  apostolica scripta districte mandamus quatinus Kanutum et monasterium antedicta
                  premissorum occasione deinceps nullatenus perturbetis nec per alios perturbari
                  quomodolibet procuretis sed permittatis in pace predictum Kanutum degere deoque
                  seruire in monasterio et Cisterciensi ordine memoratis. ♦ Sic igitur <pb facs="4494032"/> huiusmodi mandatum apostolicum uobis directum obedienter
                  adimplere curetis quod exinde de uirtute obedientie humilis et deuote ad quam
                  etiam uos regularis obseruantie uigor astringit commendari merito ualeatis. ♦
                  Datum Auinione idus septembris anno decimo nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 salutem (et ..... benedictionem)] salutem etc. Aa. </p>
               <p> 7 ex&lt;s&gt;oluere] exoluere Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore kære sønner provincialministeren og samtlige kustoder og guardianer i
                  franciskanerordenen og sammes brødre i provinsen Danmark, hilsen. </p>
            <p> Det er passende for hengivenhed, stemmende med kærlighed og i overensstemmelse
                  med fornuft, at de som bundet af klosterløftets bånd i ydmyghedens ånd har viet
                  sig til stadig at ville tjene barmhjertighedens fader og herre for at opnå hans
                  nådige barmhjertighed, skal styrkes i dette hæderværdige og frelsebringende
                  forsæt, ikke på nogen måde hindres deri, men fredelig tilstedes med ro i sindet at
                  yde Guds majestæt den tjenergerning, de er ham skyldig. Nu har vor kære søn Knud
                  Ovesen fra Ribe, munk i Løgum kloster af cistercienserordenen i Ribe stift ved
                  ydmyg og from henvendelse til os forklaret, at han tidligere ved brev fra vor
                  ærværdige broder biskop Gaucelinus af Albano, som med vor myndighed efter særligt
                  pålæg, givet ham mundtligt, ledede vor skriftefaderdomstol, fuldstændigt er løst
                  fra at holde Eders ordensløfte og at være ordenen lydig, hvad han havde været
                  bundet til ved sit klosterløfte, og at han med denne biskops tilladelse og ifølge
                  den myndighed, som er tilstået ham af denne, uden tøven overgik til
                  cistercienserordenen, som han nu i flere år har bekendt sig til, og han har levet
                  rosværdigt i nævnte kloster. Men da I eller nogle af Eder usandfærdigt påstår, at
                  denne absolution og tilladelse, som er givet af samme biskop med vor myndighed og
                  efter vort pålæg, ikke var gyldig, fordi der i vor bulle angående den
                  magtbeføjelse, han havde fået af os, ikke udtrykkeligt står noget om omtalte
                  absolution og tilladelse, søger I ubesindigt at fange denne Knud og føre ham
                  tilbage til Eders orden, fra hvilken han, som anført, er løst i kraft af omtalte
                  myndighed og påbud, og på mangfoldige måder plager og forstyrrer I såvel nævnte
                  Knud som klostret. Da derfor samme Knud, som han forsikrer, agter at tjene den alt
                  nævnte dydernes herre i alt nævnte cistencienserorden til evig tid, har han ydmygt
                  og fromt ansøgt os om, at vi med det apostoliske sædes mildhed og velvilje ville
                  værdiges at sørge for ham i dette anliggende. Vi imødekommer derfor føromtalte
                  Knuds ansøgning og pålægger bestemt Eder alle ved denne apostoliske skrivelse, <pb facs="4514210"/> at I på ingen måde for fremtiden må forstyrre eller ved andre
                  lade forstyrre omtalte Knud og klostret i denne sag, men at I tillader førnævnte
                  Knud at leve og tjene Gud i fred og ro i omtalte kloster og cistercienserorden.
                  Dette vort apostoliske pålæg, som vi stiler til Eder, skal I sørge for at
                  efterkomme, så at I som følge heraf kan roses for den ydmyge og fromme lydighed,
                  til hvilken den strenge ordensregel også binder Eder. Givet i Avignon den 13.
                  september i vort 19. år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
