<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340501001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340501001</idno>
            <idno type="dd_serialno">123</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6. Adk. Landgods Sjælland. Perg. 14,5 × 6,5 (plica 1,2). 1: Niels
                  Mogensens segl, nu tabt, men afbildet i Langebeks sigilsamling og i hans
                  Diplomatarium, i perg.rem, DAS. 255. 2: Josef Mogensens segl af ufarvet voks med
                  rødt overtræk i perg.rem, DAS. 256. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 883. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1685 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493969.webp">2. rk. XI nr. 123</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514160.webp">II:11 nr. 123</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 123. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-05-01"> 1334. 1. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Mogensen pantsætter sin broder Gødeke Mogensen sit Gods i Kastelev og
                  Ørslev for 20 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Nicholaus Magnæssun. salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam presentes. me uiro discreto et
                  honesto Godekino Magnæssun germano meo dilecto presencium exhibitori omnia bona
                  mea et singula in Kastællæ et Øørs<pb facs="4493970"/>løf sita cum omnibus suis
                  pertinenciis. uidelicet. agris. pratis. siluis. pascuis. piscaturis. mobilibus et
                  immobilibus. pro uiginti marchis puri argenti inpignero per presentes. placito
                  Hamærshæræth proximo ante festum beati Michaelis iam instans redimenda. ♦ Si autem
                  dicta bona termino predicto ab eodem redimere non sufficio extunc fructus et
                  redditus leuet et percipiat annuatim de eisdem. donec per me uel heredes meos ab
                  ipso uel heredibus suis legaliter redimantur. in sortem debiti principalis minime
                  computandos. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillo Josep
                  Magnæssun germani mei dilecti. presentibus est appensum. ♦ Datum. anno. domini.
                     m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>.
                  quarto. festo apostolorum Philippi et Iacobi. atque Walpurgis. </p>
            <div type="app">
               <p> 2-3 inpignero = inpignerasse. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Mogensen til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud.</p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at jeg med dette brev pantsætter
                  indehaveren af dette brev, den gode og hæderværdige mand Gødeke Mogensen, min kære
                  kødelige broder hele mit gods i Kastelev og Ørslev med alle dets tilliggender,
                  nemlig agre, enge, skove, græsgange, fiskevande, rørligt og urørligt for 20 mark
                  rent sølv, at indløse på nærmeste Hammer herredsting inden førstkommende
                  Mikkelsdag. Men hvis jeg ikke er i stand til at indløse nævnte gods fra ham til
                  førnævnte termin, skal han årligt oppebære og modtage frugter og indtægter af det
                  uden fradrag i hovedstolen, indtil det lovligt indløses af mig eller mine arvinger
                  hos ham eller hans arvinger. Til vidnesbyrd herom er mit segl sammen med min kære
                  broder Josef Mogensens segl hængt under dette brev. Givet i det herrens år 1334 på
                  apostlene Filips og Jakobs dag eller Valborgsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
