<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340425001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340425001</idno>
            <idno type="dd_serialno">121</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Hansborg arkiv, Gem. Arch. VI 27, Capsula <hi rend="italic">C</hi>:
                  B og C, trykt ÆA.V 776 og 777. – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.422 med overskrift
                     <hi rend="italic">Waldemarus hertuch y Iulland tager abbethen oc conuent aff Lyom closter y
                     sin beschermelsse och giffuer dennom friihedt oc 40 marchs sager</hi> – Omtalt
                  af Hamsfort, SRD. I 302 = Hvitfeld III 406, fol. 463, hvor Locus Dei urigtigt
                  gengives som Holme kloster. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 180 – Reg. Dan. nr. 2111; Rep. nr. 1684.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493967.webp">2. rk. XI nr. 121</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514157.webp">II:11 nr. 121</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 121. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-04-25"> 1334. 25. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Tørning </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland tager Løgum kloster under sit værn, fritager det
                  for alle afgifter og giver dets abbed jurisdiktion over klostrets undergivne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gratia dux Iuciæ omnibus presentes literas inspecturis WS in
                  domino, ♦ Uniuersa negotia mandata literis et uoci testium ab utroque trahunt
                  immobile firmamentum. ♦ Hinc est quod tenore presentium constare uolumus uniuersis
                  tam presentibus quam futuris, nos dilectos nobis abbatem et conuentum Loci Dei,
                  cum omnibus bonis et familia eorundem sub nostra recepisse protectione speciali,
                  dimittentes ipsis omnia bona sua, tam in decimis quam in aliis piis elemosinis,
                  eisdem a sede apostolica, archiepiscopis ecclesie Lundensis episcopis Ripensibus,
                  et Slessuicensibus, a nostris etiam progenitoribus, misericorditer indulta, per
                  totum ducatum nostrum, a grauamine expeditionis impetitione exactorea, ceterisque
                  oneribus et solutionibus iuri nostro attinentibus, libera pariter et exempta, ac
                  hanc superaddentes eis gratiam specialem, quod uillici eorum et coloni inquilini,
                  seu alii eiisdem in familia attinentes, de excessibus suis pro iure nostro nulli
                  respondeant, nisi ipsi domino abbati, uel monachis suis supradictis, quibus <pb facs="4493968"/> huiusmodi negotium duxerit committendum. ♦ Prohibemus igitur
                  sub obtentu gratie nostre districte precipientes, ne quis aduocatorum nostrorum,
                  uel alii in nostro ducatu constituti, dictos abbatem uel fratres suos, seu
                  uillicos, colonos, inquilinos, uel alios eiisdem in familia attinentes, coram se
                  in placitis, pro aliquibus eorum excessibus presumat ausu temerario conuenire, uel
                  contra protectionis nostre tenorem, et huiusmodi libertatis et gratiæ donationem
                  molestare, sed coram abbate prefati monasterii, si in aliquibus excesserunt,
                  conquerantur, plenam iusticiam ab eodem domino percepturi. ♦ Quod qui aliter
                  fecerit, indignationem nostram non effugiet et uindictam, ♦ In cuius rei
                  testimonium et perpetuam memoriam, ipsis presentes litteras contulimus, sigilli
                  nostri appensione roboratas. ♦ Datum Thyrning in presentia nostra anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxxiiii. in die beati Marci
                  euangeliste. </p>
            <div type="cit">
               <p> 19: cf. 1313 u. d. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde Jyllands hertug, til alle, som får dette brev at se,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle anliggender, som betros til breve og til vidners røst, modtager af begge
                  urokkelig bekræftelse. Derfor vil vi, at det skal være vitterligt for alle
                  nulevende og fremtidige med dette brev, at vi har taget vore kære, abbeden og
                  konventet i Løgum med alt deres gods og med deres undergivne under vor særlige
                  beskyttelse, idet vi overlader dem al deres ejendom såvel i tiende som i anden
                  from almisse, der barmhjertigt er blevet dem tilstået af det apostoliske sæde,
                  ærkebisperne af Lund, bisperne af Ribe og Slesvig samt af vore forgængere, at være
                  fritagne og undtagne for ledingsbyrde, fogedkrav og de andre ydelser og afgifter,
                  der hører til vor ret, overalt i vort hertugdømme. Og vi tilføjer desuden den
                  særlige nåde, at deres bryder og landboer, gårdsæder eller andre, der som
                  undergivne hører til dem, ikke skal svare nogen anden for deres forseelser end den
                  herre abbed eller de af ham ovennævnte munke, som måtte få overdraget dette hverv.
                  Vi forbyder derfor strengt ved vor nåde, at nogen af vore fogeder eller andre, der
                  bor i vort hertugdømme, i ubesindig forvovenhed fordrister sig til at stævne
                  nævnte abbed eller hans brødre, eller bryderne, landboerne, gårdsæderne eller
                  andre, der som undergivne hører dem til, for sig paa tinge for nogen forseelse fra
                  deres side, eller antaste dem imod ordlyden af vort beskyttelses-, friheds- og
                  nådesbrev, men de skal indstævnes for nævnte klosters abbed, hvis de har begået
                  forseelser, for at få fuld retfærdighed af samme herre. Den, som handler
                  anderledes, vil ikke undgå vor harme og hævn. Til vidnesbyrd herom og til
                  evindelig ihukommelse har vi givet dem dette brev, beskyttet med vort segl. Givet
                  i Tørning i vor nærværelse i det herrens år 1334 paa evangelisten St. Markus' dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
