<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340830002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340830002</idno>
            <idno type="dd_serialno">153</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Arch. Vat. Introitus et exitus 143 f.22. – <hi rend="italic">B</hi>: Ibid. 136 f30 –
                     <hi rend="italic">Ba</hi>: Ibid. 137 f.34. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Moltesen, De avign. Paver 219; Acta Pont. I 121 nr. 247; Vatik.
                  Quellen I 384; Dipl. Norv. XVIII nr. 36; Acta Pont. Svec. Cam. I 1, 349 nr. 312.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494027.webp">2. rk. XI nr. 153</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514206.webp">II:11 nr. 153</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 153. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-08-30"> 1334. 30. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Petrus Gervasii, pavelig kollektor i Danmark, Sverige og Norge, indbetaler det af
                  ham indsamlede beløb til det pavelige kammer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494028"/> Recepta a collectore et nuncio apostolico regnorum Norweye
                  Suecie et Dacie. Anno a natiuitate domini millesimo ccc xxxi </p>
            <p> Die xxx mensis augusti magister Petrus Geruasii in Norweye Suecie et Dacie regnis
                  nuncius a sede apostolica deputatus de pecunia per ipsum in dictis regnis tam de
                  decima sexannali imposita in concilio Viennensi quam de censu Romane ecclesie qui
                  beati Petri denarius nuncupatur et fructibus beneficiorum uacancium tunc per
                  triennium et alias per biennium ac de subsidio oblato dommino nostro pro
                  expugnatione rebellium parcium Lumbardie quam de legatis relictis in subsidium
                  terre sancte et quibusdam mutuis factis per fratrem Iohannem de Serone ordinis
                  predicatorum et magistrum Bernardum de Ortolis tempore quo fuerant in dictis
                  partibus nuncii apostolici deputati recepta assignauit camere domini nostri pape –
                     iii<hi rend="sup">m</hi> vii<hi rend="sup">c</hi> lxvi florenos auri .xiiii.
                  denarios agni aurt .iii<hi rend="sup">m</hi> iii<hi rend="sup">c</hi> li. denarios
                  regales auri. xxv denarios Parisienses auri .lvi. denarios ad massiam auri. iii.
                  marchas iiii uncias et dimidium cartayronum auri ponderis Auinionensis. </p>
            <p> De predictis autem florenis sunt ii<hi rend="sup">m</hi> vi<hi rend="sup">c</hi>.
                  lxvi floreni de Pedemonte et residui mille et c. floreni de Florencia. ♦ Dictas
                  autem peccunias et aurum prefatus magister Petrus dixit se recepisse per modum
                  infrascriptum uidelicet de pecunia dicte decime sexannalis – ii<hi rend="sup">m</hi> viii<hi rend="sup">c</hi> xxviii florenos. xii denarios agni auri. lvi
                  denarios ad massiam auri. ii marchas medium quartum uncie auri. ♦ Et de dicto
                  censu – vii<hi rend="sup">c</hi> xxv florenos auri. vi<hi rend="sup">c</hi> lxvi
                  regales auri. xxv Parisienses auri. ♦ Et de fructibus dictorum beneficiorum –
                  clxxxiiii florenos auri. mvi<hi rend="sup">c</hi> xliii regales auri. ii denarios
                  agni auri/ ♦ Et de dicto subsidio – iiii<hi rend="sup">c</hi> lvi regales auri. ♦
                  Et de dictis legatis iii florenos auri. iii<hi rend="sup">c</hi> li regales auri ♦
                  Et de dictis mutuis factis per dictos fratrem Iohannem de Serone et Bernardum de
                  Ortolis – xxvi florenos auri. ii<hi rend="sup">c</hi> xxxv regales auri. i.
                  marcham. iiii uncias auri. </p>
            <p> Item dictus magister Petrus Geruasii cum recepisset mutuo de pecunia camere
                  domini nostri pape die xxiiii mensis nouembris de anno domini millesimo <pb facs="4494029"/> trecentesimo tricesimo quando recessit de curia et transiuit
                  ad partes regni Dacie pro expensis suis et familiarium suorum faciendis eundo ad
                  dictas partes. sexaginta florenos auri assignauit et soluit dicte camere mutuum
                  predictum uidelicet – lx florenos auri.</p>
            <p> Summa receptorum de Datia et Norweya ac Suessia. </p>
            <p> iii<hi rend="sup">m</hi> viii<hi rend="sup">c</hi> xxvi floreni auri </p>
            <p> xiiii agni auri </p>
            <p> iii<hi rend="sup">m</hi> iii<hi rend="sup">c</hi> li regales auri </p>
            <p> xxv Parisienses auri </p>
            <p> lvi denarii ad massiam auri </p>
            <p> iii marche iiii uncie et medium quartorum uncie ad ponderis Auinionensis. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 concilio] consilio B. </p>
               <p> – censu] sensu B og Ba. </p>
               <p> 11 pro expugnatione] per expugnationem B og Ba. </p>
               <p> 17 cartayronum] quartayronum Ba. </p>
               <p> 19 Pedemonte] Florencia B og Ba. </p>
               <p> 20 Florencia] cunio Pedimontensi B og Ba. </p>
               <p> 22 sexannalis] sexannali B. </p>
               <p> 23 quartum) cartonum B. </p>
               <p> 28 dictos] dietum B og Ba. </p>
               <p> 4-11 lx florenos auri ..... ponderis Auinionensis] mgl. B og Ba. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Modtaget af den apostoliske kollektor og nuntius i kongerigerne Norge, Sverige og
                  Danmark: </p>
            <p> I året 1334 fra herrens fødsel den 30. august indbetalte Petrus Gervasii, der af
                  det apostoliske sæde var beskikket som nuntius i kongerigerne Norge, Sverige og
                  Danmark, af de penge som han i nævnte riger havde modtaget såvel af den på
                  konciliet i Vienne<ref target="drb1"/> pålagte seksårstiende som af den
                  romerkirkens skat, som kaldes Peterspenge, og af frugterne af de da ledige embeder
                  i tre år og ellers i to år samt af den hjælp, der var tilbudt vor herre<ref target="drb2"/> til erobring af oprørske områder i Lombardiet såvel som af
                  legater, testamenteret til hjælp for Det hellige land og af nogle <pb facs="4514207"/> lån, optaget hos broder Johannes de Serone af
                  dominikanerordenen og magister Bernardus de Ortoli, dengang de var beskikkede som
                  det apostoliske sædes nuntier i de egne, til vor herre pavens kammer 3766
                  guldfloriner, 14 agniel, 3351 regaler, 25 parisergylden, 56 masse d'or, 3 mark og
                  4 ⅛ <!-- 19-04-2023 gjm indsat brøk CP: Brøken skal skrives korrekt --> unse guld
                  i Avignonsk vægt<ref target="drb3"/>. Men af nævnte floriner er 2666 floriner fra
                     piemonte<ref target="drb4"/>, de resterende 1100 fra Firenze. Omtalte magister
                  Petrus sagde, at han havde modtaget nævnte penge og guld på nedennævnte måde,
                  nemlig af pengene fra nævnte seksårstiende 2828 floriner, 12 agniel, 56 masse
                  d'or, 2 mark og 1/8 <!-- CP: Do. --> unse guld. Og af nævnte skat: 725
                  guldfloriner, 666 guldregaler, 25 parisergylden. Og af nævnte embeders frugter:
                  184 guldfloriner, 1643 guldregaler og 2 agniel. Og af nævnte hjælp: 456
                  guldregaler. Og af nævnte legater: 3 guldfloriner og 351 guldregaler. Og af lån,
                  optaget hos broder Johannes de Serone og Bernardus de Ortoli 26 guldfloriner, 235
                  guldregaler, 1 mark og 4 unser guld. Fremdeles da nævnte magister Petrus Gervasii
                  den 24. november i det herrens år 1330, da han forlod kurien og drog til
                  kongeriget Danmark, til bestridelse af sine og sine fællers udgifter under rejsen
                  til nævnte egne havde modtaget 60 guldfloriner som lån af penge af vor herre
                  pavens kammer, overdrog og indbetalte han nævnte kammer førnævnte lån, nemlig 60
                  guldfloriner. </p>
            <p> Summen af de modtagne beløb fra Danmark og Norge og Sverige: </p>
            <lb/>
            <p> 3826 guldfloriner. </p>
            <p> 14 agniel. </p>
            <p> 3351 guldregaler. </p>
            <p> 25 parisergylden. </p>
            <p> 56 masse d'or. </p>
            <p> 3 mark og 4 ⅛<!-- 19-04-2023 gjm indsat brøk. CP: Do. --> unse efter Avignonsk
                  vægt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1311. </p>
                  <p n="drb2"> Pave Johannes 22. (1316—34). </p>
                  <p n="drb3"> 234 gr. Pr. Mark (= 8 unser). </p>
                  <p n="drb4"> Piemonteserflorinen var lidt mindre vægtig end florentinerflorinen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
