<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340303001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340303001</idno>
            <idno type="dd_serialno">114</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.153 med overskrift <hi rend="italic">Petrus Schaaning
                     giffuer Lyom closter alt sytt godtz oc eyendom</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 64 – Reg. Dan. nr. 2109.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493961.webp">2. rk. XI nr. 114</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514153.webp">II:11 nr. 114</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 114. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-03-03"> 1334. 3. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Skaaning, lægbroder i Løgum kloster, overdrager klostret alt sit gods efter
                  sin død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Schaaning familiaris et confrater
                  monachorum et monasterii Loci Dei salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint
                  uniuersi, quod ego religiosis et honorabilibus uiris et dominis abbati et personis
                  dicti loci confratribus meis et monasterio supradicto propter mutuam beneuolentiam
                  et plurimas honestates mihi ab ipsis impensas, et (ut spero ac presumo) magis in
                  posterum impendendas post mortem meam confero et assigno omnia bona mea mobilia et
                  immobilia ubicunque locorum sita, que propria industria acquisiueram uel
                  acquisiuero in futurum, ac etiam illa, que ab ipsis habueram a retroactis
                  temporibus, iure perpetuo <pb facs="4493962"/> possidenda, omnibus et singulis
                  heredibus meis aut personis aliis quibuscunque in eisdem bonis, quecunque sunt uel
                  erunt in posterum, nihil iuris penitus recognoscens, sed approprians dicto
                  monasterio omnia &lt;bona&gt; mea qualiacunque nunc sunt uel fuerint ab
                  impetitione quorumlibet libera pariter ac quieta. ♦ Et in maioris certitudinis
                  efficatiam ad instantiam et rogatum meum humilem sigilla honorabilium dominorum,
                  domini Iacobi Ripensis episcopi, uenerabilis et eiusdem capituli, cum meo pariter
                  sunt appensa ♦ Datum Ripis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>: ccc xxxiiii<hi rend="sup">o</hi> ante dominicam Letare die Iouis. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 &lt;bona&gt;] mgl. Aa </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Skaaning, klosterfælle og medbroder hos munkene i Løgum kloster, til alle,
                  som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg efter min død overdrager og overlader de fromme og
                  ærværdige mænd og herrer abbeder og mine medbrødre nævnte sted og ovennævnte
                  kloster på grund af gensidig velvilje og de talrige tjenester, de har vist mig, og
                  som jeg håber og antager de vil vise mig endnu mere i fremtiden, alt mit rørlige
                  og urørlige gods uanset dets beliggenhed, som jeg ved egen flid har erhvervet
                  eller vil erhverve i fremtiden, og også det, som jeg har fået fra dem selv i
                  forbigangen tid, at besidde med rette til evig tid, idet jeg overhovedet ikke
                  anerkender nogen ret for mine arvinger, alle som een, eller nogen anden til samme
                  gods, sådan som det nu forefindes eller vil forefindes i fremtiden, men hjemler
                  nævnte kloster alt mit gods frit og ukæret, sådan som det nu forefindes eller vil
                  forefindes. Til større og virksommere sikkerhed er på min indtrængende og ydmyge
                  bøn de hæderværdige herrer hr. Jakob, Ribes ærværdige biskops og hans kapitels
                  segl tillige med mit segl hængt under dette brev. Givet i Ribe i det herrens år
                  1334 torsdag før Lætare. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
