<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13341001001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13341001001</idno>
            <idno type="dd_serialno">158</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lund landsarkiv. Pergamentbrev med seglsnit, indsat i Liber Dat. Lund.
                  Vet. mellem læg 7 og 8 omkring X-VIII <hi rend="italic">kalendas augusti</hi>. Bagsiden beskrevet
                  med 3 anniversarienotitser, trykt Weeke 183–84. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. III 538; Bring, Monum. Scan. II 130; Dipl. Svec. IV 393 nr.
                  3086; Weeke 191 – Reg. Dan. nr. 2119 = *1639; Rep. nr. 1696.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494033.webp">2. rk. XI nr. 158</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514211.webp">II:11 nr. 158</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 158. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-10-01"> 1334. 1. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kapitlet i Lund forpligter sig til at holde fire aartider i Lunds domkirke for
                  det gods paa Bornholm, som Jens Eriksen har overladt det. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Holmgerus Petri prepositus Lundensis Kanutus
                  Erici archidyaconus Lundensis Iohannes Iohannis can<pb facs="4494034"/>tor ibidem
                  totumque capitulum Lundense salutem in domino sempiternam/ ♦ Notum facimus
                  uniuersis quod in uerbo ueritatis promittimus et specialiter nos omnes et
                  capitulum nostrum Lundense firmiter tenore presencium astringimus anniuersaria
                  infrascripta racione bonorum Iohannis Eriksun in Borendholm sitorum. in redditibus
                  annuatim sexaginta marchas denariorum monete ibidem currentis ualencium. ♦ Que
                  quidem bona cum omnibus et singulis pertinenciis suis mobilibus et inmobilibus
                  ceterisque alliis humidis et siccis quocunque nomine censeantur. idem Iohannes
                  Eriksun. nobis et capitulo nostro Lundensi. pro sequentibus infra anniuersariis in
                  choro nostro maiori Lundensi celebrandis. donauit. legauit. lib[ere] assignauit et
                  scotauit iure perpetuo possidenda. ♦ Primo uidelicet anniuersarium reuerendi
                  patris domini Karoli quondam archiepiscopi Lundensis felicis recordacionis dilecti
                  fratris dicti Iohannis. in octaua die obitus sui. item anniuersarium Erici patris
                  et domine Ingerdis dilecte matris ipsius Iohannis. Petri dicti Kalf et domine
                  Æthlæ parentum domine. Gerthrudis dilecte uxoris Iohannis prelibati. in octaua die
                  post festum beati Iacobi apostoli. item anniuersarium ipsius Iohannis Eriksun cum
                  deus ipsum ex hac uita uocauerit. item anniuersarium domine Gerthrudis dilecte
                  uxoris ipsius. cum deus eam ex hoc mundo uocauerit. item anniuersarium domini
                  Kanuti archidyaconi Lundensis. item anniuersarium domini Cristyarni prepositi
                  Toftenensis et concanonici nostri. omni anno sollempniter tenere et in perpetuum
                  celebrare ita quod quatuor marchas denariorum proueniencium de predictis sexaginta
                  marchis et redditibus bonorum prelibatorum nobis scotatorum inter canonicos.
                  uicarios et pauperes scolares. aliosque pauperes per modum qui sequitur annuatim
                  specialiter in quolibet anniuersario diuidantur. ♦ Primo canonicis chorum in
                  dictis anniuersariis frequentantibus due marche denariorum. ♦ Item uicariis. et
                  pauperibus scolaribus una marcha denariorum. ♦ Item aliis pauperibus ostiatim
                  mendicantibus una marcha erogetur. ♦ Insuper nos et capitulum nostrum Lundense
                  firmiter obligamus et in ueritate promittimus dicto Iohanni Eriksun et domine
                  Gerthrudi dilecte uxori ipsius. omni anno quamdiu ipse Iohannes et ipsa domina
                  Gerthrudis uixerint pro sepedictis bonis nobis et capitulo Lundensi scotatis.
                  triginta marchas denariorum nouorum Scaniensium in festo assumpcionis beate
                  uirginis in ciui<pb facs="4494035"/>tate Lundensi assignare. et expedite erogare
                  dimittentes eidem Iohanni Eriksun et domine Gerthrudi. omnia et sinqula bona
                  nostra mobilia et inmobilia cum quibuscumque pertinenciis suis in Øyia sita. prope
                  uillam Ystath libere pro maiori commodo suo ad dies suos ordinanda. ♦ In cuius rei
                  testimonium et certitudinem firmiorem, sigillum capituli nostri Lundensis
                  presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Lundis anno domini. millesimo.
                  trecentesimo. tricesimo quarto. die beati Remigii episcopi et confessoris. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 alliis = aliis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Holger Pedersen, provst i Lund, Knud Eriksen, ærkedegn i Lund, Jens Jensen,
                  kantor sammesteds og hele kapitlet i Lund til alle, som ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi med sandheds ord lover og i særdeleshed med
                  dette brev fast forpligter os og vort kapitel i Lund til nedenfor nævnte årtider
                  for Jens Eriksens gods på Bornholm, hvis afgifter beløber sig til en årlig værdi
                  af 60 mark penge i den mønt, som bruges der. Dette gods med alt dets rørlige og
                  urørlige tilliggende og alt det øvrige, vådt og tørt, uanset dets benævnelse, har
                  samme Jens Eriksen skænket, testamenteret, frit afhændet og skødet til evig eje
                  til os og vort kapitel i Lund for de efterfølgende årtider, at højtideligholde i
                  vort højkor i Lund. For det første nemlig for årtiden for den ærværdige fader hr.
                     Karl<ref target="drb1"/>, fordum ærkebiskop af Lund — salig ihukommelse —
                  nævnte Jens' elskede broder, på ottendedagen for hans dødsdag. Fremdeles for
                  faderen Erik og for fru Ingerd, <pb facs="4514212"/> denne Jens' elskede moder,
                  for Peder, kaldet Kalv og for fru Edel, omtalte Jens' elskede hustrus, fru
                  Gertruds forældre, på ottendedagen efter apostelen Jakobs dag<ref target="drb2"/>.
                  Fremdeles for denne Jens Eriksens årtid, når Gud kalder ham fra denne verden.
                  Fremdeles for hans elskede hustru Gertruds årtid, når Gud kalder hende fra denne
                  verden. Fremdeles for hr. Knuds, ærkedegnen i Lunds årtid. Fremdeles for hr.
                  Kristians, provsten i Gamtofte og vor medkanniks årtid. (Alle disse årtider) skal
                  højtideligholdes hvert år til evig tid, således at fire mark penge af de førnævnte
                  60 mark indtægter af det omtalte os tilskødede gods skal fordeles årligt ved hver
                  årtid mellem kannikerne, vikarerne og de fattige peblinge og andre fattige på den
                  måde, som følger. For det første skal der udbetales til kannikerne, som er
                  nærværende i koret ved nævnte årtider, 2 mark penge. Fremdeles til vikarerne og
                  fattige peblinge en mark penge. Fremdeles til andre fattige, som tigger fra dør
                  til dør, en mark. Endvidere forpligter vi og vort kapitel i Lund os bestemt til og
                  lover i sandhed at overgive og uhindret udbetale nævnte Jens Eriksen og fru
                  Gertrud, hans elskede hustru, hvert år, sålænge Jens og fru Gertrud lever, 30 mark
                  penge i ny skånsk mønt på vor frue himmelfartsdag<ref target="drb3"/> i staden
                  Lund til gengæld for det os og kapitlet skødede gods, idet vi overlader samme Jens
                  Eriksen og fru Gertrud alt vort rørlige og urørlige gods med alt dets tilbehør i
                  Öja nær byen Ystad, frit at råde over for deres livstid. Til vidnesbyrd herom og
                  til fastere sikkerhed har vi ladet vort kapitel i Lunds segl hænge under dette
                  brev. Givet i Lund i det herrens år 1334 på biskoppen og bekenderen Remigius'
                     dag<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Karl den Røde 1325—34. </p>
                  <p n="drb2">25\\. juli. </p>
                  <p n="drb3">15\\. august. </p>
                  <p n="drb4"> Jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1335/dd_13350329001'&gt;206&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
