<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340705001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340705001</idno>
            <idno type="dd_serialno">145</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Meiningen Staatsarchiv, Hennebergisches Gemeinsch. Archiv. Perg. 28,5 ×
                  11 (plica 2). Junker Ottos beskadigede segl i perg.rem. = DKS. 35. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Schultes, Gesch. des gräfl. Hauses Henneberg II Urkundenbuch 112;
                  Schöppach, Hennebergisches Urkundenbuch II 12 nr. 24; Michelsen II 183 nr. 152
                  (efter Schöppach) – Reg. Dan. nr. 2115*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493991.webp">2. rk. XI nr. 145</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514177.webp">II:11 nr. 145</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 145. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-07-05"> 1334. 5. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sakskøbing </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Junker Otto af Danmark pantsætter Mors til grev Johann af Henneberg for 2000 mark
                  sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wir von gots gnaden Otte. juncherre z{ue} Denemarcken. hertzoge zu Lalande vnd zu
                  Estlande. bekennen offinbar an disim brife gegen allen den d{ye} in sehen vnd horn
                  lesen. daz wir mit vorrate vnd bedachten mute. hon gesatz vnd setzen zu eynem
                  phande. dem ediln manne grafin Iohans z{ue} Henninberg vnsirm liben oheym. daz
                  lant z{ue} Morse. mit sinen rechten. vor zuer tusint marg lotiges silbers. dy wir
                  vme geben sollin vnd wollin vmme sine erbeyt dy her durch vnsirn willin hot. gegen
                  den grafin zu Holtzatzin ♦ Ist daz her daz brenget zu eyme ende daz dor vz eyn
                  sune wirt vnd daz der crig wirt vericht sa sal vme daz lant sten als ez
                  vorsprochen ist vor d{ye} zwer tusint lotige marg. mit sulcher bescheydinheit. ♦
                  Waz da geltis indem lande geuellit von rechter gulte. daz sal her zu male vf
                  nemen. vnd sal vns daz halbiz abe rechen von den zuertusint markin. daz andir
                  halbeteyl sol her vme behaltin z{ue}it siner koste vnd siner zerunge. ♦ Wer abr
                  daz wir eyne bete setzten. gemeynliche vbir alliz kuningriche des sal her vns
                  g{ue}nnen ouch in dem lande. vnd waz dan dor inne geuellt. von korne. specke.
                  butern. vnd golte odir silber daz sal her alliz vf nemen. vnd sal vns <pb facs="4493992"/> daz abe rechen von dem vorsprochen gelte. ♦ Ez ist ouch gered.
                  alle d{ye} bruche d{ye} indem lande geuallin d{ye} sullin alle vme werden vnd
                  nicht vns. ♦ Wer ouch daz der selbe Johans vnsir oheym abe ginge vnde sturbe des
                  got nicht wolle. sa sulde daz lant zu eyme phande geuallin. vf sine rechte erben.
                  mit allin rechten als wir s{ye} vme gesatz habn. ♦ Dirre dinge sint gezuge. dy
                  vrome wisin man. her Gerlach der probist z{ye} Erre. herre Ige vnsir canciler.
                  Boecius Falke. Andreas Augheessun Syfridus von Oribyy. Arnoldus von Heruorde vnser
                  scriber. d{ye} hir b{ye} sint gewest habn daz geteydinget gesehn vnd gehort. ♦
                  Gegebn noch gots geburt druzehinhundirt iar indem xir vnd drizigesten iare. z{ue}
                  Saxecopinch. an dem dinstage noch Petri vnd Pauli. vndir vnsirm insigel. daz hij
                  an ist gehangen dor vnte wol bewart. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 vme] nasalstreg over v A. </p>
               <p> 8 von] vonl A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Otto, af Guds nåde junker af Danmark, hertug af Lolland og Estland, erkender
                  offentligt med dette brev overfor alle, som ser og hører det læse, at vi med
                  overlæg og velovervejet sind har sat og sætter landet Mors med sine rettigheder i
                  pant til den ædle mand, grev Johan af Henneberg for 2000 mark lødig sølv, som vi
                  skal og vil give ham for hans møje, som han ved vor vilje har, mod greven af
                  Holsten. Sker det, at han gennemfører, at der bliver fred, og at krigen bilægges,
                  så skal landet stå ham i <pb facs="4514178"/> pant, som føromtalt for de 2000 mark
                  på følgende vilkår: hvad der ydes i landet af ret oppebørsel, det skal han
                  oppebære og afkorte os halvdelen i de 2000 mark, den anden halvdel skal han
                  beholde for sine omkostninger og fortæring. Men sker det, at vi lægger en
                  almindelig bede over hele kongeriget, skal han tilstå os den også i det land, og
                  hvad der så oppebæres der af korn, flæsk, smør og afgifter eller sølv, det skal
                  han altsammen oppebære og skal afkorte det i omtalte sum. Der er også aftalt, at
                  alle de bøder, som falder i landet, alle skal tilhøre ham og ikke os. Sker det
                  også, at samme Johan, vor onkel, afgår ved døden, hvad Gud forbyde, så skal landet
                  som pant tilfalde hans rette arvinger med alle rettigheder, således som vi har
                  pantsat ham det. Vidner herom er de retskafne vise mænd, hr. Gerlag, provst til
                  Ærø, hr. Ige, vor kansler, Bo Falk, Anders Ovesen, Sigfred af Oreby, Arnold af
                  Herfort, vor skriver, som har været til stede herved, har aftalt det, set og hørt
                  det. Givet efter Guds byrd 1334 i Sakskøbing om tirsdagen efter Peters og Paulus'
                  dag under vort segl, som er hængt under, dermed vel sikret. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
