<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13341110001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13341110001</idno>
            <idno type="dd_serialno">165</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. XX 23. Perg. 19,5 × 11,5 (plica 2,2). 1: Biskop Jens'
                  segl af grønt voks i perg.rem, DGS. 158–159; 2: perg.rem, i Langebeks Dipl.
                  omtales kapitlets segl som eksisterende. Paa bagsiden <hi rend="italic">Annexio ecclesie Glostorp
                     ad prebendam quandam</hi>. Herefter med senere haand <hi rend="italic">Glustrup prebende I</hi>.
                  I venstre side en perg.rem, ved hjælp af hvilken AM XX 23 a b = nr. 162 og 163,
                  har været sigillatorisk forbundet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 890. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1702 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494039.webp">2. rk. XI nr. 165</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514215.webp">II:11 nr. 165</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 165. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-11-10"> 1334. 10. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Roskilde henlægger med kapitlets samtykke Glostrup kirke til
                  præbendet Tørslev. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis ad quos presentes littere peruenerint. frater Iohannes miseracione
                  diuina episcopus Roskildensis. salutem in domino Ihesu Christo. ♦ Cum prebende
                  canonicatuum ecclesie nostre Roskildensis adeo sint in suis redditibus tenues et
                  exiles ut ipsius ecclesie canonici/ decenter ymo competenter se ex ipsis nequeant
                  sustentare nostraque interest ac corde gerimus/ ecclesie nostre predicte statum
                  iuxta posse nostrum in melius reformare/ ac prospicere ut eius canonici congrue
                  sustententur. et super hoc de oportuno remedio prouidere/ dei nomine inuocato/
                  ecclesiam Glosthorp nostre dyocesis ad presens post dignitatem cantorie ipsius
                  ecclesie nostre Roskildensis/ per dominum Iohannem de Capella prius rectorem
                  eiusdem acceptatam. de iure et de facto uacantem/ prebende memorate ecclesie
                  nostre Roskildensis de quibusdam bonis in Hornshæret sitis/ uidelicet in Thørslef/
                  Dalby/ Othenstweth et Draughby/ dotate/ quam magister Henricus prepositus et
                  canonicus <pb facs="4494040"/> noster Roskildensis/ in presenciarum tenet/ que est
                  una exilis in redditibus de predictis/ de consensu capituli nostri Roskildensis
                  accedente eciam ad hoc ipsius ecclesie Glosthorp uerorum patronorum uoluntate/
                  nobis ipsorum litteris patentibus/ eorundem ueris sigillis sigillatis patefacta.
                  perpetuo duximus annectandam. et eam ipsi prebende in perpetuum annectimus in hiis
                  scriptis/ prouiso quod dictus canonicus qui dictam prebendam in presenti tenet/
                  uel qui pro tempore tenuerit uicarium perpetuum habeat in eadem ecclesia/ qui
                  parochie presit et ipsi ecclesie debite deseruiet in diuinis. ♦ Actum et datum sub
                  sigillo nostro et capituli nostri predicti in testimonium premissorum anno domini.
                  m. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>. quarto. quarto idus
                  nouembris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Jens, af Guds miskundhed biskop af Roskilde, til alle, hvem dette brev
                  når, hilsen med vor herre Jesus Kristus. </p>
            <p> Da præbenderne for kanonikaterne i vor kirke Roskilde er så ringe og nødtørftige
                  i deres indtægter, at kirkens kanniker ikke ved, hvorledes de sømmeligt, ja,
                  tilbørligt skal få deres underhold af dem, og vi, hvem det er magtpåliggende og
                  som af fuldt hjerte arbejder på at omforme og gavne vor nævnte kirkes tilstand
                  efter al evne, for at dens kanniker kan få et passende underhold, og på at skaffe
                  en passende hjælp hertil, har vi i Guds navn til evig tid henlagt kirken i
                  Glostrup i vort stift, idet den for tiden efter at hr. Jens af Kappelgården, som
                  tidligere var præst ved denne kirke, har modtaget kantorembedet ved vor
                  Roskildekirke, retligt og faktisk er uden præst, til det omtalte præbende ved vor
                  kirke i Roskilde, som er doteret med gods i Hornsherred, nemlig i Tørslev, Dalby,
                  Onsved og Dråby, og som magister Henrik, provst og kannik ved vor kirke, for tiden
                  sidder inde med, og som er allerringest med hensyn til indtægter af de førnævnte
                  præbender, idet vort Roskilde kapitels samtykke er givet hertil og ligeledes med
                  tilslutning af glostrup kirkes sande patronatsherrer, hvad der fremgår af deres
                  åbne breve<ref target="drb1"/>, beseglede med ægte segl, og vi henlægger med dette
                  brev kirken til præbendet til evig tid, forudsat, at nævnte kannik, som for tiden
                  har nævnte præbende eller som med tiden vil få det, holder en evig vikar i samme
                  kirke, som kan forestå sognet og betjene kirken på tilbørlig vis med hensyn til
                  gudstjenesten. Handlet og givet under vort og førnævnte kapitels segl. Til
                  vidnesbyrd om førnævnte i det herrens år 1334 10. november. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1334/dd_13341106001'&gt;162&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1334/dd_13341106002'&gt;163&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
