<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340905001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340905001</idno>
            <idno type="dd_serialno">155</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Förteckningh uppå dhe skriffter och documenter som
                  bleffue tagne uthi Mitow åhr 1621 (Sv. RA.), trykt Schirren 134 nr. 224 –
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Riga, Hiärns Collect. I 149; </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Arndt, Liefl. Chron. II 10; Suhm XII 394; Monumenta Livoniæ III 26;
                  Bunge II 285 nr. 763 – Reg. Dan. nr. 2118*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494029.webp">2. rk. XI nr. 155</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514208.webp">II:11 nr. 155</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 155. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-09-05"> 1334. 5. september 
               <note>
                  <p> Forlægget for Hiärns Collectanea er afskriften i Livonica 1935 I:39 (Sotra
                  kopiebok fra 17. årh.) f. 10v. (Sv.RA.), trykt herefter av A. Mohlin, Kristoffer
                  II av Danmark, Bilaga nr. 13. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Pernau </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jakob af Øsel bevidner, at han var tilstede, da Markvard Breyde efter kong
                  Kristoffer 2.s død oplod borgene i Estland og sluttede forlig med den tyske orden
                  i Livland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4494030"/> Uniuersis Christi fidelibus ad quos presentes littere
                  peruenerint Iacobus dei gracia Osiliensis ecclesie episcopus salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Tenore presencium publice protestamur quod defuncto illustri
                  principe domino Christofforo quondam rege Dacie dum dominus Marquardus Breyde
                  miles castra que eiusdem regis nomine tenuerat in Estonia resignaret composicionem
                  cum fratribus Teutonicis Liuonie in hunc modum iniuit scilicet quod ipse dominus
                  Marquardus promisit dictis fratribus data fide quod nunquam ullo tempore malum seu
                  damnum .eorum uel ordinis eorundem scire uel procurare deberet sed ipsos diligere
                  semper et honorare et fideliter in omnibus promouere. ♦ Et illud idem dicto domino
                  Marquardo per fratrem Rey&lt;m&gt;erum dictum Mumme tunc aduocatum Iervie
                  exstiterat repromissum ex parte fratrum et ordinis predictorum. ♦ Et quia eidem
                  composicioni presencialiter interfuimus sigillum nostrum presentibus duximus
                  apponendum in maiorem euidenciam premissorum. ♦ Datum &lt;P&gt;erone anno domini m
                  ccc xxxiv feria secunda ante natiuitatem Marie celebrato generali ibidem
                  parlamento. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Rey&lt;m&gt;erum] Reynerum Aa. </p>
               <p> 19 &lt;P&gt;erone] Nerone Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds nåde biskop af Øsel, til alle troende kristne, til hvem dette brev
                  når, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erklærer offentligt med dette brev, at da ridderen hr. Markvard Brejde efter
                  den berømmelige fyrste, hr. Kristoffer, Danmarks fordum konges død<ref target="drb1"/> oplod borgene, som han i samme konges navn sad inde med i
                  Estland, sluttede han forlig med de tyske ordensbrødre i Livland på følgende måde:
                  Han lovede med håndslag nævnte brødre, at han aldrig nogensinde skulle være
                  vidende om eller arbejde på deres eller deres ordens fordærv eller skade, men
                  altid elske og hædre dem og i trofasthed fremme dem i alt. Og det samme blev lovet
                  nævnte hr. Markvard af broder Reimer, kaldet Mumme, da foged i Jerwien, på
                  brødrenes og ordenens vegne. Og eftersom vi personligt har overværet dette forlig,
                  har vi til større vitterlighed derom ladet vort segl hænge under dette brev. Givet
                  i Pernau i det herrens år 1334 mandag før Marie fødselsdag under det der
                  sammesteds afholdte almindelige parlament. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1332. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
