<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13341213001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13341213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">173</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.173r med overskrift <hi rend="italic">Super bonis in
                     Hwilvinge etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kierulf, Esrom Klosters Hist. 60; Dipl. Svec. IV 399 nr. 3095; Cod.
                  Esrom. 223 nr. 208 – Reg. Dan. nr. 2124*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494045.webp">2. rk. XI nr. 173</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514220.webp">II:11 nr. 173</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 173. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-12-13"> 1334. 13. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Søborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertuginde Ingeborg af Sverige, Halland og Samsø bevidner, at Jens Bentsen har
                  skødet Esrom kloster alt sit gods i Hyllinge i Volborg herred. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Ingeburgis dei gratia ducissa Swetie.
                  Hallandie et Samsø salutem in domino sempiternam ♦ Tenore presentium constare
                  uolumus uniuersis. nos presentes fuisse in sepultura Iohannis Bendichsun et clare
                  audiuisse. quod idem Iohannes Bendichsun religiosis uiris dominis abbati et
                  conuentui in Esrom omnia bona sua mobilia et immobilia que Walburshæræth in uilla
                  que Hwilvinge dicitur possedisse dinoscitur in remedium anime sue sane mentis
                  diliberacione prehabita cum mera suorum uoluntate pariter et assensu fauorabili
                  uidelicet. dilecte matris sue domine Cecilie auunculi sui Petri Grubbæ/ et dilecti
                  fratris sui Asceri Bendicthsun necnon et aliorum cognatorum et amicorum suorum
                  tunc presentialiter assistentium misericorditer contulit et scotauit/ pro usu
                  simul et solatio mense monachorum dicti monasterii Esrom. apud quos suam elegerat
                  sepulturam. possessione liberrima absque quorumlibet heredum suorum inpeticione de
                  cetero quomodolibet subortura perpetuis temporibus ordinanda. ♦ Datum Syøburgh sub
                  sigillo nostro anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  tricesimo quarto. in festo beate Lucie uirginis et martiris.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingeborg, af Guds nåde hertuginde af Sverige, Halland og Samsø, til alle, som ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør med dette brev vitterligt for alle, at vi var nærværende ved Jens Bentsens
                  begravelse og tydeligt hørte, at samme Jens Bentsen for sin sjæls frelse efter
                  moden overvejelse med utvivlsomt bifald og gunstigt samtykke af hans slægtninge,
                  nemlig hans kære moder fru Cecilie, hans onkel Peder Grubbe og hans kære broder
                  Asser Bentsen og desuden hans andre tilstedeværende slægtninge og venner,
                  barmhjertigt har overdraget og skødet de fromme mænd, de herrer abbeden og
                  konventet i Esrum alt sit gods, <pb facs="4514221"/> rørligt og urørligt, som han
                  vides at have besiddet i Volborg herred i landsbyen, som kaldes Hyllinge, til brug
                  og trøst for munkenes fællesbord i nævnte Esrum kloster, hos hvem han havde valgt
                  sit gravsted, at råde over til evig tid som besiddelse, uden at der i fremtiden på
                  nogen måde skal rejses krav fra hans arvingers side. Givet i Søborg under vort
                  segl i det herrens år 1334 på den hellige jomfru og martyr Lucias dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
