<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340628001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340628001</idno>
            <idno type="dd_serialno">142</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 107 f.163r ep.844. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Eubel, Bullarium Franciscanum V 572 nr. 1066; Acta Pont. I 120 nr.
                  246 – Reg. Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat XIII 157 nr. 63432.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493987.webp">2. rk. XI nr. 142</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514174.webp">II:11 nr. 142</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 142. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-06-28"> 1334. 28. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. tillader Franciskanerne i provinsen Dacia under deres
                  forestaaende provincialkapitel i Svendborg at lade afholde gudstjeneste i deres
                  egen kirke, skønt Danmark er lagt under interdikt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis filiis .. ministro prouinciali et fratribus ordinis minorum de regno
                  Dacie salutem (et apostolicam benedictionem). ♦ Cum tam in generali. <pb facs="4493988"/> quam in prouincialibus capitulis uestri ordinis consueuerint/
                  cooperante domino salubria et utilia ordinari. dignum fore conspicimus ut uobis
                  apostolici fauoris presidium impendamus. per quod ad salubria/ et utilia huiusmodi
                  deo auctore ualeatis peruenir&lt;e&gt;. ♦ Cum itaque sicut ex tenore peticionis
                  uestre nobis oblate percepimus. uos generali capitulo dicti ordinis Assisii
                  nouissime celebrato habeatis prouinciale capitulum in opido Swineburg Ottoniensis
                  diocesis. ecclesiastico interdicto subiecto. eciam in regno Dacie consistente. in
                  festo assumptionis beate ac gloriose semperque uirginis Marie proxime futuro
                  necessario celebrare. ac celebracioni huiusmodi prouincialis capituli generale
                  interdictum ecclesiasticum cui dictum regnum uigore cuiusdam statuti prouincialis
                  per archiepiscopum Lundensem in eodem regno Dacie metropolitanum/ qui tunc erat/
                  eiusque suffraganeos editi et per sedem apostolicam ex certa scientia. ut
                  asseritur confirmati suppositum extitit. quod quidem interdictum in dicto regno
                  generaliter obseruari dicitur obsistere dinoscatur nobis deuote ac humiliter
                  supplicastis ut dignaremur uobis in hac parte de ipsius sedis clemencia et
                  benignitate apostolica prouidere. ♦ Nos igitur huiusmodi pio et honesto negocio
                  eiusdem prouincialis capituli nedum fauere. sed illid promouere quantum cum deo
                  possumus intendentes/ huiusmodi uestris supplicationibus inclinati deuocioni
                  uestre presentium auctoritate concedimus. quod per octabas dicti festi prefato
                  capitulo prouinciali durante possitis excommunicatis tamen exclusis in ecclesia
                  uestra dicti opidi diuina officia sollempniter celebrare. cum ibidem non sit
                  aliqua. collegiata ecclesia. cui super hoc ualeat prout asseritis derogari
                  predicto interdicto quod per easdem octabas/ quantum ad uos auctoritate predicta
                  exnunc prout extunc suspendimus non obstante. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat
                  hanc paginam) nostre. suspensionis. infringere (uel ei ausu temerario contraire. ♦
                  Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et
                  beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione.
                  iiii. kalendas iulii anno decimo octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 31 salutem (et ...... benedictionem)] salutem etcetera Aa. </p>
               <p> 4 peruenir&lt;e&gt;] perueniri Aa. </p>
               <p> 20 prefato] preffato Aa. </p>
               <p> 25-26 ergo (omnino ...... paginam)] ergo etcetera Aa. </p>
               <p> 26-29 infringere (uel ..... incursurum)] infringere etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore kære sønner provincialministeren og brødrene af franciskanerordenen i
                  kongeriget Danmark hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Da der både på generalkapitlerne og på provincialkapitlerne i Eders orden med
                  Guds hjælp plejer at træffes heldbringende og nyttige beslutninger, indser vi, at
                  det vil være værdigt at yde Eder den apostoliske gunsts beskyttelse, hvorved I med
                  Guds bistand kan nå til sådanne heldbringende og nyttige beslutninger. Da I
                  derfor, som vi har erfaret det af Eders forelagte ansøgning, efter at nævnte
                  ordens generalkapitel for nyligt er afholdt i Assisi, har nødvendigt behov for at
                  holde et provincialkapitel i Svendborg by i Odense stift, som er underlagt det
                  kirkelige interdikt<ref target="drb1"/> og ligger i kongeriget Danmark, på Marie
                     himmelfartsdag<ref target="drb2"/>, og det almindelige kirkelige interdikt, som
                  nævnte rige er underlagt i kraft af en provincialstatut, udstedt af ærkebispen af
                  Lund, som dengang var metropolit i samme kongerige Danmark<ref target="drb3"/>,<!-- CP: Bemærk, at der ikke findes en note 3) i noterne nedenfor --> og hans
                  lydbisper og bekræftet af det apostoliske sæde, som det forsikres som følge af
                  sikker viden, vides at skade afholdelsen af et sådant provincialkapitel, fordi
                  interdiktet i almindelighed siges at overholdes i nævnte kongerige, har I
                  hengivent og ydmygt bønfaldet os om at sørge for Eder i denne sag med apostolisk
                  mildhed og velvilje. Da derfor vi, såvidt vi med Guds hjælp formår det, har til
                  hensigt ikke blot at begunstige men også at fremme samme provinskapitels fromme og
                  hæderværdige sag, har vi imødekommet Eders bønner og tillader med dette brevs
                  myndighed Eder, fromme sønner, at I i ugen efter nævnte helligdag under omtalte
                  provincialkapitel med udelukkelse af bandlyste højtideligt kan holde Gudstjeneste
                  i Eders kirke i nævnte by, da der ikke findes nogen kollegiatkirke sammesteds,
                  hvorved der, som I forsikrer, kunne ske afbræk i førnævnte interdikt, som vi med
                  førnævnte myndighed suspenderer i samme uge, forsåvidt det vedrører Eder, således
                  at det fra nu af og fra da af ikke er en hindring. Intet menneske må bryde dette
                  vort suspensionsbrev eller handle derimod i ubesindig voven. Hvis nogen fordrister
                  sig til at forsøge derpå, skal han vide, at han vil pådrage sig Gud den almægtiges
                  og hans apostle St. Peters og Paulus' harme. Givet i Avignon 28. juni i vort 18.
                  år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Danmark var lyst i interdikt 1330—37 paa grund af Kristoffer 2.s
                  fængsling af biskop Tyge af Børglum. </p>
                  <p n="drb2">15\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
