<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13341104001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13341104001</idno>
            <idno type="dd_serialno">161</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1420 28. august af Sjællands landsting
                  (Univ.Bibl. AM. XXXVIII 16). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1698 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4494036.webp">2. rk. XI nr. 161</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514213.webp">II:11 nr. 161</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 161. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-11-04"> 1334. 4. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Nielsen af Bjørnstrup pantsætter et halvt bol i Torslundemagle til Gyncike
                  Klausen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Nicholai de Biørnstorp salutem in
                  domino. ♦ Nouerint uniuersi per presentes me uerasciter obli<pb facs="4494037"/>gari discreto uiro Gincikino Claussun presencium exhibitori in decem marchis
                  argenti ponderis Coloniensis proximo placito Lillæhæret ante festum omnium
                  sanctorum persoluendis in sterlingis et Turonensibus pro quibus eidem inpignoro
                  dimidium mansum terre in Thorslundæmaglæ situm quem cum uxore mea acquisiui cum
                  duabus oris annone estimatis in eodem fundo sub hac condicione quod fructus et
                  prouentus eiusdem fundi et mansi percipiat annuatim donec quod memorato argento
                  mansus predictus cum suis estimacionibus predictis redemptus fuerit termino
                  supradicto adiciens quod similiter fructus eius et prouentus percipiat anno
                  redempcionis ex quo ipsum pene desolatum cepit occupare presentibus et obligo me
                  per me uel meos heredes dictum Gincikinum uel eius heredes de indempnitate
                  conseruaturum si per cognatos uel affines uel quoscumque uxori mee uel michi
                  attinentes contra premissum tenorem ipsum Gincikinum uel suos contigerit interim
                  impetiri. ♦ In cuius obligacionis uel impignoracionis testimonium sigillum
                  honorabilis uiri domini Henrici prepositi Roskildensis presentibus est appensum
                  sub sigillo meo personali. ♦ Datum anno domini m ccc xxxiiii sexta feria post
                  omnium sanctorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Nielsen af Bjørnstrup til alle, som ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal med dette brev vide, at jeg i sandhed skylder den gode mand Gynceke
                  Klausen, indehaver af dette brev, 10 mark sølv efter kølnsk vægt, at betale i
                  sterling og grot på sidste lille herredsting inden allehelgensdag; herfor
                  pantsætter jeg ham et halvt bols jord i Torslundemagle, som jeg har fået med min
                  hustru, sammen med to øre korn i virning på samme ejendom på den betingelse, at
                  han årligt skal oppebære samme ejendoms frugter og oppebørsler, indtil førnævnte
                  bol med sin virning bliver indløst til ovennævnte termin for omtalte sølv, og jeg
                  tilføjer, at han på samme måde skal oppebære dets frugter og oppebørsler i
                  indløsningsåret, eftersom han fik det næsten øde i sin besiddelse, og jeg
                  forpligter med dette brev mig og mine arvinger til at holde nævnte Gynceke og hans
                  arvinger skadesløse, dersom der i mellemtiden skulle rejses krav mod Gynceke og
                  hans slægtninge i modstrid med dette brev af mine eller min hustrus slægtninge
                  eller frænder eller nærstående personer. Til vidnesbyrd om denne forpligtelse og
                  pantsættelse er den hæderværdige mand, hr. Henrik, provst i Roskildes segl sammen
                  med mit personlige segl hængt under dette brev. Givet i det herrens år 1334
                  fredagen efter allehelgensdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
