<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340531001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340531001</idno>
            <idno type="dd_serialno">133</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1342 1. oktober af biskop Jakob af Roskilde m.
                  fl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1691 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493981.webp">2. rk. XI nr. 133</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514170.webp">II:11 nr. 133</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 133. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-05-31"> 1334. 31. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sakskøbing </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Junker Otto af Danmark godkender biskop Jakob Erlandsen af Roskildes henlæggelse
                  af st. Michaels kirke i Slagelse under domprovstiet i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes litteras inspecturis. Otto dei gracia Danorum domicellus et dux
                  Estonie salutem in domino sempiternam. ♦ Quoniam quod racione preuia salubriter
                  actum dinoscitur quisque perpetuo ut subsistat idem roborare inclinat et cognito
                  per nos ecclesiam beati Michaelis Slaulosie maiori prepositure ecclesie
                  Roskildensis que prius exilis in suis redditibus <pb facs="4493982"/> per
                  reuerendum patrem dominum Iacobum quondam episcopum Roskildensem ex deliberato
                  consilio et unanimi consensu capituli sui Roskildensis perpetuo fuisse annexam et
                  ipsam annexionem postmodum per eundem dominum Iacobum tunc dictum archiepiscopum
                  Lundensem effectam et demum per sedem apostolicam esse confirmatam. nos factis et
                  confirmacionibus huiusmodi tam prouidis ut obediencie filius obtemperantes
                  predictam annexionem ratam et gratam pro presenti tempore habendam duximus et
                  perpetuo habebimus in futurum iure patronatus si quod nobis progenitoribus
                  predecessoribus aut successoribus nostris in ipsa ecclesia beati Michaelis
                  competit. competebat seu competat omnino transfuso in antedicte prepositure
                  dignitatem. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus litteris
                  duximus apponendum. ♦ Actum et datum Saxækøping in Lalandia. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx. quarto. tercia feria proxima
                  ante octauam corporis Christi in presencia nostra. </p>
            <div type="cit">
               <p> 2: Dipl. Dan. 2. rk. I nr. 211, cf. III nr. 58. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Otto, af Guds nåde de danskes junker og hertug af Estland, til alle, som ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom enhver er tilbøjelig til at bekræfte kloge handlinger fra fortiden, for
                  at de kan have gyldighed i evighed, og eftersom vi er bekendt med, at St. Michaels
                  kirke i Slagelse af den ærværdige fader, hr. Jakob, fordum biskop af Roskilde<ref target="drb1"/>, med velovervejet råd og enstemmigt samtykke af hans kapitel i
                  Roskilde for evigt er blevet henlagt under domprovstiet ved Roskilde kirke, som
                  tidligere var meget fattig på indtægter, og at denne henlæggelse senere af samme
                  hr. Jakob, da ærkebiskop af Lund, er blevet virkeliggjort og siden stadfæstet af
                  det apostoliske sæde, bøjer vi os som en lydig søn for disse så kloge handlinger
                  og stadfæstelser, og godkender og stadfæster for den nuværende tid omtalte
                  henlæggelse og vil bestandigt godkende den i fremtiden, efter aldeles at have
                  overført den patronatsret til nævnte St. Michaels kirke, som tilkommer, tilkom
                  eller måtte tilkomme os, vore forfædre, forgængere eller efterfølgere, til
                  føromtalte domprovstis dignitet. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl hænge
                  under dette brev. Handlet og givet i Sakskøbing på Lolland i det herrens år 1334
                  tirsdag efter Kristi legemsdag i vor nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jakob Erlandsen 1250-54, jfr. DRB II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570118001'&gt;211&lt;/a&gt; og 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1283/dd_12830105001'&gt;58&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
