<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13340604001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13340604001</idno>
            <idno type="dd_serialno">134</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse [1334 4. juni], cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1334/dd_13340604003" type="link">136</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge II 283 nr. 760; Lub.UB. II 524 nr. 581 – Reg. Dan. nr. *1632.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493982.webp">2. rk. XI nr. 134</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514170.webp">II:11 nr. 134</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 134. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1334-06-04"> 1334. 4. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Lyder af Braunschweig, højmester for den tyske orden, bevidner, at der ved
                  Lübecks mægling er sluttet forlig mellem den tyske orden og Markvard Breyde, og
                  erklærer, at han vil arbejde paa at bringe et forlig tilveje mellem denne og de
                  danske vasaller i Estland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presencium noticiam habituris frater Luderus ordinis beate Marie domus
                  Theutonicorum generalis magister. dei gracia natus dux Brunswicensis salutem cum
                  utriusque hominis sospitate. ♦ Uniuersitatem uestram scire cupimus per presentes
                  quod per commendabiles uiros dominos consules ciuitatis Lubek/ inter nos totumque
                  ordinem nostrum et quoscunque nostri causa facere uel dimittere uolentes ex una et
                  strenuum militem dominum Marquardum Breyden/ parte ex altera/ super quacunque
                  discordia inter nos hincinde qualitercunque uertente plena composicio stabilis
                  atque firma exstitit placitata. ♦ Nos eciam dicto domino Marquardo a uasallis
                  quibuscunque regni Dacie in Estonia residentibus/ quos ipse pro dampnis sibi
                  illatis <pb facs="4493983"/> incusare uel impetere uoluerits infra festum Iohannis
                  proxime nunc uenturum\ deinceps ad annum ordinabimus emendam in amicicia uel in
                  iure si apud dictos uasallos hoc efficere potuerimus\ ♦ Si autem hoc procurare
                  nequiuerimus extunc nos totusque ordo noster similiter et quicunque causa nostri
                  facere uel dimittere uoluerint\ dictum dominum Marquardum et suos auxiliatores
                  quoscunque si contra prefatos uasallos ipsas infestando aliqua attemptauerint
                  publice uel occulte nolumus aliqualiter impedire/ nec procurabimus ipsum uel suos
                  impediri. ♦ Insuper si apud uasallos prefatos emendam per uiam amicabilis
                  composicionis aut iuris obtinere non ualemus\ hoc eidem domino Marquardo in
                  carnispriuio affuturo uolumus intimare. ♦ Eciam si dictis uasallis contra dominum
                  Marquardum iam dictum suffragium prestare uellemus ipsis adherendo hoc sibi per
                  spacium dimidii anni predicemus. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus est appensum. ♦ Datum Marienburgh domo nostra principali/ anno domini
                  m ccc xxx quarto sabbato post octauas corporis Christi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Lüder, højmester for den tyske Marieorden, af Guds nåde født hertug af
                  Braunschweig, til alle, som vil få kendskab til dette brev, hilsen og helsen i
                  begge egenskaber. </p>
            <p> Vi ønsker med dette brev at gøre vitterligt for Eder alle, at der af de <pb facs="4514171"/> anbefalelsesværdige mænd, de herrer rådmænd i staden Lübeck er
                  mæglet et fuldt, varigt og fast forlig mellem os og hele vor orden og alle, som
                  vil handle eller undlade at handle i vor sag som den ene part og den strenge
                  ridder, hr. Markvard Brejde som den anden om al uenighed af enhver art, som har
                  været os imellem på begge sider. Ligeledes vil vi i mindelighed eller med rette
                  anordne en bøde til nævnte hr. Markvard af alle kongeriget Danmarks vasaller i
                  Estland, som han indenfor et år fra den nu forestående St. Hansdag vil anklage
                  eller sagsøge for skade, han har lidt, hvis vi kan udvirke det hos nævnte
                  vasaller. Men hvis vi ikke kan bevirke det, så vil vi og ligeledes hele vor orden
                  og enhver, som vil handle eller undlade at handle i vor sag, ikke på nogen måde
                  lægge nævnte hr. Markvard og alle hans hjælpere hindringer i vejen eller lade
                  lægge hindringer i vejen for dem, dersom de åbent eller hemmeligt vil forsøge at
                  opnå noget ved at angribe omtalte vasaller. Desuden hvis vi ikke i mindelighed
                  eller med rette kan opnå en bøde hos de omtalte vasaller, vil vi meddele samme hr.
                  Markvard det til førstkommende faste. Ligeledes hvis vi skulle ønske at bistå
                  nævnte vasaller mod allerede nævnte hr. Markvard ved at slutte os til dem, skal vi
                  et halvt år forud erklære ham dette. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under
                  dette brev. Givet i Marienburg i vor hovedborg i det herrens år 1334 lørdagen
                  efter ottendedagen efter Kristi legemsfest. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
