<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12930205001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12930205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">93</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Sorø kloster. Perg. 25 × 12,5 (plica 2,2). Oprindelig ti segl. 1.
                  seglsnor; 2. Dronning Agnes', DKS. 20; 3. Jens Grands, DGS. 8 og 9; 4. Jens
                  Krags', DGS. 155 og 153; 5. Kristoffers, kong Eriks broders, DKS. 28; 6. Abbed
                  Henriks, DGS. 501; 7. Jon Lilles, DAS, 70; 8. Drost Peder Nielsens, DAS. 71; 9.
                  David Thorstensens, DAS. 72; 10. Oluf Tagesens, DAS. 62, Omtalt i Sorø gavebog,
                  trykt SRD. IV 491, afbildet i Sorø, Klostret, Skolen, Akademiet gennem Tiderne
                  p.67. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin C, 42 med bemærkningen <hi rend="italic">Omnia sigilla integra
                     adpendent</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 291. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 610 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485528.webp">2. rk. IV nr. 93</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511355.webp">II:4 nr. 93</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 93. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1293-02-05"> 1293. 5. februar 
               <note>
                  <p> Cf. nr. 4. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Næstved </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved overdrager Sorø kloster det gods i Øxneskov, som var
                  tilfaldet kronen paa grund af Lave Lavesens lovbrud. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E dei gracia Danorum Sclauorum que rex. omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore presencium notum facimus uniuersis. quod
                  nos partem de bonis in Øxnæscogh et suis attinenciis tam in agris/ pratis/
                  pascuis/ siluis/ arundinetis. quam molendino/ piscariis/ et aliis omnibus que
                  quondam possedit Lagho Laghy sun ad nos racione excessuum suorum legaliter
                  deuolutam. exhibitoribus/ presencium/ uiris religiosis dilectis nobis/ dominis/
                  abbati et conuentui in Sora in remedium anime dilecti patris nostri domini Erici
                  quondam regis Danorum clare memorie. ab inpeticione nostra et successorum
                  nostrorum resignauimus et scotauimus iure perpetuo libere possidendam. ♦
                  Prohibentes districte ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem officialium seu
                  quisquam alius cuiuscumque condicionis ipsos contra tenorem presencium presumat
                  aliquatenus molestare sicut regiam uitare uoluerit ulcionem. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigilla/ nostrum uidelicet/ dilecte matris nostre/ uenerabilium/
                  patrum dominorum Iohannis archiepiscopi Lundensis Swethie primatis. Iohannis
                  Roskildensis episcopi. Cristofori fratris no<pb facs="4485529"/>stri. Henrici
                  quondam prioris in Andwarthscogh. Joon Litlæ. Petri dapiferi nostri. Dauid quondam
                  dapiferi. et Olaui Takæ sun. presentibus litteris duximus apponenda. ♦ Datum.
                  Næstwith. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>. tercio. in die beate Agathe uirginis presentibus dominis
                  supradictis\ </p>
            <div type="app">
               <p> 18 E=Ericus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle<ref target="drb1"/> ved nærværende Brev, at vi har
                  afstaaet og skødet en Del af Godset i Øxneskov med dets Tilliggende, saavel af
                  Ager og Eng, Græsgang og Skov, Rørskær og Mølle, Fiskevand og alt andet, som Lave
                  Lavesen tidligere ejede, men som paa Grund af hans Forbrydelser er tilfaldet os
                  efter Loven, til nærværende Brevs Ihændehavere, de fromme Mænd, vore elskede
                  Venner, Abbeden og Munkene i Sorø som Sjælegave for vor elskede Fader Erik, de
                  danskes forhenværende Konge, salig Ihukommelse, at besidde frit til evig Tid uden
                  Krav fra vor eller vore Efterfølgeres Side. Vi forbyder strengt, at nogen af vore
                  Fogeder eller deres Stedfortrædere eller nogensomhelst anden, hvilken Stilling han
                  end indtager, drister sig til paa nogen Maade at fortrædige dem imod dette Brevs
                  Ordlyd, saafremt han ønsker at undgaa vor kongelige Hævn. Til Vidnesbyrd herom har
                  vi under nærværende Brev ladet hænge følgende Segl, nemlig vort eget og Segl
                  tilhørende vor elskede Moder, de ærværdige Fædre, de Herrer Ærkebiskop Jens af
                  Lund, Sveriges Primas, Jens, Biskop af Roskilde, vor Broder Kristoffer, Henrik,
                  forhenværende Prior i Antvorskov, Jon Lille, vor Drost Peder, David, forhenværende
                  Drost og Oluf Tagesen. Givet i Næstved i det Herrens Aar 1293 paa St. Agathes Dag
                  i Nærværelse af ovennævnte Herrer. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1291/dd_12910314002'&gt;4&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1291/dd_12911002001'&gt;41&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
