<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12930721001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12930721001</idno>
            <idno type="dd_serialno">108</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1404 4, februar, udstedt paa kongens
                  retterting, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: RA. Danske Kanc., Kopier af købstædernes
                  privilegier 1648, VI Fyn — <hi rend="italic">Aa1a</hi>: RA. Indlæg 1. fynske og smaal. Missiver
                  nr. 57. I dette indlæg findes afskrifter af Nakskovs privilegier 1266 25. april,
                  1293 21. juli og 1294 20. april. Skønt disse afskrifter udtrykkeligt siges at være
                  taget efter originalerne, har de dog samme aabenlyse fejl som afskrifterne fra
                  1648, saa afskriveren sikkert maa have benyttet disse som forlæg og ikke
                  originalerne — Af afskrifterne 1648 findes desuden talrige sekundære,
                  betydningsløse afskrifter, cf. Rep. nr. 4618 — En registratur fra 1630: Kgl.Bibl.
                  Thott fol. 730 f.76 anfører brevet under datoen: 1290 Margrete dag. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 615 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485537.webp">2. rk. IV nr. 108</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511363.webp">II:4 nr. 108</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 108. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1293-07-21"> 1293. 21. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6, Menved giver Nakskov samme privilegier som Næstved eller andre
                  købinger paa Sjælland, tager byen under sin beskyttelse og stadfæster dens ret til
                  egne græsgange. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gratia Danorum Sclauorumque rex, omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis, quod nos dilectis
                  ciuibus nostrisin Nacskouff, omnia iura, leges et libertates que et quas uilla
                  Nestved ac alie uille forenses in Sælandia a progenitoribus nostris habuisse
                  dignoscuntur, cupimus et d&lt;imitti&gt;mus per presentes, recipientes ipsos omnes
                  et singulos una cum omnibus bonis suis et familia sua, sub nostra pace et
                  protectione specialiter defendendos ipsis pascua pecorum suorum, que tempore
                  patris nostri dilecti uille ipsorum adiacere consueuit, cum campo Sighers<pb facs="4485538"/>eki, et silua quam dilectus pater noster a domino Matheo,
                  quondam dapifero suo habuit aliudicando, in perpetuum possidenda, ♦ Unde per
                  gratiam nostram dist&lt;ri&gt;cte prohibemus, ne quis aduocatorum nostrorum, uel
                  eorundem officialium, seu quisquam alius cuiuscunque conditionis ipsos contra
                  tenorem p&lt;resenti&gt;um audeat molestare, sicut ultionem regiam uoluerit
                  euitare. ♦ Datum Roskild&lt;is&gt; anno domini 1293 in crastino beate Margarete
                  uirginis, teste domino Petro dapifero nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Nestved] Nestweth <hi rend="italic">Aa1a</hi>. </p>
               <p> 27 d&lt;imitti&gt;mus] devincimus <hi rend="italic">Aa1 og Aa1a</hi>. </p>
               <p> 30 Sigherseki] Siegers Eghi <hi rend="italic">Aa1a</hi>.</p>
               <p> 1 Mattheo] Matheo Aa1a. </p>
               <p> 3 dist&lt;ri&gt;cte] distincte <hi rend="italic">Aa1 og Aa1a</hi>. </p>
               <p> — uel eorundem] vell eiorundem <hi rend="italic">Aa1a</hi>. </p>
               <p> 5 p&lt;resenti&gt;um] publicum <hi rend="italic">Aa1 og Aa1a</hi>. </p>
               <p> 6 Roskild&lt;is&gt;] Roskild <hi rend="italic">Aa1 og Aa1a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 23: cf. Dipl. Dan. 2 rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1266/dd_12660425001" type="link">8</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle<ref target="drb1"/>, at vi ved dette Brev forunder og
                  tilstaar vore elskede Borgere i Nakskov alle de Rettigheder, Love og Friheder, som
                  Byen Næstved og andre Købinger paa Sjælland vides at have faaet af vore
                  Forgængere, idet vi tager dem alle og enhver tillige med alt deres Gods og alle
                  deres undergivne under vor Fred og Beskyttelse for særligt at forsvare dem; vi
                  tildømmer dem at besidde til evig Tid deres Græsgange, som i vor elskede Faders
                  Tid plejede at ligge til deres By med Marken Sigersege og Skoven, som vor elskede
                  Fader havde faaet af Herr Mads, sin forhenværende Drost. Derfor forbyder vi
                  strengt under Trusel om vor Naades Fortabelse, at nogen af vore Fogeder eller
                  deres Stedfortrædere eller nogensomhelst anden, ligegyldigt af hvilken Stand,
                  drister sig til paa nogen Maade at hindre dem imod dette Brevs Ordlyd, saafremt
                  han ønsker at undgaa vor kongelige Hævn. Givet i Roskilde i det Herrens Aar 1293
                  Dagen efter St. Margrete med Herr Peder, vor Drost, som Vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660425001'&gt;8&lt;/a&gt;.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
