<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12930607001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12930607001</idno>
            <idno type="dd_serialno">107</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, afskrevet i Vitskølbogen, om dennes overlevering se Dipl. Dan. 2.
                  rk. I <ref target="/books/dipdan/1250/dd_12500830001" type="link">12</ref> —
                     <hi rend="italic">a</hi>: Kgl.Bibl. Ny kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 1193 p. 37 — <hi rend="italic">e</hi>:
                  Bartholin H370 — <hi rend="italic">f</hi>: Bartholin F22. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dan.Bibl. VI 170 — Reg. Dan. nr. 1428. med dato 1290 den 25. juni.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485536.webp">2. rk. IV nr. 107</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511362.webp">II:4 nr. 107</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 107. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a p. 37: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1293-06-07"> 1293. 7. juni 
               <note>
                  <p> Mod Langebeks rettelse af tertia til tertio i dateringen, Danske Mag. I 145,
                  indvender Reg. Dan. l. l. at denne rettelse var unødvendig, da tertio godt kan
                  henføres til dominica, hvorved aarstallet bliver 1290 i stedet for 1293. Ifølge
                  Reg. Dan. skal man nemlig have haft en fortløbende nummerering af søndagene med
                  udgangspunkt i 3.(!) søndag efter pinse og indtil 1. søndag i august, saaledes at
                  hver søndag indenfor dette tidsrum hed Deus omnium, og den nærmere bestemmelse
                  skete ved hjælp af Dominica tertia, quarta etc. Dette er dog forkert. <hi rend="italic">Deus
                     omnium exauditor</hi> est betegner ene og alene Søndagen efter ottendedagen
                  efter Corpus Christi, Kristi legemsfest. Betegnelserne for de følgende søndage
                  begynder ikke med Deus omnium. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Nørresundby </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels, biskop af Børglum, overdrager med sognebeboernes samtykke (Nørre-) Sundby
                  kirke til Vitskøl kloster, dog under forbehold af kongens godkendelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus præsentes literas inspecturis frater Nicolaus per
                  missione diuina Burglanensis episcopus salutem in salutis a&lt;u&gt;ctore Iesu
                  Christo. ♦ Sanctorum patrum circumspecta decreuit autoritas ea quæ geruntur in
                  tempore, ne simul per processum temporis a memoria succedentium illis ad inuicem
                  g&lt;ene&gt;rationum penitus elabantur bonorum testimoniis uel uiuacibus
                  scripturarum indiciis perenniter stabilire ♦ Quapropter uniuersitati uestræ
                  præsentium authoritate declaramus quod nos reuerendis et religiosis uiris dominis
                  Iacobo abbati et capitulo monasterii Vitescole ordinis Cisterciensis ad
                  præsentationem parochianorum et consensum ecclesiam Sundby cum suis pertinentiis
                  rite et canonice per liberam resignationem domini Magni præpositi uacantem
                  contulimus iure perpetuo possidend&lt;a&gt;m uoluntate et assensu illu<pb facs="4485537"/>stris domini regis nostri duntaxat accedente. ♦ Ne igitur super
                  huiusmodi collatione aliqua in posterum possit suboriri calumnia seu ambiguitatis
                  materia uel contradictio, præsentes literas eisdem dominis contulimus sigilli
                  nostri munimine roboratas in euidentiam et cautelam pleniorem. ♦ Actum et datum
                  anno domini mccxc terti&lt;o&gt; dominica deus omnium in Sundby præsentibus
                  dominis Achone priore sanctimonialium de Insula Iohanne Benedict su&lt;n&gt;
                  aduocato domini regis in Aleborg ac aliis clericis et laicis fide dignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 a&lt;u&gt;ctore] <hi rend="italic">e</hi>; actore <hi rend="italic">a, f</hi>. </p>
               <p> 24 per] <hi rend="italic">mgl. f</hi>. </p>
               <p> 25 g&lt;ene&gt;rationum] grauationum <hi rend="italic">mss</hi>. </p>
               <p> 26 indiciis] iudiciis <hi rend="italic">e</hi>. </p>
               <p> 28 Vitescole] Witescole <hi rend="italic">e</hi>, Viteschole <hi rend="italic">f</hi>. </p>
               <p> 31 possidend&lt;a&gt;m] <hi rend="italic">f</hi>., possidendum <hi rend="italic">a, e</hi>. </p>
               <p> 1 regis nostri] nostri regis <hi rend="italic">e, f</hi>. </p>
               <p> 5 terti&lt;o&gt;] tertia <hi rend="italic">a, e, f</hi>. </p>
               <p> 6 sanctimonialium] stunnomalium <hi rend="italic">f, senere rettet</hi>. </p>
               <p> — su&lt;n&gt;] sui <hi rend="italic">a, e, f; i f senere rettet til</hi> sun. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Niels, af Guds Miskundhed Biskop i Børglum, til alle troende kristne, der
                  faar dette Brev at se, Hilsen med Frelsens Ophavsmand, Jesus Kristus. </p>
            <p> De hellige Fædres omsigtsfulde Myndighed har besluttet evigt at stadfæste det,
                  som sker i Tiden, med gode Mænds Vidnesbyrd og Skriftens levende Angivelse, for at
                  det ikke i Tidens Løb ganske skal glide de paa hinanden følgende Slægter af Minde.
                  Derfor erklærer vi ved dette Brevs Myndighed for Eder alle, at vi har overdraget
                  de ærværdige og fromme Mænd, Herrerne Jakob, Abbed, og Kapitlet i Vitskøl Kloster
                  af Cistercienserordenen efter Sognemændenes Præsentation og med deres Samtykke
                  Sundby Kirke med dens Tilliggender, som gyldigt og kanonisk er vakant derved, at
                  Provsten Herr Mogens frivillig har opladt den, at besidde med Rette til evig Tid,
                  dog med vor berømmelige Herres Kongens Vilje og Godkendelse. For at der ikke
                  angaaende denne Overdragelse i Fremtiden skal kunne opstaa nogen Tvist, Anledning
                  til Tvivl eller Modsigelse, har vi overdraget samme Herrer dette Brev og til
                  fyldigere Klarhed og Forvaring bekræftet det med vort Segl. Forhandlet og givet i
                  det Herrens Aar 1293 Søndagen Deus omnium i Sundby i Nærværelse af Herrerne Aage,
                  Prior for Nonnerne fra Ø Kloster, Jens Bentsen, Herr Kongens Foged i Aalborg og
                  andre troværdige gejstlige og verdslige. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
