<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12930406001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12930406001</idno>
            <idno type="dd_serialno">100</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Roskildebispens dombog f.1v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 257.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485532.webp">2. rk. IV nr. 100</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511358.webp">II:4 nr. 100</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 100. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1293-04-06">
                   1293. 6. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Roskilde formaner den kongelige møntmester Sommer til at erstatte
                  Roskildekirken den skade, som bl. a. er tilføjet den i de sidste to aar ved, at
                  den bispelige mønt ikke i god tid er blevet underrettet om tidspunktet for den
                  aarlige udmøntning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno eodem. viii idus aprilis comparente Somaro mon&lt;e&gt;t&lt;a&gt;rio
                  Roskildensi coram dicto episcopo. confitebatur expresse coram eo quod statuit
                  cambium alibi quam Roskildis. uidelicet Slaulosie. et alias. ♦ Item noluit quod
                  monetarius domini episcopi funderet denarios prius monetatos Roskildis. ♦ Item
                  quando monetarius domini Roskildensis exhibebat se ad tenendum expensas et
                  faciendum sicut solitum fuit de cambio in Falstria non fuit admissus. ♦ Nam dixit.
                  dictus Somarius quod non cuderentur ibi. uidelicet in Falstria nisi denarii
                  Sialendenses. cuius oppositum dicebat Petrus dictus Pram tunc presens existens
                  quia cudebantur ibi denarii non habentes superscripcionem denarii Sialendenses
                  quod dictus Somarius negare non potuit ullo modo. ♦ Item quod istis duobus annis
                  numquam dixit episcopo de moneta aliquid prius quam ad tres dies ante quam moneta
                  deberet cudi. et quod habuit denarios alibi monetatos quam Roskildis antequam
                  fuerunt elucidati. ♦ Presentibus dominis M. decano Roskildensi. archydyacono
                  Gerardo. Petro Saxonis. Conrado Franz. Nicholao Uplanning. et aliis clericis et
                  laicis. in quorum presencia episcopus dictum S. monetarium. monuit pluries ut
                  ecclestam Roskildensem redderet indempnem que partem monete sue quasi totaliter
                  hoc anno amiserat ex causis superius expressis et ad hoc faciendum indulsit sibi
                  terminum. av. dierum mediate sequencium. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Anno eodem] <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1293/dd_12930218001" type="link">94</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> — mon&lt;e&gt;t&lt;a&gt;rio] monatorio <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 9 dicto] <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1293/dd_12930218001" type="link">94</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 12 <hi rend="italic">foran</hi> monetarius <hi rend="italic">er slettet</hi> uenerabilis. </p>
               <p> — <hi rend="italic">foran</hi> exhibebat <hi rend="italic">er slettet</hi> in Falstriam et eum. </p>
               <p> 13 de cambio in Falstria <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>. </p>
               <p> 13-17 Nam... modo] <hi rend="italic">tilf. under notitsen med tegn, hvor det skulde
                  indføjes</hi>. </p>
               <p> 14 nisi] <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>. </p>
               <p> 20 M.]= Magno. </p>
               <p> 22 S.]=Somarium. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Samme Aar<ref target="drb1"/> den 6. April mødte Sommer, Møntmester i Roskilde,
                  frem for nævnte Biskop og tilstod udtrykkeligt, at han havde foretaget
                  Omvekslingen andetsteds end i Roskilde, nemlig i Slagelse og andre Steder<ref target="drb2"/>. Ligeledes vilde han ikke tillade, at den Herre Bispens
                  Møntmester indsmeltede Penninger, som tidligere var udmøntede i Roskilde. Da
                  fremdeles den Herre Bispen af Roskildes Møntmester mødte frem for at bestride
                  Omkostningerne og handle, saaledes som det var Sædvane, med Hensyn til
                  Omvekslingen paa Falster, fik han ikke Adgang dertil. Thi nævnte Sommer sagde, at
                  der dér, nemlig paa Falster, kun prægedes sjællandske Penninger, hvilket Peder,
                  kaldet Pram, som da var tilstede, bestred, fordi der dér blev præget Penninger,
                  som ikke havde de sjællandske Penningers Indskrift, hvilket nævnte Sommer ikke
                  kunde nægte paa no<pb facs="4511359"/> gen Maade. Fremdeles hævdede han, at han i
                  disse to Aar aldrig sagde noget om Mønten til Bispen førend tre Dage, inden Mønten
                  skulde præges, og at han havde udmøntede Penninger andetsteds end i Roskilde,
                  førend de var bleven lyst. (Forhandlet) i Nærværelse af de Herrer Mogens, Dekan i
                  Roskilde, Gerhard, Ærkedegn, Peder Saksesen, Konrad Franz, Niels Uplænding og
                  andre gejstlige og verdslige, i hvis Nærværelse Bispen flere Gange formanede
                  nævnte Møntmester Sommer til at holde Roskildekirken skadesløs, da den dette Aar
                  saa godt som fuldstændigt havde tabt sin Andel af Mønten af de ovenangivne
                  Aarsager, og til at gøre dette tilstod han ham de nærmeste 15 Dage som Frist. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1293/dd_12930218001'&gt;94&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Bispen af Roskilde havde af Kongen faaet tillagt Ret til at slaa en
                  Tredjedel af den Mønt, som prægedes paa dette Møntsted, og nyde de dertil knyttede
                  Indtægter. Bispens Møntmester var dog med Hensyn til Tiden for Udmøntningen samt
                  Møntens Værdi og Præg forpligtet til at følge Kongens Bestemmelse. En ny
                  Udmøntning fandt Sted hvert Efteraar, men den ny Mønt maatte ikke sættes i Omløb
                  før Søndag før Mikkelsdag, efter forudgaaende Tillysning paa Landstinget. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
