<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12931221001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12931221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">117</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 559 med overskrift <hi rend="italic">Johannes Stycko
                     haffuer schött Lyom Closter nogen godtz paa Huithingherritzting</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 233 — Reg. Dan. nr. *687; Hanse II 346 nr. 831.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485544.webp">2. rk. IV nr. 117</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511368.webp">II:4 nr. 117</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 117. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1293-12-21"> 1293. 21. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob, ærkedegn i Ribe, bevidner, at Jens Stykke i hans nærværelse har erklæret,
                  at der fra hans side aldrig vil blive rejst indvendinger mod den skødning, ved
                  hvilken han paa Hviding herredsting har tilskødet klostret i Løgum noget gods.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Jacobus archidiaconus Ripensis salutem in
                  domino sempiternam, ♦ Noueritis quod coram nobis constitutus quidam Iohannes
                  dictus Stycko presentibus pluribus fide dignis scotationem quorundam bonorum, que
                  monasterio Loci Dei in audientia placiti Hwittingherret alienans, scotationis
                  titulo assignauit, confirmans in perpetuum ratificauit, promittens fide media,
                  quod in futurum nihil dicte scotationi contrarium, per se uel per alios suo nomine
                  attemptaret, super quibus et quorum quolibet renunciauit omnibus et singulis, que
                  contra predictam obiici poterunt, uel opponi. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostrum, et sigilla dominorum prioris monialium Ripis Th: nomine Andree sacerdotis
                  officialis nostri, ac Nicholai capellani domini Ripensis, dicto facto presentium.
                  presentibus sunt appensa. ♦ Actum et datum, anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     cc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> iii<hi rend="sup">o</hi> in
                  festo sancti Thomæ apostoli</p>
            <div type="app">
               <p> 20 Th: ukendt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, Ærkedegn i Ribe, til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at en vis Jens, kaldet Stykke, for os og i flere troværdige Mænds
                  Nærværelse har godkendt og for al Evighed bekræftet Skødningen af visse Ejendomme,
                  som han under Skødningens Form har overdraget til Klostret i Løgum, idet han
                  afhændede dem paa et Tingmøde i Hvidingherred. Han har fremdeles med Haandslag
                  lovet, at intet vil <pb facs="4511369"/> blive foretaget i Fremtiden af ham eller
                  af andre i hans Navn imod nævnte Skødning; i Anledning af dette og hvert enkelt
                  Punkt af dette har han givet Afkald paa alt og hvert især, som vil kunne indvendes
                  og fremsættes mod fornævnte Skøde. Til Vidnesbyrd herom er vort Segl og Segl
                  tilhørende følgende Herrer hængt under dette Brev: Prioren for Nonneklostret i
                  Ribe, Th. ved Navn, Pastor Andreas, vor Official, og Niels, Ribebispens Kapellan,
                  som var nærværende ved denne Handling. Forhandlet og givet i det Herrens Aar 1293
                  paa den hellige Apostel Thomas' Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
