<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12930316001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12930316001</idno>
            <idno type="dd_serialno">99</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidimeret og oversat af Kristian 3. 1541 7. maj efter
                  beseglet original — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Lunds LA., Löderup kyrkoarkiv, dom af Ingelstads
                  herredsting 1588 6. maj — <hi rend="italic">Aa1a</hi>: Stockholm kgl. Bibl. Engestrøm B VIII, 2,
                  55 (afskrift fra 18. aarh.) — Registreret af Dyrskøt: Kgl.Bibl. Ny kgl. Saml. 558,
                  f.2, 14 og 43 i afsnittet <hi rend="italic">Revers paa gamle papirbreve og viditzer af welb.
                     Niels Juel Axelszens dokumenter</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. II 154 nr. 1090; Nytt juridisk Arkiv I Afd. Årg. 1929 s.
                  360; A. Mohlin, Kristoffer II av Danmark, Bilaga nr. 2-3 — Reg. Dan. nr. 1457;
                  Rep. nr. 611.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485531.webp">2. rk. IV nr. 99</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511357.webp">II:4 nr. 99</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 99. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1293-03-16">
                   1293. 16. marts 
               <note>
                  <p> Ægtheden er tvivlsom. Thi selv om man antager, at der med den i brevet som død
                  omtalte herr Jens Kanne ikke menes den bekendte herr Jens Kanne, der levede endnu
                  1320 1. august (Dipl. Svec. IV 468), men hans fader eller farfader, findes der et
                  med dette brev enslydende brev af Kristoffer 2. 1320 31. maj, overleveret paa
                  samme maade som dette brev, hvilket siges at være udstedt i Brunsbüttel, cf. Rep.
                  nr. 1292, hvad der ikke kan være rigtigt, da Kristoffer 2. paa dette tidspunkt
                  ikke kan have været i Brunsbüttel. Men herved bliver ogsaa brevet af 1293
                  mistænkelig. Endvidere kan udtrykket »vort aabne brev« heller ikke siges at være
                  tidsvarende men peger mod en senere tid. Der findes ikke i rettertingskanslerens
                  protokoller, RA., Forfølgningsbøger I—II, nogen notits om en foretagen vidimering
                  1541. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik Menved 6. fritager det gods, som afdøde herr Jens Kanne har skødet til
                  præstegaarden i Löderup, Ingelstad herred, for inne, stud, og leding og andre
                  kongelige afgifter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vii Erich med gudz naadhe Danmarches konning etc. ♦ Helser eder alle, som see
                  eller høre thette worth obne breff, at wij udaff wor synderlig gunst och naadhe
                  haffuer vndt og førleendt alt thet gotz med all sijn rete tilliggelse vdi
                  Ingelsted herritt i Løderup sogn, som erlig welbiurdig mand och strenge ridder hr.
                  Jens Kanne, nu salig, med gudh, haffuer giffuet och skøtt for en siellegaffue til
                  prestens bord i samme Løderup, at werre aldeeles qvitt och frij aff inne, støtt,
                  letting, och aff all kongeligh tynge til euig tidh, saa at de tjennere som boendes
                  warder aar efter aar, paa samme gordh, skulle her effter ingen anden suare udj
                  kongelige sager tynge eller affgifft, udhen allenjst presten, ♦ Thy wille wj
                  strengeligen haffue førbydit alle wore fougder, embetsmend och alle andre
                  woldzmend, under gudtz høyeste heffn, och wor straff och wrede, her udj modt
                  thette worrt obne breff modt at sige, giøre, eller thet at rygge udi nogen maade.
                  ♦ Datum Nyborgh anno domini mccxc tertio secunda feria proxima post dominicam
                  passionis dominicæ. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 woldzmend] æ. d.=øvrighedspersoner. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Erik, af Guds Naade Konge af Danmark o.s.v. hilser alle, som ser dette vort
                  aabne Brev eller hører det læse. </p>
            <p> (Vi gør vitterligt)<ref target="drb1"/>, at vi af vor særlige Gunst og Naade har
                  erklæret alt det Gods med hele dets rette Tilliggende i Ingelstad Herred i Löderup
                  Sogn, som den ærlige og velbyrdige Mand og strenge Ridder salig <pb facs="4511358"/> Herr Jens Kanne har givet og skødet som Sjælegave til Præstens Bord i samme
                  Löderup Sogn, for frit og fuldstændig undtaget at være for Inne, Stud, Leding og
                  al kongelig Tynge til evig Tid, saaledes at de undergivne, der til enhver Tid bor
                  paa nævnte Gaard, herefter ikke skal svare Tynge eller Afgift i kongelige Sager
                  til nogen anden end til Præsten alene. Derfor vil vi paa det strengeste have
                  forbudt vore Fogeder, Embedsmænd og alle Øvrigheder under Trusel om Guds højeste
                  Hævn og vor Straf og Vrede at tale eller handle imod dette vort aabne Brev eller
                  at rokke det i nogen Henseende. Givet i Nyborg i det Herrens Aar 1293 Mandagen
                  umiddelbart efter Passionssøndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevets Ægthed er tvivlsom. Thi selvom man antager, at der med den i
                  Brevet som død omtalte Herr Jens Kanne ikke menes den bekendte Herr Jens Kanne,
                  der levede endnu 1320 1. August (Dipl. Suec. IV 468), findes der et med dette Brev
                  enslydende Brev af Kristoffer 2. 1320 31. Maj, overleveret paa samme Maade som
                  dette Brev, som siges at være udstedt i Brunsbüttel, jf. Rep. Nr. 1292, hvilket
                  ikke kan være rigtigt, da Kristoffer 2. ikke paa dette Tidspunkt kan have været i
                  Brunsbüttel. Men herved bliver ogsaa Brevet af 1293 mistænkeligt; Udtrykket 'vort
                  aabne Brev' kan heller næppe siges at være tidssvarende, men peger mod en senere
                  Tid. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
