<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12930809001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12930809001</idno>
            <idno type="dd_serialno">112</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund byarkiv, Städt. Urk. Orig. nr. 41. Perg. 20 × 141 (plica 1,7).
                  Eriks segl, beskadiget, i rød silkesnor, DKS. 21. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 296. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 172 nr. 77 c; Dipl. Svec. II 685 nr.
                  1742; Fabricius III 87 nr. 234; Pomm. UB. III 179 nr. 1644 — Reg. Dan. nr. 1460*.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485540.webp">2. rk. IV nr. 112</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511365.webp">II:4 nr. 112</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 112. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1293-08-09"> 1293. 9. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved stadfæster Stralsunds rettigheder i Skanør og det øvrige
                  Danmark og fritager den for at værge sig overfor Personer, som de mistænker, i
                  sager, hvor de nægter sig skyldige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex omnibus presens scriptun cernentibus
                  salutem in domino sempiternam ♦ Noueritis quod nos uiris prouidis. dilectis nobis
                  ciuibus de Stralæsund omnes libertates et gracias. quas a progenitoribus nostris.
                  quondam regibus Dacie. in nundinis nostris Scanør <pb facs="4485541"/> et alibi
                  per regnum nostrum hucusque habuisse noscuntur. dimittimus et concedimus decetero
                  habendas libere et utendas quam diu nobis deuoti fuerint. mandantes omnibus
                  officialibus nostris. ubique per regnum nostrum. ne dictos ciues contra predictas
                  libertates molestare presumant. nec ab ipsis insolitum thelonium exsigant set
                  tantum illud quod tenebantur soluere ab antiquo. ♦ Etsi aliquis ex ipsis pro
                  quacumque causa seu forefacto. in iudicium uocati fuerint/ si factum negauerint
                  nolumus eos compelli per suspectas sibi personas. se defendere set per alios
                  homines bone fame ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus duximus
                  apponendum. ♦ Datum Roskildis. anno. domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>. tercio. in uigilia beati Laurencii.
                  teste domino Petro Nicles sun dapifero nostro\ </p>
            <div type="app">
               <p> 28 .E.=Ericus. </p>
               <p> 6 aliquis] <hi rend="italic">Dipl. Dan. 2 rk. II <ref target="/books/dipdan/1280/dd_12800714001" type="link">403</ref>, <ref target="/books/dipdan/1280/dd_12800714002" type="link">404</ref>
                  </hi> aliqui. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 29: cf. Dipl. Dan. 2 rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1280/dd_12800714001" type="link">403</ref>,<ref target="/books/dipdan/1280/dd_12800714002" type="link">404</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide<ref target="drb1"/>, at vi til de gode Mænd, vore elskede Borgere i
                  Stralsund, giver og tilstaar alle de Friheder og Naader, som de hidtil vides at
                  have haft af vore Forgængere, Danmarks forhenværende Konger, paa vort Marked i
                  Skanør og andetsteds i vort Rige, at eje for Fremtiden og nyde <pb facs="4511366"/> med Frihed, saalænge de forbliver os hengivne, idet vi befaler alle vore
                  Ombudsmænd overalt i vort Rige, at de ikke maa driste sig til at fortrædige de
                  nævnte Borgere paa Trods af de fornævnte Friheder, og at de ikke maa kræve uvant
                  Told af dem, men kun den, som de er pligtige at svare fra Arilds Tid. Og hvis
                  nogen af dem i nogen Retssag eller for nogen Forseelse bliver stævnet for Retten
                  og nægter sig skyldig, ønsker vi ikke, at de skal kunne tvinges til at værge sig
                  over for Personer, som de mistænker, men kun over for andre, uberygtede Mænd. Til
                  Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet i Roskilde i
                  det Herrens Aar 1293 Dagen før St. Laurentius' Dag med vor Drost, Peder Nielsen,
                  som Vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1280/dd_12800714001'&gt;403&lt;/a&gt;.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1280/dd_12800714002'&gt;404&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
