<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10850521001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10850521001</idno>
            <idno type="dd_serialno">21</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p> Mogens Madsen meddeler i sin Episcoporum eccl. Lundensis series 17, at
                  privilegiet i hans <pb facs="4335734"/> tid opbevaredes i domkapitlets arkiv. I
                  maj 1689 blev det på Carl XI.s ordre ført til Stockholm sammen med Lundekapitlets
                  øvrige breve og indlemmedes i Antikvitetskollegiets samlinger. Det udlåntes 1696
                  til Malmø og synes senere leveret tilbage, men er derefter forsvundet. Det er uden
                  tvivl tilintetgjort ved Stockholms slotsbrand 1697 (cf. under <hi rend="italic">e</hi>). </p>
                        <p> Knud den Helliges privilegium var forsynet med et segl. Det var et dobbeltsegl,
                  der på aversen viste kongen på sin tronstol, på reversen kongen til hest. Tre
                  håndtegninger er bevaret (Stockholm Kgl. Bibl., Fh 13: Sweriges regenters samt
                  deras höga anhörigas minnesmärken, samlade och beskrefne af Johan Peringskiöld,
                  tillökte och fortsatte af Dan. Georg Nescher, 86-88). Tegningerne er stærkt
                  afvigende. Den ældste af dem (p. 88), der udviser en revne i aversens højre side,
                  synes gjort efter originalen. De to andre er overarbejdet på grundlag af den
                  ældste tegning. Af disse er den yngste (p. 87), der er retoucheret og gjort færdig
                  til tryk, det umiddelbare forlæg for den afbildning af seglet, der findes i
                  Peringskiölds Prof-tryck udaf åtskillige Antiqvitetz Archivi sigiller, 1721, 3,
                  Liggende Fol. III. Denne afbildning publiceredes i Peringskiölds Ättartal för Swea
                  och Götha konungahus, 71, og blev reproduceret af Kilian Stobæus, De numis et
                  sigillis Lundensibus, 43; RA Klevenfeldt, Hist. Regum, nr. 1; Dipl. AM. Tab. 1:1;
                  Fabricius, Danmarks Historie, I 328; If 209; DKS Tavle I; Bolin, Skånelands hist.,
                  II 201; Lauritz Weibull, Skånes kyrka, 26. </p>
                        <p> Omskriften (i leoninere) lyder på aversen: </p>
                        <p> + PRESENTI REGEM SIGNO COGNOSCE CN/TONE. </p>
                        <p> På reversen: </p>
                        <p> + HIC NATV REGIS MAGNI SVB NOMINE CERNIS. </p>
                        <p> Foruden disse afbildninger findes der beskrivelser i <hi rend="italic">b</hi>, <hi rend="italic">c</hi>, <hi rend="italic">d</hi>
                  og <hi rend="italic">e</hi>. I <hi rend="italic">b</hi> tilføjes efter teksten med kantoren Boecius Johannis'
                  hånd: <hi rend="italic">In sigillo sancti Kanuti regis. huic. littere appenso in una parte est
                     ymago regis in solio sedentis. sculpta. Cuius ymaginis superscriptio. hec est
                     Presenti regem. signo cognosce Cnutonem. Ex aduersa parte est ymago quasi ducis
                     uel equitis sculpta. Cuius superscriptio est Hic natum regis Magni. sub nomine
                     cernis</hi>. I <hi rend="italic">c</hi> genfindes beskrivelsen i forvansket form, indført i
                  slutningen af 17. århundrede med en anden hånd end teksten. Forsidens indskrift
                  indledes her af ordene:
                     <hi rend="italic">Su</hi>&lt;<hi rend="italic">per</hi>&gt;<hi rend="italic">sc</hi>&lt;<hi rend="italic">ri</hi>&gt;<hi rend="italic">ptio imaginis
                     regi</hi>&lt;<hi rend="italic">s</hi>&gt;<hi rend="italic"> in solio</hi> &lt;<hi rend="italic">in sig</hi>&gt;<hi rend="italic">illo
                     l</hi>&lt;<hi rend="italic">itter</hi>&gt;<hi rend="italic">e huic appenso sculptæ</hi>, bagsidens af ordene
                     <hi rend="italic">Su</hi>&lt;<hi rend="italic">per</hi>&gt;<hi rend="italic">sc</hi>&lt;<hi rend="italic">ri</hi>&gt;<hi rend="italic">ptio
                     eius</hi>&lt;<hi rend="italic">dem</hi>&gt; <hi rend="italic">ex adu</hi>&lt;<hi rend="italic">ers</hi>&gt;<hi rend="italic">a parte
                     tanqv</hi>&lt;<hi rend="italic">am</hi>&gt; <hi rend="italic">equitis</hi>
                  &lt;<hi rend="italic">si</hi>&gt;<hi rend="italic">u</hi>&lt;<hi rend="italic">e</hi>&gt; <hi rend="italic">ducis</hi>. Under beskrivelsen med
                  samme hånd: <hi rend="italic">Locus sigilli appensi. Vidi</hi>. Legenden på bagsiden lyder i
                     <hi rend="italic">c</hi> fejlagtigt: <hi rend="italic">Hic natum Magni regis sub nomine cernis</hi>. I <hi rend="italic">d</hi>
                  er legenden i denne form ligesom omskriften fra forsiden (med fejlen
                     <hi rend="italic">cognose</hi> for <hi rend="italic">cognosce</hi>) tilføjet under teksten med anden hånd, der
                  også har skrevet det <pb facs="4335735"/> afsluttende <hi rend="italic">L. S. appensi</hi>. Det
                     <hi rend="italic">L. S.</hi>, som følger umiddelbart efter teksten i <hi rend="italic">e</hi>, skrevet med
                  samme skriverhånd som denne, ledsages ikke af kors eller streger og betyder derfor
                  efter Peringskiölds sædvane, at seglet findes på sin plads. Herunder er med
                  skriverens hånd indført samme seglbeskrivelse som i <hi rend="italic">c</hi>, men i en mere
                  fejlfri form. Det bemærkes, at <hi rend="italic">cognosce</hi> i omskriften på aversen i <hi rend="italic">e</hi>
                  gengives med <hi rend="italic">cognoscere</hi>, men at <hi rend="italic">re</hi> synes halvvejs bortvisket. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Necrologium Lundense f. iv. Nekrologiets afskrift viser samme hånd som
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1135/dd_11350106001" type="link">63</ref>. Erik
                  Emune 1135 6. januar (<hi rend="italic">A</hi>), en hånd (<hi rend="italic">e</hi>), som regelmæssigt har ført
                  Memoriale fratrum Lundense 1131-1134 og sikkert inden 1123 30. juni har indført
                  Knud den Helliges privilegium i kodeksen. <hi rend="italic">a</hi> har i tillægget til dispositio
                  omfattende rasurer. En ny tekst har her erstattet den oprindelige. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faksim</hi>. af <hi rend="italic">a</hi>: SRD III 425; Thorsen, De danske Runemindesmærker, I
                  106; Hist. tidskrift f. Skåneland IV 259; Lunds domkyrkas nekrologium XXII XCI;
                  Lauritz Weibull, Skånes kyrka, 27; Nordisk historia II 261. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Reg. eccl. Lundensis 13 under <hi rend="italic">A</hi> (sort) med overskriften:
                     <hi rend="italic">Fundacio et dotacio ecclesie Lundensis. per sanctum Kanutum regem et
                     martirem</hi>. I marginen herudfor med studenten Magnus Westhius' hånd, skrevet
                  omkr. 1690: <hi rend="italic">Vide orig. n:o</hi> &lt;<hi rend="italic">1</hi>&gt;. <hi rend="italic">L. domk</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">e</hi>: Lunde capitels och hospitals privilegia, 1. Afskr. af Oluf Johansen
                  Bagger 1662 med rettelser af en hånd fra slutningen af 17. århundrede. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d</hi>: Linköping. Stiftsbiblioteket, J. 49 s. 1, skrevet af hånd fra 1660'erne
                  og jævnført med <hi rend="italic">c</hi> 1727 (attestation herfor s. 213). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">e</hi>: Stockholm. Kgl. Bibl., Fh 9: Johan Peringskiöld, Monumenta Sveo-Gothica,
                  nr. 117, med overskriften: <hi rend="italic">Konnungh Knutz d. IV. fundation och gåfwebref med
                     godz och privilegier till Lunds kyrkia i Skåne. Datum Lund anno domini
                  1085</hi>. Foroven til højre i marginen er indført overskriften fra <hi rend="italic">b</hi> og
                  udfor begyndelsen af teksten ordene: <hi rend="italic">Ex orig</hi>. og i ny linie: <hi rend="italic">Registr.
                     eccl. Lund. p.13</hi>. Arkivråd Ernst Nygren har henledt opmærksomheden herpå. </p>
                        <p> På en stump af et blad, af mindre format og finere konsistens end papiret iøvrigt
                  i bindet, indsat efter teksten, læses følgende: <hi rend="italic">Ex vero autographo S. Kanuti
                     regis Danorum de a<hi rend="sup">o</hi>. Ch. 1085 in membrana cum impendenti
                     sigillo regio, pro fundatione et dotatione ecclesiæ Lundensis confecto, ut
                     antiquitatis monumentum</hi> (rettet fra et understreget cimelium) a<hi rend="sup">o</hi>. 1694 (de to ord understregede og med stregen ført sammen med
                  det efterfølgende) <hi rend="italic">transcripsit et delineavit J.P.</hi> Stykket <hi rend="italic">pro
                     fundatione</hi> - 1694 er en senere rettelse. Teksten har her oprindelig lydt:
                     <hi rend="italic">inter acta antiqua ecclesiæ Lundensis Holmiam transvecta, ante incendium
                     arcis Stockholmensis</hi>. </p>
                        <p> Herefter følger: <hi rend="italic">Huius etiam diplomatis tenor in Registro ecclesiæ Lundensis
                     membranaceo pag. 13 per Boecium Johannis artium liberalium magistrum</hi>
                  (herefter overstreget <hi rend="italic">baccalaureum</hi>), <hi rend="italic">ecclesiæ Lundensis cantorem,
                     verbotenus ex originali transcriptus est a.<hi rend="sup">o</hi> 1494,
                     addita</hi>
                           <pb facs="4335736"/>
                           <hi rend="italic">hac annotatione:</hi> (sidste ord over <hi rend="italic">descriptione</hi> i linien)
                     <hi rend="italic">Superscriptio ymaginis: Presenti regem signo cognosce Cnutonem</hi>. Her
                  afbrydes teksten. </p>
                        <p> Overskriften, diplomets tekst og seglbeskrivelsen er indført af en skriver.
                  Marginalnoterne og alle oplysningerne på den senere indsatte bladstump er skrevet
                  med Peringskiölds egen hånd. Både originalen og registret er benyttet for
                  <hi rend="italic">e</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kilian Stobæus, Tria monumenta Lundensia, 20; Monumenta Scanensia,
                  ed. Sven Bring, II 198; Gustav Sommelius, De templo cathedrali Lundensi, 12; SRD
                  III 425; Dipl. AM. I 1; Suhm IV 781; DS I 42; Vilhelm Faxe, Privilegia capituli
                  Lundensis, 9; Lunds domkyrkas nekrologium 3; Lauritz Weibull, Knut den heliges
                  gåvobrev till Lunds domkyrka 1085. Hist. Tidsskrift IX:3 106; Nordisk historia II
                  134; Kristian Hald, Knud den 10 Helliges Gavebrev. Acta philologica Scandinavica
                  21, 141. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Saxo lib. XI c. 12:7 8 (ed. Müller-Velschow 580; Olrik-Ræder I 322):
                     <hi rend="italic">Egynus quoque iisdem ferme temporibus, opitulante rege, Laurentianæ ædis
                     inchoatum a se opus explicuit. Quibus rex dedicari iussis, mirificam dotis
                     nomine munificentiam erogauit. Nam in æde Laurentiana annua cantorum stipendia,
                     pontificis subsidio fultus, instituit. Ipse enim partim ex fisco suo regiisque
                     latifundiis, partim antistes ex ante collatis templo beneficiis quotidianos
                     eorum sumptus exhibuit, tantaque inter ipsos religiosi certaminis alacritas
                     fuit, ut, uter in Deum uenerabilior fuerit, incertum exstiterit. Prima itaque
                     dedicationis die rex, sollemniter altaria ueneratus, quartam regii numismatis,
                     quartam suæ in ciues exactionis, quartam æstiui census portionem ei, qui pro
                     tempore loci antistes exstiterit, muneris loco perpetuo iure possidendam
                     concessit, Nec parcius priuata clericorum iura tutatus, ab iis, qui sacrarii
                     rus excolunt, uniuersum pæne regiæ pensionis ius ascriptis chori ministris
                     deferendum curauit. Ceterum detractæ expeditionis pænas ac uiolatæ pacis
                     uindictam eorumque, qui propinquis uacui decessissent, here ditates regii
                     dumtaxat iuris esse uoluit. Itaque non minorem in edendis templorum priuilegiis
                     quam præstandis beneficiis auctorem egit. Et ut legibus suis æternitatem
                     conciliaret, eas conuellere conaturos antistitum exsecrationi subiecit)</hi>;
                  Antiquum registrum capituli Lundensis 1425 (f. 14 under sort 4, stk. 1:
                     <hi rend="italic">Fundacio dotacio et noua institucio ecclesie Lundensis super certis terris
                     per sanctum Kanutum regem Danorum. martirem gloriosum</hi> = ÆA. V 131); Reg.
                  eccl. Lundensis 24 263; Magnus Matthiæ 17 (= Huitfeld, Bispekrøniken bl. N; Fol.
                  49); Reg. Dan. series (= Huitfeld I 192; Fol. 91); Reg. öfwer Reduct.
                  Gravationerne 1688; 30 E 102a, sextern 13, nr. 108; Åthskill. Extr. Reg.;
                  Skånebrevsfortegnelsen Lunde domkirkes breffue nr. 1 (<hi rend="italic">Konungh Canuti d.4<hi rend="sup">des</hi> åth Lunde dombkyrckio uthgifne donation eller fundation
                     på een hoop godz och gårdar, som i sielfwa original breefwet antecknade finnas.
                     Dat. duodecima kalend. Iunii</hi>); Dipl. AM. I 313; Suhm IV 646; Reg. Dan.
                  154*; Rep. 1.  Såvel regesten i Antiquum registrum capituli Lundensis som regesten i
                  Skånebrevsfortegnelsen er skrevet på grundlag af <hi rend="italic">A</hi>. For Saxo har <hi rend="italic">A</hi>
                  ikke været tilgængelig. Regesten hos ham bygger på Knud Valdemarsens eller
                  Valdemar Sejrs stadfæstelsesprivilegium af [1185-1186] eller 1203 (DS I 121 149);
                  den foregriber derved den følgende udvikling med <pb facs="4335737"/> hensyn til
                  immuniteten. Regesten er iøvrigt behæftet med fejl og unøjagtigheder. Saxo lader
                  Knud tildele biskoppen af Lund fjerdedelen af den kongelige mønt, fjerdedelen af
                  hvad kongen oppebærer af borgerne i staden og fjerdedelen af midsommergælden.
                  Privilegiet fra 1085 kender intet hertil, og lige så lidt indeholder det noget om,
                  at danearv, således som Saxo påstår, skulle tilfalde kongen. 
                  <hi rend="italic">Monogr</hi>.: Magnus Matthiæ 16 (= Huitfeld, Bispekrøniken bl. N; Fol. 49); Suhm
                  IV 646; Thorsen, De danske Runemindesmærker, I 105; Lauritz Weibull, Bibliotek och
                  arkiv i Skåne under medeltiden 71; Necrologium Lundense. Hist. tidskrift f,
                  Skåneland IV 265; Carl Gustaf Weibull, Bidrag til Lunds domkapitels och dess
                  arkivs historia. Hist. tidskrift f. Skåneland IV 160; H. Bresslau, Internationale
                  Beziehungen im Urkundenwesen des Mittelalters. Archiv f. Urkundenforschung VI 56;
                  Curt Weibull, Sverige och dess nordiska grannmakter, 48; Lauritz Weibull i Hist.
                  tidskrift f. Skåneland VII 160; Arthur Køcher, Kongebrevet fra 1085. Studie i det
                  ældste danske Diplom- og Brevvæsen. Hist. Tidsskrift IX:2 129; Lunds domkyrkas
                  nekrologium XIX; Nordisk historia II 200; Lauritz Weibull, Knut den heliges
                  gåvobrev. Hist. Tidsskrift IX:3 104; Nordisk historia II 131; Ringstedklostrets
                  privilegier 1135-1225. Scandia XIV 59 61; Nordisk historia II 297 299; Kristian
                  Hald, Knud den Helliges Gavebrev. Acta philologica Scandinavica 21, 105; nedenfor
                  nr. 63.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335733.webp">1. rk. II nr. 21</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508046.webp">I:2 nr. 21</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 21. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag: <hi rend="italic">a</hi> indtil <hi rend="italic">Tribus culpis</hi>; derefter: <hi rend="italic">b</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1085-05-21"> 1085. 21. maj 
               <note>
                  <p> Knud den Helliges privilegium for Lunds domkirke, det ældste nordiske
                  privilegium, hvis ordlyd er bevaret, kan opvise et rigt udviklet formeludstyr, der
                  slutter sig nært til vesteuropæiske diplomer fra den sidste del af 11. århundrede.
                  Følgende formler er repræsenteret: invocatio, publicatio, intitulatio med
                     <hi rend="italic">Ego</hi>, narratio, dispositio med pertinensformel, sanctio og datering med
                  apprecatio. Af disse er dispositio delt i to afdelinger, af hvilke den sidste
                  fremtræder som et tillæg. Den første afdeling står på den sædvanlige plads,
                  tillægget umiddelbart efter sanctio. Placeringen af tillægget følger den
                  almindelige skik i samtidige tyske konge- og kejserdiplomer. Placeringen er den
                  samme, som er givet lignende tillæg f. eks. i den akt, som opsattes ved indvielsen
                  af Lunds domkirke 1145 1. september (nr. <ref target="/books/dipdan/1145/dd_11450901001" type="link">88</ref>), og i Valdemar
                  I.s privilegium for Esrom kloster på Villingehoved [1158-1160] (nr. <ref target="/books/dipdan/1158/dd_11581201101" type="link">128</ref>). </p>
                  <p> De ændringer, som tillægget til dispositio har været genstand for i <hi rend="italic">a</hi>,
                  gælder den immunitet, som privilegiet tilstår St. Laurentius: de tre undtagelser
                  fra immuniteten elimineredes. Da Erik Emune 1135 6. januar (nr. <ref target="_" type="link">63</ref>) gav en række jorder til et præbende i Lund, foreskrev
                  han, at de skulde være immune og helt frie for at svare kongens ret i lighed med
                  dem, hans forgængere Svend Magnus og Knud havde givet (<hi rend="italic">terras has a iusticia
                     regali immunes et omnino liberas esse uolumus. ad imitacionem earum quas
                     dederunt felicis memorie predecessores nostri. Sweno Magnus. et Canutus. reges
                     catholici</hi>). Ændringerne i <hi rend="italic">a</hi> bragte Knud den Helliges privilegium i
                  overensstemmelse hermed. Ligeså lidt som disse ændringer har noget at gøre med det
                     <pb facs="4335738"/> oprindelige privilegium, er dette tilfældet med den
                  forandring, dateringen i <hi rend="italic">a</hi> udviser. Gennem denne forandring bragtes
                  dateringselementernes rækkefølge i overensstemmelse med Erik Emunes privilegium. </p>
                  <p> Man har i den senere tid gjort gældende, at privilegiet for Lunds domkirke af
                  1085 ikke skulle være autentisk i sin helhed. </p>
                  <p> Dengang da doteringen af domkirken skete 1085, skal ifølge Køcher ikke et diplom,
                  men kun en akt, holdt i objektiv form, være affattet, og denne akt skal have
                  omfattet det, som nu indgår i privilegiets pertinensformel, den vidnerække, som
                  findes i dispositio, samt tillægget til sidstnævnte formel. Beviset herfor skal
                  ligge ikke blot i den objektive form, men også i, at disse dele af diplomet skal
                  vise angelsachsisk påvirkning — i modsætning til de øvrige dele, som med deres
                  subjektive form skal forene indflydelse fra tysk område. Den således konstruerede,
                  oprindelige akt gøres til forlæg for privilegiet. Formlerne i dette angives at
                  henvise ikke til 1085, men til den første halvdel af 12. århundrede, og at røbe
                  forbindelse med tyske bispebreve, særlig fra Köln, foruden forbindelse med de
                  danske ærkebispebreve fra samme tid. Omarbejdelsen af akten til diplom henlægges
                  til 1145 eller senere. Og privilegiet karakteriseres som en i hvert fald formel
                  forfalskning. Som ophavsmand udpeges Herman, kannik i Lund, biskop af Slesvig,
                  født og hjemmehørende i egnen om Köln. </p>
                  <p> Køchers opfattelse af privilegiet stod ikke uimodsagt. I argumentationen mod den
                  må visse træk særlig mærkes. At udsondre en selvstændig akt fra Knud den Helliges
                  privilegium hævdedes at være ugørligt: det kunne ikke godtgøres, at akten var
                  angelsachsisk påvirket; dens objektive form lod sig forene med diplomets iøvrigt
                  subjektive affattelse; den havde tillige sin særlige motivering. Endvidere: det
                  nuværende diplom kan ikke være fra 1145 eller senere, allerede fordi den ældste,
                  endnu bevarede diplomafskrift er foretaget noget før 1123. Muligheden for
                  påvirkninger fra de danske ærkebispebreve fra 1130'erne og 1140'erne ligesom fra
                  kålnske breve fra samme tid er dermed ude af verden. Og overensstemmelser af den
                  art, som angives, mellem privilegiet og disse dokumenter lader sig ikke
                  konstatere. </p>
                  <p> Kong Knud kaldes i privilegiet <hi rend="italic">Cnuto quartus</hi>, Knud 4. Ordenstal er sjældne
                  i ældre dansk diplomvæsen — foruden på dette sted forekommer de sporadisk for Erik
                  2. (Emune), Erik 3. (Lam) og Knud 4. (Valdemarsen). Brugen af ordenstal i Knud den
                  Helliges privilegium synes at vise indflydelse fra kejser Henrik 4.s samtidige
                  diplomer. </p>
                  <p> Bresslau har som den første henledt opmærksomheden på de overensstemmelser, som
                  findes mellem Knud den Helliges og Vilhelm Erobrerens dobbeltsegl — begge med
                  majestætsbillede på den ene side, rytterbillede på den anden, begge med ensartede
                  omskrifter i leoninske vers, om Vilhelm Erobrerens rytterbillede omskriften:
                     <hi rend="italic">Hoc Normannorum</hi>
                     <pb facs="4335739"/>
                     <hi rend="italic">Willelmum nosce patronum</hi>, og om majestætsbilledet: <hi rend="italic">Hoc Anglis regem
                     signo fatearis eundem</hi>. Ifølge Bresslau skal begge disse dobbeltsegl gå
                  tilbage til et fælles forbillede: et formodet dobbeltsegl ført af Knud den Store,
                  begges forgænger. Teorien er uholdbar. Knuds segl, det yngste af dem, har sit
                  nærmeste forbillede i Vilhelm Erobrerens. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Knud 4. (den Hellige) har taget riget i arv efter sin fader og har givet følgende
                  som brudegave til St. Laurentii kirke i Lund, skønt den endnu ikke er færdig: en
                  jord i Lund, i Södra Uppåkra 4½ bol, i det andet Uppåkra lige så mange, i
                  Herrestad 8 bol, i Skälshög 2 bol, i Flädie 5½ bol, i Hilleshög ½, i Håstad 1 bol,
                  i Gärds herred i Venestad 1 bol, i Skättilljunga ½ bol, i Sövestad ½ bol, ½ bol i
                  Karlaby, i Brönneslöv ½, i Guthisbo i Sandby 1 bol; på Sjælland i Ramsø herred Øm
                  2 bol, i Sømme herred Tjæreby 2 bol, i Tune herred Vesby 2 bol, i Horns herred i
                  Skuldelev 1 bol, i Onsved 1 bol, i Smørumnedre 2 bol, i Lynge herred Børstingerød
                  2 bol, i Jørlunde herred Tollerup 1 bol, i Skenkelsø 1 bol, på øen Amager i
                  Sundbyvester 5 bol, i Brøndby 3 bol. Fremdeles 3 mark af den årlige pengeafgift af
                  tofterne i Lomma, 3 mark af samme afgift i Helsingborg, af tofterne i Lund 21
                  mark. Kongens ret af den jord, der forud er nævnt, skal tilhøre provsten og
                  brødrene. Tre ting undtages. Den fredløse skal købe sin fred af kongen, men
                  provsten og brødrene tage hans ejendom; ledingsbøderne tilfalder kongen; redskud
                  skal kun gives, når kongen selv kommer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sanctę et indiuidue Trinitatis. patris et filii et spiritus sancti.
                  Notum omnibus in Christo fidelibus esse cupimus. qualiter ego Cnvto. quartus Magni
                  regis filius. post susceptum paterne hereditatis regnum. ęcclesiam sancti
                  Lavrentii. quę sita est Lundę. licet nondum perfectam dotaui. ut illius agni qui
                  tollit peccata mundi sit perpetim. sponsa. sancta sancti. immaculata immaculati.
                  digna digni. </p>
            <p> Desponsale autem huius ęcclesię quod uel quale sit patefecimus. et sub his
                  testibus. Ricvvalo. Svenone. Sivvardo. episcopis. Haqvino duce. presbiteris.
                  Arnoldo. Theoderico. Heinrico. Godescalco. stabulariis. Allone. Haqvino. Petro.
                  Suenone. Ascero Akonis filio. Deo preside. ratum et eternaliter. stabilitum
                  desideramus. Est igitur terra illa quam Œpi filius Thorbiorn in Lunde pro pace sua
                  emendauit. In Upaccri australi. quattuor mansi. et dimidius. In <pb facs="4335740"/> altero Upaccri. totidem mansi. In Heruestadum octo mansi. In Scialshoge. duo
                  mansi. In Flatoige. quinque mansi et dimidius quem dedit Hacon regi. In
                  Hildeshoge. dimidius. In Hastathurn. unus mansus. A Geri. In Winistadum. unus
                  mansus. In Scæfteliungum. dimidius mansus. In Seuestathum dimidius mansus. quem
                  persoluebat pro pace sua. Scora. Et dimidius mansus in Karlæbiu quem dedit idem
                  Scora regi pro pace sua. In Bruneslef. dimidius quem soluebat rex a Thurgislu
                  filio Gunstens. A Guthisbo. In Sandby. unus mansus. In Selandia. In Ramseherathi
                  Oem. duo mansi. In Semaherathi Tiarby. duo mansi. In Tuna herathi Winningavve duo
                  mansi. In Hornsherathi Sculdalef. unus mansus. In Othense unus mansus. In Smørhem
                  minore. duo mansi. In Liunga herathi Broestingarythi duo mansi. In Iurlunda
                  herathi Tollathorp. unus mansus. In Scenkilsio unus mansus. In insula Ama<pb facs="4335741"/>cum. Sundby occidentali quinque mansi. In Brundby tres mansi.
                  De annuali pecunia que datur pro areis in Lumaby tres marce. De eadem pecunia in
                  Helsingaburg tres marce. De areis Lunde . xx. marce et .i<hi rend="sup">a</hi>. </p>
            <p> Si quis prepotens. nobilis. uel ignobilis. natus uel non natus. contumaci
                  inflatus audacia contra sanctę religionis propositum. huius pacti decretum uiolare
                  studuerit. sit anathema Maranatha. sit supplicio deputatus eterno. ubi uermis non
                  moritur. et ignis non extinguitur. Fiat mensa eius coram ipso in laqueum et in
                  retributiones et in scandalum. Cum eis qui dixerunt domino Deo recede a nobis.
                  scienciam uiarum tuarum nolumus. </p>
            <p> Quod autem ad regiam pertinet iusticiam ex quacunque causa fiat de prenominata
                  terra. in potestate sit prepositi et ceterorum fratrum in hoc loco Deo
                  seruiencium. Tribus culpis exceptis. Si extra pacem positus fuerit. emat pacem a
                  rege. substanciam illius tollat prepositus et fratres. Si expedicionem neglexerit.
                  erga regem emendet. Reddarios equos non dent. nisi cum rex ipse uenerit. </p>
            <p> Actum Lundi duodecimo kalendas Iunii. Anno incarnacionis dominice. <pb facs="4335742"/> octogesimo quinto indiccione viii epac xxii Concur .ii Anno
                  regni domini Kanuti regis. quinto. Predictis presentibus episcopis et
                  confirmantibus Auctore domino nostro Ihesu Christo. Qui est benedictus in secula
                  seculorum Amen. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 Magni hic est adiectum cum pater huius Chanuti dictus est Sueno Istridsun i
                  marginen med hånd fra 16. århundrede b. </p>
               <p> 29 Su(per)sc(ri)ptio] Susceptio c, Suprascriptio e; </p>
               <p> imaginis] ymaginis e; </p>
               <p> regi(sy) regiæ c, e. </p>
               <p> 30 (in sig)illo l(itter)e] magis illo lumine c, in sigillo litere e; sculptæ
                  efter solio c, e; </p>
               <p> Su(per)sc(ri)ptio] Susceptio med i rettet c; Suprascriptio e. </p>
               <p> 31 eius(dem)] eius c, eiusdem e; </p>
               <p> adu(ers)a] adultå (adultera ) c, aduersa e; </p>
               <p> parte med rettelser i rte c; tanqv(am)] tandemque c, tanqvam e; (si)u(e)] fui
                  rettet fra ful (?) c, sive e. </p>
               <p> 17 (1) 7 b. </p>
               <p> 27 Fundacio et scotacio med de to sidste ord overstreget Ant. reg. </p>
               <p> 6 In nomine - Trinitatis med forhøjede majuskler, udfyldende første linie sammen
                  med patris a, In nomine - patris et i første linie og med større bogstaver c, In
                  nomine - Trinitatis pa i første linie og med større bogstaver d; fra nomine indtil
                  sancte en streg på 5*/, cm, c. 25 bogstavers længde b. </p>
               <p> 7 Christo rettet fra Christu d; Cnvto næsten helt med majuskler a, med majuskler
                  d, Cnuto b, e, Cnuto med majuskler c. </p>
               <p> 9 Lavrentii næsten helt med majuskler a, Laurencii b; Lunde tildels med majuskler
                  a, in Lunde b-e. </p>
               <p> 12 Desponsale rettet, vistnok fra Lesponsale d; </p>
               <p> patefecimus] patefacimus b-e; </p>
               <p> his] hiis b. </p>
               <p> 13 Ricvvalo - Sivvardo næsten helt med majuskler a; </p>
               <p> Ricvvalo] Ricwaldo b, Ricuvalto rettet fra Ricuvaldo c, Recuvaldo d, Ricuualdo
                  med d tilføjet over linien e; </p>
               <p> Svenone] Suenone b, e; </p>
               <p> Sivvardo)] Siwardo b, Siuvardo c, Sivardo d, Siuuardo e; </p>
               <p> Haquino tildels med majuskler a, Haqvino c, e. </p>
               <p> 14 Arnoldo. Theoderico tildels med majuskler a; </p>
               <p> Theoderico] Theodorico c-d; </p>
               <p> Heinrico] Henrico c-d; </p>
               <p> Godescalco] Godescaldo b-e; </p>
               <p> Haquino med majuskel - Q a, Haqvino c, e. </p>
               <p> 15 Suenone] Svenone c-d; </p>
               <p> Akonis] Achonis b-e. </p>
               <p> 15-16 stabilitum rettet fra stabilitam d. </p>
               <p> 16 Æpi] Æpe b-d, Æpe rettet fra Ape e; </p>
               <p> Thorbiorn] Torbiårn c, Torbiorn d, Thorbiårn e; </p>
               <p> Lunde med rettelser e. </p>
               <p> 17 pace med e rettet af anden hånd, vistnok fra a d; </p>
               <p> sua over linien c, med anden hånd over linien d; </p>
               <p> emendauit rettet fra emendiuit e; </p>
               <p> Upaccri med større bogstaver ligesom de fleste stednavne i det følgende c-d,
                  rettet fra Upaceri e; </p>
               <p> Upaccri australi=Upaccri minore. </p>
               <p> 1 Heruestadum] Hervesthadum c, Hervestadum d-e; Scialshoge] Scialshøge med
                  ialshøg understreget b, Seialshåge c-d. </p>
               <p> 1-2 In Scialshåge duo mansi herefter overstreget In Hervestadum octo mansi d. </p>
               <p> 2 Flatoige gennemrettetd. </p>
               <p> 3 Hildeshoge] Hildelshåge c, Hildashåge d; </p>
               <p> Hastathum) Hastatum c-d, Bastathum med det sidste t rettet fra r e. </p>
               <p> 3-4 A Geri. In Winistadum. unus mansus mgl. a; Winistadum efter over- og
                  understreget Winus b, Ullinistadum rettet fra Ilunistadum e. </p>
               <p> 4 Scæfteliungum i linien Sceftelungum a, Sceftelungum b-d, Sceftelungum med det
                  andet e senere tilføjet e; </p>
               <p> dimidius rettet til dimidium c. </p>
               <p> 4-5 In Seuestathum dimidius mansus tilføjet i marg. og ved et kors henvist til
                  sin plads i teksten e. </p>
               <p> 4 Seuestathum] Sevesthatum c-d; </p>
               <p> dimidius] unus b, dimidius rettet til dimidium c. </p>
               <p> 5-6 pro pace sua Scora - quem soluebat rex] pro pace sua in Bruneslef dimidius
                  mansus Scora et dimidius mansus in Karlebui quem dedit idem Scora regi pro pace
                  sua quem soluebat rex med sætningerne Scora et dimidius - Scora regi pro pace sua
                  ved omflytningstegn henvist til pladsen efter quem persoluebat pro pace sua c; </p>
               <p> Karlæbui] Karlebiu b, Karlebui c, e, Karlelebiu på linieovergang d. </p>
               <p> 6 Scora] Seora d; </p>
               <p> dimidius] dimidius mansus c, demidius (det sidste d med anden hånd) mansus (over
                  linien med anden hånd) d. </p>
               <p> 7 Thurgislu] Thurgislo b, e, Turgislo c-d; </p>
               <p> Guthisbo] Gothesbo b-e; </p>
               <p> Sandby med en rettelse i ac. </p>
               <p> 8 In Selandia] A Seolandi 6, d-e, Seolandi c; </p>
               <p> Ramseherathi] Ramsseherridt c, Ramseherridt med en rettelse i det første e d; </p>
               <p> Oem] Øyim med yi understreget og med en henvisning til en senere tilføjelse i
                  marg.: im b, Oim c-d, Oyim e; </p>
               <p> Semaherathi] Seinherathi med a rettet over linien fra e b, Sem=herridt c,
                  Semherridt d, Semhesmerherathi e. </p>
               <p> 9 Tiarby] Terby b-d, Therby e; </p>
               <p> Tuna herathi] Timmaherathi &amp; Timaherridt c-d, Tunaherathi e; </p>
               <p> Winningavve] Winnincgawe 6, Winnincgaune c, Winninggaune med a rettet d,
                  Ullinnincgauue rettet fra Uuuinninegauue e; </p>
               <p> mansi med i rettet d. </p>
               <p> 9-10 Hornsherathi)] Hårnssherridt c, Hørriss herridt d; </p>
               <p> Sculdalef] in Sculdalef 6, e, in Scudalef c-d; </p>
               <p> In Othense unus mansus tilføjet over linien med anden hånd d. </p>
               <p> 10-11 Smørhem minore=Smørhem inferiore. </p>
               <p> 10 Smørhem rettet med et overskrevet ø og underprikning af det første e fra
                  Smerhem b, Smårhem c-d, Smerhem e. </p>
               <p> 10-11 minore) minore unus mansus med de tø sidste ord understreget som tegn på,
                  at de skal udgå b. </p>
               <p> 11 Liunga herathi) Liungahereht med Liu understreget og med Leuæherit skrevet
                  over linien med sen hånd b, Liunga—herridt €, Liunga herridt d, Lunga hereth e; </p>
               <p> Broestingarythi] Byurstincgarythi med a rettet i linien fra e b, Biurstinegarythi
                  c, Byurstinegarythi d, Byurstinegarythi rettet fra Byurstinegarythi e; </p>
               <p> mansi rettet fra mensi d. </p>
               <p> 11-12 Iurlunda herathi] Iurlundahereht 6, lurlunda—herridt med 1 rettet fra F c,
                  Iurlunda herridt d, Iurlunda herethi e. </p>
               <p> 12 Tollathorp] Tollethorp b, e, Tolletorp c, Tolletårp d; </p>
               <p> Scenkilsio) Scenkilse b-e. </p>
               <p> 1 Sundby] in Suntby 6-e; </p>
               <p> Brundby] Brunby med o over u b, Brunby c-e. </p>
               <p> 2 Lumaby] Lummeby b, Lummeby c-d, Vimmeby med et bortraderet a under e e. </p>
               <p> 3 Helsingaburg] Helsingaburgh rettet fra Helsingburgh 6; </p>
               <p> Lunde] in Lunde 6-e; </p>
               <p> xx. marce et. id] uiginti marce et una b-e. </p>
               <p> 5 propositum rettet fra propositam d. </p>
               <p> 8 laqueum med de sidste bogstaver rettet af anden hånd d; </p>
               <p> eis] hiis b. </p>
               <p> 9 scientiam rettet, vistnok fra scieatiam e. </p>
               <p> 10 regiam—iustitiam med større bogstaver c; </p>
               <p> Regiam pertinet delvis og iusticiam helt med større bogstaver d; </p>
               <p> regiam med en rettelse ig d. </p>
               <p> 11 prepositi med e rettet e. </p>
               <p> 12-15 Tribus culpis exceptis—uenerit næsten fuldstændigt understreget c; i stedet
                  for Tribus culpis exceptis rasur med tre streger over hverandre, under disse:
                  trib....lp....x..ptisa. 12 culpis rettet fra culpus d. </p>
               <p> 13 emat pacem a rege] quis. illud emendet et (et over linien) a, med samme blæk
                  som ovennævnte streger, men med anden hånd end teksten, på rasur, under hvilken
                  læses: ..... g; </p>
               <p> illius] eius a, c-e. </p>
               <p> 14 regem) ipsos a, med anden hånd end teksten og på rasur. </p>
               <p> 14-15 I stedet for Reddarios—uenerit rasur: streger i to linier med samme blæk
                  som de foregående streger og under disse: Redarios equos...... i 6 </p>
               <p> 14 Reddarios] Rhedarios c-d; Rhedarii equi herud for i marg. med hånd fra
                  16.århundrede b. </p>
               <p> 15 uenerit skilt fra det følgende Actum ved et spatium på 5 cm c, 17/, cm €e,5 cm
                  og blank linie d. </p>
               <p> 16-2 Actum—confirmantibus] Actum Lunde. xii. kal. Iunii. Indictione nona.
                  Incarnationis dominice. anno. millesimo. octogesimo quinto. Regni autem domini
                  Cnvtonis. (med majuskler) anno quinto. predictis episcopis presentibus et
                  confirmantibus a. </p>
               <p> 16 duodecimo]) duodecima c-e; dominice med ce senere tilføjet e; i marg. tilføjet
                  post mille med hånd fra 16. århundrede, og henvist til pladsen efter quinto b. </p>
               <p> 1 Octogesimo quinto rettet således i marg. fra 1085 i linien c, 1085 d; </p>
               <p> indiccione] Indict. e, Indict. rettet fra Ind. c, Ind. d; </p>
               <p> epac] ep. c-d, epac med ac senere tilføjet e; </p>
               <p> xxii herefter indskydes concur.1l., der er tilføjet i marg. c; anno rettet fra
                  agno c; </p>
               <p> Concurr. med urr rettet, vistnok fra eerr e.. </p>
               <p> 2 Kanuti) Canuti c-d; </p>
               <p> confirmantibus med en rettelse i det andet nd. </p>
               <p> 2-3 Auctore rettet, vistnok fra autoris d; </p>
               <p> Ihesu] lesu c, e; Iesu Christo med majuskler c-d. </p>
               <p> 4 Amen med majuskler a, c-d. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10 cf. Ioan. 1,9: ecce agnus Dei, ecce qui tollit peccatum mundi; cf. Apoc. 21,:
                  ostendam tibi sponsam, uxorem Agni; cf. 1. Pet. 115.16: secundum eum, qui vocavit
                  vos, Sanctum ... quoniam scriptum est: Sancti eritis, quoniam ego Sanctus sum. </p>
               <p> 11 cf. 1. Pet. 1,,: sangvine .. agni immaculati Christi; cf. Apoc. 5,9: dignus
                  est agnus. </p>
               <p> 6 1. Cor. 16,,: sit anathema Maran Atha. </p>
               <p> 6 cf. Matth. 25,4: in supplicium æternum. </p>
               <p> 7 Marc. 9,3: ubi vermis .. non moritur, et ignis non extinguitur. </p>
               <p> 7-8 Ps. 6844: fiat mensa eorum coram ipsis in laqueum et in retributiones et in
                  scandalum. </p>
               <p> 8-9 Iob 21,,: qui dixerunt Deo: recede a nobis, et scientiam viarum tuarum
                  nolumus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds, faderens og sønnens og den helligånds
                  navn. </p>
            <p> Vi ønsker, at det skal være vitterligt for alle kristne, hvorledes jeg Knud den
                  fjerde, kong Magnus'
                  søn<!-- CP: Check originalen. Står der virkelig "kong Magnus'"? Burde det ikke forklares i en note? -->,
                  efter at have overtaget riget som arv fra min fader har doteret St. Laurentii
                  kirke, som ligger i Lund — endskønt den endnu ikke er fuldført — for at den til
                  evig tid kan være en brud for det lam, som bærer verdens synd<ref target="drb1"/>,
                  hellig for den hellige<ref target="drb2"/>, ubesmittet for den ubesmittede<ref target="drb3"/>, værdig for den værdige<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> Men vi har gjort åbenbart, hvad og af hvad art denne kirkes brudegave skal være,
                  og vi ønsker med Gud til værn, at den skal være retskraftig og urokkelig til evig
                  tid med disse som vidner: Rikwal, Svend og Sigvard, bisper, Hågen jarl, præsterne
                  Arnold, Theoderik, Henrik og Godskalk, stallerne Alle, Hågen, Peder, Svend og
                  Asser Ågesen. Det er altså den jord, som Øpe Thorbjørnsen i Lund bødede for sin
                  fred. I Lilla Uppåkra fire og et halvt bol, i det andet Uppåkra lige så mange bol,
                  i Herrestad otte bol, i Skälshög to bol, i Flädie fem og et halvt bol, som Hågen
                  gav til kongen, i Hilleshög et halvt <pb facs="4508047"/> bol, i Håstad et bol, i
                     Gärd<ref target="drb5"/> i Venestad et bol, i Skättilljunga et halvt bol, i
                  Sövestad et halvt bol, som Skore betalte for sin fred, og i Karlaby et halvt bol,
                  som samme Skore gav kongen for sin fred, i Brönneslöv et halvt bol, som kongen
                  indløste fra Thorgisl, Gunstens søn, i Göingebygd<ref target="drb6"/> i Sandby et
                  bol. På Sjælland i Ramsø herred i Øm to bol, i Sømme herred i Tjæreby to bol, i
                  Tune herred i <hi rend="italic">Winningawe</hi> to bol, i Horns herred i Skuldelev et bol, i
                  Onsved et bol, i Smørumnedre to bol, i Lynge herred i Børstingerød to bol, i
                  Jørlunde herred i Tollerup et bol, i Skenkelsø et bol. På øen Amager i
                  Sundbyvester fem bol, i Brøndby tre bol. Af de penge, der årligt gives af tofterne
                  i Lomma tre mark; af samme penge i Helsingborg tre mark, af tofterne i Lund 21
                  mark. </p>
            <p> Hvis nogen mægtig mand, af ædel eller ikke-ædel byrd, født eller ikkefødt,
                  opblæst af forvoven dristighed mod den hellige læres forskrift stræber efter at
                  krænke denne overenskomstmæssige beslutning, skal han være forbandet ved Herrens
                     genkomst<ref target="drb7"/>, skal han være fordømt til evig straf<ref target="drb8"/>, der hvor ormen ikke dør, og ilden ikke slukkes<ref target="drb9"/>. Hans bord foran ham skal blive til en snare<ref target="drb10"/>, til en gengældelse og til en anstødssten sammen med dem, som sagde til Gud
                  Herren: Gå bort fra os, at kende dine veje er ikke vor lyst<ref target="drb11"/>. </p>
            <p> Men hvad der hører til den kongelige ret, af hvad sag den end måtte opstå i
                  forbindelse med omtalte jord, skal høre under provsten og de andre brødres
                  myndighed, hvilke på dette sted tjener Gud; tre forseelser er undtaget: Hvis en
                  bliver lyst fredløs, skal han købe fred af kongen, medens hans boslod skal
                  tilfalde provsten og brødrene. Hvis han forsømmer leding, skal han bøde til
                  kongen. De skal ikke stille heste til redskud, medmindre kongen kommer selv. </p>
            <p> Forhandlet i Lund den 21. maj år 1085 efter Herrens menneskevorden i den 8.
                  indiktion, epakten 22, konkurrenten 2, i den herre kong Knuds 5. år, idet de
                  fornævnte bisper var nærværende og stadfæstede det med vor herre Jesus Kristus som
                  ophavsmand, Han, som er velsignet i evigheders evighed. Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Åbenb. 21, 9 og Joh. 1, 29. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 1. Pet. 1, 15-16. </p>
                  <p n="drb3"> jf. 1. Pet. 1, 19. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Åbenb. 5, 12. </p>
                  <p n="drb5"> teksten har _a Geri_. </p>
                  <p n="drb6"> teksten har _a Guthisbo._ Det er påfaldende, at
                  herredsbetegnelserne ikke bruges her og ved _Geri._
               </p>
                  <p n="drb7"> 1. Kor. 16, 22. </p>
                  <p n="drb8"> Matth. 25, 46. </p>
                  <p n="drb9"> Mark. 9, 43. </p>
                  <p n="drb10"> Ps. 69, 23. </p>
                  <p n="drb11"> Job 21, 14. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
