<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11670731107</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11670731107</idno>
            <idno type="dd_serialno">182</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Exordium Caræ insulæ f.11v. med overskriften: <hi rend="italic">Littere domni
                     apostolici ad regem pro ornamentis ecclesie de Weng. et terra de Culsne</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD V 246; Migne 200:651; Script, min. II 174. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VII 355; Reg. Dan. 251; Jaffé 11732 (7842); v. Buchwald nr. 10;
                  Rep. I 387.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4336024.webp">1. rk. II nr. 182</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508198.webp">I:2 nr. 182</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 182. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1167-07-31"> [1167-1172] <note>
                  <p> Alexander 3.s mandat til kong Valdemar angående Margrete henføres i reglen til
                  1170; af Jaffé til 21. februar, utvivlsomt fordi paven på denne dag udstedte et
                  privilegium, der vedrørte den i mandatet nævnte biskop Niels af Viborg (Dipl. AM.
                  I 24). </p>
                  <p> At mandatet skulle være udstedt 1170, må betragtes som en ren hypotese. Det synes
                  ikke at kunne dateres nærmere end til tiden for cistercienserbrødrenes ophold på
                  Kalvø [1167-1172] (nr. <ref target="/books/dipdan/1165/dd_11651231101" type="link">167</ref>). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Alexander (3.) til Valdemar, Danernes konge. Paven har befalet biskopperne Svend
                  af Århus og Niels af Viborg at formane den velbyrdige Margrete til at give
                  klostret i Kalvø en jordejendom i Kollens og de kirkelige prydelser, som hun med
                  vold har bemægtiget sig, tilbage eller også at give klostret passende erstatning
                  herfor efter prøvelse af biskopperne og med udelukkelse af appel. Paven formaner
                  kong Valdemar til at skride ind mod Margrete, såfremt hun skulle sidde kirkens
                  straffebestemmelser overhørig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336025"/> Alexander episcopus seruus seruorum Dei. karissimo in Christo
                  filio Waldemaro illustri Danorum regi. salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Nouerit excellentia tua nos uenerabilibus fratribus nostris Suenoni Arusiensi. et
                  Nicolao Wibergensi episcopis in mandatis dedisse. quod nobilem mulierem Margaretam
                  diligenter et studiose commoneant. ut dilectis filiis nostris Brienno abbati et
                  fratribus monasterii sancte Marie de Calue. terram de Culsne quam eis per
                  uiolentiam dicitur abstulisse. necnon et ornamenta sua in ecclesia de Weng. que
                  sicut audiuimus armata manu rapere et asportare presumpsit. absque dilatione
                  restituat. et in pace dimittat. aut sub iamdictorum episcoporum examine memorato
                  abbati et fratribus sufficientem inde iusticiam appellatione remota non differat
                  exhibere. </p>
            <p> Vnde quoniam ille per quem reges regnant. celsitudini tue gladium ad uindictam
                  malefactorum laudem uero bonorum concessit. serenitatem tuam per apostolica
                  scripta rogamus. monemus. et exhortamur in domino. quatinus si prefata mulier
                  diuino timore postposito. noluerit ad ea que predicta sunt. censura ecclesiastica
                  coherceri. regia sublimitas eam ad ablatorum restitutionem. uel ad iusticiam
                  secundum mandatum nostrum coram supradictis episcopis faciendam. commissa ei a
                  domino potestate compellat. ut prelibati abbas et fratres ius suum per te ualeant
                  recuperare. et nos magnificentiam tuam teneamur exinde multimodis in domino
                  commendare. </p>
            <p> Si autem suprascripta possessio forte ad alium fuerit aliquo tempore deuoluta.
                  qui sepedicto abbati et fratribus iusticiam suam denegare presumpserit.
                  excellentia tua detentorem a tanta presumptione compescat. et ipsum monasterio
                  suam iusticiam reddere regia potestate constringat. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 Wibergensi rettet fra Wibergensis a. </p>
               <p> 10 abbati rettet over linien fra abbate a. </p>
               <p> 27 inqui(e)tare] inquitare a; </p>
               <p> offerens] offerrens med det første r slettet ved underprikning a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12 cf. Prov. 8,5: Per me reges regnant. </p>
               <p> 12-13 1. Pet. 213.14: subiecti ergo estote. ,. sive regi sive ducibus tanquam ab
                  eo missis ad vindictam malefactorum, laudem vero bonorum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin såre kære søn i Kristus
                  Valdemar, Danernes berømmelige konge, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Du skal vide, høje konge, at vi har givet vore ærværdige brødre, bisperne Svend
                  af Århus og Niels af Viborg, i opdrag, at de med omhu og flid skal formane den
                  velbyrdige kvinde Margrete til, at hun uden forhaling skal tilbagegive og i fred
                  skal afstå den jord i Kollens, som hun siges at have frataget vore elskede sønner
                  Brian, abbed, og brødrene i Vor Frue kloster i <pb facs="4508199"/> Kalvø med
                  vold, samt tilbagegiver dem deres prydelser i kirken i Veng, som hun, således som
                  vi har hørt, har dristet sig til at røve med væbnet hånd og bortføre, eller at hun
                  efter en undersøgelse af de nysnævnte bisper under tilsidesættelse af appel ikke
                  skal tøve med at yde omtalte abbed og brødre fuld retfærdighed. </p>
            <p> Eftersom Han, gennem hvem konger regerer<ref target="drb2"/>, har tilstået dig
                  sværdet, høje konge, for at straffe misdædere, men belønne dem, der gør det
                     gode<ref target="drb3"/>, beder, formaner og opfordrer vi dig i Herren, høje
                  konge, ved apostolisk brev til, hvis fornævnte kvinde under tilsidesættelse af
                  frygten for Gud ikke ved kirkens straf vil lade sig tvinge til det, som ovenfor er
                  sagt, at du da, ophøjede majestæt, med den magt, der er betroet dig af Herren,
                  tvinger hende til at give det frarøvede tilbage eller i nærværelse af ovennævnte
                  bisper får hende til at gå ind på retfærdighed i overensstemmelse med vor
                  befaling, så at fornævnte abbed og brødre gennem dig kan genvinde deres ret, og at
                  vi som følge deraf er forpligtet til på mangfoldig vis at anbefale dig,
                  stormægtige konge, i Herren. </p>
            <p> Men hvis ovenanførte besiddelse måske på et eller andet tidspunkt måtte være
                  overgået til en anden, som drister sig til at nægte ovennævnte abbed og brødre
                  deres ret, skal du, høje konge, tvinge ham, der holder den i sin besiddelse, bort
                  fra så stor en forvovenhed og med kongelig magt binde ham til at yde klostret dets
                  ret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Ordsp. 8, 15. </p>
                  <p n="drb3">1\\. Pet. 2, 13-14. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
