<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11670220001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11670220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">175</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Viborgbogen, tabt; <hi rend="italic">a1</hi>: Bartholin, Collectanea A, 104, brændt
                  1728; <hi rend="italic">b</hi>: afskrift af Søren Lintrup (ft 1731), tabt; <hi rend="italic">b1</hi>: Langebeks
                  Dipl. under 1257, afskrift af ukendt hånd, med sen blyantspåtegning: <hi rend="italic">Ex apogr.
                     Lintrup</hi>; <hi rend="italic">c</hi>: ibid., afskrift af Langebek; <hi rend="italic">d</hi>: ibid., afskrift
                  af ukendt hånd; <hi rend="italic">e</hi>: Add. 113 4<hi rend="sup">o</hi>, afskrift af B.
                  Møllmann; <hi rend="italic">f</hi>: Dipl. AM. I 23 <hi rend="italic">Ex apographo chart. no. 20</hi>. <hi rend="italic">c-f</hi>
                  står hinanden meget nær og går rimeligvis alle tilbage til <hi rend="italic">b</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 23; Migne 200:1193. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Dipl. AM. I 326; Suhm VII 331; X 337; Reg. Dan. 249* og 987; Jaffé
                  13169 (8631); Rep. udat. 26.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4336013.webp">1. rk. II nr. 175</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508192.webp">I:2 nr. 175</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 175. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag: <hi rend="italic">c</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1167-02-20"> [1167]. 20. februar 
               <note>
                  <p> Privilegiet dateres 1166—1179, 1166 eller 1167 (Severinsen, Viborg Domkirke,
                  142), 1169, 1170, 1179 (?) og 1257. </p>
                  <p> Angående dateringen: nr. <ref target="/books/dipdan/1166/dd_11661001102" type="link">171</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Alexander (3.) til provsten og kapitlet i Viborg. Paven tager St. Margretes kirke
                  i Asmild i sin beskærmelse og stadfæster den kanoniske orden, som er indrettet der
                  efter St. Augustins regel, såvel som privilegiemodtagernes og gennem dem kirken i
                  Viborgs besiddelse af kirken i Asmild. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336014"/> Alexander episcopus, servus servorum Dei, dilectis filiis
                  præposito et capitulo Vibergensis ecclesiæ salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Pastoralis officii debito provocamur, ut qui Romanæ ecclesiæ regimen domino
                  disponente tenemus, de universis ecclesiis curam gerere et eis apostolicum
                  impertiri præsidium debeamus. Eapropter, dilecti in domino filii, vestris iustis
                  postulationibus clementius annuentes ecclesiam sanctæ Margaretæ de Asmiald, in qua
                  sorores vestræ divinis sunt obsequiis mancipatæ, cum pertinentiis suis sub beati
                  Petri et nostra protectione suscipimus et præsentis scripti patrocinio communimus,
                  statuentes, ut ordo canonicus, qui secundum Deum et beati Augustini regulam
                  noscitur institut &lt;u&gt;s, perpetuis ibidem temporibus inviolabiliter
                  observetur. Hanc autem ecclesiam, sicut hactenus ipsam rationabiliter et pacifice
                  possedistis et inpræsentiarum etiam possidetis, vobis et per vos prædictæ
                  Viburgensi ecclesiæ auctoritate apostolica confirmamus, statuentes, ut nulli
                  omnino hominum liceat hanc paginam nostræ confirmationis et protectionis
                  infringere vel ei ausu temerario contraire. </p>
            <p> Si quis autem hoc attemptare præsumpserit, indignationem omnipotentis Dei et
                  beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se noverit incursurum. </p>
            <p> Datum Laterani X. calendas Martii. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 institut(u)s] institutis d-e, rettet fra institutis c, ligeså med senere hånd
                  b1. </p>
               <p> 12 ipsam)] ipsa f, rettet fra ipsa b1; </p>
               <p> inpræsentiarum med in over linien d. </p>
               <p> 13 auctoritate herefter et udprikket e. </p>
               <p> 17 beatorum] beatorum apostolorum f. </p>
               <p> 18 Laterani] Lateranis b1, c-f. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner provsten og
                  kapitlet ved kirken i Viborg hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi tilskyndes af hyrdegerningens embedspligt til at vi, som ved Herrens
                  bestemmelse sidder inde med styret af den romerske kirke, drager omsorg for alle
                  kirker og yder dem apostolisk beskyttelse. Derfor, elskede sønner i Herren,
                  bifalder vi nådigt Eders retfærdige forlangender og tager St. Margrethes kirke i
                  Asmild, hvor Eders søstre tjener Gud, med alle dens tilliggender under St. Peters
                  og vor beskyttelse og bestyrker den med dette brev som værn. Vi fastsætter, at den
                  kanoniske ordning, der er indrettet med Guds vilje og efter den hellige Augustins
                  regel, til evige tider ubrydeligt skal iagttages der. Og vi stadfæster med
                  apostolisk myndighed for Eder og gennem Eder for fornævnte kirke i Viborg denne
                  kirke (i Asmild), således som I hidtil på gyldig vis og uanfægtet har besiddet og
                  ligeledes i fremtiden besidder den, idet vi fastsætter, at aldeles intet menneske
                  må bryde dette vort stadfæstelses- og beskyttelsesbrev eller i dumdristig
                  forvovenhed handle derimod. </p>
            <p> Hvis nogen drister sig til at forsøge dette, skal han vide, at han derved vil
                  pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 20. februar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
