<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11670731106</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11670731106</idno>
            <idno type="dd_serialno">181</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Canterbury. Corpus Christi College. Herberti de Boseham epistolæ. Parker
                  MSS. med overskriften: <hi rend="italic">Epistola Herberti ad Waldemarum regem Dacorum in persona
                     Thome Cantuariensis archiepiscopi</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Herberti de Boseham Opera quæ extant omnia, ed. I, A, Giles, II 285;
                  Migne 190:1461; Robertson, Materials for the History of Thomas Becket, VI 330.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4336022.webp">1. rk. II nr. 181</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508197.webp">I:2 nr. 181</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 181. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1167-07-31"> [1167-1170] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336023"/> Det foreliggende brev er affattet af Thomas Beckets sekretær
                  Herbert af Bosham. Det henføres af Robertson til 1167. </p>
                  <p> Brevet er skrevet forud for det tidspunkt i sommeren 1170, da der blev sluttet
                  fred mellem Thomas Becket og Henrik 2. af England. Det må på den anden side være
                  blevet til, efter at kong Valdemar var ophørt med at være skismatiker og havde
                  kaldt ærkebiskop Eskil hjem (cf. Sigvard Skov, Thomas Becket og Norden. Kirkeh.
                  Saml. VI:3 419). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Thomas (Becket), ærkebiskop af Canterbury, til Valdemar, konge over Danerne.
                  Kongen har uden tvivl gennem andre hørt om den forfølgelse, ærkebiskoppen er
                  blevet udsat for fra den engelske konges side. Ærkebiskoppen ønsker nu selv at
                  give underretning herom, for at han, såfremt Gud har bestemt det således, kan få
                  råd og hjælp fra kongen. Ærkebiskoppen anbefaler sin sendemand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nobili et illustri Dei gracia Dacorum regi. Waldemaro. T. eadem gracia
                  Cantuariensis archiepiscopus et apostolice sedis legatus sic uti bonis
                  transitoriis. ut frui mereatur eternis. </p>
            <p> Ex aliorum relacione glorie uestre credimus intimatum. quanta et nobis et nostris
                  rex Anglorum intulerit mala ex eo tempore quo ad pontificii dignitatem uocauit nos
                  Deus. ira et inclemencia que nequaquam regem decent. pessim&lt;i&gt;s usus
                  consultoribus. qui eciam nos adhuc persequi non desistit. sed benedictus Deus quia
                  non habet tantas uires ad nocendum. quantos habet conatus. Hiis siquidem in cuius
                  manu corda sunt regum. christianum Francorum regem Lodowicum. et principes regni
                  sui et magnates. ut omnem nobis honorem et reuerenciam summam exhibeant.
                  conuertit. </p>
            <p> Uerum quoniam magnitudo nominis uestri. et equitas regia qua uos rex regum
                  decorauit ex fama celebri nobis innotuit. uolumus quoque ut excellencie uestre ex
                  proprio mandato nostro nostra innotescat persecucio. quatinus <pb facs="4336024"/>
                  maiorem in oculis uestris inueniamus graciam. Et si ita fortassis decreuerit Deus.
                  consilii et auxilii uestri munim&lt;in&gt;e contra inimicos nostros roborati.
                  felicitatis uestre et pacis in Christo mereamur participes fieri. pro cuius gloria
                  nunc obprobria delicta omnia sustinemus. Nam me tacente satis nouit mundus. quam
                  fideliter quam magnifice iam dicto Anglorum regi seruierimus. ante promocionem
                  nostram cum adhuc mundo militaremus. </p>
            <p> Supplicamus igitur excellencie uestre rex illustris. ut nobis uestrum
                  significetis beneplacitum. et hiis que hic non scripsimus sed per uenerabilem
                  fratrem nostrum intimamus. aures clemencie uestre benigne accomodetis. et tanquam
                  a nobismet dictis fidem omnem adhibeatis. </p>
            <p> Ille uos custodiat et augeat. qui regibus salutes dat. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 T.=Thomas. </p>
               <p> 20 Ex rettet fra Et a; </p>
               <p> credimus med dimus tilføjet i randen forneden under linieringen a. </p>
               <p> 23 pessim(i)s] pessimus a med pessimis tilføjet med anden hånd i marginen. </p>
               <p> 2 munim(in)e] munime a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 28-29 Daniel 2,,: rex regum; etc. </p>
               <p> 11 Ps. 14319: Deus ... qui das salutem regibus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Thomas, af Guds nåde ærkebiskop af Canterbury og det apostoliske sædes legat, til
                  Valdemar, af samme nåde Danernes velbyrdige og berømmelige konge, i ønsket om, at
                  han må gøre brug af det jordiske gods på en sådan måde, at han gør sig fortjent
                  til at nyde de evige goder. </p>
            <p> Vi tror, at det ved andres beretning er blevet forkyndt for Eder, strålende
                  konge, hvor mange ulykker Englændernes konge i vrede og unåde, som slet ikke
                  sømmer sig for en konge, og under brug af såre slette rådgivere har forvoldt både
                  os og vore undergivne fra det tidspunkt, da Gud kaldte os til
                     ærkebispeværdigheden<ref target="drb2"/>; og han afstår stadigvæk ikke fra at
                  forfølge os. Men vel<pb facs="4508198"/> signet være Gud, fordi kongen ikke har så
                  megen magt til at volde skade, som han har agt. Han, i hvis hånd kongernes hjerter
                     er<ref target="drb3"/>, bevæger jo de Franskes kristne konge Ludvig<ref target="drb4"/> og hans riges fyrster og stormænd til, at de viser os al hæder
                  og den største ærbødighed. </p>
            <p> Men eftersom Eders navns storhed og det kongelige retsind, hvormed kongernes
                     konge<ref target="drb5"/> har prydet Eder, ved berømmeligt ry er nået til vor
                  kendskab, er det også vor vilje, at forfølgelsen af os skal være vitterlig for
                  Eder, stormægtige konge, formedelst vor egen underretning, så vi kan finde større
                  nåde for Eders øjne. Og om Gud måske skulde bestemme det så, kan vi styrket og
                  værnet ved Eders råd og hjælp mod vore fjender, opnå at blive delagtig i Eders
                  lykke og fred i Kristus, han, for hvis glories skyld vi nu udstår alle de skændige
                  forhånelser. Thi omend jeg tier, ved verden nok, hvor trofast, hvor berømmeligt vi
                  har tjent nysnævnte Englændernes konge førend vor forfremmelse<ref target="drb6"/>, da vi endnu gjorde tjeneste i denne verden. </p>
            <p> Vi bønfalder derfor Eder i Eders ophøjethed, glorværdige konge, om, at I
                  tilkendegiver os, hvad der er Eder til behag, og velvilligt og nådigt låner øre
                  til det, som vi ikke har skrevet her<ref target="drb7"/> men underretter Eder om
                  gennem vor ærværdige broder, og at I fæster fuld lid til det, som om det var
                  udtalt af os selv. </p>
            <p> Han, som giver konger frelse<ref target="drb8"/>, beskytte og berige Eder. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> i 1162. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Ordsp. 21, 1. </p>
                  <p n="drb4"> Ludvig 7. </p>
                  <p n="drb5"> Dan. 2, 37. </p>
                  <p n="drb6"> han havde været kongens kansler. </p>
                  <p n="drb7"> brevet er skrevet af Thomas Beckets sekretær Herbert af Bosham, jf.
                  Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb8"> Ps. 144, 10. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
