<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11670731105</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11670731105</idno>
            <idno type="dd_serialno">180</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. Parisiensis Lat. 8562 (Littere Jo. Saresberiensis) s. XIII, Fol.,
                  f. 49 v. med overskriften: Nicolao de Monte Rothomagensi; <hi rend="italic">b</hi>: Cod. Vaticanus
                  Lat. 1220 lib. 1 epist. 140; <hi rend="italic">c</hi>: Collectio epistolarum Thomæ Cantuariensis
                  et aliorum (Cod. Cottonian. bibl. Claudius B II 1) f. 141 med overskriften:
                  Ioannes Saresberiensis Nicolao de Monte Rothomagensi; <hi rend="italic">d</hi>: Cod. Bodleianus
                  937. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Masson 379; Baronius XIX 297 (udtog); Magna bibl. patrum XV 576;
                  Bibl. max. patrum XXIII 496; Epistolæ et vita divi Thomæ martyris et archiepiscopi
                  Cantuariensis, ed. C. Lupus, I 237; Bouquet XVI 579; Manrique, Annales Cist., II
                  441 (udtog); Migne 199:261; Robertson, Materials for the History of Thomas Becket,
                  VI 237. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VII 259; Reg. Dan. 244*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4336020.webp">1. rk. II nr. 180</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508196.webp">I:2 nr. 180</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 180. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1167-07-31"> [1167-1168] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336021"/> Tidligere dateringer af Johannes af Salisburys brev: 1167,
                  1167—1168, 1168 og 1169. </p>
                  <p> Meddelelsen om, at ærkebiskop (Gaucherius) af Lyon har genindtaget sit
                  ærkebispesæde, giver et udgangspunkt for en nærmere datering af brevet. Johannes
                  af Salisbury berører denne hændelse i et andet brev; han tidsfæster den der til
                  [1167] 11. november (Robertson VI 279: <hi rend="italic">Lugdunensis archiepiscopus ecclesiam et
                     ciuitatem suam cum honore et laetitia omnium recepit in festo beati
                  Martini</hi>). Brevet til Nicolaus af Rouen ligger altså efter 11. november 1167,
                  men sikkert ikke meget længe efter: indholdet i brevet genspejler den situation,
                  som indtrådte for Frederik Barbarossa efter sammenbruddet i Italien i efteråret
                  1167 (Reuter, Gesch. Alexanders des Dritten, II 266; Giesebrecht, Gesch. der
                  deutschen Kaiserzeit, V 550). Brevet til Nicolaus af Rouen kan ikke godt antages
                  at ligge senere end et stykke ind i 1168. </p>
                  <p> Denne datering lader sig forene med de oplysninger om tidspunktet for Eskils
                  tilbagekomst, som findes i indenlandske kilder. Kongelisten i Necrologium Lundense
                  er for denne dels vedkommende skrevet tidligst 1171. Den henlægger hans
                  tilbagekomst til kong Valdemars 14. regeringsår. Valdemars regering regnes i denne
                  liste fra efteråret 1154. Eskils tilbagekomst falder altså ifølge listen imellem
                  efteråret 1167 og efteråret 1168. Colbazannalerne angiver tidspunktet nærmere. Det
                  hedder her under 1167: <hi rend="italic">Hoc anno Danorum archiepiscopus Eskillus Roma rediit</hi>
                  (Lunds domkyrkas nekrologium 48). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> (Johannes af Salisbury til prioren Nicolaus ved le Mont-aux-malades i Rouen.) Den
                  engelske konge burde tage ved lære af det, der er overgået ekskejser Frederik
                  (Barbarossa). Eller skal han måske være den sidste fyrste, som gør bod?
                  Ærkebiskoppen af St. Jago er forlængst kaldt tilbage af sin konge. Danernes konge
                  har kaldt sin ærkebiskop hjem, udfører alt efter hans råd og straffer hans
                  modstandere. Ærkebiskoppen af Lyon har genindtaget sit ærkebispesæde, og de
                  italienske byer har i Frederiks påsyn fordrevet skismatikerne og fået deres
                  rettroende biskopper tilbage. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dissipat dominus gentes, quae bella uolunt, et qui se a pace Dei elongant
                  indubitanter peribunt. Quis persecutorum ecclesiae ultricem dexteram Dei, qui
                  potentes potentius punit, legitur euasisse? Unde domino nostro regi Anglie quem
                  Deus, si in beneplacito suo est, optimum faciat, et haeredibus suis, quod sine
                  dolore non dico, plurimum timendum est, ne scindatur regnum eorum et infirmetur
                  potestas, qua contra ecclesiam abutuntur. Nam <pb facs="4336022"/> si differtur
                  ultio ad correptionem et probationem filiorum, quos pater misericors castigat, ut
                  coronet, non tamen aufertur, sed post sanctorum patientiam in impios acerbius
                  excandescit. ... Et si historiarum non mouetur exemplis, eum uel Fredericus
                  exaugustus potest instruere, qui de fastigio Romani imperii ob ecclesiae
                  persecutionem in paupertatem et ignominiam miser, sed nulli miserabilis, corruit
                  ad gloriam eius, qui solus pro arbitrio regna et imperia transfert, erigit quas
                  uult et deiicit potestates. Ille suos punire noluit, qui eum deprauauerant,
                  consiliarios. Sed in eos digitus Dei gloriosam exercuit ultionem. Numquid rex
                  Angliae ultimus poenitentiae fructus offeret Deo, qui eum prae coeteris
                  principibus sublimauit? Archiepiscopus sancti Iacobi diu proscriptus iam a multo
                  tempore reuocatus est a rege suo. Rex Danorum suum reuocans consilio eius agit
                  omnia, conpescit inimicos et eum colit ut patrem. Lugdunensis suam recepit sedem
                  et prouinciam catholicae reddidit unitati. Urbes Italiae, eiectis coram Frederico
                  schismaticis, catholicos episcopos receperunt. Deo teste, nisi dominus rex suum
                  reuocet, quod de illo timeo dicere reformido. Etsi eum reuocauerit et ecclesiae
                  Dei reddiderit pacem, confido spe haud dubia, quod circa eum et suos antiquorum
                  gratia successuum precibus ecclesiae reflorebit. Quid multa? Una uia patet
                  consilii, ut prauos et inimicos ecclesiae excludat consiliarios et Deum, quem
                  offendit, placare studeat, quo inuito regnare non potest aut feliciter principari.
                  Sustinuit eum hactenus in multa patientia. Sed nisi caueat, aduersus
                  immoderationem eius ut parturiens loquetur in breui. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 Anglie] Anglorum b-d. </p>
               <p> 29 infirmetur potestas] potestas infirmetur a. </p>
               <p> 3 excandescit] excandescet a,c; </p>
               <p> non mouetur] commouetura. </p>
               <p> 10-11 Archiepiscopus sancti Iacobi=Martin. Martinez. </p>
               <p> 13 Lugdunensis (archiepiscopus)=Gaucherius. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24 Ps. 67,1: Dissipa gentes quæ bella volunt. </p>
               <p> 24-25 Ps, 72,,: Ecce, qui elongant sea te, peribunt. </p>
               <p> 28-29 cf. 3. Reg. 1114-13: Scindam regnum tuum et dabo illud servo tuo ... De
                  manu filii tui scindam illud. </p>
               <p> 5-6 cf. Apoc. 347: miser et miserabilis. </p>
               <p> 6-7 cf. Eccli. 10,: Regnum a gente in gentem transfertur. </p>
               <p> 8 Exod. 849: digitus Dei; etc. </p>
               <p> 9 Luc. 3,: fructus .. pænitentiæ. </p>
               <p> 22 cf. Isai. 4214: sicut parturiens loquar. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herren adsplitter de folkeslag, der ønsker krig<ref target="drb2"/>, og de, som
                  fjerner sig fra Guds fred, vil utvivlsomt bukke under<ref target="drb3"/>. Om hvem
                  af kirkens forfølgere læser man, at de har undgået Guds straffende højre hånd<ref target="drb4"/>, som mægtigst straffer de mægtige? Af den grund bør man, hvad
                  jeg ikke siger uden smerte, være såre bekymret for vor herre kongen af England<ref target="drb5"/> — hvem Gud, hvis han har behag i ham, kan gøre til den
                  allerbedste — og for hans arvinger, at deres rige må blive revet fra dem<ref target="drb6"/> og den magt bliver svækket, som de misbruger mod kirken. Thi
                  omend straffen udskydes med henblik på selvbebrejdelse og selvransagelse hos de
                  sønner, hvem den barmhjertige fader tugter for at han kan krone dem, fjernes den
                  dog ikke, men luer kraftigt op mod de gudløse efter udløbet af Gudfaderens og
                  Gudssønnens tålmodighed .... Og hvis han ikke bevæges af historiens eksempler, kan
                  ekskejser Frederik<ref target="drb7"/> vel belære ham, han, som på grund af
                  forfølgelsen af kirken ynkeligt, men ikke beklagelsesværdigt for nogen styrtede
                  ned fra det romerske kejserdømmes tinder til fattigdom og vanære til hæder for
                  Ham, som alene efter sin dom disponerer over riger og kejserdømmer, oprejser og
                  fælder de magter, han vil. Han<ref target="drb7"/> ønskede ikke at straffe sine
                  råder, som havde fordærvet ham. Men Guds finger ramte dem med en straf, som der
                  gik ry af<ref target="drb8"/>. Mon Englands konge som den sidste skulde yde en
                  angerfuld bod til Gud, som har ophøjet ham frem for de øvrige fyrster? Ærkebispen
                  af Santiago, der længe har været i landflygtighed<ref target="drb9"/>, er allerede
                  for lang tid siden blevet kaldt tilbage af sin konge. Danernes konge, der kalder
                  sin ærkebiskop tilbage, handler i alt efter hans råd, holder hans fjender i ave og
                  dyrker ham som en fader. Ærkebispen <pb facs="4508197"/> af Lyon<ref target="drb10"/> har genindtaget sit sæde og genskabt den rettroende kirkes
                  enhed i sit stift. Italiens stæder<ref target="drb11"/> har efter i Frederiks
                  nærværelse at have fordrevet skismatikerne igen modtaget de rettroende bisper. Gud
                  skal være vidne på, at jeg nærer frygt for at sige, hvad jeg befrygter med hensyn
                  til ham (kongen)12), medmindre den herre konge kalder sin ærkebiskop<ref target="drb13"/> tilbage. Og selv om han kalder ham tilbage og gengiver Guds
                  kirke freden, nærer jeg ikke ubetinget håb om, at den gamle fremgang og nåde for
                  ham og hans hus atter vil blomstre op igen ved kirkens forbønner. Kort sagt, kun
                  een vej kan man råde ham til at gå, at han fjerner de nedrige og mod kirken
                  fjendtlige råder og stræber efter at forsone Gud, som han krænker, og mod hvis
                  vilje han ikke kan regere eller styre lykkeligt. Han har hidtil støttet ham med
                  megen tålmodighed. Men hvis han ikke tager sig i agt, vil han i løbet af kort tid
                  skrige som en kvinde i barselsnød<ref target="drb14"/> mod hans ubøjelige
                  strenghed. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Ps. 68, 31. </p>
                  <p n="drb3"> Ps. 73, 27. </p>
                  <p n="drb4"> Ps. 77, 11. </p>
                  <p n="drb5"> Henrik 2; der sigtes til dennes strid med Thomas Becket. </p>
                  <p n="drb6"> jf. 1. Kongebog 11, 11-13. </p>
                  <p n="drb7"> pave Alexander 3. havde banlyst kejseren og erklæret ham for afsat, jf.
                  Hefele V 583. </p>
                  <p n="drb8"> sigter vel til pesten, der i august 1167 ramte kejserens hær efter
                  kejserkroningen i Italien, og som også bortrev mange af kejserens råder, Hefele V
                  584. </p>
                  <p n="drb9"> Martin Martinez, ærkebiskop af Santiago 1156-1167, blev fordrevet i 1160
                  af kong Ferdinand 2. Først i 1167, nogle måneder før sin død, kunde ærkebispen
                  vende tilbage, jf. A. Lopez Ferreiro, Historia de la santa iglesia de Santiago IV
                  (1901), s. 270-82. </p>
                  <p n="drb10"> Gauchlinus, jf. Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb11"> det lombardiske forbund under Milanos ledelse. </p>
                  <p n="drb12"> Henrik 2. </p>
                  <p n="drb13"> Thomas Becket. </p>
                  <p n="drb14"> Esai. 42, 14. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
