<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11670731101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11670731101</idno>
            <idno type="dd_serialno">176</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Exordium Caræ insulæ f.8v. med overskriften: <hi rend="italic">Priuilegium
                     archiepiscopi Lundensis de translacione claustri de Weng. ad Calue</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD V 243; Script. min. II 170. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VII 258; Reg. Dan. 240; v. Buchwald nr. 6; Rep. I 385. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: ovenfor nr. <ref target="/books/dipdan/1164/dd_11641231104" type="link">159</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4336014.webp">1. rk. II nr. 176</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508192.webp">I:2 nr. 176</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 176. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1167-07-31"> [1167] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336015"/> Ærkebiskop Eskils privilegium på Kalvø mangler invocatio og
                     <hi rend="italic">Ego</hi>-indledning og er stærkt præget af pavelige kancelliformler. I rammen
                  af disse formler er de for privilegiet særlige træk indføjet, blandt dem en
                  personlig udtalelse af ærkebiskoppen om hans forhold til kong Valdemar og de to
                  danske biskopper Absalon og Svend. </p>
                  <p> Ærkebiskop Eskils privilegium henføres til 1137(?)—1177, 1168, c. 1168 (Langebek)
                  og 1169. </p>
                  <p> Privilegiet er udstedt nogen tid efter Alexander 3.'s privilegier vedrørende
                  klostret i Veng (nrr. <ref target="/books/dipdan/1165/dd_11651231101" type="link">167</ref>
                     <ref target="/books/dipdan/1165/dd_11651231102" type="link">168</ref>); disse
                  privilegier lader sig datere til [1165—1166] og er formodentlig fra [1166]. Ikke
                  alene er den udvalgte biskop Svend af Århus i mellemtiden avanceret til biskop:
                  selve klostret i Veng er ophørt med at eksistere og er blevet flyttet til Kalvø.
                  Terminus a quo for Eskils privilegium synes under disse forhold ikke at kunne
                  sættes tidligere end til [1167]. Hvad terminus ultimus angår, ligger den forud for
                  Alexander 3.s privilegium på Kalvø (nr. <ref target="/books/dipdan/1167/dd_11670731102" type="link">177</ref>). </p>
                  <p> Eskilprivilegiet er indført i den del af Exordiet, som stammer fra begyndelsen af
                  13. århundrede. Exordiet giver oplysning om de nærmere omstændigheder, under
                  hvilke privilegiet er blevet til: på vej til Rom har abbed Briennus mødt Eskil,
                  der har meddelt ham privilegiet; derefter har paven udstedt sit privilegium. Men
                  Exordiet har endnu en meddelelse af betydning: Eskil har udstedt sit privilegium i
                  Clairvaux (Script. min. II 169: <hi rend="italic">domnus abbas Briennus secundo iuit Romam. et
                     inueniens in Claraualle uenerabilem uirum Eskillum Lundensem archiepiscopum
                     apostolice sedis legatum. postulauit ab eo ad presens negotium. priuilegii sui
                     confirmationem. quod libenter et concessit</hi>). </p>
                  <p> I denne sammenhæng fortjener udstedelsesstedet opmærksomhed. Det kan næppe være
                  et løst påfund. Det viser sig da også, at den fremstilling, som det er indsat i,
                  er givet i tilknytning til Eskilprivilegiet: ærkebiskoppens titulatur er ligesom i
                  dette <hi rend="italic">Lundensis archiepiscopus, apostolice sedis legatus</hi>, en omstændelig,
                  dobbelt titulering på et tidspunkt i fortællingen, hvor han forlængst var
                  præsenteret for læseren; i samme retning peger det forhold, at ærkebiskoppen begge
                  steder libenter bevilger abbedens ansøgning. Det synes da at være en nærliggende
                  tanke, at også dateringsstedet, Clairvaux, stammer fra det ærkebiskoppelige
                  privilegium. Ærkebiskoppen var 1161—1167 i udlandet; han vendte tilbage i den
                  sidste halvdel af 1167 (nr. <ref target="/books/dipdan/1167/dd_11670731105" type="link">180</ref>). Er meddelelsen om Clairvaux rigtig, ligger privilegiet
                  altså før hjemkomsten og hører sikkert til i samme år som denne. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Eskil, Lunds ærkebiskop, det apostoliske sædes legat, primas over Danmark og
                  Sverige, til Briennus, abbed i Kalvø. Ærkebiskoppen tager efter ansøgning fra
                  abbeden, kong Valdemar og biskopperne af Roskilde og Århus Kalvø i sin beskærmelse
                  og stadfæster det mageskifte, brødrene har foretaget med kongen. De jordejendomme,
                  som hørte til Veng, skal tilhøre det nye kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eskillus Dei gratia Lundensis archiepiscopus. apostolice sedis legatus. et primas
                  Danie et Suethie. dilecto filio Brienno abbati de Calue. salutem et benedictionem. </p>
            <p> Pastoralis sollicitudo exigit. ut omnibus in necessitate constitutis paterno <pb facs="4336016"/> affectu compatiamur. et singulis opem congruam porrigamus. In
                  hac autem gratia illis specialiter debitores sumus. qui a tumultu seculari
                  sequestrati. et diuinis obsequiis artius mancipati. regulariter uiuere. et soli
                  Deo uacare desiderant. Hinc est frater karissime. quod tuis iustis petitionibus
                  libenter assensum. prebemus. et paci. ac quieti gregis tibi commissi. etiam in
                  posterum prospicimus. Accedit etiam petitio piissimi regis Waldemari. et
                  uenerabilium episcoporum Absalonis Roskeldensis. et Suenonis Arusiensis. quibus
                  nichil negare possumus. Igitur diuino amore commoniti. et tam illustrium
                  personarum reuerentia inclinati. locum in quo Deo deseruitis. sub nostra et domini
                  apostolici protectione suscipimus. Hoc inprimis statuentes. ut concambium quod cum
                  prefato rege fecistis. ratum permaneat. et predia ad Weng pertinentia. deinceps ad
                  locum quo necessitate compulsi transmigrastis integre pertineant. </p>
            <p> Decetero. si qua ecclesiastica secularisue persona hanc nostre constitutionis
                  paginam sciens. contra eam uenire temptauerit. et prefatum monasterium perturbare.
                  ac res fratribus in presenti collatas. seu deinceps conferendas. temere usurpare
                  presumpserit; a communione dominici corporis se sequestrandam. et uinculo
                  anathematis obligandam nouerit. nisi digne satisfecerit. Pax uero et gratia
                  omnibus eidem loco iusta seruantibus. quatinus et hic fructum boni operis
                  inueniant. et in districto Dei iudicio eternam mercedem percipiant. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eskil, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, det apostoliske sædes legat og Danmarks
                  og Sveriges primas, til sin elskede søn Brian, abbed i Kalvø, hilsen og
                  velsignelse. </p>
            <p> Omsorgen som hyrde kræver, at vi i faderlig kærlighed nærer medfølelse med alle,
                  der er stedet i nød, og yder hver enkelt den rette hjælp. Men i den <pb facs="4508193"/> henseende er vi i særlig grad skyldnere over for dem, som,
                  idet de har fjernet sig fra denne verdens larm og uro og under strenge former
                  tjener Gud, ønsker at leve et regelbundet liv og alene hengive sig til Gud.
                  Derfor, såre kære broder, giver vi gerne vort samtykke til dine retfærdige
                  anmodninger og drager også i fremtiden omsorg for fred og ro for den hjord, der er
                  betroet dig. Hertil kommer ligeledes en anmodning fra den såre fromme kong
                  Valdemar og de ærværdige biskopper Absalon af Roskilde og Svend af Århus, hvem vi
                  ikke kan nægte noget. Idet vi derfor bliver tilskyndet af den guddommelige
                  kærlighed og bøjer os for så berømmelige personers ærværdighed, tager vi den
                  stiftelse, hvor I tjener Gud, under vor og den apostoliske herres beskyttelse. Vi
                  fastsætter for det første dette, at det mageskifte, som I har gjort med fornævnte
                  konge, skal forblive gyldigt, og at det jordegods, der hører til Veng, herefter
                  fuldt ud skal høre til det sted, hvortil I er flyttet, tvunget af nødvendigheden. </p>
            <p> Hvis nogen kirkelig eller verdslig person i fremtiden formaster sig til at prøve
                  på bevidst at gå imod bestemmelserne i dette vort brev og forstyrre fornævnte
                  kloster og forvovent drister sig til at bemægtige sig dets ejendele, der for
                  øjeblikket er overdraget eller herefter måtte blive overdraget brødrene, skal han
                  vide, at han vil blive lukket ude fra den hellige nadvers kommunion og blive lagt
                  under anathemas bånd, medmindre han gør bod på passende måde. Men fred og nåde
                  være med alle, der bevarer rettighederne for denne stiftelse, så de både her må
                  finde frugten af deres gode gerninger, og, når Guds strenge dom finder sted, kan
                  oppebære den evige løn. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
