<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11670731104</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11670731104</idno>
            <idno type="dd_serialno">179</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Exordium Caræ insulæ f. Øv. med overskriften: <hi rend="italic">Item littere domni
                     apostolici ad episcopos de translatione eiusdem claustri</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: nr. <ref target="/books/dipdan/1167/dd_11670731102" type="link">177</ref>; nr. <ref target="/books/dipdan/1167/dd_11670731103" type="link">178</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD V 244; Script. min. II 172. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VII 304; Reg. Dan. 247*; Jaffé 11657 (7784); v. Buchwald nr. 8;
                  Rep. I 387.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4336019.webp">1. rk. II nr. 179</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508195.webp">I:2 nr. 179</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 179. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1167-07-31"> [1167-1168] <note>
                  <p> Angående dateringen: nrr. <ref target="/books/dipdan/1167/dd_11670731101" type="link">176</ref> og <ref target="/books/dipdan/1167/dd_11670731102" type="link">177</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Alexander (3.) til biskopperne Absalon af Roskilde og Svend af Århus. Paven
                  formaner dem til at beskytte abbed Briennus og brødrene i Kalvø. Han har
                  stadfæstet flytningen af klostret fra Veng og mageskiftet med kongen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alexander episcopus seruus seruorum Dei. uenerabilibus fratribus. Absaloni
                  Roskeldensi. et Suenoni Arusiensi episcopis. salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p>
               <pb facs="4336020"/> Quod iuxta officii uestri debitum. ad decorem domus domini et
                  cultum religionis feruenter et studiose intenditis. et in uinea domini Sabaoth
                  euulsis tribulis uiciorum uirtutes plantare desideratis. gaudio gaudemus. et
                  exinde sollicitudinem et diligentiam uestram dignis in domino laudibus
                  commendamus. Vnde quia uos religiosos uiros diligere. et caros acceptosque habere
                  cognoscimus. confidenter pro dilectis filiis nostris Brienno abbate ac fratribus
                  de Calue. fraternitatem uestram rogamus. monemus. atque mandamus. quatinus pro
                  reuerentia beati Petri ac nostra. et intuitu religionis et honestatis eorum. ipsos
                  diligatis. manuteneatis. et honoretis. et ut in proposito religionis et
                  obseruantia ordinis ualeant firmiter permanere. et otio superne contemplationis
                  uacare. eis fauorem et auxilium tribuatis. Nos enim translationem quam de
                  monasterio suo a loco Weng. ad locum Calue auctoritate magnarum personarum
                  fecerunt. necnon et concambium inter ipsos et regem factum. auctoritate apostolica
                  confirmauimus. et firmiter in posterum obseruari decreuimus. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 ac med a rettet, vistnok fra et forkortet et a. </p>
               <p> 14 confirmauimus rettet over linien fra confirmamus a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1 cf. Ps, 256: Domine, dilexi decorem domus tuæ. </p>
               <p> 2 Ierem. 1144: Domine Sabaoth. </p>
               <p> 3 Isai. 6619: Gaudete ..gaudio; etc. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine ærværdige brødre bisperne
                  Absalon af Roskilde og Svend af Århus, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> At I ifølge Eders embedspligt brændende og ivrigt giver agt på skønheden i Guds
                     hus<ref target="drb2"/> og på troens pleje og ønsker at plante dyder i den
                  herre Zebaoths vingård<ref target="drb3"/> efter at have rykket lasternes ukrudt
                  op med rode, fryder os højligen<ref target="drb4"/>, og som følge heraf anbefaler
                  vi Eder, omsorgsfulde og omhyggelige brødre, til velfortjent lovprisning i Herren.
                  Derfor, da vi erkender, at I elsker munkene og anser dem for kære og velanskrevne,
                  beder, formaner og pålægger vi Eder, brødre, tillidsfuldt, at I til fordel for
                  vore elskede sønner Brian, abbed, og brødrene i Kalvø, og af ærbødighed for St.
                  Peter og for os og under hensyntagen til deres tro og agtværdighed skal elske,
                  beskytte og ære og yde dem gunst og hjælp, så at de urokkeligt kan fastholde målet
                  for troslivet og iagttage ordensreglens overholdelse samt have tid til at hengive
                  sig til ophøjet kontemplation. Thi vi har med apostolisk myndighed stadfæstet den
                  overflytning af deres kloster fra stedet Veng til stedet Kalvø, som de med <pb facs="4508196"/> højtstående personers bemyndigelse har foretaget, samt det
                  mageskifte, der er foretaget mellem dem og kongen, og vi har bestemt, at det
                  urokkeligt skal overholdes i fremtiden. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Ps. 26, 8. </p>
                  <p n="drb3"> Jerem. 11, 20. </p>
                  <p n="drb4"> Esai. 66, 10 og Joh. 3, 29. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
