<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13301111002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13301111002</idno>
            <idno type="dd_serialno">252</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Pr. ark. kron. række. Perg. 28 × 13,5 (plica 3,4). Oprindelig tre
                  segl. 1: seglsnit; 2: Holger Pedersens segl af rødt voks i perg.rem, DGS. 41; 3:
                  perg.rem; seglbillede af Langebek og Klevenfeld, DGS. 41*. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 840. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 186 nr. 2811 — Reg. Dan. nr.*1538; Rep. nr. 1600.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493489.webp">2. rk. X nr. 252</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513893.webp">II:10 nr. 252</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 252. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-11-11"> 1330. 11. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Jonsen, kaldet Pilgrim, sælger og skøder sit gods i Särslöv til Peder
                  Finsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493490"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Jonæssun dictus
                  Pelegrim salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi me uiro discreto Petro
                  Fynsun presencium exhibitori/ omnia bona mea et singula mobilia et inmobilia in
                  Særsleff sita que iure hereditario cum dilecta uxore mea tam post mortem domini
                  Nicholai dicti Hak patris eius quam post mortem dilecte sororis sue domine
                  Ingeburgis iuste acquisiui uidelicet unam curiam in qua residet Asæ unam curiam in
                  qua residet Andreas/ unam curiam in qua residet Sweno Rolfsun cum tota parte ad me
                  pertinente unam curiam in qua residet Benedictus cum omnibus istorum bonorum
                  pertinentiis agris pratis paschuis piscariis estimacionibus humidis et siccis
                  molendinis aquatico et aereo cum ipsorum molendinorum attinentiis dam damsband et
                  flothermal et aliis quocunque nomine censeantur iuste alienacionis titulo
                  uendidisse libere in manus assignasse et in presentia reuerendi patris ac domini
                  mei domini Karoli diuina miseratione archiepiscopi Lundensis Swechie primatis
                  scotasse iure perpetuo possidenda obligando me bona mea omnia ubicumque existentia
                  necnon et heredes meos ad apropriandum prelibato Petro et suis heredibus memorata
                  bona omnia et singula necnon et ad liberandum et quittandum ab impeticione
                  quorumcumque ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
                  uenerabilium uirorum ac dominorum Holmgeri Pætersun prepositi et Peter Jonæssun
                  decani Lundensis presentibus est appensum ♦ Datum et actum Lundis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> triscesimo die beati Martini
                  confessoris\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Jonsen kaldet Pilgrim til alle, der ser dette Brev, Hilsen evindeligt med
                  Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg til den kyndige Mand Peder Finsen, Indehaver af dette
                  Brev, med retmæssig Afhændelses Adkomst frit har solgt, overdraget og i Nærværelse
                  af den ærværdige Fader og Herre min Herre Karl, af Guds Miskundhed Ærkebiskop af
                  Lund og Sveriges Primas, har skødet til evig og retmæssig Besiddelse mine Godser,
                  alle som eet, rørlige som urørlige, beliggende i Särslöv, som jeg retmæssigt har
                  erhvervet efter Arveretten med min kære Hustru saavel efter hendes Faders Hr.
                  Niels kaldet Haks Død som efter hendes kære Søster Fru Ingeborgs Død, nemlig en
                  Gaard, hvor Aase bor, en Gaard, hvor Anders bor, en Gaard, hvor Svend Rolfsen bor,
                  med hele den mig tilhørende Andel og en Gaard, hvor Bent bor, med alle
                  Tilliggender til dette Gods, Marker, Enge, Græsgange, Fiskevande, Virning, vaadt
                  og tørt, med Vandmølle og Vindmølle og samme Møllers Tilliggender, Dam, Damsbaand
                  og Flodemaal og andet, uanset dets Betegnelse, idet jeg forpligter mig og mine
                  Arvinger til at hjemle omtalte Peder og hans Arvinger omtalte Godser, alle som
                  eet, uanset deres Beliggenhed, og til at fri dem for Krav fra nogensomhelst. Til
                  Vidnesbyrd herom er mit Segl sammen med de ærværdige Mænds og Herrers Segl, Holger
                  Pedersen, Provst og Peder Jonsen, Dekan i Lund, hængt under dette Brev. Givet og
                  forhandlet i Lund i det Herrens Aar 1330 paa Mortens Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
