<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13301111001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13301111001</idno>
            <idno type="dd_serialno">251</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Odense Landsarkiv, Karen Brahes manuskript nr. 151b.
                  (provst Jørgen Kristiernsens kopibog 1571) f. 1 med overskrift <hi rend="italic">Literæ hæ
                     piissimi principis Iohannis datæ sunt anno domini m ccc xxx</hi> — <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  Hvitfeld III 384, fol. 452 — <hi rend="italic">Ac</hi>: Vidisse i dansk oversættelse af borgmester
                  og raad i Nakskov af 1476 23. februar, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Sjællands Landsarkiv,
                  Musse Herreds Provstearkiv, Herredsbog 1616-1725, f.2r. — <hi rend="italic">Ac1</hi>: Odense
                  Landsarkiv, Karen Brahes manuscript nr. 151b. (provst Jørgen Kristiernsens kopibog
                  1571) f.3r. — <hi rend="italic">Ac1a</hi>: Sjællands Landsarkiv, Musse Herreds Provstearkiv,
                  Herredsbog 1616-1725, f.4b. — Flere sekundære afskrifter efter Ac i Thott fol. 730
                  f.452b; Rostgaard fol. 53; Langebeks Dipl. under 1457 6. maj; Ny kgl. Saml. 4<hi rend="sup">to</hi>647 f.33a; Kall 4<hi rend="sup">to</hi>562 og Kall fol. 94 —
                     <hi rend="italic">A</hi> og <hi rend="italic">Ac</hi> er registreret i Lollands præsteskab registratur fra
                  1589, trykt ÆA. V 889, 890 og 905. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l.; herefter Pontoppidan, Annal. eccles. Dan. II 137 og
                  Pontan. Rer. Dan. Hist. Libr. VII 452; Kirkeh. Saml. 3. rk. VI 411 (efter
                     <hi rend="italic">Ac1a</hi>) — Reg. Dan. nr. 2082; Rep. nr. 1599.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493487.webp">2. rk. X nr. 251</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513891.webp">II:10 nr. 251</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 251. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-11-11"> 1330. 11. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aalholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Johan 3. af Holsten udsteder forskellige privilegier til Lollands
                  præsteskab. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493488"/> Iohannes dei gracia, comes Holtzatiæ et Stormariæ. necnon
                  terrarum Lalandiæ Ymbriæque dominus, uniuersis præsentes litteras inspecturis uel
                  audituris, salutem in omnium saluatore. ♦ Dignum deo et hominibus gratiosum esse
                  credimus, ut quos dei pietas ecclesiæ suæ ministros et domus suæ sanctæ
                  dispensatores ordinauit, gracia speciali prosequamur et fauore. ♦ Hinc est quod
                  nos ex instantia et consensu uenerabilis patris domini Petri eiusdem gracia
                  Otthoniensis episcopi, necnon communis consilii nostri uoluntate, exhibitores
                  præsentium dominos sacerdotes omnes et singulos terram nostram Lalandiam
                  inhabitantes, sub dei et nostra pace ac protectione recipimus specialiter
                  defendendos. dimittentes unicuique ipsorum unam curiam cum suis attinentiis in
                  fundo ecclesiæ sitam, in qua residentiam elegerint personalem, ab omnibus oneribus
                  nostris exactoriis: petitionibus: donationibus: impositionibus: precariis, seu
                  cæteris grauaminibus quibuscumque uidelicet impositis uel imponendis ad ius
                  nostrum spectantibus, liberam penitusque exemptam, sicuti aliquo tempore
                  predecessorum nostrorum liberius habere uel habuisse dinoscuntur. ♦ Uolentes etiam
                  ut familia ipsorum dominorum in pane suo existens uel in bonis eorum
                  ecclesiasticis residens ad iudicium seculare non citetur. nec ad aliqua uectigalia
                  nostra quæ rethskyyth dicuntur per officiales nostros coartentur, nisi cum per
                  ipsos dominos sacerdotes ad uehendum requiratur aut de causis trium et nouem
                  marcarum ubi- <pb facs="4493489"/> cumque emerserint nulli nisi eis debeant
                  respondere. ♦ Admittimus insuper quod ipsi domini uel eorum famuli in expeditionem
                  nostram et edictum extra terram, seu ad obsessionem alicuius castri per nos uel
                  officiales nostros minime teneantur euocari. ♦ Item uolumus quod nullus sacerdotum
                  in placito nostro seculari se obliget alicui finaliter responsurum contra regulam
                  iuris ecclesiastici; quod si fecerit ratum non tenetur. nec pro quibuscumque
                  causis per leges quæ dicuntur tingstockeloghe ibidem conuincatur. ♦ Concedimus
                  etiam ut si quis ipsorum dominorum uocante domino moriendo decesserit,
                  authoritatem habeat liberam bona sua conferendi et legandi quocumque uel cuicumque
                  sibi placuerit, in suæ animæ remedium et salutem. et quod redditus ecclesiarum cum
                  aliis bonis eorundem a die obitus sui usque ad annum integrum hæredibus suis uel
                  testamenti eorum exequutoribus, quos ipsi ultima uoluntate constituerint
                  integraliter cedere debeant pacifice et quiete pro testamentis et aliis debitis
                  eorum exsoluendis. ♦ Unde ob talem graciam eis a nobis concessam uolumus, ut
                  quilibet ipsorum quater in anno memoriam parentum nostrorum, uidelicet in uigiliis
                  et missis animarum habeat defunctorum. ♦ Quare districtius sub obtentu graciæ
                  nostræ et firmiter inhibemus, nequis aduocatorum nostrorum seu eorundem
                  officialium, siue quisque alius cuiuscumque conditionis existat aut status, ipsos
                  dominos sacerdotes nostros uel eorum familiam supradictam contra hanc libertatis
                  nostræ gratiam, sibi a nobis indultam audeat uel præsumat molestare aut
                  aliquatenus impedire, prout indignationem nostram et ultionem uoluerit euitare. ♦
                  In cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum sigillo memorati uenerabilis
                  patris domini Otthoniensis, præsentibus duximus apponendum. ♦ Actum et datum
                  castro nostro Aleholm sub anno domini milesimo trecentesimo tricesimo in festo
                  beati Martini episcopi et confessoris. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Holtzatiæ] Holsatiæ Ab. </p>
               <p> — Lalandiæ] Lolandiæ Ab. </p>
               <p> 12 Ymbriæque] Imbriæque Ab 49; Cimbriæque Ab, fol. </p>
               <p> 13 deo)] mgl. Ab. </p>
               <p> 15 ordinauit)] Ab, ordinauerat Aa. </p>
               <p> 17 consilii) concilii Ab. </p>
               <p> 19 Lalandium] Lolandiam Ab. </p>
               <p> 22-23 oneribus ... exactoriis: petitionibus: donationibus: impositionibus:
                  precariis, seu cæteris grauaminibus quibuscumque] thynge oc skat, bedhe gaffue oc
                  alle andre suarhedt Acla. </p>
               <p> 25 predecessorum) pro decessorum Ab. </p>
               <p> 28 rethskyyth)] redeskyld Ab; reskyldt Ac/a. </p>
               <p> 29 coartentur] coarctentur Ab. </p>
               <p> 7 tingstockeloghe] tingstockeloge Ab. </p>
               <p> 9 liberam] litera Ab. </p>
               <p> 20 libertatis] liberatis Ab. </p>
               <p> 25 Aleholm] Aaleholm Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan af Guds Naade Greve af Holsten og Stormarn og desuden Herre til Lolland og
                  Femern til alle, der faar dette Brev at se eller høre. </p>
            <p> Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Vi anser det for Gud værdigt og Menneskene kærkomment at omfatte <pb facs="4513892"/> dem med særlig Naade og Gunst, som Guds Fromhed har indsat som
                  Hjælpere for hans Kirke og Forvaltere af hans hellige Hus. Derfor tager vi paa
                  Opfordring og med Samtykke af den ærværdige Fader Hr. Peder af samme Naade Biskop
                  af Odense og desuden efter vort Raads fælles Vilje dette Brevs Indehavere de
                  Herrer Præster, alle og enhver, der bor paa vort Land Lolland, under Guds og vor
                  Fred og Beskyttelse til særligt Værn, og vi overlader enhver af dem een Gaard med
                  dens Tilliggender beliggende paa Kirkens Grund, som de har valgt til deres
                  personlige Bopæl, fuldstændigt fritaget og undtaget fra alle vore Fogedbyrder:
                  Krav, Gaver, Paalæg, Beder og alle de øvrige Tynger under vor Ret, som er paalagt
                  eller vil blive paalagt, saaledes som de i en vis Tid under vore Forgængere vides
                  at have haft Gaardene frit. Vi vil ogsaa, at samme Herrers Undergivne, som er i
                  deres Brød eller bor paa deres kirkelige Gods, ikke maa stævnes for verdsligt Ting
                  og ikke af vore Embedsmænd tvinges til de Ydelser til os, som kaldes Redskud, med
                  mindre de Herrer Præster forlanger Kørsel af dem, og at de ikke skal svare andre
                  end dem for de Tremarkssager og Nimarkssager, som opstaar. Vi tillader ogsaa, at
                  Herrerne og deres Svende ingenlunde skal indkaldes til vor Leding og Udbud udenfor
                  Landet eller til Belejring af nogen Borg af os eller vore Embedsmænd. Ligeledes
                  vil vi, at ingen af Præsterne skal skal forpligte sig til at svare nogen endeligt
                  paa vort verdslige Ting imod Kirkerettens Vedtægt: Hvis en gør det, skal det anses
                  for ugyldigt. Og de maa ikke sammesteds fældes for nogen Sag ved det Bevis, som
                  kaldes Lov af Mænd fra Tingstokkene<ref target="drb1"/>. Vi indrømmer ogsaa, at
                  hvis en af nævnte Herrer gaar bort paa Herrens Kaldelse, skal han have fuld Frihed
                  til at overdrage og testamentere sit Gods ved hvem eller til hvem, han vil, til
                  Bod og Frelse for sin Sjæl, og at Kirkernes Indtægter tillige med deres andet Gods
                  fra deres Dødsdag i et fuldt Aar<ref target="drb2"/> fuldstændigt, fredeligt og
                  ukæret skal tilfalde deres Arvinger eller deres Testamenters Eksekutorer, som de
                  maatte indsætte ved deres sidste Vilje, for at de kan udføre deres Testamenter og
                  andre Forpligtelser. Paa Grund af den Naade, som vi saaledes har skænket dem, vil
                  vi, at hver af dem fire Gange om Aaret skal mindes vore afdøde Forfædre ved
                  Vigilier og Sjælemesser. Derfor forbyder vi strengt under vor Naades Fortabelse,
                  at nogen af vore Fogeder eller deres Stedfortrædere, eller nogen anden uanset hans
                  Stilling eller Stand vover eller fordrister sig til at besvære eller paa nogen
                  Maade forhindre vore Herrer Præster eller deres ovennævnte undergivne imod den
                  Friheds <pb facs="4513893"/> Naade, vi har skænket dem, saafremt han vil undgaa
                  vor Harme og Hævn. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl sammen med omtalte
                  ærværdige Fader den Herre Odensebispens Segl hænge under dette Brev. Forhandlet og
                  givet paa vor Borg Aalholm under det Herrens Aar 1330 paa Mortens Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Teksten har »Tingstokkelove«. »Lov« betegner i Almindelighed Bevis ved
                  Partsed med Mededsmænd, men der sigtes her snarere til det saakaldte »Stokkenævn«
                  (Herredsnævn), der siden Rigsloven af 1284 og Tords Artikler afgjorde en Række
                  Straffesager. </p>
                  <p n="drb2"> Naadensaaret. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
