<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13301231118</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13301231118</idno>
            <idno type="dd_serialno">279</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde kap. arkiv. Perg., beskadiget, 19,5 × 8. Perg.flig —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Dipl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 1069. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. udat. nr. 244 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493502.webp">2. rk. X nr. 279</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513904.webp">II:10 nr. 279</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 279. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-12-31"> [1330-1333] 
               <note>
                  <p> Brevet er udstedt efter pinse 1330, da Knud Porse døde, og inden 1333 19.
                  december, da magister Henrik omtales som provst i Roskilde. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Søborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ingeborg, hertuginde af Sverige, Halland og Samsø, meddeler indbyggerne i Try
                  herred, at hun har tildømt magister Henrik, kannik i Roskilde, det gods i Lille
                  Havelse, som baade han og Henrik Yselsen havde faaet brev paa af hendes afdøde
                  ægtefælle Knud Porse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ingeburgis dei gracia Swecie Hallandie et Samsø ducissa. Thriishæret Slangæthorp
                  inhabitantibus salutem et graciam. ♦ Ex quo magister Henricus canonicus
                  Roskildensis litteras domini nostri ducis bone memorie contrarias litteris per
                  Henricum Ysælsun super bonis in Lilæhawæløsæ. uidelicet duabus oris terrarum in
                  censu impetratis recepit. et suam appellacionem in placito generali prosequtus est
                  ipso Henrico Ysælsun dictam appellacionem prosequi contempnente. que quidem bona
                  ipsi magistro Henrico in placito generali iudicio placitancium sunt adiudicata.
                  predicto magistro Henrico dict[as] duas.oras terrarum in censu. adiudicamus libere
                  pro sua uoluntate ordinandas. donec ab appropriatore suo legaliter euincantur.
                  litteras per antedictum Henricum Ysælsun super dictis duab[us] oris terrarum in
                  censu receptas cassantes et in irritum reuocantes. et ipsi Henrico Ysælsun
                  mandantes <pb facs="4493503"/> ut fructus dictorum bonorum per ip[sum pri]us
                  illegaliter perceptos infra xv [dies] exponere non omittat. ♦ Datum Syøb[urg]
                  nostro sub secreto teste domino Petro Ni[ . . . . . ]. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 Thriishæret] kan ogsaa læses Thrufhæret, saaledes Rep., eller Triifhæret,
                  saaledes Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingeborg, af Guds Naade Hertuginde af Sverige, Halland og Samgsø, til Try
                  Herredsting i Slangerup med Hilsen og Naade. </p>
            <p> Eftersom Magister Henrik, Kannik i Roskilde har faaet Brev af vor Herre, Hertugen
                  — god Ihukommelse — imod det Brev, som Henrik Isulvsen har faaet paa Gods i Lille
                  Havelse, nemlig 2 Øre Skattejord, og han har forfulgt sin Appel til Landstinget,
                  idet Henrik Isulvsen undlod at forfølge nævnte Appel, og eftersom dette Gods paa
                  Landstinget ved Tingdom er tildømt Magister Henrik, tildømmer vi førnævnte
                  Magister Henrik de nævnte to Øre Skattejord til fri Raadighed efter hans
                  Forgodtbefindende, indtil det efter Loven afvindes hans Hjemmelsmand, idet vi
                  kasserer og som ugyldigt tilbagekalder Brevet, som førnævnte Henrik Isulvsen har
                  faaet paa de nævnte 2 Øre Skattejord, og idet vi befaler samme Henrik Isulvsen, at
                  han ikke undlader at udlevere de Frugter af nævnte Gods, som han tidligere
                  ulovligt har oppebaaret, inden 15 Dage. Givet i Søborg under vort Sekret med Hr.
                  Peder Ni[ ] som Vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet er udstedt mellem Knud Porses Død 1330 og 1333, da Magister
                  Henrik omtales som Provst i Roskilde. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
