<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13301218001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13301218001</idno>
            <idno type="dd_serialno">259</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Avin. 37 f. 452r. ep. 803 med taksten xx —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 98 ep. 803. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 91 nr.204 — Kirkeh. Saml. VI 206 nr. 136; Reg. Dan. nr.
                  *1542; Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat X 97 nr. 52032.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493494.webp">2. rk. X nr. 259</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513897.webp">II:10 nr. 259</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 259. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-12-18"> 1330. 18. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. bemyndiger biskop Jakob af Ribe og abbederne i Essenbæk og
                  Alling til at give bispen og kapitlet i Aarhus lov til i fem aar at købe
                  kirketienden i Aarhus stift til gammel takst for derved at blive i stand til at
                  genopbygge den nedbrændte domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493495"/> Uenerabili fratri . . episcopo Ripensi et dilectis filiis . .
                  Eskenbeck/ ac . . Alwing Arusiensis diocesis monasteriorum abbatibus salutem ♦
                  Significauit nobis uenerabilis frater noster. Sweno. episcopus. et dilecti filii.
                  capitulum Arusiensis/ quod dudum Arusiensis ecclesia fuit casu fortuito incendio
                  totaliter concremata et destructa/ ad cuius refectionem proprie ipsius ecclesie
                  nisi aliunde succurratur eidem comode non subpetunt facultates/ quodque de
                  consuetudine omnes decime in Arusiensi diocesi in tres diuiduntur partes quarum
                  una plebano parrochialis ecclesie in cuius parrochia decime predicte consistunt et
                  alia fabrice parrochialis ecclesie prelibate tercia uero Christi pauperibus
                  debentur/ ♦ Que quidem pars predicte fabrice debita consueuit interdum
                  principibus/ interdum aliis potentibus et inferioribus personis pro certo precio
                  secundum antiquam taxationem concedi ♦ Quare prefati episcopus et capitulum nobis
                  humiliter supplicarunt/ ut in subsidium reparationis predicte/ Arusiensis/
                  ecclesie dictam terciam partem ipsarum decimarum eidem fabrice parrochialium
                  ecclesiarum debitam/ pro eisdem precio et taxatione antiqua quibus principibus et
                  aliis potentibus et personis predictis concedi consueuit/ ita quod huiusmodi
                  precio per eos prefate fabrice persoluto earum residuum conuertere ualeant in
                  refectionem Arusiensis ecclesie supradicte eis concedere de benignitate apostolica
                  dignaremur ♦ Nos igitur de premissis noticiam non habentes huiusmodi
                  supplicationibus inclinati discretioni uestre per apostolica scripta. committimus
                  et mandamus. quatinus/ si premissis ueritas suffragetur prestita prius per ipsos
                  episcopum et capitulum sufficienti cautione ecclesiis ad quas spectant decime
                  supradicte quod predictum residuum in usus alios quam in fabrica seu reparatione
                  ipsius Arusiensis ecclesie non expendent/ recipiendi pro precio et taxatione
                  predictis dictam terciam partem dictarum decimarum ut predicitur et tenendi usque
                  ad quinquennium dumtaxat ipsis auctoritate apostolica licentiam tribuatis.
                  contradictores per censuram ecclesiasticam appellatione postposita compescendo non
                  obstante si aliquibus communiter uel diuisim a sede apostolica sit indultum quod
                  interdici suspendi uel excommunicari non possint per litteras apostolicas non
                  facientes. plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi
                  mentionem. ♦ Datum Auinione. xv. kalendas ianuarii anno quintodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 .. = Iacobo. </p>
               <p> 6 subpetunt = suppetunt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den ærværdige Broder Biskop Jakob af Ribe og de kære Sønner Abbederne i
                  Essenbæk og Alling Klostre i Aarhus Stift, Hilsen. </p>
            <p> Vor ærværdige Broder Biskop Svend og vore kære Sønner Kapitlet i Aarhus har
                  meddelt os, at Kirken i Aarhus for nogen Tid siden ved en tilfældig Hændelse
                  nedbrændte og ødelagdes fuldstændigt, — og til dens Genopførelse forslaar Kirkens
                  egne Midler ikke, med mindre den faar passende Hjælp andetstedsfra; de har
                  endvidere meddelt, at alle Tiender i Aarhus Stift efter Sæd og Skik deles i tre
                  Dele, af hvilke den ene tilfalder Sognekirkens Præst i det Sogn, nævnte Tiende
                  beror, den anden førnævnte Sognekirkes Bygningsfond og den tredie fattige
                     Kristne<ref target="drb1"/>, idet den Del, der skyldes omtalte Bygningsfond
                  plejer at overlades snart Fyrsterne, snart andre Stormænd eller lavere staaende
                  Personer for en bestemt Betaling efter gammel Vurdering. Derfor har fornævnte
                  Biskop og Kapitel ydmygt bønfaldet os om, at vi til Hjælp for omtalte Genopførelse
                  af Aarhus Kirke af apostolisk Velvilje vil værdiges at overlade dem nævnte
                  Trediedel af Tienderne, som tilkommer samme Sognekirkers Bygningsfond, for samme
                  Betaling og efter den gamle Vurdering, hvorefter den plejer at overlades Fyrster
                  og de andre omtalte Stormænd og Personer, saaledes at de efter at have erlagt
                  omtalte Betaling til nævnte Bygningsfond kan anvende Resten af Tienden til
                  Genopførelsen af ovennævnte Aarhus Kirke. Skønt vi nu ikke har Kundskab om
                  ovennævnte, overdrager og paalægger vi dog med apostolisk Skrivelse Eder, kloge
                  Mænd, idet vi imødekommer deres Bønner, at I, hvis ovenstaaende viser sig at være
                  sandt, først lader Bispen og Kapitlet stille tilstrækkelig Kaution til de Kirker,
                  hvem ovennævnte Tiende tilkommer, for at de ikke anvender omtalte Rest til andet
                  Brug end til Bygning og Reparation af Kirken i Aarhus, og dernæst med <pb facs="4513898"/> apostolisk Myndighed giver dem Tilladelse til at modtage
                  ovennævnte Trediedel af de omtalte Tiender for omtalte Betaling og Vurdering, som
                  ovenfor anført, og til at have dem i al Fald for et Tidsrum af indtil fem Aar,
                  idet I tugter de opsætsige med Kirkens Straf uden Appel, uanset om nogen i
                  Fællesskab eller hver for sig af det apostoliske Sæde har faaet bevilget, at de
                  ikke kan belægges med Interdikt, suspenderes eller bandlyses ved apostolisk Brev,
                  der ikke fuldt ud og udtrykkeligt Ord for Ord omtaler denne Bevilling. Givet i
                  Avignon 18. December i vort 15. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Den danske Tiende var ellers fordelt med ⅓ til Sognepræsten, ⅓ til
                  Kirken og ⅓ til Bispen, men i de nørrejyske Stifter og i Odense Stift blev
                  Bispetiende først indført 1443. Forinden udrededes Tienden her kun med hvert 15.
                  Neg (i Stedet for med hvert 10.) og blev altsaa delt som anført i Brevet, mens
                  Bispen fik en særlig »Biskopsgave«. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
