<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13300802003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13300802003</idno>
            <idno type="dd_serialno">226</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Arch. Vat. Collectorie 227 f. 48 (45)v. — <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  Vidisse 1332 17. april. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 173 nr. 2795; Munch, Pavelige Nuntiers Regnskabs- og
                  Dagbøger 69; Dipl. Svec. Acta Pont. Svec. Cam. I 1, 268 nr. 265 — Reg. Dan. nr.
                  *1529; Acta Pont. I 86 nr. 191.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493458.webp">2. rk. X nr. 226</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513868.webp">II:10 nr. 226</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 226. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-08-02"> 1330. 2. august 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1329/dd_13290805001" type="link">139</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskop Karl af Lund, biskop Jens Nyborg af
                  Roskilde og kanniken Petrus Gervasii fra le Puy indtil videre at opbevare den i
                  Vienne udskrevne seksaarstiende af kirkeprovinsen Lund paa et sikkert sted. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493459"/> Iohannes episcopus seruus seruorum dei/ uenerabilibus
                  fratribus Karolo archiepiscopo Lundensi et Iohanni episcopo Roskildensi ac dilecto
                  filio Petro Geruasii canonico ecclesie sancti Euodii Aniciensis/ apostolice sedis
                  nuntiis/ salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Dudum felicis recordacionis/
                  Clemens papa. V. predecessor noster ad terram sanctam pium gerens compassionis
                  affectum/ decimam omnium prouentuum ecclesiasticorum ubicunque consistencium in
                  subsidium dicte terre ac christicolarum transmarinarum parcium/ necnon et alias
                  contra inimicos et rebelles fidei catholice in concilio Viennensi per sex annos
                  eodem approbante concilio imposuit conuertendam/ ♦ Sane cum huiusmodi decima pro
                  maiori parte collecta in tua frater archiepiscope prouincia sicut accepimus fuerit
                  et in diuersis locis reposita conseruanda/ nos uolentes ipsam ut in predictos usus
                  dispensari liberius et comodius ualeat in tuto loco et ydoneo donec aliter de ipsa
                  ordinauerimus tucius custodiri/ discretioni uestre per apostolica scripta
                  committimus et mandamus/ quatinus/ tam a uenerabilibus fratribus nostris
                  suffraganeis tuis predicte archiepiscope quam aliis personis et locis ubi uel apud
                  que dicta decima fuerit seu peruenerit/ super quibus uos summarie simpliciter et
                  de plano ac sine strepitu et figura iudicii/ sicut expedire uideritis/ informetis/
                  predictam decimam iam collectam necnon tam ab episcopis quam ab aliis personis et
                  locis ecclesiasticis eiusdem prouincie ipsius decime residua si qua fuerint
                  colligenda/ petere/ exigere ac recipere nostro et ecclesie Romane nomine cum
                  integritate/ ipsamque in aliquo tuto loco donec uobis quid de illa debeatis
                  facere/ mandauerimus/ conseruare fideliter studeatis/ contradictores et rebelles
                  quoslibet super hiis exemptos et non exemptos religiosos et seculares/
                  cuiuscunque/ gradus/ ordinis/ status/ uel condicionis existant/ eciam si
                  pontificali dignitate premineant auctoritate nostra appellacione postposita
                  compescendo non obstantibus exemptionis et quibuslibet aliis priuilegiis et
                  indulgentiis apostolice sedis cuiuscunque tenoris existant/ eciam <pb facs="4493460"/> si de illis esset in presentibus de uerbo ad uerbum specialis
                  et expressa mencio facienda/ seu si eis uel ipsorum aliquibus communiter uel
                  diuisim ab eadem sit sede indultum quod ad solucionem alicuius decime minime
                  teneantur/ et ad id compelli/ aut quod interdici/ suspendi uel excommunicari non
                  possint per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad
                  uerbum de indulto huiusmodi mencionem/ ♦ Uolumus autem quod assignantes decimam et
                  residua supradicta possitis absoluere plenius et quittare de hiis que inde
                  receperitis ab eisdem/ faciendo super assignacionibus singulis duo confici
                  consimilia publica instrumenta/ quorum altero penes assignantes dimisso/ reliquum
                  ad nostram cameram mittere procuretis/ quodque dicta residua per uos uel
                  subcollectores a uobis in singulis ciuitatibus et diocesibus dicte prouincie
                  deputandos prout oportunum cognoueritis colligere ualeatis/ ♦ Datum Auinione.
                  iiii. nonas augusti pontificatus nostri anno xiiii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 episcopis] Aa; ipsis Ab. </p>
               <p> 11 subcollectores Ab; colleetores Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johannes, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, til de ærværdige Brødre Ærkebiskop Karl
                  af Lund og Biskop Jens af Roskilde samt sin kære Søn Petrus Gervasii, Kannik ved
                  St. Euodius' Kirke i le Puy, det apostoliske Sædes Nuntier, Hilsen og apostolisk
                  Velsignelse. </p>
            <p> I sin Tid har vor Forgænger, salig Ihukommelse Pave Clemens V<ref target="drb1"/>
                  i from Medfølelse med det hellige Land paa Konciliet i Vienne<ref target="drb2"/>
                  med dettes Billigelse paalagt en Seksaarstiende paa alle kirkelige Indkomster,
                  hvor de end findes, som skulde anvendes til Hjælp for det hellige Land og de
                  Kristne paa den anden Side Havet<ref target="drb3"/> og tillige mod den katolske
                  Tros Modstandere og Fjender. Da nu denne Tiende, efter hvad vi hører, for største
                  Delen er indsamlet i din Kirkeprovins, Broder Ærkebiskop, og anbragt til
                  Opbevaring forskellige Steder, vil vi, at den, for at den mere frit og bekvemt kan
                  anvendes til førnævnte Formaal, skal bevogtes tryggere paa et egnet og sikkert
                  Sted, indtil vi træffer anden Bestemmelse derom; derfor paalægger og overdrager vi
                  nu Eder, vise Brødre, ved denne apostoliske Skrivelse, at I saavel fra vore
                  ærværdige Brødre, Dine Lydbiskopper, Du omtalte Ærkebiskop, som fra andre Personer
                  og Steder, hvor og hos hvem denne Tiende er eller kommer, — og herom skal I skaffe
                  Eder Underretning summarisk, enkelt og ligefremt, uden stort Apparat og formel
                  Rettergang, saaledes som I finder det passende —, skal med Troskab og Nidkærhed i
                  vort og Romerkirkens Navn anmode om, opkræve og modtage hele den førnævnte Tiende,
                  som allerede er indsamlet, og tillige, hvad der endnu staar tilbage at indsamle af
                  denne Tiende fra andre gejstlige Personer og Institutioner i samme Provins og
                  anbringe den paa et sikkert Sted, indtil vi giver Eder Besked om, hvad I skal gøre
                  dermed. Overtrædere og genstridige skal I, hvem det saa er, eksimerede og ikke
                  eksimerede, regelbundne og verdensgejstlige, hvilken Grad, Orden, Stand eller
                  Stilling de saa har, selv om de staar højt ved biskoppelig Værdighed, med vor
                  Myndighed ave uden Appel, uanset Eksemptionens og hvilkesomhelst andre Privilegier
                  og Begunstigelser fra det apostoliske Sæde, hvil<pb facs="4513869"/>ken Ordlyd de
                  saa har, selv om der i dette Brev burde have været særlig og udtrykkelig Omtale
                  deraf Ord for Ord, eller om de eller nogle af dem under eet eller særskilt har
                  faaet bevilget af samme Sæde, at de ingenlunde er forpligtet til Betaling af nogen
                  Tiende og ikke kan tvinges dertil, eller at de ikke kan lægges i Interdikt,
                  afsættes eller bandlyses ved apostolisk Brev, som ikke fuldstændigt og
                  udtrykkeligt Ord for Ord omtaler denne Bevilling. Det er vor Vilje, at I, naar I
                  overtager Tienden og de omtalte Restancer, fuldt ud skal løse og kvittere for de
                  Beløb, som I har modtaget, saaledes at I over de enkelte Indberetninger lader
                  forfærdige to enslydende offentlige Dokumenter, hvoraf I lader Betaleren beholde
                  det ene, mens I lader det andet sende til vort Kammer; ligeledes vil vi, at I
                  personligt eller ved Underindsamlere udpeget af Eder i nævnte Provins' enkelte
                  Byer og Stifter, skal indsamle nævnte Restancer, saadan som I finder det heldigt.
                  Givet i Avignon 2. August i vort Pavedømmes 14. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Pave 1305-14. </p>
                  <p n="drb2"> 1311. </p>
                  <p n="drb3"> Med Akkons Fald 1291 var Korsfarerrigerne i Syrien i Virkeligheden brudt
                  sammen, og ingen af de senere Forsøg paa at genoplive Korstogsbevægelsen førte til
                  noget. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
