<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13300817001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13300817001</idno>
            <idno type="dd_serialno">236</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 35 f. 568r. med taksten xx — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 96 f. 109v. ep. 3287. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkeh. Saml. VI 205 nr. 134 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. *1533;
                  Acta Pont. I 89 nr. 200; Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat IX 409 nr. 50594
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493466.webp">2. rk. X nr. 236</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/_4513873a.webp">II:10 nr. 236</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 236. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-08-17"> 1330. 17. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. bevilger biskop Jens Nyborg af Roskilde under visse betingelser
                  at maatte optage et laan paa 400 gylden til afholdelse af de udgifter, som han har
                  paadraget sig under opholdet ved kurien. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri. Iohanni episcopo Roskildensi salutem. ♦ Cum sicut in nostra
                  proposuisti presentia constitutus/ tam pro tuis expensis necessariis/ quam
                  ecclesie tue Roskildensis negotiis apud sedem apostolicam expediendis utiliter te
                  subire oporteat magna onera expensarum nobis humiliter supplicasti/ ut usque ad
                  summam quadringentorum florenorum auri mutuum contrahendi sub modis et formis
                  infrascriptis/ sine quibus creditores te putas inuenire non posse tibi largiri
                  licentiam dignaremur/ ♦ Nos igitur de tua tam in hiis quam in aliis circa tua et
                  ipsius ecclesie utiliter promouenda negotia circumspectione plenius in domino
                  confidentes/ nec uolentes quod propter expensarum ipsarum defectum indigentiam
                  patiaris/ uel quod eadem negotia inexpedita remanere contingat tuis
                  supplicationibus in- <pb facs="4493467"/> clinati/ fraternitati tue contrahendi
                  mutuum propter hoc usque ad predictam summam quadringentorum florenorum auri/ tuo
                  ac eiusdem ecclesie Roskildensis nomine/ ac te et successores tuos episcopos
                  Roskildenses ac dictam ecclesiam/ ac tua et eorundem bona mobilia et immobilia
                  presentia et futura usque ad summam predictam propterea dictis creditoribus usuris
                  omnino cessantibus obligandi et renunciandi de duabus dietis edite in concilio
                  generali/ et felicis recordationis Bonifatii pape. VIII. predecessoris nostri/ qua
                  cauetur/ ne quis extra suam ciuitatem et diocesin/ nisi in certis exceptis casibus
                  et in illis ultra unam dietam a fine sue diocesis ad iudicium euocetur/ et
                  quibuscunque aliis constitutionibus/ a predecessoribus nostris Romanis
                  pontificibus super hoc editis/ et beneficio restitucionis in integrum omnibus
                  litteris/ et indulgentiis apostolicis impetratis/ ac eciam impetrandis/ et omni
                  juris canonici et ciuilis auxilio/ conuencioni iudicum/ et locorum si eorundem
                  creditorum nomine super hiis apostolicas litteras contigerit/ impetrari/ necnon et
                  omnibus aliis exemptionibus per quas contra creditores eosdem/ tu dictique
                  successores tui possetis imposterum uos tueri/ plenam auctoritate presentium
                  concedimus facultatem. ♦ Uolumus insuper et concedimus iuxta quod postulasti a
                  nobis/ quod tu et predicti successores tui creditoribus ipsis huiusmodi peccuniam
                  de bonis dicte ecclesie soluere/ ac dampna/ expensas/ et interesse/ reficere
                  teneamini si in terminis qui ad hoc de tuo/ et ipsorum creditorum consensu fuerint
                  constituti eadem peccunia non fuerit persoluta/ quodque ipsis creditoribus
                  pretextu alicuius constitutionis canonice/ uel ciuilis/ aut cuiuscunque
                  priuilegii/ uel indulgentie sedis apostolice de quibus in nostris litteris plenam
                  et expressam/ ac de uerbo ad uerbum oporteat fieri mentionem/ et per que tu et
                  successores prefati ualeatis ulterius uos tueri/ dictam peccuniam in iam dicte
                  ecclesie utilitatem conuersam fore probandi necessitas non incumbat/ sed sola tui
                  fatentis confessio in instrumentis conficiendis super mutuo huiusmodi quantitatis
                  in&lt;s&gt;erta sufficiens/ plena et efficax probatio irrefragabiliter habeatur ♦
                  Ceterum ne in hoc uorago locum sibi uendicet usurarum/ nostre intentionis existit
                  et uolumus/ quod tu et iidem successores/ ac dicta ecclesia Roskildensis tua/ seu
                  sua/ uel ipsius bona per has nostras litteras per cuiuspiam fraudis seu
                  calliditatis astutiam/ sub quouis pallio/ seu colore uerborum ad usuras aliquas
                  obli- <pb facs="4493468"/> gare nullatenus ualeatis/ easdem litteras concessiones/
                  cautiones/ et recognitiones/ seu permissiones/ per eas/ uel ipsarum auctoritate/
                  seu occasione factas/ quo ad obligationem usurarum huiusmodi/ decernentes irritas
                  et inanes/ et nullius penitus existere firmitatis/ eis nichilominus quo ad
                  premissa omnia que usurarum prauitatem non sapiant in suo robore duraturis/ nec
                  usurarum pretextu malitiose aliquatenus impugnandis/ ♦ Uolumus insuper/ quod eadem
                  ecclesia/ et eius bona huiusmodi nostre concessionis pretextu ultra biennium ab
                  obligationis huiusmodi tempore numerandum nullatenus remaneat obligata/ presentes
                  litteras/ et earum effectum quo ad ipsam ecclesiam et bona ipsius extunc omnino
                  carere iuribus decernentes. Datum Auinione. xvi. kalendas. septembris/ anno
                  quartodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 in(s)erta] incerta Aa og Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Biskop Jens i Roskilde, Hilsen. Da Du, som Du personligt
                  har fremstillet det for os, baade til Dine egne nødvendige Udgifter og til
                  hensigtsmæssig Fremme af Roskildekirkens Sager ved det apostoliske Sæde har
                  maattet paatage Dig store Udgiftsbyrder, har Du ydmygt ansøgt os om, at vi vilde
                  værdiges at give Dig Tilladelse til at optage et Laan paa et Beløb af indtil 400
                  Gylden paa nedennævnte Maade og Form, uden hvilken Du ikke mener at kunne finde
                  Kreditorer. Da vi nu med Gud nærer fuld Tillid til sin Omsigsfuldhed baade heri og
                  i andre Retninger med Hensyn til paa nyttig Maade at fremme baade Dine egne og
                  nævnte Kirkes Sager, og da vi ikke vil, at Du skal lide Nød paa Grund af manglende
                  Evne til at klare disse Udgifter eller at disse Sager skal ligge ugjorte,
                  imødekommer vi Dine Bønner og giver Dig, Broder, ved dette Brev ubegrænset
                  Fuldmagt til i Dit eget og fornævnte Roskildekirkes Navn at optage et Laan paa
                  indtil den ovennvnte Sum af 400 Gylden i denne Anledning, forpligte Dig og Dine
                  Efterfølgere som Biskopper i Roskilde og nævnte Kirke og Dit og deres rørlige og
                  urørlige Gods i Nutid og Fremtid indtil ovennævnte Sum overfor nævnte Kreditorer,
                  dog uden nogen Art af Renter, og til at give Afkald på Regelen om de to
                  Dagsrejser, som er fastsat paa det almindelige Koncilium<ref target="drb1"/>, og
                  Vor Forænger, Pave Bonifacius 8.s — salig Ihukommelse — Bestemmelse, <pb facs="4513873b"/> hvorved det fastsættes, at ingen maa Stævnes for Retten
                  udenfor sin Stad og sit Stift undtagen i visse bestemte Tilfælde og i disse ikke
                  udover een Dagsrejse fra Stiftets Grænse<ref target="drb2"/>, og paa alle andre
                  Bestemmelser givet af vore Forgængere de romerske Paver herom, desuden paa Adgang
                  til Genindsættelse i den tidligere Retsstilling, og paa alle apostoliske Breve og
                  Bevillinger, baade de allerede opnaaede og dem, som eventuelt vil blive opnaaet,
                  og paa al Hjælp fra den kanoniske og romerske Ret, paa Indstævning af Dommere og
                  paa Regler om Tid og Sted, hvis Kreditorerne skulde opnaa at faa apostolisk Brev
                  derom, og tillige paa alle andre Fritagelser, hvorved Du og Dine nævnte
                  Efterfølgere for Fremtiden kunde dække Eder imod samme Kreditorer. Dertil er det
                  vor Vilje og vi tilstaar Eder, i Henhold til hvad Du har bedt os om, at Du og Dine
                  fornævnte Efterfølgere er forpligtede til at betale Kreditorerne disse Penge af
                  Kirkens Gods og godtgøre Tab, Udgifter og Interesse, hvis Pengene ikke betales til
                  de Terminer, som er bestemt efter Aftale mellem Dig og Kreditorerne, og at der
                  ikke skal paahvile Kreditorerne nogen Forpligtelse til — under Paaberaabelse af
                  nogen kanonisk eller civilretlig Bestemmelse eller enhver Slags Privilegium eller
                  Bevilling af det apostoliske Sæde, hvorom der i vort Brev skal finde fuldstændig
                  og tydelig Omtale Sted Ord for Ord, og hvorved Du og Dine ovennævnte Efterfølgere
                  yderligere kunde dække Eder — at bevise, at Pengene er anvendte til Nytte for den
                  allerede nævnte Kirke, men blot en Tilstaaelse skal ubrydeligt anses for
                  tilstrækkeligt, fuldt og retsgyldigt Bevis. Men for at ikke glubske Renter skal
                  skaffe sig Indpas, er det vor Agt og Vilje, at Du og Dine Efterfølgere og nævnte
                  Kirke i Roskilde ikke skal kunne forpligte Dit eller deres eller dens Gods paa
                  nogen Maade ved dette vort Brev, ved nogen bedragerisk eller snedig List eller ved
                  en Tilsløring eller Paaskud til nogen Art af Renter, da vi erklærer saadanne
                  Breve, Indrømmelser, Forsikringer og Anerkendelser eller Tilladelser, som er
                  aflagt i dem eller i Kraft af eller i Anledning af dem med Hensyn til
                  Renteforpligtelser, for ugyldige, intetsigende og uden Retskraft, medens det
                  derimod med Hensyn til alt det foran omhandlede, som ikke smager af forkastelige
                  Renter, skal forblive i Kraft og ikke i nogen Henseende under Paaberaabelse af
                  Renterne skal kunne anfægtes i ond Hensigt. Vi vil desuden, at samme Kirke og dens
                  Gods under Paaberaabelse af denne vor Tilladelse skal være forpligtet udover to
                  Aar fra denne <pb facs="4513874"/> Forpligtelses Tid at regne, og vi erklærer, at
                  Brevets Virken med Hensyn til denne Kirke og dens Gods fra da af er aldeles uden
                  Retsgyldighed. Givet i Avignon den 17. August i vort 14. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt; Note 6. </p>
                  <p n="drb2"> c. 11 in VIto de rescriptis, I 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
