<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13300325001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13300325001</idno>
            <idno type="dd_serialno">202</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Neb, Jens Offesen. Perg. 17,5 × 6 (plica 1,1). 3 perg.remme —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Dipl., hvor Anders Pedersens og Mogens Skaanings segl er
                  aftegnet, cf. DAS. 185 og 228. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Arlas</hi>: nr. 830. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.1578 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493442.webp">2. rk. X nr. 202</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513853.webp">II:10 nr. 202</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 202. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-03-25"> 1330. 25. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sakse Pedersen, ridder, erkender at skylde Jens Uffesen 120 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Saxo Pætersun miles salutem in domino
                  sempiternam ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris. quod recognosco me
                  nobili uiro domino Iohanni Offæsun presencium exhibitori in centum et uiginti
                  marchis puri argenti et nullo alio precio uel ualore teneri ac esse ueraciter
                  obligatum sibi uel suis ueris heredibus per me et meos heredes in festo beati
                  Martini episcopi proximo iam futuro integraliter persoluendis. tali condicione.
                  quod si in prefixo mihi termino defecero in soluendo extunc pro primo termino non
                  seruato uiginti marchas puri argenti eidem domino Iohanni Offæsun et in omnibus
                  annis uiginti marchas puri argenti <pb facs="4493443"/> dictum terminum
                  subsequentem per presentes me obligo et heredes meos soluturum in sortem
                  principalis debiti minime conputandas donec predicta summa argenti totaliter
                  fuerit persoluta. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
                  uirorum nobilium. domino Andree Pætersun et Magni Scaning presentibus est
                  appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                     xxx<hi rend="sup">o</hi>. in annunciacione beate Marie uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Sakse Pedersen, Ridder, til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle nulevende som fremtidige, at jeg anerkender, at jeg
                  skylder den velbyrdige Mand Hr. Jens Uffesen, dette Brevs Indehaver, 120 Mark rent
                  Sølv og ikke nogen anden Betaling eller Værdi, og at jeg i Sandhed har forpligtet
                  mig og mine Arvinger til fuldt ud at betale ham og hans rette Arvinger den hele
                  Sum til nærmeste Mortensdag, paa det Vilkaar, at hvis jeg undlader at betale til
                  den for mig fastsatte Termin, forpligter jeg ved dette Brev mig og mine Arvinger
                  til da at betale tyve Mark rent Sølv til samme Hr. Jens Uffesen for første ikke
                  overholdte Termin og hvert Aar tyve Mark rent Sølv hver følgende Termin, idet
                  disse Summer dog ingenlunde skal medregnes til Hovedstolen, indtil nævnte Sum Sølv
                  fuldt ud er betalt. Til Vidnesbyrd herom er mit Segl sammen <pb facs="4513854"/>
                  med de velbyrdige Mænds Segl, Hr. Anders Pedersens og Mogens Skaanings, hængt
                  under dette Brev. Givet i det Herrens Aar 1330 paa Marie Bebudelsesdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
