<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13300826001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13300826001</idno>
            <idno type="dd_serialno">237</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f. 173v. med overskrift <hi rend="italic">Super bonis in
                     Gesleff in Scania</hi>. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 179 nr. 2803; Cod. Esrom. 224 nr. 209 — Reg. Dan. nr.
                  2077*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493468.webp">2. rk. X nr. 237</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513874.webp">II:10 nr. 237</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 237. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-08-26"> 1330 (?). 26. august (?) 
               <note>
                  <p> Afskriften har aarstallet m<hi rend="sup">o</hi> trecentesimo, hvilket uden tvivl
                  er forkert, eftersom det i brevet omtalte forudgaaende afkald er fra 1314 2.
                  december. Rimeligvis er brevet fra samme aar som Anders Pedersens tilsvarende brev
                  af 1330 15. februar, nr. <ref target="/books/dipdan/1330/dd_13300215001" type="link">199</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Jakobsen bekræfter sit afkald paa alle rettigheder til de af broderen Jens
                  Jakobsen til Esrom kloster testamenterede ejendomme i Gislév. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicholaus Iacobsun de Harthæker salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi. me ad instantias religiosi uiri. fratris
                  Michaelis procuratoris reuerendorum dominorum de Esyrom tam propter salutem anime
                  mee quam dilecti fratris mei Iohannis Iacobsun bone memorie apud eosdem dominos in
                  Christo quiescentis. bona in Gesleff uidelicet duo. bool. cum octo fundis et
                  omnibus eorum attinentiis/ supradictis dominis per litteras patentes dominorum
                  Nicholai Thuwysun de Klapathorp Andree Pæthersun de Bollæthorp. et meas prius
                  data. iterato de nouo resignasse./ hoc adiuncto quod sepedicta bona decetero/
                  numquam per me nec per filios meos uel aliquos heredes meos siue posteros/ impeti
                  debeant uel aliqualiter pro eisdem dominis aliquo conamine meo uel meorum
                  successorum impediri. ♦ In cuius rei testimonium et cautelam firmiorem si-<pb facs="4493469"/> gillum meum una cum sigillis nobilium uirorum uidelicet
                  dominorum Petri Jønsun decani. Lundensis. Byrgheri Thorkilsun militis. Thrugoti
                  Jønsun. et Iacobi Jønsun armigerorum qui dicte placitacioni interfuerunt
                  presentibus. est appensum. ♦ Datum Lundis anno domini m trecentesimo.
                  &lt;tricesimo&gt; dominica proxima post festum beati Bertholomei apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 (tricesimo)] mgl. Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 26: 1314 2, december. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Jakobsøn af Harrie til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg paa indtrængende Opfordring af den fromme Mand, Broder
                  Mikkel, Prokurator for de ærværdige Herrer i Esrum, saavel for min egen Sjæls
                  Frelse og min kære Broder Jens Jakobsens — god Ihukommelse —, som hviler hos de
                  samme Herrer i Kristus, igen paany har overladt til dem Gods i Gislöv, nemlig to
                  Bol med otte Tofter og alt deres Tilliggende, som i Forvejen ved aabent Brev fra
                  de Herrer Niels Tuesen af *Klapathorp, Anders Pedersen af Bollerup og mig selv<ref target="drb2"/> var givet til ovennævnte Herrer, med den Tilføjelse, at
                  oftnævnte Gods for Fremtiden aldrig skal anfægtes af mig, mine Sønner eller mine
                  andre Arvinger og Efterkommere, eller at samme Herrer i nogen Maade ved Forsøg fra
                  min eller mine Efterfølgeres Side skal hindres (i Besiddelsen deraf). Til
                  Vidnesbyrd og fastere Sikkerhed herfor er mit Segl sammen med følgende velbyrdige
                  Mænds, nemlig Dekanen Peder Jensen i Lunds, Ridderen Birger Torkilsens, Væbnerne
                  Trued Jensens og Jakob Jensens Segl, som overværede nævnte Forhandling, hængt
                  under dette Brev. Givet i Lund i det Herrens Aar 1330 Søndagen efter Apostlen St.
                  Bartholomæus' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Afskriften har Aar 1300 (_mto . trecentesimo_)
                  men mangler øjensynligt _tricesimo_ = 30, da Brevet ligesom Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1330/dd_13300215001'&gt;199&lt;/a&gt; beskæftiger
                  sig med Brevet af 1314 2. December. </p>
                  <p n="drb2"> Jfr. 1314 2. December. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
