<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13300911001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13300911001</idno>
            <idno type="dd_serialno">239</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 116 f. 174 ep. 775. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 89 nr. 201.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493469.webp">2. rk. X nr. 239</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513875.webp">II:10 nr. 239</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 239. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-09-11"> 1330. 11. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. reserverer sig besættelsen af Slesvig bispestol. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iohannes episcopus seruus seruorum dei\ ♦ Ad futuram rei memoriam. ♦ Ex debito
                  pastoralis officii nobis iniuncti desuper tenemur esse soliciti prouidere quod in
                  ecclesiis cathedralibus tales preficiantur prelati/ qui fideles et deuoti existant
                  Romane ecclesie/ ac uelint et ualeant preesse utiliter ac prodesse. ♦ Cupientes
                  itaque Sleswicensi ecclesie si nunc uacat uel cum eam primo uacare contigerit de
                  pastore ydoneo per sedis apostolice circumspectam solicitudinem prouider&lt;e&gt;/
                  ex certis causis rationabilibus/ que ad id nostrum animum induxerunt eiusdem
                  ecclesie Sleswicensis dispositionem et prouisionem hac uice nobis et eidem sedi
                  auctoritate apostolica specialiter reseruamus. districtius inhibentes dilectis
                  filiis capitulo eiusdem ecclesie/ ac omnibus et singulis ad quos electio
                  postulatio uel queuis alia prouisio pastoris <pb facs="4493470"/> in eadem
                  ecclesia preficiendi alias pertinet/ quouis modo/ ne ad electionem siue
                  postulationem uel prouisionem huiusmodi contra reseruationem nostram predictam
                  quoquomodo procedant/ ac decernentes extunc irritum et inane si secus per eos uel
                  quosuis alios quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret super hiis
                  attemptari. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam nostre reseruationis
                  infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare
                  presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum
                  eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione. iii. idus septembris anno xv. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 prouider(e)] prouideri Aa. </p>
               <p> 5-8 Nulli ergo (omnino ..... incursurum)] Nulli ergo etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johannes Biskop, Guds Tjeneres Tjener. Til fremtidig Erindring om Sagen. </p>
            <p> Det er en Embedspligt i Kraft af den os paalagte Hyrdegerning omhyggeligt at
                  sørge for, at saadanne Mænd indsættes som Prælater ved Domkirkerne, som vil være
                  tro og hengivne imod Romerkirken, og som har Vilje og Evne til at styre og gavne
                  paa nyttig Vis. Da det derfor er vort Ønske, at det apostoliske Sædes omsigtsfulde
                  Omhu skal forsyne Slesvig Kirke med en passende Hyrde, hvis den for Tiden er
                  ledig, eller naar den første Gang bliver ledig, reserverer vi af visse fornuftige
                  Grunde, som har bevæget os til dette Skridt, for denne Gang med apostolisk
                  Myndighed Dispositionen over og Besættelsen af samme Slesvig Kirke særligt for os
                  og samme Sæde, idet vi strengt forbyder vore kære Sønner Kapitlet ved samme Kirke
                  samt alle og enhver, hvem Valget, Postulationen eller enhver anden Beføjelse over
                  Indsættelsen af en Hyrde til samme Kirke paa nogen Maade tilkommer, paa nogen
                  Maade at skride til Valg eller Postulation eller Besættelse imod denne vor omtalte
                  Reservation, og vi fastsætter, at det fra nu af vil være ugyldigt og magtesløst,
                  hvis de eller andre uanset deres Myndighed med eller uden Viden herom forsøger at
                  handle anderledes i denne Sag. Intet Menneske maa bryde dette vort
                  Reservationsbrev eller i ubesindig Forvovenhed handle derimod. Hvis nogen
                  fordrister sig til at forsøge det, skal han vide, at han vil paadrage sig Gud den
                  almægtiges og hans hellige Apostles Peters og Paulus' Harme. Givet i Avignon 11.
                  September i vort 15. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
