<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13300213001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13300213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">198</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Registreret i Skaanebrevsfortegnelsen f. 343, Bosø kl. nr. 1. —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f. 174v. med overskrift<hi rend="italic"> Super bonis in Geslæff</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 146 nr. 2760; Cod. Esrom. 226 nr. 212 — Reg. Dan. nr.
                  2071*; Rep. 20 nr. 1576.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493438.webp">2. rk. X nr. 198</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513850.webp">II:10 nr. 198</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 198. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-02-13"> 1330. 13. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Johann 3. af Holsten, Sjællands og Skaanes høvedsmand, stadfæster ved dom
                  Jens Jakobsens testamentariske gave paa to bol i Gislöv til Esrom kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iohannes dei gracia comes Holtzacie et
                  Stormarie terrarumque Siælandie et Skanie capitaneus. salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis. quod nos religiosis uiris dominis abbati
                  et conuentui in Esrom duo bool. in terris in campo Geeslef/ cum octo fundis.
                  ibidem sitis. que Iohannes Iacobsun. eisdem dominis in testamento legauit. que
                  quidem bona omnia Nicholaus Tuwesun de Klapæthorp. Andreas Pætersun de
                  B&lt;o&gt;ldorp et Nicholaus Jæcobsun de Harthagher/ omni iuri suo si quod eis in
                  dictis bonis et bool/ post mortem predicti Iohannis Iæcobsun competebat/ omnino
                  renuntiantes. per apertas suas litteras prenominatis dominis abbati et conuentui
                  perpetuo possidenda <pb facs="4493439"/> resignauerunt/ cum omnibus eorundem
                  fructibus prout sunt ipsis dominis abbati et conuentui in placito nostro
                  iustitiario liberius adiudicata. adiudicamus iure perpetuo possidenda. ♦ Unde per
                  graciam nostram districtius inhibemus ne quis cuiuscumque condicionis aut status
                  existat. predictos dominos super huiusmodi bonis et bool. decetero audeat
                  aliquatenus infestare. siue in aliquo perturbare. prout indignacionem nostram et
                  ultionem condignam duxerit euitandam. ♦ Datum sub secreto nostro. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. trecessimo in profesto beati
                  Valentini martiris. testibus dominis Andrea Niclasun de Ingælstorp. Nicholao
                  Kyrningh et Petro Niclæssun de Stothaugh militibus iusticiariis nostris/ </p>
            <div type="app">
               <p> 27 B(o)ldorp] Bbldorp Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 29: cf. 1314 2. december. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan, af Guds Naade Greve af Holsten og Stormarn og Høvedsmand i Landene
                  Sjælland og Skaane, til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi tildømmer de fromme Herrer Abbeden og Konventet
                  i Esrum til evig Eje de to Bol Jord paa Gislöv Mark med otte Tofter sammesteds,
                  som Jens Jakobsen skænkede samme Herrer i sit Testamente; Niels Tuesen af
                  *Klapathorp, Anders Pedersen af Bollerup og Niels Jakobsen af Harrie har ved deres
                  aabne Brev<ref target="drb1"/> overdraget førnævnte Herrer, Abbeden og Konventet
                  alt dette Gods med alle dets Frugter til evig Eje, idet de gav fuldstændigt Afkald
                  paa enhver Ret, som tilkom dem til nævnte Godser og Bol efter førnævnte Jens
                  Jakobsens Død, saaledes som de frit er tildømt disse Herrer, Abbeden og Konventet,
                  paa vort Retterting. Derfor forbyder vi strengt ved vor Naade, at nogen, uanset
                  hans Stand eller Stilling, for Fremtiden paa nogen Maade vover at antaste eller
                  forstyrre nævnte Herrer i Anledning af dette Gods og disse Bol, saafremt han vil
                  undgaa vor Harme og tilbørlige Hævn. Givet under vort Sekret i det Herrens Aar
                  1330 Dagen før Martyren St. Valentins Dag, med de Herrer Riddere Anders Nielsen af
                  Ingelstorp, Niels Kyrning og Peder Nielsen af Stehag, vore Rettere, som Vidner.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. 1314 2. December. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
