<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13300615001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13300615001</idno>
            <idno type="dd_serialno">212</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. append. I f. 105r. med taksten xxiiii —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 95 f. 228v. ep. 709. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VI 496 nr. 5102 — P. A. Munch, Pavelige Nuntiers
                  Regnskabs- og Dagbøger = Acta Pont. I 86 nr.189; Jean XXII Lettres Communes ed.
                  Mollat IX 345 nr. 49928; Acta Pont. VII 21.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493449.webp">2. rk. X nr. 212</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513859.webp">II:10 nr. 212</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 212. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-06-15"> 1330. 15. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. udnævner dominikanermunken Jens Nyborg, pavelig pønitentiar,
                  til biskop i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Iohanni de Nybvrgh. electo Roskildensi. salutem (et apostolicam
                  benedictionem). ♦ Superni disposicione consilii per quod in regno mundi
                  ordinacionem uniuersa suscipiunt in supreme dignitatis specula. quamquam inmeriti
                  constituti ad uniuersas orbis ecclesias intuitum apostolice. consideracionis
                  extendimus et de illarum statu prospero cogitamus opem et operam quantum nobis ex
                  alto conceditur impendentes ut ecclesiarum ipsarum regimina cum eas contingit
                  suorum pastorum gubernatione destitui personis committantur prouidis uirtutum
                  titulis insignitis sub quarum umbra et tutela felicibus eedem ecclesie.
                  spiritualiter et temporaliter coadiu- <pb facs="4493450"/> uante domino refloreant
                  gratis euentibus et successibus prosperis colletentur. ♦ Olim siquidem bone
                  memorie Iohanne episcopo Roskildensi ecclesie Roskildensis regimini presidente/
                  nos cupientes ipsi ecclesie. cum uacaret/ utilem et fructuosam per apostolice
                  sedis prouidenciam preesse personam. prouisionem eiusdem ecclesie. cum eam
                  ubicunque uacare contingeret disposicioni nostre ac dicte sedis duximus
                  specialiter reseruandam/ decernendo extunc irritum et inane si secus super hiis
                  per quoscumque quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingerit attemptari/
                  ♦ Postmodum uero dicta ecclesia per obitum ipsius Iohannis episcopi qui nuper in
                  partibus illis debitum nature persoluit pastoris solatio destituta. nos
                  attendentes quod nullus preter nos de ordinacione ipsius ecclesie. se hac uice
                  intromittere potest reseruacione ac decreto huiusmodi obsistentibus post
                  deliberacionem quam de preficiendo ecclesie prefate uirum talem per quem possit
                  circumspecte regi ac dirigi et eciam defensari cum fratribus nostris habuimus
                  diligentem demum ad te ordinis fratrum predicatorum professorem penitenciarium
                  nostrum litterarum sciencia religionis zelo uite mundicia honestate morum
                  prudencia spiritualium aliisque uirtutum meritis prout familiari experiencia
                  nouimus insignitum direximus oculos nostre mentis ♦ Quibus omnibus debita
                  meditacione pensatis de persona tua eidem ecclesie Roskildensi de fratrum ipsorum
                  consilio auctoritate apostolica prouidemus. teque ipsi preficimus in episcopum et
                  pastorem curam et administracionem illius tibi tam in spiritualibus quam
                  temporalibus plenarie committendo firma spe fiduciaque conceptis quod dextera
                  domini tibi assistente propicia prelibata ecclesia sub fructuosi regiminis tui
                  cura uotiua honoris et comodi suscipiat incrementa. ♦ Quocirca discretioni tue per
                  apostolica scripta mandamus quatinus impositum in hac parte tibi honus a domino
                  deuote suscipiens curam et administracionem predictas sic gerere studeas
                  sollicite. fideliter et prudenter quod ipsa ecclesia gubernatori prouido et
                  fructuoso administratori gaudeat se commissam tuque proinde preter retribucionis
                  eterni premium nostre ac sedis apostolice benedictionis et gracie merearis
                  percipere incrementum. ♦ Datum Auinione. xvii. kalendas iulii anno quartodecimo.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 22 salutem (et ..…. benedictionem)] salutem etcetera Aa. </p>
               <p> 26 honus = onus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære Søn Jens fra Nyborg, udvalgt Biskop i Roskilde, Hilsen og apostolisk
                  Velsignelse. </p>
            <p> Da vi efter den højeste Klogskabs Bestemmelse, hvorefter alt i Verdens Rige
                  ordnes, skønt ufortjent er indsat i den højeste Værdighed, udstrækker vi den
                  apostoliske Overvejelses Hensynstagen til alle Verdens Kirker og tager deres
                  Stillings Tarv i Betænkning, idet vi anvender al den Evne og Omhu, som skænkes os
                  af den højeste, paa at Kirkernes Styrelse, naar det hænder, at de berøves deres
                  Hyrders Styre, overdrages til kloge Mænd udmærkede ved deres Dyder, under hvis
                  lyksalige Skygge og Værn samme <pb facs="4513860"/> Kirker med Guds Hjælp i
                  aandelig og timelig Henseende kan blomstre op ved en naadig Udvikling og glæde sig
                  ved heldig Fremgang. Da vi i sin Tid, mens Jens god Ihukommelse stod i Spidsen for
                  Roskilde Kirke som Biskop, ønskede, at en nyttig og frugtbar Person ved det
                  apostoliske Sædes Forsorg skulde staa i Spidsen for samme Kirke, naar den blev
                  ledig, besluttede vi specielt at reservere til vor og nævnte Sædes Raadighed
                  Besættelsen af samme Kirke, naar det traf sig, at den engang blev ledig, idet vi
                  fastslog det som værende ugyldigt og intetsigende, hvis nogensomhelst uanset hans
                  Myndighed med eller uden Viden herom forsøgte at handle anderledes i den Sag. Men
                  efter at nævnte Kirke ved samme Biskop Jens' Død, som nyligt betalte sin Gæld til
                  Naturen i de Egne, er berøvet sin Hyrdes Trøst, har vi i Betragtning af, at ingen
                  uden vi denne Gang kan befatte os med Embedsindsættelse i den Kirke paa Grund af
                  vor omtalte Reservation og Dekret, efter omhyggelig Overvejelse med vore
                     Brødre<ref target="drb1"/> om at indsætte en saadan Mand i Spidsen for omtalte
                  Kirke, som med Omsigt vil kunne styre og lede og ogsaa værne den, først rettet vor
                  Opmærksomheds Øje mod Dig, som Lærer i Dominikanerordenen og vor Pønitentiar, en
                  Mand som udmærker sig ved boglig Lærdom, Nidkærhed for Regelen, et ordentligt
                  Levned og hæderværdige Sæder, Kyndighed i det aandelige og andre fortjenstfulde
                  Dyder, saaledes som vi har lært Dig at kende ved personlig Omgang. Da nu alt dette
                  er overvejet under tilbørlig Eftertanke providerer vi med apostolisk Myndighed
                  efter omtalte Brødres Raad Roskilde Kirke med Din Person og sætter Dig i Spidsen
                  for den som Biskop og Hyrde, idet vi fuldt ud overdrager Dig dens Sjælesorg og
                  Forvaltning saavel i det aandelige som i det timelige i det faste Haab og den
                  faste Tillid, at førnævnte Kirke under Dit frugtbare Styres Omsorg vil vinde
                  Fremgang i Ære og Magt med Herrens naadige Bistand. Derfor paalægger vi Dig, kloge
                  Mand, med apostolisk Brev, at Du fromt tager denne Dig af Herren paalagte Byrde
                  paa Dig og bestræber Dig for at varetage nævnte Sjælesorg og Forvaltning saa
                  omhyggeligt, trofast og klogt, at Kirken vil glæde sig over at være en klog Styrer
                  og frugtbringende Forvalter betroet, og Du selv foruden den evige Gengældelses
                  Belønning kan gøre Dig fortjent til at modtage forøget Velsignelse og Naade af os
                  og det apostoliske Sæde. Givet i Avignon 15. Juni i vort 14. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Kardinalerne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
