<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13300520001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13300520001</idno>
            <idno type="dd_serialno">210</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VIII 130 nr. 5145 — Reg. Dan. nr. 2075*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493447.webp">2. rk. X nr. 210</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513858.webp">II:10 nr. 210</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 210. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-05-20"> 1330. 20. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Schwisow </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Albrecht 1. og Johann 4., fyrster af Meklenborg slutter forlig med Johann 2. og
                  Johann 3. af Werle og lover at bistaa dem mod eventuelle fjender, dog med
                  undtagelse bl. a. af kong Kristoffer af Danmark og hans sønner Erik og Otto, samt
                  lover ikke at rejse krav paa deres lande mod at herrerne af Werle ikke antaster
                  deres besiddelse af Falster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wie Albrecht vnde Iohan, von der gnade goddes herren to Mekelenborch, to
                  Stargarde vnde to Rozstok, bekennen vnde betughen in disme breue <pb facs="4493448"/> openbare, dat wie mid rade vnde volbord vnser truwen man
                  hebben gedeghedinghet mid den edelen herren, hern Johanne vnde Henninghe, herren
                  to Werle, unsen liuen vedderen, ene gantze, stede sone twischen en vnde vns vmme
                  alle schelinghe, de twischen en, af ene half, vnde vnsme vadere, deme god genedich
                  si, vnde vns, af ander half, wernde was. ♦ Darbouene hebbe we vns to samende
                  vorenet vnde vorlouet sunderliken, als hir na bescreuen steyt ♦ ····· ♦ Vortmer
                  schole wie vnsen vedderen behulpen sin vp alleswene, wor en des nod is. ♦ Hir neme
                  wi vt: koningh Cristofore von Denemarken vnde koningh Erike vnde hertogen Otten,
                  sine sone, koningh Magnus von Sweden vnde von Norwegene, den marchgreuen von
                  Brandeburch, hertoghen Rodolfe von Sassen, hertoghen Otten vnde Wilhelme von
                  Lunenborch, de hertoghen von Stetyn, greuen Hinrike von Zwerin, greuen Gherde vnde
                  greuen Johanne von Holsten . . . . . ♦ Wie scholen en och land vnde straten helpen
                  vreden, wor en des nod is; vnde wi en scholen nene ansprake hebben vppe land,
                  slote vnde man, de se nv inne hebben. ♦ Och scholen se vns like don vmme dat land
                  to Valster vnde holden vns de scheide, als dar gedegedinghet is. ♦ . . . . . ♦ To
                  ener betughinghe aller disser dingh, so hebbe wie dissen bref gegeuen, besegelt
                  mid vsme inghesegele. ♦ Vnde is gegeuen na der bord goddes dusent iar drihundert
                  iar an deme drittegesteme iare, des negesten sondaghes vor pingesten, in deme
                  dorpe to Tywisowe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht og Johan, af Guds Naade Herrer til Mecklenburg, Stargard og Rostock,
                  erklærer og bevidner aabent med dette Brev, at vi med Raad og Samtykke af vore tro
                  Mænd har sluttet Overenskomst med de ædle Herrer, Herrerne Johan og Henneke,
                  Herrer til Werle, vore kære Fætre om en fuldstændig og varig Udsoning mellem dem
                  og os angaaende al Strid, som har raadet mellem dem paa den ene Side og vor Fader,
                  salig Ihukommelse, og os paa den anden Side. Desuden har vi sluttet Forbund og i
                  Særdeleshed lovet, saaledes som herefter staar skrevet ... Fremdeles skal vi
                  hjælpe vore Fætre mod enhver, hvor de har det behov. Herfra undtager vi: Kong
                  Kristoffer af Danmark og Kong Erik og Hertug Otto, hans Sønner, Kong Magnus af
                  Sverige og Norge, Markgreven af Brandenburg, Hertug Rudolf af Sachsen, Hertug Otto
                  og Vilhelm af Lüneburg, Hertugerne af Stettin, Grev Henrik af Schwerin, Grev
                  Gerhard og Grev Johan af Holsten ... Vi skal ogsaa hjælpe dem med at fredeliggøre
                  Lande og Veje, hvor de har det behov; og vi skal ikke have noget Krav paa de
                  Lande, Slotte og Mænd, som de nu har. Det samme skal de gøre overfor os med Hensyn
                  til Landet Falster og over for os overholde den Grænselinie, som der er sluttet
                  Overenskomst om ... Til Vidnesbyrd om alt dette har vi givet dette Brev, beseglet
                  med vort Segl. Og det er givet i Aar 1330 efter Guds Byrd Søndag før Pinse i
                  Landsbyen Schwisow. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
