<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13301231122</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13301231122</idno>
            <idno type="dd_serialno">283</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Roskilde bisps jordebog f.173r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VII 147; Pomm. UB. VII 355 nr. 4546 — Reg. Dan. nr. 1907*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493504.webp">2. rk. X nr. 283</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513905.webp">II:10 nr. 283</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 283. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-12-31"> [1330-1344] <note>
                  <p> Brevet er tidligere af Suhm XII 216, Reg. Dan. og Rep. I 419 blevet henført til
                  biskop Jens Hind, men er utvivlsomt udstedt af Jens Nyborg, da denne var
                  dominikanerbroder og brevets udsteder i intitulatio betegnes som frater Iohannes,
                  cf. ogsaa Pomm. UB. l. l. Jens Nyborg var biskop i Roskilde fra 1330 10. juni til
                  1344 23. januar — Brevet staar i jordebogen lige inden listen over de kirkelige
                  indtægter fra Rügen og er øjensynligt tænkt som et retsfundament for de anførte
                  afgifter, thi efter at have afskrevet brevet under udeladelse af eskatokollen
                  fortsætter afskriveren: <hi rend="italic">ex unione premissa Roskildensis ecclesie et Ruyane
                     insule et alterius in alteram incorporacione que transsumpta est de priuilegio
                     felicis memorie Gregorii pape IX ecclesie Roskildensi indulto. euidenter patere
                     potest Ruyanos terciam partem decimarum suarum ecclesiis suis parrochialibus.
                     decimare debere. et alias eius obseruancias spirituales obseruare, sicud ibidem
                     et decimatur. et obseruancie obseruantur. siue in festiuitatibus tenendis siue
                     aliis quibuscumque spiritualibus obseruandis</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens Nyborg af Roskilde paalægger kirken paa Rügen at overholde
                  Roskildekirkens observans. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ut declaracio sermonum domini intellectum det paruulis neophitis dum taxat
                  Ruyanis et aliis quorum interest uel interesse poterit/ nos frater Iohannes
                  miseracione diuina et sedis apostolice gracia episcopus Roskilden- <pb facs="4493505"/> sis presenti scripto declaramus quatinus quamuis Ruyanam
                  insulam inhabitantes dudum ad fidem conuersi habeant et teneantur subesse
                  sacrosancte Romane ecclesie et eius canonum sanctionibus obtemperare et obedire
                  reuerenter et deuote. tamen necesse est. ut hoc moderetur ex indulto priuilegio
                  domini pape. secundum dyocesanam legem Roskildensis ecclesie et eius episcopi qui
                  est uel pro tempore erit quibus in spiritualibus ipsi de domini pape priuilegio
                  sunt subiecti\ ita quod secundum dictam legem dyocesanam Roskildensis ecclesie.
                  eidem ecclesie in obseruanciis et religione Christiana se conforment et
                  obtemperent eius mandatis prout fuerint requisiti. ita quod in nullo oporteat eos
                  decetero obseruando uel faciendo ad spiritualia pertinet hesitare ymmo possunt et
                  tenentur in dubiis ad ecclesie Roskildensis obseruancias tamquam ad rectam
                  religionis sue regulam. concurrere et respicere que licite et sine reprehensione
                  agere queant. in kathedratico soluendo et aliis subsidiis moderatis. in uisitandis
                  synodis bis in anno Roskildis sub pena amissionis trium marcharum in diuino
                  officio tam diurnali quam nocturnali intonando*. in cantando sub pena trium
                  marcharum in penitenciis agendis pro publicis peccatis et enormibus secundum
                  maiorem et minorem excessum et reatum. et est cauendum quod sacerdos ad episcopum
                  uel ad eius officialem et illi ad papam mittere debent delinquentes. secundum
                  criminum atrocitatem. in decimis soluendis episcopalibus exceptis de quibus aliter
                  ordinatum existit\ in sacramentis conferendis ut secundum modum ecclesie
                  Roskildensis conferantur/ in testamentis condendis et soluendis uidelicet
                  unicuique quod sibi in testamento legatum est. soluatur. sicud in matrice ecclesia
                  Roskildensi obseruatur. et sic de singulis aliis. non obstantibus aliquibus contra
                  premissa friuolis uel fictis ordinacionibus antiquorum uel modernorum ex
                  corruptelis nec approbabilibus nec approbatis compositis et compactis. quas forsan
                  multi obseruabant. in Ruya ignorantes quid * pro certo tenere deberent usque nunc.
                  cum non fuerit eis prius auctentice quid obseruare debeant declaratum . . . . .
               </p>
            <div type="app">
               <p> 6 tempore] herefter underprikket fuerit Aa. </p>
               <p> 16 intonando*] in intonando Aa. </p>
               <p> 27 *] 6-7 bogstavers spatium Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> For at Udlægningen af Herrens Ord kan give Forstaaelse til de unge Neofyter<ref target="drb2"/> paa Rügen og andetsteds, hvem det er eller kan være
                  magtpaaliggende, erklærer vi Broder Jens, af Guds Miskundhed og det apo<pb facs="4513906"/>stoliske Sædes Gunst Biskop af Roskilde, ved dette Brev, at
                  omend Beboerne paa Øen Rügen for længst er omvendt til Troen og pligtige at
                  underkaste sig den hellige romerske Kirke og ærbødigt og fromt adlyde og følge
                  dens Loves Forskrifter, er det dog nødvendigt, at dette ifølge et Privilegium,
                  skænket af den Herre Paven, tilpasses efter Roskilde Kirkes og dens Biskops
                  Stiftslov — og det gælder saavel den nuværende som de fremtidige Bisper —,
                  hvorefter de i aandelige Sager efter den Herre Pavens Privilegium er undergivet
                  dem, saaledes at de ifølge Roskildekirkes nævnte Stiftslov skal rette sig efter
                  samme Kirke med Hensyn til Observans og Gudsdyrkelse og adlyde dens Paabud, naar
                  det bliver forlangt, saaledes at de for Fremtiden ikke paa noget Punkt bør betænke
                  sig paa at adlyde og udføre, hvad der hører under det aandelige, men tværtimod i
                  Tvivlstilfæelde kan og er pligtige til at tage deres Tilflugt til og se hen til
                  Roskilde Kirkes Observans som til den rette Regel for deres Religion, hvad de kan
                  gøre lovligt og uden Dadel, ej heller betænke sig paa at betale Kathedratikum<ref target="drb3"/> og anden rimelig Hjælp, paa at besøge Synoder i Roskilde to
                  Gange om Aaret under Straf af Tabet af 3 Mark, at deltage i Messen under
                  Gudstjenesten saavel ved Dag som ved Nat og i Salmesangen under Straf af tre Mark,
                  at paalægge Bod for store og aabenbare Synder i Forhold til Brødens og Syndens
                  større eller mindre Omfang — og det maa overholdes, at Præsten skal sende Synderne
                  til Bispen eller hans Official og disse videre til Paven alt efter Forbrydelsernes
                  Grovhed —, ej heller betænke sig paa at betale Bispetiende — dog undtaget dem,
                  hvorom andet er fastsat —, paa at meddele Sakramenter, saa at de meddeles efter
                  Roskilde Kirkes Fremgangsmaade, paa at affatte og udføre Testamenter, nemlig at
                  enhver faar udbetalt, hvad der er skænket ham i Testamentet, saaledes som det
                  overholdes i Moderkirken i Roskilde, og saaledes med Hensyn til hvert andet
                  Forhold uanset letkøbte eller opdigtede Bestemmelser imod førnævnte Forhold,
                  sammensat og sammenstillet af gamles eller samtidiges uantagelige og ikke antagne
                  Forvanskninger, som muligvis mange plejer at overholde paa Rügen, idet de indtil
                  nu har været uvidende om, hvad de skulde holde for sikkert, da det ikke tidligere
                  autentisk er forklaret dem, hvad de skulde overholde .....<ref target="drb4"/>.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet maa være udstedt af Biskop Jens Nyborg (1330 10. Juni—1344 23.
                  Januar), der som Dominikaner naturligt kalder sig _Broder Jens_, mens Biskop
                  Jens Hind, som man tidligere har tænkt sig som Udsteder, ikke tilhørte nogen
                  Munkeorden. </p>
                  <p n="drb2"> Nyomvendte. </p>
                  <p n="drb3"> Jfr. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12511231101'&gt;55&lt;/a&gt; Note 2. </p>
                  <p n="drb4"> Her afbryder Afskriften. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
