<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13301223002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13301223002</idno>
            <idno type="dd_serialno">261</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 27 × 19,5 (plica 2,5). Biskop Jakobs segl af
                  grønt voks i grønrød silkesnor, DGS. 807 — <hi rend="italic">B</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 26,5
                  × 19 (plica 2,7). 2 rød-grønne silkesnore — Registreret i Ribe kapitels reg.
                  (1553), trykt ÆA. V 429. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr.842 (A); nr.843 (B, skriftprøve). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 155; Hasse III 422 nr.735 — Reg. Dan. nr. 2084*; Rep. nr.
                  1602.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493496.webp">2. rk. X nr. 261</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513898.webp">II:10 nr. 261</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 261. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-12-23"> 1330. 23. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ballum </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jakob af Ribe forener Almind syssels provsti og Smidstrup kirke med
                  kantoriet i Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis\ Iacobus diuina miseracione episcopus
                  Ripensis. salutem in domino sempiternam. ♦ Debitum officii pastoralis/ quo
                  sollicitamur cotidie circa comoda subditorum/ nos excitat et hortatur. ut quos
                  laboribus magis assiduis in domo domini nouerimus insudare/ amplioris prerogatiua
                  stipendii prosequamur. cum onus et emolumentum/ teste legittima sanctione/ iusto
                  penso/ adequari debeant et librari. ♦ Sane/ cum cantoria ecclesie nostre/ cui/
                  ordinacio status chori. et ecclesie gubernacio sint commisse/ adeo in redditibus
                  sit tenuis et exilis. ut cantori qui pro tempore fuerit/ nequeat in necessariis
                  prouidere/ nos paterno affectu/ <pb facs="4493497"/> super hoc remediare
                  salubriter cupientes\ ex deliberato consilio dilecti nostri capituli et consensus
                  concorditer et unanimiter habitis/ hac de causa in nostro capitulo generali eidem
                  cantorie preposituram Almundsysæl/ et ecclesiam Smithstorp/ sibi prius annexam/
                  per mortem prepositi Iohannis Skaningh/ canonice nunc uacantem/ ab omni compoto et
                  raciocinio/ nobis/ et successoribus nostris/ de iure/ seu consuetudine/ inde
                  debitis amodo in futurum/ omnino liberam et inmunem\ per presentes annectimus
                  perpetuo et unimus. easdem insimul in unam dignitatem uidelicet cantoriam
                  indissolubiliter combinando\ ♦ Quia teste beato Gregorio/ mandata celestia
                  geruntur efficacius per prelatum quantumcumque eciam ydoneum excellenter/ si sua
                  onera cum suis fratribus parciatur\ damus insuper ac tribuimus in hiis scriptis.
                  cuilibet cantori dignitatem supradictam legitime consecuto in prefata prepositura
                  iurisdicionem ordinariam pleno iure\ sicuti racione cantorie prius dinoscitur
                  habuisse\ cum secundum canonica instituta\ beneficium quod alteri canonice annexum
                  fuerit et unitum\ naturam eius cui unitur induit et assumit\ ♦ Ut igitur dicta
                  annexio/ seu uerius unio/ ad decorem et ualitatem ecclesie nostre status/ necnon
                  ad congruam sustentacionem cantoris eiusdem/ qui cotidianis suis curis et
                  sollicitudinibus circumfertur/ a malignancium impugnacione remaneat inconcussa/
                  magistrum Thuconem nunc cantorem nostrum/ in dictam unionem consencientem/ et
                  eandem sponte acceptantem/ pro se et suis successoribus/ annulo nostro
                  inuestiuimus corporaliter de eadem/ ac sibi presentes litteras sub nostris et
                  dilecti capituli nostri/ sigillis dedimus ad cautelam/ et ob noticiam futurorum\ ♦
                  Actum et datum/ Balghum/ anno domini. millesimo\ trecentesimo. tricesimo\ in
                  uigilia uigilie natiuitatis domini. presentibus/ uiris honorabilibus. dominis/
                  magistro Petro Thuronis/ Boecio\ et Gøtone/ canonicis Ripensibus. domino Iohanne
                  Niclæssun. milite/ et Astrado dyacono/ ac aliis pluribus fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 emolumentum) B, emolimentum A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2: cf. nr. 203. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob af Guds Miskundhed Biskop af Ribe til alle, der faar dette Brev at se,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Hyrdegerningens Embedspligt, som daglig bevæger os til at varetage Undergivnes
                  Tarv, tilskynder og opfordrer os til at omfatte dem med større Belønnings Fordel,
                  om hvem vi ved, at de med stadig Møje slider mest i Herrens Hus, eftersom Byrde og
                  Fordel retfærdigvis maa vejes med lige Vægt, saaledes som Lovens Fastsættelse
                  vidner om. Da nu Kantoriet ved vor Kirke, skønt Korets Forvaltning og Kirkens
                  Styrelse er <pb facs="4513899"/> betroet det, er saa ringe og fattigt paa
                  Indtægter, at det ikke kan forsyne den nuværende Kantor med det nødvendige, ønsker
                  vi i faderlig Medfølelse at raade gavnlig Bod paa dette Forhold, og efter vort
                  kære Kapitels velovervejede Raad og Samtykke, som vi eendrægtigt og enigt har
                  faaet i denne Sag paa vort Generalkapitel, tilknytter og forener vi derfor med
                  dette Brev til evig Tid med samme Kantori Provstiet Almindsyssel og Smidstrup
                  Kirke, der tidligere er blevet forenet og nu paa kanonisk Vis ved Provsten Jens
                  Skaanings Død er ledig, fuldstændigt frit og kvit for enhver Afregning og
                  Regnskabsaflæggelse, der efter Lov eller Sædvane skyldtes os og vore Efterfølgere
                  herefter og i Fremtiden deraf, idet vi knytter dem uløseligt sammen til een
                  Dignitet, nemlig Kantoriet. Og fordi, som salig Gregor siger, Himlens Bud bedre
                  udføres af en Prælat, saa udmærket kvalificeret han ogsaa er, hvis han deler sine
                  Byrder med sine Brødre, giver og tildeler vi desuden ved dette Brev enhver Kantor,
                  der lovligt har opnaaet ovennævnte Dignitet, den ordinære Retspleje i omtalte
                  Provsti med fuld Ret, saaledes som han tidligere har haft den som Kantor, eftersom
                  ifølge Kirkeretten<ref target="drb1"/> et Embede, som paa kanonisk Vis knyttes til
                  og forenes med et andet, antager og erholder det Embedes Karakter, med hvilket det
                  forenes. For at derfor omtalte Annektion eller rettere Forening til Pryd og Nytte
                  for vor Kirkes Stilling og til passende Underhold af sammes Kantor, som omspændes
                  af sin daglige Møje og Bekymring, kan forblive ukrænket af ondsindedes Anfægtelse,
                  har vi med vor Ring haandgribeligt beklædt vor nuværende Kantor Magister Tyge med
                  samme, idet han gav sit Samtykke til omtalte Forening og af egen Drift godkendte
                  den for sig og sine Efterkommere, og vi har givet ham dette Brev med vort og vort
                  kære Kapitels Segl til Sikkerhed og til Kundskab for tilkommende. Forhandlet og
                  givet i Ballum i det Herrens Aar 1330 Dagen for Juleaftens Dag i Nærværelse af de
                  hæderværdige Mænd Herrerne Magister Peder Turesen, Bo og Gøde, Kanniker i Ribe,
                  Hr. Jens Nielsen, Ridder, og Aastred, Degn og flere andre troværdige Mænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. Hinschius, Das Kirchenrecht der Katholiken und Protestanten in
                  Deutschland II 428. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
