<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13300406002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13300406002</idno>
            <idno type="dd_serialno">204</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Testamenten nr. 100. Perg. 21 × 21. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 469 nr. 517 — Reg. Dan. nr. *1524.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493444.webp">2. rk. X nr. 204</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513854.webp">II:10 nr. 204</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 204. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1330-04-06"> 1330. 6. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johann Retlages testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen ♦ Cum in natura humana morte nichil certius sit hora autem
                  mortis nichil incercius igitur necessarium est ut de anime nostre salute cogitemus
                  ♦ Ego Iohannes Retlaghe iacens in agone mortis sic meum ordino testamentum. ♦
                  Sciri cupio quod dominus Kanutus dux Hallandie et Samsoø ex antiquis debitis in ·
                  xlvù marcis. puri argenti mihi remansit obligatus ♦ Item obligatur mihi dominus
                  Kanutus dux iam prefatus in ·xi· marcis. argenti puri de panno scarlatico qui
                  Iohanni Ribbigh fiebat ♦ Has ·xi· marcas et xlvù prescriptas dominus dux Kanutus
                  ii septimanas postquam traderem Iohanni Ribbigh illum pannum scarlaticum soluere
                  integraliter compromisit ♦ Huius pecunie dimidietas meo domino Iohanni Gheysmaro
                  de Stokholmis/ et mihi reliqua dimidietas pertinebat quia ipsam ex societate
                  ininuicem habebamus ♦ Item recognosco centum marcas puri argenti quas Iohannes
                  Gheysmarus a domino Erenghislo marscalco terre Swechie sustulit specialiter et per
                  se Iohanni Gheysmaro pertinentes quia ipsas mecum habuit in bonis que theutonice
                  zendeuee nuncupantur ad duos annos ante confectionem huiusmodi testamenti ♦ Item
                  fideiussi Bernardo Ruffo ex empcione pannorum cericorum qui ad usus domini Kanuti
                  ducis uenerunt pro ·lxxxiiii· marcis denariorum. que cum dampno ex eis orto supra
                  centum marcas denariorum. excreuerunt ♦ Ad solucionem istarum dominus Kanutus
                  obligatur specialiter quia secum numquam adhuc seruaui computacionem super hiis
                  centum marcis ♦ Item tenetur dominus Kanutus dux Ludekino de Kuren in xiii marcis.
                  puri argenti. pro quibus ego ex parte sui fideiussi ♦ Item fideiussi domino
                  Bertoldo de Borstel militi pro xxx· marcis. denariorum ortarum ex dampnis
                  debitorum pro quibus me idem <pb facs="4493445"/> miles in uinculis crudeliter
                  tenuit mancipatum que eciam ad dominum Kanutum spectant exponende ♦ Item sciendum
                  quod habeo bona in decimis et aliis redditibus theutonice dictis lantgut iacencia
                  in ecclesie Osenbrugensis dyocesi. de quibus lego filie Frederici mei fratris ·x·
                  marcas graues ♦ Item do puero Ottoni qui est cum Bernardo Ruffo in expensis ·x·
                  marcas graues ♦ Et quidquid tunc ex hiis bonis ultra iam assignata in residuo
                  manserit totaliter do mee cognate filie Nicolai Grouen uolens ut eam fratres sui
                  perducant cum hac pecunia ad legitimam copulam maritalem ♦ Item de bonis
                  prescriptis quibus dominus Kanutus dux sepedictus obligatur ex societate Iohannis
                  Gheysmari et mea de parte que mihi cedere poterit do Windelen filie Iosep mei
                  cognati Arosie habitanti ·viii· marcas graues ♦ Item ad claustrum dictum Scole
                  situm in dyocesi ecclesie Osenbrugensis in remedium anime mee confero ·viii·
                  marcas. graues ♦ Item Iohanni Meseken meo cognato do ·x· marcas. graues et
                  committo sibi super animam suam ut mea debita prosequatur immonendo et cum
                  immonita fuerint quod ea distribuat per loca deputata ♦ In prouisorem mei
                  testamenti eligo Iohannem Meseken meum cognatum et uolo quod ratum et firmum
                  maneat donec personaliter id contradicam seu infringam. ♦ Actum anno domini ·m<hi rend="sup">o</hi>· ccc<hi rend="sup">o</hi> · xxx<hi rend="sup">o</hi> · in
                  bona sexta feria. ♦ Testes ad hec sunt domini consules Hermannus de Wickeden et
                  Thidemannus de Allen ♦ Item do Hennikino meo consobrino ·iiii· marcas graues de
                  pecunia qua dux Kanutus obligatur. </p>
            <div type="app">
               <p> 18-21 domini ... obligatur] tilf. senere med samme haand. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. Da i den menneskelige Natur intet er saa sikkert som Døden,
                  intet saa usikkert som Dødstimen, er det nødven<pb facs="4513855"/>digt, at vi
                  tænker paa vor Sjæls Frelse. Jeg Johan Retlage ordner paa følgende Vis mit
                  Testamente, mens jeg ligger i Dødskamp. Jeg ønsker man skal vide, at Hr. Knud,
                  Hertug af Halland og Samsø, af sin gamle Gæld endnu er mig 45½ Mark rent Sølv
                  skyldig. Ligeledes skylder Hr. Knud, den allerede nævnte Hertug, mig 11 Mark rent
                  Sølv for en Skarlagenskappe, som forfærdigedes til Johan Ribbig. Disse 11 Mark og
                  de førnævnte 45½ Mark har Hr. Hertug Knud lovet at betale fuldt ud to Uger, efter
                  at jeg overgav Johan Ribbig Skarlagenskappen. Halvdelen af disse Penge tilhørte
                  min Herre Johan Geismar fra Stockholm og den anden Halvdel mig selv, fordi vi
                  havde den Sum fra et gensidigt Kompagniskab<ref target="drb1"/>. Ligeledes
                  anerkender jeg de 100 Mark rent Sølv, som Johan Geismar har hævet hos Ærengisl,
                  Sverrigs Marsk, som særligt og i sig selv tilhørende Johan Geismar, fordi han
                  havde dem sammen med mig i Gods, som paa Tysk kaldes Sendeve, henved to Aar før
                  Affattelsen af dette Testamente. Ligeledes har jeg kautioneret for Bernhard Rode
                  for Køb af Silkekapper til Brug for Hr. Knud, Hertugen, for 84 Mark Penge, som med
                  det Tab, der opstod derved, overskrider 100 Mark Penge. Til Betaling af disse er
                  Hr. Knud særlig forpligtet, da jeg hidtil aldrig har holdt Afregning med ham med
                  Hensyn til disse 100 Mark. Ligeledes skylder Hr. Knud, Hertugen, Lydeke af Kiren
                  13 Mark rent Sølv, som jeg paa hans Vegne har kautioneret for. Ligeledes har jeg
                  kautioneret for Ridderen Hr. Bertold af Borstel for 30 Mark Penge, der stammer fra
                  Tab paa Skyldnere; for dem holdt samme Ridder mig grusomt i Lænker, og ogsaa dette
                  Beløb paaligger det Hr. Knud at udrede. Ligeledes maa man vide, at jeg har Gods
                  bestaaende i Tiende og anden Indkomst, paa Tysk kaldet Landgods, beliggende i
                  Osnabrück Stift; af disse skænker jeg min Broder Frederiks Datter 10 vægtige Mark.
                  Ligeledes giver jeg Drengen Otto, som er i Kost hos Bernhard Rode, 10 vægtige
                  Mark. Og hvad der saa er tilbage af disse Midler udover det, hvorover allerede er
                  disponeret, giver jeg alt sammen til min Slægtning, Niels Greuens Datter, idet jeg
                  vil, at hendes Brødre med denne Pengesum skal føre hende til lovformeligt
                  Giftermaal. Ligeledes af de nævnte Midler, som ofte nævnte Hertug Hr. Knud skylder
                  mig, og som tilfalder mig fra Johan Geismars og mit Kompagniskab, giver jeg
                  Vendele, min Frænde Josefs Datter, som bor i Vesterås, otte vægtige Mark.
                  Ligeledes overdrager jeg for min Sjælefrelse otte vægtige Mark til Skole Kloster i
                  Osnabrück Stift. Ligeledes giver jeg min Frænde Johan Meseken 10 vægtige Mark og
                  jeg be<pb facs="4513856"/>tror ham ved hans Sjælefrelse at udrede mine
                  Forpligtelser, uopfordret og selvom han ikke bliver paamindet derom, og saa
                  fordele dem paa de rette Steder. Til mit Testamentes Eksekutor vælger jeg min
                  Frænde Johan Meseken, og jeg vil at det skal forblive gyldigt og ved Magt, indtil
                  jeg personligt ændrer eller bryder det. Handlet i det Herrens Aar 1330 Langfredag.
                  Vidner hertil er de Herrer Raadmænd Herman af Wickeden og Tideman af Allen.
                  Ligeledes giver jeg mit Søskendebarn Henneke fire vægtige Mark af de Penge, Hertug
                  Knud skylder mig. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Kompagniskab »societas ininvicem« er et egl. Interessefællesskab, hvor
                  begge Parter indskød Formue, mens det nedennævnte »Sendeve« betegner en
                  Anbringelse af Penge i en andens Forretning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
