<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10750125001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10750125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">11</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. Greg. VII lib. 11:51 f. 76v. med overskrift fra 12. århundrede:
                     <hi rend="italic">Suei</hi>&lt;<hi rend="italic">n</hi>&gt;<hi rend="italic">o regi Danorum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Johannes Magnus, Metropolis eccl. Upsalensis, 26; Ep. summorum
                  pontificum (1591) III 656; Binius III:2 1194; Conciliorum collectio XXVI 181;
                  Labbeus X 106; Örnhielm 316; Hardouin VI:1 1299; Mansi XX 164; Lappenberg I 101;
                  Migne 148:402; Bibl. rer. Germ, II 167; SRS III:2 19; MG Ep. selectae II:1 192. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm IV 451; Reg. Dan. 144*; Hasse I 20; Jaffé 4928 (3688).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335711.webp">1. rk. II nr. 11</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508031.webp">I:2 nr. 11</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 11. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1075-01-25"> 1075. 25. januar 
               <note>
                  <p> Det foreliggende brev fra Gregor 7. har øjensynlig pavens samtidige mellemværende
                  med ærkebiskop Liemar af Hamburg til forudsætning (cf. nrr. <ref target="/books/dipdan/1075/dd_10750131101" type="link">12</ref>
                     <ref target="/books/dipdan/1075/dd_10751231101" type="link">14</ref>). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gregor (7.) til Svend (Estridsen), konge over Danerne. Da paven beklædte
                  diakonatet, modtog han ofte breve og sendemænd fra kongen. Siden sin ophøjelse har
                  han, uvist af hvilken grund, ingen breve modtaget. De sendemænd, han selv har
                  udsendt, har måttet vende om på grund af uroen i Tyskland. Deres ærinde var at
                  give kongen svar og forhandle med ham om et metro-<pb facs="4335712"/>politansæde
                  og visse andre ting, som kongen har bedt om og forpligtet sig til i Alexander
                  (2.s) tid. Hvis dette stadig ligger ham på sinde, og hvis han, hvad paven mere end
                  een gang har hørt af hans sendemænd, skulle ønske at overgive sig selv og sit rige
                  til St. Peder, udbeder Gregor sig ufortøvet pålidelige sendemænd. Gennem dem
                  ønsker han også at få at vide, hvilket håb, han kan sætte til kongen, om kirken
                  skulle behøve hans hjælp med hensyn til krigsfolk og våben. Ikke langt fra Rom
                  ligger der et rigt land ved havet; hæretikere råder over det. En biskop fra
                  kongens land har berettet, at kongen havde i sinde at lade en af sine sønner med
                  et tro følge gøre krigstjeneste for pavehoffet. Hvis han tilsigter dette, vil
                  paven gøre sønnen til høvding og troens forsvarer i landet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius episcopus seruus seruorum Dei. Sueino regi Danorum salutem et
                  apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Cum adhuc in ordine diaconatus eramus. sepe dilectionis tue litteras et legatos
                  accepimus. in quibus magnificentie tuę promptum erga nos animum fore intelleximus.
                  Postquam uero quod digni non sumus ad locum altioris cure. ministeriique
                  peruenimus. amorem tuum in subtracta uisitatione tepuisse deprehendimus. qui
                  scriptis tuis tam diu carere nescio cur meruimus. </p>
            <p> Nos equidem iam nunc non solummodo regum et principum. sed omnium christianorum
                  tanto propensior sollicitudo coartat; quanto ex uniuersali regimine quod nobis
                  commissum est omnium ad nos causa uicinius ac magis <pb facs="4335713"/> proprie
                  spectat. Verum quia eminentiam tuę nobilitatis pre cęteris regnorum principibus
                  tam peritia litterarum quam studio ecclesiasticę exornationis pollere
                  intelleximus. multo fiducialius ad te scripta nostra dirigimus. existimantes in te
                  tanto facilius lucrifacere; quanto in eruditione et prudentia morum amplius
                  dinosceris profecisse. Rogamus igitur et sincera te caritate monemus. ut commissa
                  tibi regni gubernacula secundum Deum amministrare studeas. et nomen regalis
                  excellentię congrua ac consonanti uirtutum proprietate geras. quatenus eam per
                  cuius principatum subiectis imperas. in corde tuo semper regnare iustitiam
                  ostendas. Nosti enim quod gloria et uana huius mundi delectatio labilis est et
                  deceptoria. Nosti quod uniuersa caro ad finem cotidie properat. quod nec uolenti
                  aut nolenti mortis necessitas parcat. Nosti quod reges ęqua condicione. ut
                  pauperes futuri sunt puluis et cinis. et quod omnes ad districtum iudicium futuri
                  examinis uenturi sumus. quod nunc non solum nobis qui sacerdotes sumus. sed et
                  regibus cęterisque principibus tanto concussius timendum et expauendum est; quanto
                  pro nobis et subditis nostris rationem posituri sumus. Age ergo dilectissime ut
                  ita uiuas. ita regnes. ut tunc ęterni regis et iudicis faciem securus aspicias. et
                  pro bene gesta terrene dignitatis gloria. cęlestis regni sublimem et
                  incomparabilem coronam Deo donante recipias. </p>
            <p> De cętero notum sit tibi quod legatos ad te destinauimus. qui super his que pro
                  honorificentia regni tui tum de metropolitana sede; tum de quibusdam aliis rebus
                  in tempore domni nostri Alexandri papę ab apostolica sede et postulasti. et
                  inuicem promisisti; tibi responsuri ac tecum acturi essent. Sed propter
                  perturbationem Teutonicę terrę periculosum iter fore cognoscentes ad nos reuersi
                  sunt. Quapropter si qua de his tibi cordi sunt. et si te ac regnum tuum sicut per
                  legatos tuos aliquotiens accepimus apostolorum principi pia deuotione committere
                  et eius auctoritate fulciri uolueris. fideles nuntios ad nos sine dilatione
                  transmittere stude. quatenus per eos tuam in omnibus edocti uoluntatem. deliberato
                  consilio quid tibi respondendum quidque super omnibus agendum sit perspicere ac
                  prouidere ualeamus. </p>
            <p>
               <pb facs="4335714"/> Preterea si sancta Romana mater ecclesia contra profanos et
                  inimicos Dei tuo auxilio in militibus et materiali gladio opus habuerit. que spes
                  nobis de te habenda sit. itidem tua certa legatione cognoscere cupimus. Est etiam
                  non longe a nobis prouincia quedam opulentissima iuxta mare quam uiles et ignaui
                  tenent heretici. in qua unum de filiis tuis si eum sicut quidam episcopus terre
                  tuę in animo tibi fore nuntiauit apostolicę aulę militandum dares. cum aliquanta
                  multitudine eorum qui sibi fidi milites essent ducem ac principem. et defensorem
                  christianitatis fieri optamus. </p>
            <p> Data Rome. viii. kal. Februarii. Indictione xiii. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Suei(n)o] Sueiuo a. </p>
               <p> 21 Gregorius med majuskler a. </p>
               <p> 27 cur rettet fra cui. </p>
               <p> 1 proprie rettet fra proprig a. </p>
               <p> 9 I marginen notategn med samtidig hånd a. </p>
               <p> 11 Samme notategn a, </p>
               <p> 22 Alexandri med majuskler a. </p>
               <p> 3-7 Notategn i marg. a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24 cf. 2 Mac. 6,8: prompto animo; etc. </p>
               <p> 11 cf. Ezech. 20,4: universa caro. </p>
               <p> 12-13 cf. Gen. 18,,: cum sim pulvis et cinis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til Svend, Danernes konge, hilsen og
                  apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Dengang vi endnu kun havde rang af diakon<ref target="drb1"/>, modtog vi ofte
                  breve og sendebud fra dig, kære søn, af hvilke vi forstod, at din stormægtighed
                  vilde være redebon i dit sind mod os. Men efter at vi, skønt uværdig, er
                  forfremmet til større pligter og en højere gerning, har vi bemærket, at din
                  kærlighed er kølnet, idet du har unddraget os dine henvendelser, siden vi så længe
                  har <pb facs="4508032"/> måtte savne dine brevskaber, uvist af hvilken grund. Os
                  tynger nu omsorgen ikke blot for konger og fyrster, men for alle kristne med så
                  meget desto større vægt, som alles tarv ligger os stærkere og mere inderligt på
                  hjerte som følge af den altomfattende bemyndigelse, der er os betroet. Men da vi
                  har forstået, at du, ædle og høje konge, udmærker dig frem for andre rigers
                  fyrster både ved boglige kundskaber og ved din iver for kirkens forskønnelse,
                  retter vi med så megen større tillid vort brev til dig, som vi mener, at vi desto
                  lettere vil have fremgang hos dig, jo mere du vides at have gjort fremskridt i
                  lærdom og livsvisdom. Vi beder dig altså om og formaner dig i oprigtig kærlighed
                  til at bestræbe dig for at varetage det dig betroede riges styre efter Guds bud og
                  føre det høje navn af konge under udfoldelse af alle de dyder, som navnet
                  indebærer, så at du lægger for dagen, at den retfærd, i kraft af hvis grundprincip
                  du byder over dine undersåtter, stedse råder i dit hjerte. Thi du ved, at denne
                  verdens glans og tomme glæde er ubestandig og bedragerisk. Du ved, at alt kød<ref target="drb2"/> hver dag haster mod enden, og at døden i sin ubønhørlighed
                  hverken skåner en villig eller en uvillig. Du ved, at konger skal blive støv og
                     aske<ref target="drb3"/>, på lige vilkår med tiggere, og at vi alle skal stå
                  frem på dommens dag, som ikke blot vi, der er præster, men også konger og andre
                  fyrster i nutiden må frygte og bæve for med så megen desto større sønderknuselse,
                  som vi skal stå til regnskab for os selv og vore undergivne. Højtelskede søn! Lev
                  da dit liv og styr dit rige på en sådan måde, at du på den dag uden frygt kan skue
                  den evige konges og dommers ansigt og som løn for, at du på rette vis har båret
                  den jordiske værdigheds glans, kan modtage det himmelske riges ophøjede og
                  uforlignelige krone af Guds hånd. Iøvrigt skal det være vitterligt for dig, at vi
                  har skikket dig bud for at give dig svar og forhandle med dig om de ting til dit
                  riges forherligelse — dels et ærkebispesæde, dels andre anliggender — som du i vor
                  herre pave Alexanders dage<ref target="drb4"/> har forlangt af det apostoliske
                  sæde, og hvorom du på den anden side også har afgivet løfter. Men da vore sendebud
                  indså, at rejsen vilde blive farlig på grund af urolighederne i Tyskland<ref target="drb5"/>, er de vendt tilbage til os. Ifald nogen af disse sager derfor
                  ligger dig på hjerte, og hvis du i from hengivenhed ønsker at overgive dig selv og
                  dit rige i apostelfyrstens varetægt og støtte dig til hans myndighed, således som
                  vi nogle gange har forstået af dine sendebud, skal du bestræbe dig for
                  uopholdeligt at sende pålidelige sendebud til os, for at vi, belært af disse om
                  dine ønsker i alle enkeltheder, efter grundig overvejelse kan erkende og udtænke,
                  hvad vi skal svare dig og foretage os i alle disse anliggender. Hvis derudover den
                  hellige romerske moderkirke får brug for din støtte med hensyn <pb facs="4508033"/> til krigsfolk og det verdslige sværd mod ugudelige mennesker og Guds fjender,
                  ønsker vi ligeledes at erfare af dine visse sendebud, hvilke forhåbninger vi kan
                  nære til dig. Der ligger også i vor nærhed ved havet en såre rig provins<ref target="drb6"/>, som usle og dorske kættere sidder inde med; i denne ønsker vi,
                  at en af dine sønner gøres til leder<ref target="drb7"/> og fyrste og
                  kristenhedens forsvarer, hvis du — hvad du efter udsagn af en biskop fra dit land
                  skal have i sinde — skulde give ham i krigstjeneste ved den pavelige kurie sammen
                  med en skare tro krigere. </p>
            <p> Givet i Rom den 25. januar i den 13. indiktion. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> han blev ordineret til diakon af pave Stefan 9. (1057-1058) og var siden
                  1059 ærkedegn ved Peterskirken. </p>
                  <p n="drb2"> Ezech. 20, 48. </p>
                  <p n="drb3"> jf. 1. Mos. 18, 27. </p>
                  <p n="drb4"> 1061-73. </p>
                  <p n="drb5"> kampene mellem Henrik 4. og hans saksiske modstandere i 1073-74. </p>
                  <p n="drb6"> ifølge F. von Sisié, Geschichte der Kroaten I 269 ff. og tiltrådt af E.
                  Caspar, udgiveren af Das Register Gregors VII I s. 194 note 1, tænkes der på
                  Dalmatien-Kroatien. Kongen der var blevet fordrevet af Robert Guiscard, pavens
                  tilhænger. I marts 1074 banlyste Gregor 7. Robert Guiscard efter opståede
                  stridigheder. Rimeligvis skal den rolle, paven havde tiltænkt en søn af Svend
                  Estridsen, sættes i forbindelse med den ejendommelige oplysning, Adam af Bremen på
                  anden hånd giver i schol. 72, nemlig at Svend Estrid sen sendte sin søn Magnus til
                  Rom for at blive kronet til konge, men at han døde undervejs. </p>
                  <p n="drb7"> teksten har _dux_, der vel snarest her betyder _markgreve_.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
