<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10750417001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10750417001</idno>
            <idno type="dd_serialno">13</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. Greg. VII lib. 11:75 f. 92 med overskrift fra 12. århundrede:
                     <hi rend="italic">Regi Danorum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Johannes Magnus, Metropolis eccl. Upsalensis, 27; Ep. summorum
                  pontificum (1591) III 675; Binius 111:2 1202; Conciliorum collectio XXVI 214;
                  Labbeus X 125; Örnhielm 317; Hardouin VI:4 1320; Mansi XX 184; Lappenberg I 102;
                  Migne 148:426; Bibl. rer. Germ. II 199; SRS III:2 20; MG Ep. selectae II: 1 237. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm IV 455; Reg. Dan. 145*; Hasse I 21; Jaffé 4956 (3714).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335717.webp">1. rk. II nr. 13</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508035.webp">I:2 nr. 13</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 13. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1075-04-17"> 1075. 17. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gregor (7.) til Svend (Estridsen), konge over Danerne. Paven beder kongen gennem
                  sine sendemænd og de sendemænd, som paven nu sender afsted, lade ham vide, om der
                  er noget, han behøver, og kirken kan give ham. Overfor hans forgænger, Alexander
                  (2.), fremsatte kong Svend ønske om at erhverve St. Peders beskærmelse for sig og
                  sit rige. Gregor ønsker at vide, om hans forlangende står fast, er svækket eller —
                  hvad han helst så — er vokset i styrke. Som archidiakon havde Gregor kong Svend
                  meget kær, og kærligheden syntes at være gensidig. Efter at have modtaget det
                  pastorale hverv, hvis fundament er kærligheden til Gud og næsten, er hans
                  kærlighed til kongen blevet endnu større. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335718"/> Gregorius episcopus seruus seruorum Dei Sueino regi Danorum
                  salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Apud antecessores nostros iuris et consuetudinis erat caritatiuis legationibus
                  docere uiam domini uniuersas nationes. corripere in his quę arguenda erant omnes
                  reges et principes. et ad ęternam beatitudinem cunctos inuitare legalibus
                  disciplinis. Plus enim terrarum lex Romanorum pontificum quam imperatorum
                  obtinuit. In omnem terram exiuit sonus eorum. et quibus imperauit Augustus.
                  imperauit Christus. Nunc uero reges et presides terrę. contemptores facti
                  ecclesiasticę legis. qui amplius iustitiam seruare et eam defendere debuerant. ad
                  tot irrogandas ecclesię contumelias conuenerunt. atque ad tantam inobędientiam quę
                  secundum Samuhelem similis est idolatrię deuoluti sunt. ut fere iam quiescentibus
                  legationibus nostris quoniam pene sine fructu uidentur. uerba nostra tantummodo
                  orando conuertamus ad dominum regum et Deum ultionum. Sed quia scimus te et
                  fortissimam gentem tuam quę freno sapientię tuę moderatur. circa matrem omnium
                  ecclesiarum debitam reuerentiam exhibere. quę tanto est beato Petro humilior.
                  quanto in fortitudine sua sublimior. ideo tibi dilectissimo filio nostro litteras
                  mittimus. atque paterna affectione mandamus. ut si quid est unde indiges quod
                  auctoritas Romanę ecclesię possit tibi iuste largiri. per nuntios tuos et. per hos
                  quos nunc mittimus. nobis notum facias. quatenus in quantum fas est te honoremus.
                  et predictam reuerentiam nobilissimi regni tui merita dignitate donemus. Bonam
                  enim famam de te accepimus. quę precibus beati Petri et Pauli nunquam te deserat.
                  immo ad gloriam utriusque uitę capescendam ut desideramus cumuletur semper et
                  crescat. </p>
            <p> Quia uero apud antecessorem nostrum beate memorie Alexandrum. quędam expetisti
                  quibus beatum Petrum debitorem faceres. immo tibi et regno tuo nobile patrocinium
                  eius acquireres. per eosdem legatos mandes. utrum eadem uoluntas sit. an fuerit
                  passa defectum. aut quod magis optamus/ <pb facs="4335719"/> suscepit augmentum.
                  Ego enim cum in archidiaconatus officio essem multum diligebam te. et ut mihi
                  uidebatur diligebar a te. Sed ubi pastorale officium quod in dilectione Dei et
                  proximi quasi in fundamento consistit licet indignus accepi. caritas quam habueram
                  circa te maior facta est. que te proficiente in melius. semper in maiorem gradum
                  Deo propitio augeatur. </p>
            <p> Data Rome .xv. kal. Maii. Indictione .xiii. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Gregorius med majuskler a. </p>
               <p> 10 conuenerunt rettet fra conuenerant a. </p>
               <p> 19 largiri rettet fra largire a. </p>
               <p> 23 capescendam = capessendam. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 4 cf. Gen. 18,9: viam Domini; etc. </p>
               <p> 7 Ps. 18,: in omnem terram exivit sonus eorum. </p>
               <p> 11-13 cf. 1. Sam, 15,999: melior est enim obedientia quam victimæ ... quoniam ...
                  quasi scelus idololatriæ, nolle acquiescere. </p>
               <p> 13-14 Dan. 2,;: Dominus regum. </p>
               <p> 14 Ps, 93,: Deus ultionum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til Svend, Danernes konge, hilsen og
                  apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Hos vore forgængere var det ret og sædvane ved kærlig sendefærd at belære alle
                  folkeslag om Herrens vej<ref target="drb1"/>, at revse alle konger og fyrster med
                  hensyn til de ting, som gav anledning til dadel, og at indbyde alle til den evige
                  lyksalighed gennem den kanoniske lov. Thi de romerske bispers lov har gjort sig
                  mere gældende i landene end kejsernes; deres ord er udgået til jorderigets
                     ende<ref target="drb2"/>, og hvor kejseren befalede, der befalede også Kristus.
                  Men nu er kongerne og jordens herrer blevet til foragtere af kirkens lov<ref target="drb3"/>, skønt de snarere skulde have værnet om retfærdigheden og
                  forsvaret den; de er blevet enige om at tilføje kirken så mange forhånelser og er
                  blevet bragt til en sådan ulydighed, der ifølge Samuel ligner afgudsdyrkelse<ref target="drb4"/>, så at vi omtrent er hørt op med at udsende legationer, da de
                  næsten synes frugtesløse, og vi nu kun retter vor tale i bøn til kongernes
                     Herre<ref target="drb5"/> og hævnens Gud<ref target="drb6"/>. Men eftersom vi
                  ved, at du og dit standhaftige folk, der ledes af din visdoms tøjler, viser den
                  skyldige ærbødighed over for alle kirkers moder, en ærbødighed, der er så meget
                  desto mere ydmyg over for sankt Peter, jo mere ophøjet den er i sin
                  standhaftighed, sender vi derfor vort brev til dig, vor højtelskede søn, og
                  pålægger dig med faderlig kærlighed, at du — såfremt der er noget, hvorved du
                  lider brist og som den romerske kirke i kraft af sin myndighed retfærdigvis kan
                  skænke dig<ref target="drb7"/> — meddeler os det gennem dine egne sendebud og <pb facs="4508036"/> gennem de sendebud, som vi nu lader udgå, for at vi inden for
                  lovlige grænser kan vise dig hæder og tilstå dit ædle rige en fortjent værdighed
                  til gengæld for den nysnævnte ærbødighed. Thi vi har hørt, at du har et godt lov
                  på dig; måtte det ved den hellige Petrus' og Paulus' forbønner aldrig svigte dig,
                  tværtimod måtte det stadig øges og vokse, så at du — og det ønsker vi for dig —
                  kan vinde ry både i det jordiske og det himmelske liv. Men eftersom du over for
                  vor forgænger Alexander<ref target="drb8"/> — salig ihukommelse — udbad dig noget,
                  hvorved du vilde gøre den hellige Petrus til din skyldner, ja og erhverve hans
                  ædle beskyttelse for dig og dit rige, skal du gennem de samme sendebud
                  tilkendegive, hvorvidt din vilje står fast, eller om den har taget af, eller om
                  den — hvad vi ønsker mest — er blevet styrket. Thi da jeg sad i embedet som
                  ærkedegn, elskede jeg dig højt og mente at blive elsket af dig. Men da jeg, skønt
                  uværdig, har modtaget det hyrdeembede, hvis hovedhjørnesten er kærlighed til Gud
                  og næsten, er den kærlighed, jeg nærede til dig, blevet større, og når du stadig
                  udvikler dig til det bedre, vil den med Guds nåde vokse mod endnu større højder. </p>
            <p> Givet i Rom den 17. april i den 13. indiktion<ref target="drb9"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">1\\. Mos. 18, 19. </p>
                  <p n="drb2"> Ps. 19, 5. </p>
                  <p n="drb3"> d. v. s. efter udbruddet af investiturstriden. </p>
                  <p n="drb4">1\\. Sam. 15, 22-23. </p>
                  <p n="drb5"> Dan. 2, 47. </p>
                  <p n="drb6"> Ps. 94, 1. </p>
                  <p n="drb7"> jf. nr. 11, ifølge hvilket det drejer sig om oprettelse af et ærkesæde i
                  Danmark. Brevet har brod mod ærkebiskop Liemar, Henrik 4.s partigænger og siden
                  1074 pavens erklærede modstander, jf. nr. 12. </p>
                  <p n="drb8"> 1061-73. </p>
                  <p n="drb9"> 1075 17. april. Ifølge den senere danske tradition døde kong Svend 1074
                  28. april, jf. nr. 9. Men det må anses for lidet sandsynligt, at kurien, der på
                  grund af de storpolitiske forhold på dette tidspunkt stod i intens kontakt med de
                  tyske fyrster og bisper, bl. a. med ærkebiskop Liemar af Hamburg-Bremen, endnu et
                  år efter kongens død ikke skulde have erfaret noget herom, jf. også nr. 15. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
