<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10751231102</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10751231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">15</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. Cottonian, bibl. Nero A. VII, s. XII, f. 27. Med sen hånd i
                  marginen: <hi rend="italic">Gratulatur pacem regni</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lanfranci Cantuariensis archiepiscopi opera omnia, ed. d'Achery, 314;
                  Bibl. max. patrum (1677) XVIII 817; Migne 150:528; Original Letters Illustrative
                  of English History by Henry Ellis. Third series I 11. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm IV 441; Reg. Dan. 146; Regesta regum Anglo-Normannorum 1066-1154
                  ed. by H. Davis I 83.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335721.webp">1. rk. II nr. 15</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508037.webp">I:2 nr. 15</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 15. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1075-12-31"> [1075] <note>
                  <p> Brevet omtaler, at Bretagnerne er fordrevet fra England, og at Danerne kommer.
                  Hvad der hentydes til, er jarl Ralfs oprør mod kong Vilhelm af England 1075
                  (Freeman, The History of the Norman Conquest of England, IV 572) og Danernes
                  forventede angreb henimod slutningen af samme år — en dansk flåde på 200 skibe
                  sejlede da ind i Humbers munding under kommando af Svend Estridsens søn Knud (den
                  Hellige) og jarlen Håkon (ibid. 585). Brevet må henføres til efteråret 1075. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> (Ærke)biskop Lanfrank (af Canterbury) til biskop Walcher (af Durham). Kong
                  (Vilhelm Erobreren) har underrettet ham om, at Danerne virkelig kommer.
                  (Ærke)biskoppen pålægger biskoppen at bemande sin borg og forsyne den med våben og
                  proviant. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335722"/> Lanfrancus peccator et indignus antistes uenerabili fratri et
                  coepiscopo Walchero salutem; </p>
            <p> Letatus sum in his que dicta sunt mihi a uobis; Pacem uos uestris litteris habere
                  didicimus. quam procul a uobis esse multis multorum relationibus territi
                  credebamus; Nos uero expulsis Britonibus et sedatis omnibus bellis in tanta
                  tranquillitate uiuimus; ut postquam rex mare transiit tranquillius nos uixisse
                  nequaquam meminerimus; Res domini nostri regis in summa prosperitate esse et eum
                  ad presens ad nos transire certissime sciatis; Dani ut rex nobis mandauit reuera
                  ueniunt; Castrum itaque uestrum et hominibus et armis et alimentis uigilanti cura
                  muniri facite; Omnipotens autem dominus ab omni malo uos defendat; </p>
            <div type="app">
               <p> 5 Lanfrancus med bogstaverne delvis udfyldt a; </p>
               <p> uenerabili med li over linien a. </p>
               <p> 14 facite med i over linien a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lanfrank, synder og uværdig biskop, til sin ærværdige broder og medbiskop
                     Walcher<ref target="drb1"/> hilsen. </p>
            <p> Jeg har glædet mig ved det, I har fortalt mig. Vi har af Eders brev lært, at I
                  har fred; opskræmte af mange folks forskellige beretninger troede vi, at freden
                  var langt borte fra Eders dør<ref target="drb2"/>. Efter Bretonernes fordrivelse
                  og alle kampes ophør<ref target="drb3"/> lever vi under såre fredelige forhold, at
                  vi ikke erindrer nogensinde at have levet så fredeligt, siden kongen stævnede over
                     havet<ref target="drb4"/>. At vor herre kongens anliggender har megen medbør,
                  og at han nu begiver sig over til os<ref target="drb5"/>, skal I vide for sikkert.
                  Efter hvad kongen meddelte os, kommer Danerne virkelig<ref target="drb6"/>. Sørg
                  altså omhyggeligt og årvågent for, at Eders borg bliver bemandet og udrustet med
                  våben og proviant. Og måtte den almægtige Herre beskærme Eder mod al ulykke! </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> af Durham. </p>
                  <p n="drb2"> skotterne havde foretaget et mislykket angreb mod Nordengland, jf.
                  Anglo-Sax. Chron. </p>
                  <p n="drb3"> støttet af Bretoner rejste oprørske engelske stormænd — blandt disse
                  jarlen Waltheof af Northumberland, søn af den danskfødte jarl Sigvard, død 1055,
                  jf. D. Whitelock, The Anglo-Saxon Chronicle s. 219 — i 1075 oprør mod Vilhelm
                  Erobreren. Ifølge samme kilde havde oprørerne truffet aftale med danskerne om, at
                  en dansk flåde skulde intervenere i kampen mod Vilhelm. Inden denne flåde på 200
                  skibe under ledelse af Knud (den Hellige) og hertug Hågen nåede England, havde
                  Vilhelm Erobreren dog knust oprøret, hvorfor flåden kun forbigående besatte York. </p>
                  <p n="drb4"> i 1066. </p>
                  <p n="drb5"> fra Normandiet. </p>
                  <p n="drb6"> jfr. note 3. Som Bolin, jf. nr. 9, betoner, har de forskere, der
                  forsvarer Ailnoths opgivelse af Svend Estridsens dødsår som 1074 taget alt for
                  letfærdigt på Anglo-Saxon Chronicles opgivelse om, at han døde 1076. Ifølge
                  begivenhederne i 1075 havde englænderne alle forudsætninger for at være orienteret
                  om regeringsforholdene i Danmark, jf. også pave Gregors skrivelse nr. 13. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
