<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10750131101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10750131101</idno>
            <idno type="dd_serialno">12</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Hannover. Landesbibl. Cod. chart. epist. imperatorum, regum etc. (XI
                  671), s. XVI, III f. 181. Om håndskriftet: C. Erdmann, Studien zur Briefliteratur
                  Deutschlands. Schriften MG I 117 </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Gregor 7. til Liemar, ærkebiskop af Bremen, 1074 12. december
                  (MG Ep. selectae II:1 160: <hi rend="italic">Legatis quippe nostris</hi> &lt;<hi rend="italic">U</hi>&gt;<hi rend="italic">berto
                     Prenestinensi et Giraldo Ostiensi episcopis, quos ad partes illas ad id
                     destinauimus, ut in unum archiepiscopis, episcopis, abbatibus religiosisque
                     clericis conuocatis uice et auctoritate nostra fulti quę corrigenda essent
                     corrigerent, quę religioni addenda adderent, pro uiribus impedisti; ad hęc, ut
                     et concilium fieret, prohibuisti; ab eisdem etiam Romam uocatus ad institutum
                     terminum, festiuitatem scilicet sancti Andreę, non uenisti. Ad hęc igitur et
                     quam plura alia corrigenda ad proximam synodum, quę proximę quadragesime</hi>
                           <pb facs="4335715"/>
                           <hi rend="italic">prima ebdomada Deo annuente celebrabitur, apostolica auctoritate tibi uenire
                     precipimus et inuitamus. Predictis etiam delictis nobis persuadentibus ab omni
                     episcopali officio predicta auctoritate, donec ad nos uenias, te
                     suspendimus</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Registrum oder merkwürdige Urkunden f. die deutsche Gesch.,
                  herausgeg. v. H. Sudendorf, 18 (korrekturer hos Giesebrecht, Gesch. der deutschen
                  Kaiserzeit, III<hi rend="sup">5</hi> 1131); Meyer v. Knonau, Jahrbücher des
                  deutschen Reiches, II 381 (udtog); Bernheim, Quellen z. Gesch. d.
                  Investiturstreits, I<hi rend="sup">2</hi> 58; MG Die Briefe der deutschen
                  Kaiserzeit, V 33. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Reg. Dan. *47; Hasse I 21; May 355; Schriften MG I 136. 
                  <hi rend="italic">Monogr</hi>.: Schriften MG I 136.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335714.webp">1. rk. II nr. 12</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508033.webp">I:2 nr. 12</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 12. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1075-01-31"> [1075] <note>
                  <p> Da Liemar modtog Gregor 7.s mandat om sin suspension og indstævning til
                  fastelavnssynoden 1075 22.—28. februar, var der ifølge det foreliggende brev knap
                  fire uger til synoden. Brevet til Hezilo er altså fra slutningen af januar 1075.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> L(iemar, ærkebiskop af Hamburg) til H(ezilo, biskop af Hildesheim). På hjemvejen
                  fra kejserhoffet berettede L(iemar) for H(ezilo) hjemme hos denne, at han og
                  ærkebiskop (Sigfried) af Mainz havde undslået sig for at gå ind på de pavelige
                  legater Gerald (af Ostias) og (Hubert) af Palestrinas krav om at opfordre til
                  indkaldelse af en tysk synode. Selv fremførte han ved den lejlighed særlig, at han
                  havde sine koadjutorer og lydbiskopper hos Danerne og folkene på den anden side af
                  havet, at disse ikke ville indfinde sig ved en tysk synode som denne, og at det
                  ikke tilkom ham at opfordre til en sådan. Paven har nu indstævnet L(iemar) til
                  fastelavnssynoden i Rom og suspenderet ham, indtil han giver møde for paven.
                  L(iemar) beder om H(ezilos) råd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> H. patri suo. L. seruus s&lt;anc&gt;titatis eius ea quæ sibi. </p>
            <p> Venerunt mihi literæ bullatæ bulla ap&lt;osto&gt;lica, sed quas uilissimus quidam
                  clericus abbatis Vuldensis, iussus ab ipso abbate, mihi dedit. Has uobis legendas
                  transmitto, vt iudicetis quid mihi faciendum, quid dicendum sit, postremo iustene
                  mecum an contra sit actum. </p>
            <p> Meministis illam quam a curia rediens uobis domi vestræ retuli rationem, quo
                  pacto legati illi apostolici a me et archiepiscopo Moguntino, separatis aliis
                  omnibus, sub magna districtione exegerunt, vt synodum fieri laudaremus, neque
                  tamen hoc ex persona apostolici p&lt;ræ&gt;cipientes, sed quasi ex sua loquentes
                  et dicentes: laudate synodum. Ad quod Moguntinus et ego ex consilio fratrum
                  episcoporum, qui aderant, respondimus: no&lt;n&gt; posse nos duos nisi consultis
                  confratribus nostris et coepiscopis, uiris maximis in hoc regno, et communicato
                  cum ipsis consilio, ad quos hæc eadem ratio plus aut eque pertineret, hoc edictum
                  eorum suscipere. Illi, velut inconsiderati homines et furiosi, sub obedientia
                  sedis apostolicæ iniunxerunt, vt aut hanc eorum voluntatem de synodo laudanda
                  faceremus aut Romam rationem reddituri veniremus, statuentes mihi terminum alter
                  eorum, scilicet Geraldus, proximam synodum Romanam, alter vero, Prænestinus ille,
                  festiuitatem <pb facs="4335716"/> sancti Andreæ, sic inter se dissentientes. Ego
                  addidi meos coadiutatores et suffraganeos inter Danos et in transmarinis gentibus
                  commorari, eos ad hanc synodum Teutonicam minime venire nihilque ad me pertinere
                  de laudatione synodi Teutonice. </p>
            <p> Nunc dominus papa multum iratus pro furore legatorum illorum et in&lt;cert&gt;a
                  suggestione me Romam ad hanc proximam synodum, quæ in prima septimana xl<hi rend="sup">me</hi> celebrabitur, uocat &lt;et&gt; ab officio episcopali
                  suspendit, dum veniam ad ipsum. Quod fieri debere ulli episcoporum nisi iudicio
                  fratrum in plena synodo non putabam. Periculosus homo uult iubere quæ uult
                  episcopis vt uillicis suis; quæ si non fecerunt omnia, Romam venient aut sine
                  iudicio suspenduntur. Verum ego intelligo optim&lt;e&gt;, qui sint ex nostris
                  episcopis, qui pro odio grauissimo in dominum meum regem me eius adiutorem suis
                  machinationibus in hos labores miserunt, me tamen in eo conflictu pro communi
                  omnium commodo laborantem. Liquet autem, et testes mihi adsunt homines probi et
                  veraces, episcopi, clerici ac laici, me toto autumno, tot&lt;a&gt; hyeme graui
                  corporis infirmitate et spiritus trahendi inopia præpeditum fuisse, quominus
                  longum iter aut breue, quod modo esset. v. dierum, suscipere potuissem. </p>
            <p> Nunc tu, pater, rem tecum considera, si causa fuit iusta aut digna, pro qua Romam
                  uocari deberem, si terminus ueniendi legittimus et consideratus, in quo ambo sic
                  dissenserunt, si suspensio, quæ mihi facta est, curanda aut <pb facs="4335717"/>
                  negligenda sit, quæ sine iudicio fratrum nulla synodo in me creata est, cum
                  præsertim infirmissimus fuerim, vt nec ad festiuitatem sancti Andreæ venire
                  potuerim nec modo ad proximam synodum possim. &lt;Nam&gt; ex qua die date mihi
                  sunt literæ uix .iiii. septimanæ supersunt ad eam septimanam qua synodus
                  celebrabitur. </p>
            <p> Hæc sunt quæ considerare debes et mihi præscribere quæ faciam. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 (U)berto MG, Alberto Reg. Greg. VII. </p>
               <p> 31 igitur tilføjet over linien med anden hånd Reg. Greg. VII. </p>
               <p> 13 H.=Heziloni; </p>
               <p> L.=Liemarus; </p>
               <p> s(anc)titatis] sititatis a. </p>
               <p> 14 ap(osto)lica) aplica uden forkortelsestegn a. </p>
               <p> 15 Vuldensis MG Briefe, Wldensis a, Wedensis Sudendorf. </p>
               <p> 21 p(ræ)cipientes] percipientes a. </p>
               <p> 22 sua] suo Giesebrecht. </p>
               <p> 23 no(n) Sudendorf, Nos a. </p>
               <p> 26 eque med en rasur under det sidste e, vistnok rettet fra ce a. </p>
               <p> 30 festiuitas sancti Andrewæ=30. november. </p>
               <p> 6 in(cert)a MG Briefe] interra a, in terribili Sudendorf, iterata Tross, interna
                  Giesebrecht. </p>
               <p> 7 (et) MG Briefe, mgl.. a. </p>
               <p> 10 fecerunt fejl for fecerint antager MG Briefe. </p>
               <p> 11 optim(e) Sudendorf, optimi a. </p>
               <p> 15 tot(a)] toto a, et tota antager Tross. </p>
               <p> 16 spiritus] spé a, formodentlig en fejlagtig gengivelse af spc=spiritus; </p>
               <p> inopia med en overflødig forkortelsesstreg over opia a. </p>
               <p> 3 (Nam) Giesebrecht, tu a, tamen Sudendorf, dum antager Tross. </p>
               <p> 4 .iiii.) iii.” a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16-18 cf. c 13 D XVIII: Si episcopus metropolitanus ad comprovinciales episcopos
                  epistolas direxerit, in quibus eos aut ad ordinationem summi pontificis, aut ad
                  sinodum invitet, postpositis omnibus, (excepta gravi infirmitate corporis ac
                  preceptione regia), ad constitutum diem adesse non differant. Quod si defuerint,
                  (sicut prisca canonum precipit auctoritas), usque ad proximam sinodum a caritate
                  fratrum et ecclesiæ communione priventur. </p>
               <p> 20-21 cf. c 1 C V qu 3: episcopus ... nec a communione suspendatur cui crimen
                  intenditur, nisi ad causam suam dicendam, electorum judicum die statuta litteris
                  evocatus, minime occurrerit, hoc est (nisi aliena preoccupaverit necessitas) infra
                  spatium duorum vel trium mensium, vel eo amplius, prout causa dictaverit. </p>
               <p> 1 cf. c2 C III qu 6: Si quis episcoporum super certis accusatur criminibus, ab
                  omnibus audiatur, qui sunt in provincia sua, episcopis, quia non oportet accusatum
                  alibi quam in foro suo audiri. cf. Dictatus pape (9: Gregorii VII) XXV: Quod
                  absque synodali conventu possit (2: papa) episcopos deponere et reconciliare. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Etzel<ref target="drb2"/>, sin fader, Liemar, hans helligheds tjener, med
                  samme ønske som for sig selv. </p>
            <p> Et brev, som var beseglet med den apostoliske bulle, men som blev overrakt mig af
                  en ganske almindelig klerk under abbeden af Fulda efter abbedens befaling, er nået
                  mig. Dette brev oversender jeg Eder at læse, for at I kan afgøre, hvad jeg skal
                  foretage mig, og hvad jeg skal sige, og endelig, om jeg er blevet uretfærdigt
                  behandlet eller ej. I erindrer den redegørelse, som jeg gav Eder i Eders hjem på
                  tilbagerejsen fra hoffet<ref target="drb3"/>: hvorledes de pavelige legater i
                  enrum med stor strenghed havde forlangt af mig og ærkebispen af Mainz<ref target="drb4"/>, at vi skulde anbefale, at der afholdtes en synode, idet de dog
                  ikke forlangte <pb facs="4508034"/> dette på pavens vegne, men som om de kun talte
                  på egne vegne og de sagde: Anbefal synoden!<ref target="drb5"/> Dertil svarede
                  ærkebispen af Mainz og jeg efter at have rådført os med de tilstedeværende af vore
                  brødre bisperne, at vi to alene ikke kunde støtte dette deres påbud uden at have
                  hørt vore medbrødre og medbisper, de største mænd i dette rige, og have rådført os
                  med dem, da sagen i højere eller lige så høj grad angik dem. Da blev de ligesom
                  rasende og afsindige og pålagde os under påberåbelse af vor lydighedspligt mod det
                  apostoliske sæde, at vi enten skulde føje dem i deres vilje med hensyn til at
                  anbefale synoden eller komme til Rom og stå til regnskab, og den ene af dem,
                     Geraldus<ref target="drb6"/>, fastsatte som frist den førstkommende synode i
                     Rom<ref target="drb7"/>, den anden, bispen af Palestrina<ref target="drb8"/>,
                  St. Andreas' dag<ref target="drb9"/>, — idet de således var uenige indbyrdes. Jeg
                  tilføjede, at mine medhjælpere og lydbisper fandtes hos Danerne og folkene
                  hinsides havet, og at det således ikke tilkom mig på nogen måde at anbefale, at de
                  kom til denne tyske synode. Nu indkalder den herre paven, der er meget vred som
                  følge af disse legaters raseri og efter deres uhjemlede tilskyndelse, mig til den
                  førstkommende synode i Rom, som skal afholdes på den første søndag i fasteugen<ref target="drb10"/>, og suspenderer mig fra mit embede som biskop, indtil jeg har
                  fremstillet mig for ham, hvad der efter min mening ikke kunde overgå en biskop
                  uden hans brødres dom på en generalsynode<ref target="drb11"/>. Dette farlige
                  menneske vil befale over bisperne efter sit forgodtbefindende, som om de var hans
                  forvaltere; og hvis de ikke gør alt, skal de komme til Rom, eller også bliver de
                  suspenderet uden dom. Men jeg forstår udmærket, hvilke af vore bisper det er, som
                  i deres stærke had til min herre kongen med deres rænker har skaffet mig, hans
                  medhjælper, disse besværligheder, skønt jeg i denne strid arbejder for alles vel.
                  Det er bevisligt, og jeg har gode, sandfærdige mænd, bisper, gejstlige og lægmænd,
                  som vidner på, at jeg hele efteråret og hele vinteren af svær legemlig sygdom og
                  åndenød har været hindret i at foretage nogen rejse, den være sig lang eller kort,
                  ja, om den så kun varede 5 dage<ref target="drb12"/>. Nu skal du, fader, overveje
                  sagen, om det er retfærdigt og passende, at jeg stævnes til Rom, om
                  indkaldelsesfristen er lovmæssig og velbetænkt, da to personer var så uenige
                  herom, om man bør agte den suspension, som er overgået mig, eller om man ikke skal
                  ænse den, da den ikke er fremgået af brødrenes dom over mig på en synode, tilmed
                  da jeg har været så alvorligt syg, at jeg hverken vilde have kunnet møde til St.
                  Andreas' dag eller nu til den førstkommende synode, eftersom der næppe er fire
                  uger mellem den dato, da brevet til mig blev udstedt, og den uge, da synoden
                  afholdes. </p>
            <p> Dette er, hvad du bør overveje, og foreskrive mig, hvad jeg skal gøre. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> biskop af Hildesheim. </p>
                  <p n="drb3"> det blev holdt i Nürnberg i april-maj 1074, jf. May nr. 353. </p>
                  <p n="drb4"> Sigfred. </p>
                  <p n="drb5"> den skulde behandle Gregor 7.s to programpunkter, a) forbudet mod simoni
                  og b) gennemførelsen af cølibat. Begivenheden danner indledning til den berømte
                  strid mellem Henrik 4. og Gregor 7., mellem regnum og sacerdotium, jf. Hefele V 23
                  flg. </p>
                  <p n="drb6"> kardinalbiskop af Ostia 1072-77. </p>
                  <p n="drb7"> denne synode var indkaldt til den 22. februar 1075. </p>
                  <p n="drb8"> Hubert, nævnt i årene 1073-77, jf. O. Schumann, Die päpstlichen Legaten
                  in Deutschland 1056-1125, s. 24 note 7. </p>
                  <p n="drb9">30\\. november 1074. </p>
                  <p n="drb10">22\\. februar. </p>
                  <p n="drb11"> jf. c. 1 C V qu. 3 og c. 2 C III qu. 6; Friedberg I sp. 547 og 519. </p>
                  <p n="drb12"> den kanoniske ret anerkendte sygdom som lovligt forfald, c. 13 D XVIII,
                  Friedberg I sp. 57. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
