<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13850613001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13850613001</idno>
            <idno type="dd_serialno">585</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Thorn byarkiv. Ms. VII, 1 f. 14r med overskrift
                     <hi rend="italic">Recessus</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 359 nr. 305 – Reg. Dan. nr. *3184.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504117.webp">4. rk. II nr. 585</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659706.webp">IV:2 nr. 585</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 585. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-06-13"> 1385. 13. juni 
               <note>
                  <p>§§ 1 og 3, 2, 5 og 8 er næsten ordrette gentagelser af §§ 3, 5, 4 og 10 i nr. <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13850412001" type="link">564</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af de preussiske stæders dag i Marienburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxxv<hi rend="sup">o</hi> feria tercia ante Viti et Modesti nunccii consulares ciuitatum Prusie
                  Marienborg congregati hec negocia pertractabant infrascripta:</p>
            <p>&lt;1&gt; Zcu dem irsten weris sache das die von Lubic vnd die von dem Sonde by
                  den stetin blyben welden das man dy slos vorhilde/ ab das nicht gesyn mochte das
                  die stete in dem vorbynde nicht lenger blyben welden vnd die slos vfantwortin
                  wellen das vnsir botyn das beste dar by thun das is vorczogen werde vf eyne cziit
                  ab vnsir schade vns <pb facs="4504118"/> mochte widerlegit werden \ vnd ab die
                  zeestete do bouen die slos vfantworten wellen das sal vnsir wille nicht syn/ wend
                  wir czu allen gecziten grosseren schaden genomen haben den sie vnd vns des vordir
                  dirclagen mussen wo wir konnen adir mogen </p>
            <p>&lt;2&gt; Item ab die gemeynen stede die slos io vfantworten wellen so das das
                  vorbynd enczwe ginge/ so were vnsir syn das wir vorrametin mit hulfe vnsirs herre
                  des meisters eynen tag czu halden in Prussen mit den vs Liflande. vnd mit den vs
                  der Sudirsee ab wir ich gedencken vnd gepruuen konden das vromen mochte brengin </p>
            <p>&lt;3&gt; Och ab die von Lubic den stetin alleyne abe stunden/ vnd dy anderen by
                  en andir blebin/ das man sich mit den selbin stetin mochte vorbynden vf eyne
                  korcze cziit/ so solde man die slos verhalden/ vnd nicht vfantworten </p>
            <p>&lt;4&gt; Item man halde die slos adir nicht so welle wir io nicht orlogen. </p>
            <p>&lt;5&gt; Item queme dy koningynne vf den tag czum Sunde. als ir geschriben ist»/
                  vnd dirbothe sich czu rechte/ abis ir dy anderen stete dar czu welden lassen. das
                  sullen vnsir sendebotin nicht annamen/ wend man sie warhaftik der sachen vnd
                  schaden mag obirczugen vnd redelichen bewisen </p>
            <p>&lt;6-7&gt; .....</p>
            <p>&lt;8&gt; Och sal man den sendebotin beuelin in schriften alle den schaden den dis
                  land bynnen dessen xv iaren hat genomen in Denemarken ♦ Summa dar von xxxi<hi rend="sup">m</hi> mark løtich vnd c mark løtich vnd xxv mark løtich. </p>
            <p>&lt;9&gt; .....</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1385 tirsdagen før Vitus og Modestus' dag<ref target="drb1"/>
                  forsamledes rådsudsendingene fra Preussens stæder i Marienburg og gennemdrøftede
                  disse nedenfor anførte sager<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første (mener vi), at hvis de fra Lübeck og de fra Stralsund
                  vil forblive hos stæderne, skal man tilbageholde borgene; hvis det ikke kan ske,
                  og stæderne ikke længere vil forblive i forbundet, men vil give borgene fra sig,
                  skal vore udsendinge tilstræbe, så meget de kan, at det bliver udsat en tid, for
                  at vor skade måske kunde blive erstattet os, og hvis søstæderne alligevel vil give
                  borgene fra sig, skal det ikke være vor vilje, da vi til alle tider har lidt
                  større skade end de og stadig må klage derover, hvor vi kan eller formår. </p>
            <p> &lt;2&gt; Hvis fremdeles hansestæderne alligevel vil give borgene fra sig, så at
                  forbundet opløses, så er det vor vilje, at vi med hjælp af vor herre højmesteren
                  bestemmer at holde et møde i Preussen med dem fra Livland og med dem fra
                  Zuidersøen, for at vi måske kan udtænke eller overveje noget, der kan bringe gavn. </p>
            <p> &lt;3&gt; Hvis desuden de fra Lübeck alene falder fra stæderne, og de andre
                  forbliver sammen, så at man for en kort tid kan slutte forbund med samme stæder,
                  så skal man tilbageholde borgene og ikke give dem fra sig. </p>
            <p>
               <pb facs="4659707"/> &lt;4&gt; Hvad enten man fremdeles tilbageholder borgene
                  eller ikke, så vil vi bestemt ikke føre krig. </p>
            <p> &lt;5&gt; Hvis fremdeles dronningen kommer til mødet i Stralsund, som det er
                  skrevet til hende, og tilbyder forligsforhandling, og hvis de andre stæder vil
                  tilstede hende det, så skal vore sendebud ikke acceptere det, eftersom man med
                  bevisligheder kan overbevise og rettelig overtyde hende om sagen og skaden. </p>
            <p> &lt;6-7&gt; ....<ref target="drb3"/>
            </p>
            <p> &lt;8&gt; Desuden skal man i skriftlig form overlade sendebudene al den skade,
                  som dette land i disse 15 år har lidt i Danmark. Summen deraf er 31.125 mark
                  lødigt. </p>
            <p> &lt;9&gt; .....<ref target="drb4"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 15\\. juni.</p>
                  <p n="drb2"> de følgende §§ 1 og 3, 2, 5 og 8 er næsten ordrette gentagelser af §§ 3,
                  5, 4 og 10 i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850412001'&gt;564&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb3"> § 6 handler om længden af laken og § 7 om engelsk uldtøj.</p>
                  <p n="drb4"> handler om polsk klæde. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
