<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13850123001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13850123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">544</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4504084"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 5 len. Sønderjylland. Perg. 27,5 × 19,5-20,3 (plica 2,5). Kong
                  Olufs rettertingssegl, restaureret, af grønt voks i perg.rem, DKS. 46. På bagsiden
                  kancellipåskriften <hi rend="italic">Sigilletur aperta</hi>. Registreret Frederik 1.s danske
                  registratur (1524), trykt ÆA. IV 388. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3463 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504083.webp">4. rk. II nr. 544</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659678.webp">IV:2 nr. 544</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 544. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-01-23">1385. 23. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slagelse </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf erklærer, at abbed Mikkel i Sorø kloster har ladet hertug Henrik af
                  Jyllands brev af 1370 25. februar vidimere på rettertinget. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Olauus dei gracia Dacie Norwegie Sclauorum Guthonumque rex. omnibus presens
                  scriptum cernentibus. salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi. quod anno domini.
                  millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. octuagesimo quinto. secunda feria proxima.
                  ante diem conuersionis. beati Pauli apostoli. Slaulosie in placito nostro
                  iusticiario. propter hoc specialiter constitutus. uenerabilis pater. dominus
                  frater Michael. abbas in Sora Roskildensis dyocesis. quasdam apertas litteras.
                  saluis et integris sigillis cereis. inferius nominandorum pendentibus sigillatas.
                  non rasas non abolitas. nec in aliqua sui parte uiciatas. sed omni suspicione
                  carentes. publicari fecit atque legi. quarum litterarum tenor. de uerbo ad uerbum.
                  sequitur. et est talis. ♦ Van der ghenade godes wy hertoghe Henrik van Iůtlande
                     (<hi rend="italic">etc. = Dipl. Dan. 3. rk. VIII nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700225001" type="link">415</ref>
               </hi>). ♦ Actum et datum sub sigillo nostro ad causas. anno die et loco
                  supradictis. presentibus honorabilibus uiris. dominis magistro Petro Lykke
                  archidiacono. Roskildensi. fratre Symone priore conuentus monasterii beati Kanuti
                  in Ottonia eiusdem Ottoniensis dyocesis. Iohanne Styrling priore ecclesie
                  monasterii in Andworskow ordinis sancti Iohannis Iherosolomitani. Iohanne Ingonis
                  Arnoldo dicto Skellehorn fratribus in Andworskow eiusdem ordinis. Nicholao Esberni
                  dicto Bylle. Hinrico Skytte armigeris. Nicholao et Iohanne fratribus dictis
                  Sadelwyrkere uillanis Slaulosiensibus. ac pluribus aliis discretis et honestis in
                  multitudine copiosa teste Nicholao Draghe iusticiario nostro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds nåde Danmarks, Norges, de Venders og Goters konge, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1385 mandag nærmest før apostlen sankt
                  Paulus' omvendelsesdag var den ærværdige fader herr broder Mikkel, abbed i Sorø i
                  Roskilde stift, til stede på vort retterting i Slagelse i denne særlige anledning
                  og lod offentliggøre og læse et åbent brev, beseglet med de vedhængende
                  velbevarede og hele vokssegl tilhørende dem, der bliver anført neden<pb facs="4659679"/>for, uskrabet, ustunget og ikke i nogen henseende beskadiget,
                  men hævet over enhver mistanke, og dette brevs ordlyd følger ord til andet og er
                  denne: Vi hertug Henrik af Jylland, af Guds nåde (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. III 8 nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700225001" type="link">415</ref>
               </hi>). Handlet og givet under vort rettertingssegl ovennævnte år, dag og sted i
                  nærværelse af de hæderværdige mænd de herrer magister Peder Lykke, ærkedegn i
                  Roskilde, broder Simon, prior for det menige konvent i sankt Knuds kloster i
                  Odense i samme Odense stift, Jens Styrling, prior for klosterkirken i Antvorskov
                  af sankt Johannes Jerusalemitanerens orden, Jens Ingesen, Arnold kaldet Skelhorn,
                  brødre i Antvorskov af samme orden, Niels Esbernsen kaldet Bille, Henrik Skytte,
                  væbnere, Niels og Jens, brødre, kaldet Sadelvirker, indbyggere i Slagelse og mange
                  andre gode og hæderlige mænd i talrig mængde med Niels Drage, vor justitiar, som
                  vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
