<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13850813002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13850813002</idno>
            <idno type="dd_serialno">602</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Æbelholtbogen f. 22v med overskrift <hi rend="italic">Confirmacio
                     regis Olaui super locum taberne in Skanør</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VI 174 – Reg. Dan. nr. 2773.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504135.webp">4. rk. II nr. 602</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659721.webp">IV:2 nr. 602</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 602. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4504136"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-08-13">1385. 13. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hjortholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf forbyder, at nogen som helst befatter sig med Æbelholt klosters
                  bodested i Skanør, efter at han ved dom har bekræftet klostrets ejendomsret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Olauus dei gracia Dacie Noruegie Slauorum Gottorumque rex ac uerus heres regni
                  Suecie \ omnibus presens scriptum cernentibus eternam in domino salutem \ ♦ Ex quo
                  coram nobis ac consiliariis nostris tunc presentibus per uenerabilem ac religiosum
                  uirum fratrem Ascerum abbatem in Ebbleholt ex antiquis predecessorum nostrorum
                  litteris et a longis retro temporibus quendam locum unius taberne in nundinis
                  nostris Scanør predicto monasterio in Ebbleholt pertinere sufficienter sit edoctum
                  ac monstratum \ nos ipsorum predecessorum nostrorum sequi uestigia uolentes prout
                  decet predictum locum taberne ibidem ex fide nobis facta monasterio ac canonicis
                  sancti Willelmi predictis adiudicamus. perpetuis temporibus possidendum inhibentes
                  districte sub obtentu gracie nostre ne quis aduocatorum nostrorum seu eorumdem
                  officialium se de predicto loco taberne absque ipsius domini abbatis beneplacito
                  et consensu aliqualiter intromittat \ prout uindictam nostram regiam duxerit
                  euitandam \ ♦ Datum in castro episcopali Hiortholm anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> quinto die beati
                  Ypoliti martiris et sociorum eius nostro sub <app>
                  <lem>sec&lt;reto&gt;</lem>
                  <rdg>sec <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659722"/> Oluf, af Guds nåde Danmarks, Norges, de Venders og Goters
                  konge og ret arving til Sveriges rige, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom den ærværdige og regelbundne mand broder Asser, abbed i Æbelholt,
                  fyldestgørende har påvist og godtgjort over for os og vore da tilstedeværende
                  råder, at et vist bodested på vort marked i Skanør ifølge vore forgængeres gamle
                  breve og fra lang tid tilbage har tilhørt fornævnte kloster i Æbelholt, tildømmer
                  vi, der, som det sømmer sig, ønsker at træde i disse vore forgængeres fodspor,
                  fornævnte kloster og sankt Vilhelms kanniker fornævnte bodested sammesteds i
                  medfør af den over for os stillede sikkerhed, at besidde til evig tid. Vi forbyder
                  strengt under trussel om vor nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder eller
                  deres officialer på nogen måde befatter sig med fornævnte bodested uden samme
                  herre abbeds billigelse og samtykke, såfremt han ønsker at undgå vor kongelige
                  straf. Givet på bispeborgen Hjortholm i det Herrens år 1385 på martyren
                  Hippolytus' og hans fællers dag under vort sekret. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
