<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13850523001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13850523001</idno>
            <idno type="dd_serialno">580</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Thorn byarkiv. Ms. VII, 1 f. 14v, efter teksten
                     <hi rend="italic">Honorabilibus et circumspectis uiris proconsulibus et consulibus ciuitatis
                     Stralessundis presentetur</hi>, der må gengive bagsidepåskriften på <hi rend="italic">A</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. III 167 nr. 190 – Reg. Dan. nr. *3181; Hans. UB. IV 349 nr.
                  832.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504112.webp">4. rk. II nr. 580</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659702.webp">IV:2 nr. 580</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 580. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-05-23">[1385] 23. maj 
               <note>
                  <p> Angående dateringen til 1385, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13850409001" type="link">562</ref> og <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13850522001" type="link">579</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf kundgør for borgmestre og rådmænd i staden Stralsund, at han 11. maj i
                  Helsingborg sammen med sine råder fra Danmark og Norge forgæves krævede bor<pb facs="4504113"/>gene i Skåne i henhold til overenskomsten i 1370, og truer med
                  at forelægge sagen for paven og kejseren, hvis de ikke bliver tilbageleveret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Olauus dei gracia Dacie Norwegie Slauorum Gothorumque rex et uerus heres regni
                  Swecie ♦ Vnsen grůt vnd gunst tho voren ♦ Wetet gy beschedene manne borgermester
                  vnd rathmanne der stat tho dem Sunde dat wy wol vornomen hebben in der meynen
                  stede bryue den sie vnsir vrowen vnsir lyuen modir sanden/ alzo dat sie iw des en
                  antwerde enbyden scolde/ ♦ Des wetet dat wy weren in vnses herren hemmeluard daghe
                  vnd des negestin dages dar na. vor deme slote Helsinborch mit vnser beider rike
                  rade/ vnd esscheden vnse slote vnd land die gy in trvwen vnd in louen von vnsir
                  wegen ynne hebben vand hopeden dat <app>
                  <lem>gy</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget og underprikket</q> vns <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> wolden vns holden hebben vppe den dach alze vele alze iuwe opene bryue
                  vtwisen vnd mer opene bryue von den anderen steden/ ♦ Do konden vns die slote
                  nicht werden/ vnd gy besettet sie mit walt vnd mit vnrechte/ des wy tien thu iuwen
                  openen bryuen/ wor vmme bidde wy iw/ dat gy iw noch bedencken vnd holden vns alze
                  vele/ alze gy vns von eren vnd von rechtis wegen plichtich syn. vnd antwerden vns
                  vnse slote/ vnd entholden sie vns nicht lengir vore/ ♦ Were dat sake dat gy sy vns
                  lengir vor entholden wolden/ so muste wy dat kundegen vnd clagen vnsem hilgen
                  vadere dem pauze vor deme keisere/ vor konnygen/ vorsten/ vnd herren/ ridderen/
                  vnd knechte steten/ vnd landen/ vnd allen bederuen luden/ vnd schelden iw in
                  welker mathe dat gy vns vnse slote kegen iuwe bryue vnd trvwe louede vore
                  vntholden/ ♦ Doch loue wy wol. dat gy dat wol alzo bestellen dat vns der swaren
                  manynge mit iw neen not en sie ♦ Vnd desse manynghe hebbe wy vorholden aldus lange
                  vmme iuwe leue vnd endracht wille vnd willen sie noch vorholden alze lange dat wy
                  prouen konen dat iw desse brif werden mach vnd gy vns wedder en entwerde enbyden
                  moghen sunder vortoch/ ♦ Schreuen tho Helsinborch des dingstages in dem pinxsten
                  vnder vnsem ingesegil. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds nåde Danmarks, Norges, de Venders og Goters konge og ret arving til
                  Sveriges rige. Vor hilsen og gunst tilforn<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> I skal vide, gode mænd, borgmestre og rådmænd i staden Stralsund, at vi klart har
                  forstået af hansestædernes brev<ref target="drb3"/>, som de sendte til vor frue,
                  vor kære moder, at hun skulde meddele Eder et svar derpå. Det skal I vide, at vi
                  Kristi himmelfartsdag<ref target="drb4"/> og dagen efter var foran borgen
                  Helsingborg sammen med begge vore rigers råd og krævede vore borge og vort land,
                  som I på tro og love har i varetægt af os, og håbede, at I over for os på dagen
                  vilde have overholdt alt det, som Eders åbne breve og flere åbne breve fra de
                  andre stæder indeholder<ref target="drb5"/>. På det tidspunkt kunde vi ikke få
                  borgene, og I holder dem besat med vold og uret, i hvilken sag vi påberåber os
                  Eders åbne breve, hvorfor vi beder Eder om, at I betænker Eder endnu en gang og
                  over for os overholder alt det, som I over for os er forpligtet til for ærens og
                  rettens skyld, og overdrager os vore borge og ikke forholder os dem længere. Hvis
                  I vilde forholde os dem længere, så må vi forkynde det og indklage det for vor
                  hellige fader paven, for kejseren, for konger, fyrster og herrer, riddere og
                  væbnere, stæder og lande og alle retskafne folk og smæde Eder, fordi I forholder
                  os vore borge i modstrid med Eders breve og tro løfter. Dog tror vi bestemt, at I
                  ordner det helt således, at det ikke bliver nødvendigt for os med den alvorlige
                  maning over for Eder. Og denne maning har vi tilbageholdt så længe af kærlighed
                  til Eder og for endrægtigheds skyld og vil stadig holde den tilbage så længe, at
                  vi kan forsøge, om dette brev kan nå Eder, og I til gengæld kan med<pb facs="4659703"/>dele os et svar uden opsættelse. Skrevet i Helsingborg tirsdag
                  i pinsen under vort segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850409001'&gt;562&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850522001'&gt;579&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> adressen stod på bagsiden af den tabte original: _Skal gives til de hæderværdige og omsigtsfulde mænd, borgmestre og rådmænd i staden Stralsund_. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850312001'&gt;555&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb4"> 11\\. maj.</p>
                  <p n="drb5"> jf. DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700524002'&gt;450&lt;/a&gt; og III 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13711027024'&gt;115&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13711027031'&gt;122&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
