<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13850623001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13850623001</idno>
            <idno type="dd_serialno">589</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek med
                  bemærkningen <hi rend="italic">Orig. membr. af Vor Frue kirkes arkiv 1750</hi> og følgende
                  seglbeskrivelse efter teksten <hi rend="italic">Det første seigl er forslidt, i det andet og
                     tredie ere bomerker</hi> – <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af
                  Langebek med bemærkningen <hi rend="italic">Orig. membr. af Vor Frue kirkes archiv 1764</hi>;
                  efter teksten <hi rend="italic">Sigilla ignobilium</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kbh.s Dipl. I 123 nr. 83 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>) – Reg. Dan. nr. *3186;
                  Rep. nr. 3479.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504121.webp">4. rk. II nr. 589</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659709.webp">IV:2 nr. 589</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 589. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-06-23">1385. 23. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik Spyllenrump og hans hustru Heilike overdrager Jens Munk, borger i Kø<pb facs="4504122"/>benhavn, et grundstykke i Tyskmannegade for 20 år mod en årlig
                  afgift på to lette gylden, som skal betales i Deventer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Ic Hinricus <app>
                  <lem>Spyllenrůmp</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, Spyllenrump <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ende Heylike syn echte wiif doet kundich allen <app>
                  <lem>luden</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, lüden <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>, <app>
                  <lem>tůghet</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, tughet <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ende bekennet openbaer vor vns ende vor onse eruende met dessen openen
                  breue, dat wii eendrechtlike, redelike ende <app>
                  <lem>rektelike</lem>
                  <rdg>reckelike <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> hebben ghedaen ende ghelaten Iohanne Monyk, <app>
                  <lem>bůrgher</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, burgher <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> to Copenhauen, ende sinen eruende eyne stede ende eynen grunt, de wandaghes
                  plach to wesen Heynen Solebaer ende <app>
                  <lem>Zisselen</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, Asselen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> sines echten wiues, alse de stede ende <app>
                  <lem>grůnt</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, grunt <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>voerscreuen</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, vorscreuen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> gheleghen is bynnen der stad to Copenhauen in Duyschmans straten, to <app>
                  <lem>hebbenne</lem>
                  <rdg>hebbende <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> ende to <app>
                  <lem>brukenne</lem>
                  <rdg>brukende <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> tod sinen besten oerb{ae}r twyntich iaer no yrst to <app>
                  <lem>comenne</lem>
                  <rdg>comende <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> na datum desses breues in alsodanen vorwarden, dat Iohan Monyk ende syn
                  eruend voerscreuen my Hinrike Spyllenrumpe, Heyliken minen wiue en onsen eruende
                  voerscreuen vor desse stede ende den <app>
                  <lem>grůnt</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, grunt <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> voerscreuen eyne iaerlixs <app>
                  <lem>ghulde</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, ghülde <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> solen gheuen ende betalen, alse twe <app>
                  <lem>gůde</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, gude <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ghuldene hellinghe, <app>
                  <lem>gůet</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, guet <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> van gholde ende recht van ghewechte, alle iaer tusschen sunthe Michaels
                  daghe ende sunthe Martyns daghe daer yrst naest to <app>
                  <lem>comenne</lem>
                  <rdg>comende <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> to Deuenter binnen der stad in Wynikens huys van Aldensale, daer he vp
                  datum desses breues inne wonachtich was. ♦ Voertmeer weert sake, dat Iohan Monyk
                  of syn eruend voerscreuen desse stede ende <app>
                  <lem>grůnt</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, grunt <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> voerscreuen betymmerden bynnen dessen twyntich iaren voerscreuen, wanneer
                  de twyntich iaer dan gheleden ende vmme comen sint, so sal ic Hinricus
                  Spyllenrump, Heylike, myn echte wiif, ofte onse eruend bynnen eynen iare daer dan
                  na yrst volghende Iohanne Monyke ofte sinen eruende voerscreuen, vor dat se vp
                  dese stede <app>
                  <lem>ende</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, en <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> den <app>
                  <lem>grůnt</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, grunt <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> voerscreuen hebben doen tymmeren, daer vor gheuen ende doen also vele, alse
                  twen van ern vrenden ende twen van onsen vrenden, den veer en sament like dunket,
                  dat Iohan Monyk of syn eruend voerscreuen eyghe ende em met rede bore vor de
                  tymmeringhe. ♦ Weert ock, dat ic Hinricus Spyllenrump, Heyllike, myn wiif, ofte
                  vnse eruende voerscreuen alsodane tymmer, als Iohan Monyk of syn eruend vp de
                  stede ende grunt voerscreuen hadden doen tymmeren, bynnen den eynen iare
                  voerscreuen em nicht af en m{oe}den of lozeden by beyden onsen vrenden, als
                  voerscreuen is, so mach Iohan Monyk ende syn eruend der stede ende des grundes met
                  den tymmere bruken <pb facs="4504123"/> ende daer rostelike inne besitten, also
                  langhe dat wii em doen vor dat tymmer also vele, alse veer onser beyder vrenden <app>
                  <lem>dunket</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, dünket <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> reden ende bescheet wesen, vnde also langhe sal Iohan Monyk ende syn eruend
                  my Hinricus Spyllenrump, Heyliken minen wiue ende onsen eruende voerscreuen alle
                  iaer tusscen sunthe Michaels daghe ende sunthe Mertyns daghe daer naest <app>
                  <lem>commene</lem>
                  <rdg>comende <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> gheuen ende wal betalen twe <app>
                  <lem>gůde</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, gude <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ghuldene, <app>
                  <lem>gůet</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, guet <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> van gholde ende recht van ghewechte, to Deuenter in Wynikens huys vor desse
                  stede ende <app>
                  <lem>grůnt</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, grunt <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>, alse voerscreuen is, al argelist in dessen breue vytghesproken. ♦ In eyn <app>
                  <lem>tuech</lem>
                  <rdg>tueth <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> der waerheit so <app>
                  <lem>hebbic</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, hebbit <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Hinricus Spyllenrump vor my, Heyliken, myn echte wiif, ende vor vnse
                  eruende voerscreuen myn seghel an desen bref ghehanghen, ende tod eynen meerren <app>
                  <lem>tůghe</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, tughe <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> so hebbe wy ghebeden Heynen Pusen ende Steuenne ten <app>
                  <lem>Oerde</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, Øerde <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> desen breef mede to <app>
                  <lem>bezeghelen</lem>
                  <rdg>bezeghelende <q>Ab</q>.</rdg>
               </app>, vnde wii Heyne Puse ende Steuen ten <app>
                  <lem>Oerde</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, Øerde <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> bekennet, dat wii vm bede willen Hinricus <app>
                  <lem>Spyllenrumps</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, Spyllenrump <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ende Heyliken sines wiues vnse seghele hebbet mede an desen breef gehangen.
                  ♦ Screuen ende ghegheuen int iaer onses heren tusend trehundert viif ende
                  tachtentich op senthe Iohans auent baptisten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Henrik Spyllenrump og Heilike, hans ægtehustru, gør vitterligt over for alle
                  mænd, bevidner og erkender åbent for os og vore arvinger med dette åbne brev, at
                  vi til Jens Munk, borger i København, og hans arvinger endrægtigt, retteligt og
                  retmæssigt har givet og opladt et sted og et grundstykke, der fordum tilhørte
                  Heine Solebaer og Cecilie, hans ægtehustru, således som fornævnte sted og
                  grundstykke er beliggende i staden København i Tyskmannegade, at have og bruge til
                  sin bedste nytte de førstkommende 20 år efter dette brevs udstedelse på sådanne
                  vilkår, at forskrevne Jens Munk og hans arvinger hvert år mellem sankt Michaels
                     dag<ref target="drb1"/> og nærmestfølgende sankt Mortens dag<ref target="drb2"/> i Deventer inden for byen i Wineke v. Oldenzaals hus, i hvilket han boede ved
                  udstedelsen af dette brev, for forskrevne sted og grundstykke skal give og betale
                  mig forskrevne Henrik Spyllenrump, Heilike, min hustru, og vore arvinger en årlig
                  afgift, nemlig to gode lette gylden, <pb facs="4659710"/> gode af guld og rette af
                  vægt. Hvis fremdeles forskrevne Jens Munk eller hans arvinger inden for disse
                  forskrevne 20 år bygger et hus på forskrevne sted og grundstykke, så skal jeg
                  Henrik Spyllenrump, Heilike, min ægtehustru, eller vore arvinger, når de 20 år da
                  er gået og udløbet, inden det da nærmest følgende år til gengæld for, at
                  forskrevne Jens Munk eller hans arvinger har ladet bygge på fornævnte sted og
                  grundstykke, give og betale dem så meget, som to af deres venner og to af vore
                  venner, de fire tilsammen, finder rimeligt, at Jens Munk eller hans arvinger ejer
                  og som med rette tilkommer ham for byggeriet. Hvis desuden jeg forskrevne Henrik
                  Spyllenrump, Heilike, min hustru, eller vore arvinger inden det forskrevne ene år
                  ved vore venners hjælp på begge sider, som det er skrevet foran, ikke afkrævede
                  eller indløste dette træhus, som Jens Munk eller hans arvinger havde ladet bygge
                  på forskrevne sted og grundstykke, så kan Jens Munk og hans arvinger bruge stedet
                  og grundstykket med træhuset og sidde inde med det uanfægtet så længe, indtil vi
                  for træhuset giver ham så meget, som fire af vore venner på begge sider synes er
                  ret og skelligt, og så længe skal Jens Munk og hans arvinger hvert år mellem sankt
                  Michaels dag og nærmestfølgende sankt Mortens dag give og helt betale mig
                  forskrevne Henrik Spyllerump, Heilike, min hustru, og vore arvinger to gode
                  gylden, gode af guld og rette af vægt, i Deventer i Winekes hus for dette sted og
                  dette grundstykke, som det er skrevet foran, al argelist udelukket med dette brev.
                  Til vidnesbyrd om rigtigheden har jeg forskrevne Henrik Spyllenrump for mig, for
                  Heilike, min ægtehustru, og for vore arvinger hængt mit segl under dette brev, og
                  til yderligere vidnesbyrd har vi bedt Heine Puse og Steven ten Oerde om også at
                  hænge deres segl under dette brev, og vi Heine Puse og Steven ten Oerde erkender,
                  at vi på anmodning af Henrik Spyllenrump og Heilike, hans hustru, også har hængt
                  vore segl under dette brev. Skrevet og givet i Vor Herres år 1385 på sankt
                  Johannes døberens aften. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 29\\. september.</p>
                  <p n="drb2"> 11\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
