<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13850412001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13850412001</idno>
            <idno type="dd_serialno">564</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Königsberg Stadtarchiv. Reponirte Registratur. Gesetzsachen Nr. 1. Afd.
                  III: »4 Doppelblätter in Oktav saec. XIV« p. 5-8 med overskrift <hi rend="italic">Daz gespreche
                     czu Marienborg</hi>. Tabt under 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. III 165 nr. 188 – Reg. Dan. nr. *3178.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504099.webp">4. rk. II nr. 564</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659691.webp">IV:2 nr. 564</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 564. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog og arkivalske oplysninger efter Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-04-12">1385. 12. april 
               <note>
                  <p> På p. 1 i håndskriftet findes følgende brudstykkeagtige optegnelse <hi rend="italic">..... eyn
                     halb nobele und 10 1/2 Lubeschen phenning von dem guthe, daz czu Schonen
                     gevallen was. ♦ Vortme zo habe wir uzgeben czu schosse von der mark 2
                     phen[n]inge czu dem orley czu Denmarken</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af de preussiske stæders dag i Marienburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Anno domini 1385 feria quarta post dominicam Quasimodo nunccii consulares
                  ciuitatum Prusie Marienborg congregati hec que sequuntur pertractabant. </p>
            <p> &lt;1&gt; Zcu dem ersten so sint dy stete zcu rote geworden, is daz dye koniginne
                  von Norwegen den tag halden wil zcum Stralissunt, daz man zcu dem tage boten
                  sende, uf daz man dye slos nicht uf antwerte, dem koupman werde sin schade
                  widerlegit. </p>
            <p> &lt;2&gt; .....</p>
            <p> &lt;3&gt; Item von den slossern uf Schone etc., were is sache, daz dy von Lubig
                  und von dem Sunde by den steten bliben wolden: daz man dy slos vorhilde; ab daz
                  nicht gesin mochte, daz dy stete in dem vorbinde nicht lenger bliben wolde und dy
                  slos uf antwerten wellen; daz unser boten daz beste dar by thun, daz sie m{oe}gen,
                  und daz is vorczogen werde uf eyn zceit, ab unser schade uns mochte wider legit
                  werden; und ab dy sehestete do boben dy slos ufantwerten wellen: daz sal unser
                  wille nicht sin, went wir grosern schaden genomen haben, den sie, zcu allen
                  gezciten, unde uns daz vordir dirclagen mussen, wo wir kunnen und mogen; ab ouch
                  dy von Lubic den steten alleyn abestun<pb facs="4504100"/>den und dy andern by en
                  ander bliben, daz man sich mit den andern steten mochte vorbynden uf eyn korzce
                  zceit, so sulde man dye slos vorhalden und nicht uf antwerten. </p>
            <p> &lt;4&gt; Item queme dy koniginne uf dem tag zcum Sunde, alz ir geschreben ist,
                  und boete sich zcu rechte, ab is dy andern stete ir dar czu lasen wolden, daz
                  sullen unser sendeboten nicht annemen, went man sie warhaftik der sachen und
                  schaden mag zc{ue}gen und redelich bewisen. </p>
            <p>&lt;5&gt; Item ab dy <app>
                  <lem>gemeyn&lt;en&gt;</lem>
                  <rdg>gemeyn <q>A, rettet Hanserec</q>.</rdg>
               </app> stete io dye slos ufantwerten wellen, also daz daz vorbint enzcwey ginge,
                  so were unser syn, daz wir vorrameten myt hulfe unsers herrin, des meisters, <app>
                  <lem>eyn&lt;en&gt;</lem>
                  <rdg>eyn <q>A, rettet Hanserec</q>.</rdg>
               </app> tag zcu halden in Prusen mit den von Liflande und mit den von der Sudersee,
                  ab wir icht dencken und prueven kunden, daz vromen mochte brengen. </p>
            <p>&lt;6&gt; Item ab dye koniginne nicht queme zcu dem tage zcum Sunde und der tag
                  abeginge, so sullen dye selben unsern sendeboten, dy do nu gekorn sint, glich wol
                  zcihen uf den tag Iohannis zcu halden mit den gemeynen steten, went is eyn erbeit
                  und eyn zcerunge is. </p>
            <p> &lt;7-9&gt; .....</p>
            <p> &lt;10&gt; Item so sal man den sendeboten beveln in schriften alle den schaden,
                  den dis land hat genomen bynnen dissen 15 iaren in <app>
                  <lem>Denmarken*</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter</q> koniges <q>A</q>.</rdg>
               </app>.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1385 onsdagen efter søndagen Quasimodo forsamledes
                  rådsudsendinge fra Preussens stæder i Marienburg og gennemdrøftede følgende. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første er stæderne blevet enige om, at hvis dronningen af Norge
                  vil komme til mødet i Stralsund, skal man sende udsendinge til mødet med det
                  pålæg, at man ikke vil afgive borgene, før købmanden får sin skade erstattet. </p>
            <p> &lt;2&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles om borgene i Skåne o.s.v. (er det vor mening,) at hvis de fra
                  Lübeck og fra Stralsund vil forblive hos stæderne, skal man tilbageholde borgene;
                  hvis det ikke kan ske, og stæderne ikke længere vil forblive i forbundet, men vil
                  give borgene fra sig, skal vore udsendinge få det bedst mulige ud af det, og at
                  det bliver udsat en tid, for at vor skade måske kunde blive erstattet os, og hvis
                  søstæderne alligevel vil give borgene fra sig, skal det ikke være vor vilje, da vi
                  til alle tider har lidt større skade end de og stadig må klage over det, hvor vi
                  kan og formår; hvis desuden de fra Lübeck alene falder fra stæderne, og de andre
                  forbliver sammen, så at man kan slutte forbund med de andre stæder for en kort
                  tid, så skal man tilbageholde borgene og ikke give dem fra sig. </p>
            <p> &lt;4&gt; Hvis fremdeles dronningen kommer til mødet i Stralsund, således som det
                  er skrevet til hende<ref target="drb2"/>, og tilbyder forligsforhandling, hvis de
                  andre stæder vil tilstede hende det, skal vore sendebud ikke acceptere det, da man
                  med bevisligheder kan overtyde og rettelig overbevise hende om sagen og skaden. </p>
            <p> &lt;5&gt; Hvis fremdeles hansestæderne alligevel vil give borgene fra sig,
                  således at forbundet opløses, så er det vor vilje, at vi med hjælp af vor herre,
                     høj<pb facs="4659692"/>mesteren, bestemmer at holde et møde i Preussen med dem
                  fra Livland og med dem fra Zuidersøen, for at vi måske kan udtænke og overveje
                  noget, der kan bringe gavn. </p>
            <p> &lt;6&gt; Hvis fremdeles dronningen ikke kommer til mødet i Stralsund, og mødet
                  bortfalder, så skal de samme vore sendebud, der nu er valgt, alligevel drage af
                  sted for at holde møde med hansestæderne på sankt Hans dag, da det er een og samme
                  møje og udgift. </p>
            <p> &lt;7-9&gt; .....<ref target="drb3"/>
            </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles skal man i skriftlig form overdrage sendebudene al den
                  skade, som dette land har lidt i løbet af disse 15 år i Danmark. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> handler om polsk klæde.</p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850312001'&gt;555&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb3"> 7 handler om forholdet til England, § 8 om dækning af mødeudgifter og §
                  9 om størrelsen på 'laken'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
