<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13850416001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13850416001</idno>
            <idno type="dd_serialno">565</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Niederstadtbuch II p. 578, tabt, bevaret i
                  mikrofilm. Indførelsen er den 2. på siden, der som overskrift har <hi rend="italic">Anno domini
                        m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxxv Misericordias
                  domini</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504100.webp">4. rk. II nr. 565</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659692.webp">IV:2 nr. 565</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 565. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter mikrofilm: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-04-16">1385. o. 16. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Jakob Plotze, søn af hr. Burchard Plotze, rådmand i Stralsund, erkender som
                  ærkebiskoppen af Lunds befuldmægtigede at have oppebåret dennes penge og
                  indtægter, der beroede hos rådet i Lübeck, samt de panter og kostbarheder, han
                  havde pantsat til den afdøde Bertold Nienborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Notandum quod dominus Iacobus Plocze filius domini Borchardi Ploczen consulis
                     Sundensis portans litteram apertam et sigillatam domini archiepiscopi Lundensis
                     in qua est ab eodem archiepiscopo plenipotens procurator constitutus coram
                     consilio et postea apud librum constitutus recongnouit expresse se plene
                     habuisse et <pb facs="4504101"/> ad sufficientiam subleuasse illam pecuniam et
                     redditus quam et quos idem archiepiscopus habuit in consilio Lubicensi necnon
                     omnia et singula pingnera et clenodia que habuerunt prouisores testamenti
                     Bertoldi Nyenborch et que ipse archiepiscopus eidem <app>
                     <lem>Bertold&lt;o&gt;</lem>
                     <rdg>Bertoldi <q>A (ifølge mikrofilm)</q>.</rdg>
                  </app> dum uixit inpingnerauit et omnia alia et singula que ipse archiepiscopus
                     apud eundem Bertoldum dimiserat ita quod filii aut prouisores ipsius Bertoldi
                     ipsi archiepiscopo in nullo amplius sunt obligati dimittens insuper idem
                     dominus Iacobus procuratorio nomine eosdem prouisores et filios ab omni
                     ulteriori inquietacione et inpeticione penitus quitos et solutos uolens ipsos
                     huiusmodi occasione indempnes releuare et tenere</hi>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt, at herr Jakob Plotze, søn af herr Burchard Plotze,
                  rådmand i Stralsund, der bragte et åbent og beseglet brev fra den herre ærkebiskop
                  af Lund, i hvilket han af samme ærkebiskop er indsat som bemyndiget
                  befuldmægtiget, var til stede for rådet og senere ved bogen og udtrykkeligt
                  erkendte, at han fuldstændigt havde fået og til sin tilfredshed havde oppebåret de
                  penge og indtægter, som samme ærkebiskop havde hos rådet i Lübeck, samt alle de
                  panter og kostbarheder, som Bertold Nienborgs testamentseksekutorer havde, og som
                  denne ærkebiskop pantsatte til samme Bertold, mens han levede, og alt andet, som
                  denne ærkebiskop havde efterladt hos samme Bertold, således at denne Bertolds
                  sønner eller testamentseksekutorer ikke yderligere skyldte denne ærkebiskop noget,
                  idet desuden samme herr Jakob som befuldmægtiget erklærede samme eksekutorer og
                  sønner fuldstændigt kvit og løst fra enhver yderligere anfægtelse og ethvert
                  yderligere krav, idet han ved denne lejlighed vilde gøre og holde dem skadesløse.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> indførelsen er den 2. på en side, der som overskrift har _I det Herrens år 1385 Misericordias domini_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
