<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13850927001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13850927001</idno>
            <idno type="dd_serialno">606</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Thorn byarkiv. Dok. nr. 131,2. Samtidig afskrift.
                  Efter teksten <hi rend="italic">Dilectis amicis nostris et fautoribus specialibus dominis
                     proconsulibus et consulibus ciuitatis Lubicensis detur</hi>, d.v.s. <hi rend="italic">A</hi>s
                  bagsidepåskrift – <hi rend="italic">Aa1:</hi> Thorn byarkiv. Ms. VII, 1 f. 32v, ufuldstændig
                  afskrift. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 472 nr. 311b (<hi rend="italic">efter Aa1)</hi> og VIII 595
                     (<hi rend="italic">rettelser efter Aa</hi>) – Reg. Dan. nr. *3193.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504138.webp">4. rk. II nr. 606</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659724.webp">IV:2 nr. 606</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 606. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-09-27">[1385] 27. september 
               <note>
                  <p> Gregor Swerting og Henrik Westhof udpegedes 1385 24. juni, nr. <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13850624001" type="link">590</ref> § 20, til at
                  forestå tilbageleveringen af borgene i Skåne. Aftalen om nye forhandlinger er da
                  indgået inden deres hjemrejse, cf. også nr. <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13851006001" type="link">608</ref> og <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13851010001" type="link">612</ref>. Følgelig må
                  kong Olufs brev, hvor han også benytter den siden maj 1385 med ledet <hi rend="italic">uerus
                     heres regni Swecie</hi> udvidede titel, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13850511001" type="link">575</ref> og <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13850523001" type="link">580</ref>, ligeledes
                  dateres til 1385. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf beder borgmestre og rådmænd i staden Lübeck hurtigst muligt svare, om
                  hansestæderne er rede til forhandlinger førstkommende 29. juli, da han ikke som
                     <pb facs="4504139"/> aftalt med Gregor Swerting og Henrik Westhof har fået svar
                  herpå inden 29. september, og redegør desuden for trufne forholdsregler mod
                  sørøverne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Olauus dei gracia Dacie Norwegie Slauorum Gothorumque rex. ac uerus heres
                  regni Swecie uos prouidos et circumspectos uiros. amicos nostros et fautores
                  speciales in domino salutamus. uobis significantes. quod. nouissime. dum uestri ad
                  nos nuncii. uidelicet. domini Gregorius Zwerting proconsul et Hinricus Westhof
                  consul. a. nobis separabantur. per hunc modum cum eis terminauimus. quod. uos
                  nobis infra festum beati Michaelis iam instans demandare debuistis. si uobis
                  placeret unum placitacionis terminum circa festum beati Olaui regis et martiris
                  iam proxime futurum nobiscum tenere infra regnum nostrum Dacie de quo nobis nondum
                  scripsistis. de quo multum miramur. ♦ Unde. si uelitis illum terminum tenere uel
                  qualitercumque super hoc uolueritis nobis adhuc quantocius rescribatis. maxime.
                  quia bene scitis. qualiter regna nostra stant et se habent. quia oporteret nos
                  tempestiue consiliariis nostris. tam de Norwegia quam. de Dacia demandare. ut
                  adessent et iam hiems instat et frigus hiemale ♦ Si uero alium placitacionis
                  terminum nobiscum tenere uelitis in quocumque tempore et loco in regno nostro
                  Dacie. tunc ita tempestiue nobis nuncietis. ut hominibus nostris consiliariis de
                  utroque regno nostro. quos ad hoc habere uelimus commode et satis tempestiue antea
                  scribere et edicere ualeamus. ♦ Preterea. ad uestram deducimus noticiam. quod.
                  hiis diebus habuimus penes nos homines fideles quamplures in magna multitudine per
                  quos <app>
                  <lem>proponimus</lem>
                  <rdg>proponimus <q>med forkortelsestreg over</q> n (!) <q>Aa; læs</q>
                        proposuimus pirates uisitare.</rdg>
               </app> piratas uisitasse. qui iam per mensem et ultra cum classe sua mare
                  circuierant ipsos piratas inquirendo. ♦ Quo per eos comperto. se diuiserunt et
                  disperserunt. et nescimus quo se diuerterunt. ♦ Nos igitur hominibus nostris
                  capitaneis et aduocatis iniunximus atque iniungemus. ut ipsi per se et suos ad hoc
                  efficaciter pro suo posse laborent. ut mare pacificari ualeat. et ipsi pirate
                  poterint remoueri. ♦ Super hiis omnibus nobis uelle uestrum cum latore presencium.
                  quantocius rescribatis. quem per uos cito expediri petimus et remitti. quia
                  libenter responsum <pb facs="4504140"/> haberemus. antequam homines nostri. qui
                  adhuc penes nos sunt. a. nobis separentur. ♦ Ualete in Christo nos requisituri ad
                  queuis uobis grata. ♦ Scriptum in castro nostro Worthingburgh feria quarta proxima
                  ante festum beati Michaelis nostro sub secreto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Oluf, af Guds nåde Danmarks, Norges, de Venders og Goters konge og ret arving
                  til Sveriges rige, hilser Eder, fremsynede og omsigtsfulde mænd, vore venner og
                  særlige tilhængere, med Gud, idet vi meddeler Eder, at vi såre nylig, da Eders
                  udsendinge til os, nemlig de herrer Gregor Swerting, borgmester, og Henrik
                  Westhof, rådmand, skiltes fra os, aftalte med dem på denne måde, at I inden den nu
                  tilstundende sankt Michaels dag skulde meddele os, om det vilde behage Eder at
                  holde en dagtingning med os omkring nu førstkommende martyren kong Olavs dag inden
                  for vort rige Danmark, hvorom I endnu ikke har skrevet til os, hvad vi undrer os
                  meget over. Hvis I derfor ønsker at holde den dag, eller hvad I nu end ønsker i
                  denne anledning, skal I stadig tilskrive os så hurtigt som muligt, især fordi I
                  nok ved, hvorledes det står til og forholder sig i vore riger, eftersom det vilde
                  være nødvendigt, at vi i tide beder vore råder såvel fra Norge som fra Danmark om
                  at være til stede, og nu står vinteren og vinterkulden for døren. Men hvis I
                  ønsker at holde en anden dagtingning med os på et hvilket som helst tidspunkt og
                  sted i vort rige Danmark, da skal I meddele os det i tide, således at vi bekvemt
                  og i tilstrækkelig tid forinden kan skrive og tilsige vore mænd, råderne, fra
                  begge vore riger, hvem vi ønsker at have med hertil. Desuden bringer vi det til
                  Eders kundskab, at vi i disse dage har haft adskillige trofaste mænd hos <pb facs="4659725"/> os i stor mængde, gennem hvem vi agtede at hjemsøge sørøverne;
                  disse mænd havde nu i en måned og mere fartet om på havet med deres flåde for at
                  opsøge disse sørøvere. Da det erfaredes af dem, skiltes de fra hinanden og
                  forsvandt, og vi ved ikke, hvor de er blevet af. Vi har derfor pålagt og vil
                  pålægge vore mænd, høvedsmænd og fogeder, at de personligt og ved deres mænd efter
                  evne virkningsfuldt skal arbejde herpå, at havet kan fredeliggøres, og at disse
                  sørøvere vil kunne blive fjernet. Om alt dette skal I så hurtigt som muligt
                  tilskrive Eders vilje med denne brevviser, hvem vi beder om hurtigt må få besked
                  og blive sendt tilbage af Eder, eftersom vi gerne vilde have svar, førend vore
                  mænd, som stadig er hos os, skilles fra os. Lev vel i Kristus, idet I skal
                  opfordre os til alt, hvad der er kærkomment for Eder. Skrevet på vor borg
                  Vordingborg onsdagen næst før sankt Michaels dag under vort sekret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Gregor Swerting og Henrik Westhof udpegedes på hansedagen 1385 24. juni
                  til at forestå tilbageleveringen af borgene i Skåne, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850624001'&gt;590&lt;/a&gt; § 20. Aftalen
                  om forhandlinger førstkommende 29. juli er da indgået inden deres hjemrejse, jf.
                  også nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13851006001'&gt;608&lt;/a&gt; og
                     &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13851010001'&gt;612&lt;/a&gt;. Kong
                  Olufs brev med den siden maj 1385, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850511001'&gt;575&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850523001'&gt;580&lt;/a&gt;, udvidede
                  titel 'ret arving til Sveriges rige' må derfor også dateres til 1385. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
