<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13850119001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13850119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">542</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg., beskadiget i venstre side, 23,7 × 14,4 (plica 1). 1-4:
                  Perg.rem. 5: Anders Jensens segl (Lodehat) af sort i ufarvet voks i perg.rem. S'
                  ANDERS YENESVN om skjold med Lodehatvåbnet. 6: Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> Sv. RA.s Perg.bref II 60 nr. 2077.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504082.webp">4. rk. II nr. 542</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659677.webp">IV:2 nr. 542</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 542. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-01-19">1385. 19. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skatelöv </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Nils Stolpe pantsætter en gård i Littelhult og en gård i Skulatorp til Werneke
                  Konradsen for 40 mark svensk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alla mæn thetta breff se æller høra helsar iak Niclis Stolppe kærlika mæt warom
                  herra. ♦ Thet skall allom mannom viterlikit ware swa them som æpter kwnna komma.
                  som them thær nw æræ/ aat iæk Niclis Stolppe fornæmpde kænnis oppenbarlika/ mæt
                  thesso mino nærwarande opno brewe mik hawa takit till lænz aff skælikom manne.
                  Wærnike Conradzson fyrætighi marc swenzskæ pænningæ. aff the pænningæ som nw æræ
                  gængæ och gewæ. i rikeno/ fore hwilko fornæmpde pænningæ swmmo/ sætter iæk Wærnike
                  fornæmdom och hans arwom. min goodz till pant/ suasom ær førzst een gaard i
                  Lydehylte i Slæto sokn. ok een gaard i Skwlwthorppe i Thorsaas sokn. mæt akær.
                  æng. fiskæwatn. ok mæt allom til[la]gom som the fornæmpdom goozen aff alder
                  tillighit hawer. i wato och i thørro næmpdo oc onæmpdo ængio vndant[ak]no och
                  hvatsom the fornæmpdæ goozen skylda kunna \ som ær mæt landgillæ och thænist. oc
                  hwatsom thom bær therre <app>
                  <lem>[.....]</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 20 bogstaver <q>A</q>.</rdg>
               </app> a. thæt skulu the giwa och gøra fornæmpdæ Wærnike oc hans arwom. tho swa
                  mæt skælom at hwat [the fornæmpdæ] goozen skyl[da] kunna. thet scal enktæ aff sla
                  i howodh summon fore mik eller minom arwom til thæn dagh wy thet [løs]a ath[er]. ♦
                  Kan ok swa wara aat <pb facs="4504083"/> iæk æller min arwa løsom ekke the
                  fornæmpdæ goozen aff Wærnike æller hans arwom om Io[hannis ba]ptisten dagh. som nw
                  næst komber. huilken man kallar midzsomar wara. tha skulu the goozen standæ oløste
                  till annan mizsomars dagh som thær næzst æpter komber. oc ææ nær gozen løses ekke
                  om thæn mizomars dagh som næzst ær tha skulu the ææ standa oløste til thæn
                  mizsommars dagh som ther næzst æpter komber. mæt foroordhom. som før æræ saghd. ♦
                  Ok nær iac Niclis fornæmpde æller min arwa/ wilyom the fornæmpdæ gozen igen løsa
                  aff Wærnike fornæmpdom æller hans arwom. tha sculom wy honom æller hans arwom.
                  beredha fyrætighi marc swenzska pænningæ. af thy myntæ som gængæ oc gewæ æræ och
                  een man maa androm fult mæt gøra/ ok i engon androm wærdørom beredhe skulande æn
                  nw ær saght ♦ Till mere vitnisbyrdh och større visso/ tha bedhis iac hedherlika ok
                  ærlika manna inscigle fore thetta breff at hængie mæt mino eyghno inscigle swasom
                  ær herra Pæters mæt gudz naad biscopper innan Wexio/ herra Ingimars prowaster i
                  Albohæræthum. Bæinte Niclissons. Anders Iøssons biscop Pæters brodher. ok Lasse
                  Ølfsons hæritzhøfdhinge i Albohæradh. ♦ Datum Skataløff anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> quinto die
                  sancti Henrici in testimonium premissorum \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Niels Stolpe hilser alle de mænd, der ser dette brev eller hører det læse,
                  kærligt med vor Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle mænd, såvel fremtidige som nutidige, at jeg
                  fornævnte Nils Stolpe erkender åbenlyst med dette mit nærværende åbne brev, at jeg
                  af den gode mand Werneke Konradsen har lånt 40 mark svenske penge – i den slags
                  penge, som nu er gængse og gæve i rigerne – for hvilken fornævnte pengesum jeg til
                  fornævnte Werneke og hans arvinger sætter mit gods<ref target="drb1"/> i pant,
                  hvilket for det første er en gård i Littelhult i Slätthög sogn og en gård i
                  Skulatorp i Torsås sogn med agre, enge, fiskevand og med alle de tilliggender, som
                  fra gammel tid har ligget til fornævnte gods, vådt og tørt, nævnt og unævnt, intet
                  undtaget, og hvad det fornævnte gods end kunde skylde, det være sig i landgilde og
                  tjenesteydelser, og hvad de end betaler dem.....<ref target="drb2"/> det skulde de
                  give og yde til fornævnte Werneke og hans arvinger, dog på den betingelse, at hvad
                  det fornævnte gods kunde skylde, det skal på ingen måde afregnes i hovedsummen for
                  mig eller mine arvinger på den dag vi indløser det. Skulde det være således, at
                  jeg eller mine arvinger ikke indløser det fornævnte gods fra Werneke eller hans
                  arvinger på førstkommende Johannes Døberens dag<ref target="drb3"/>, hvilken man
                  kalder midsommerhverv, da skal godset stå uindløst til næste midsommerdag, som
                  kommer næst derefter, og hvis godset ikke indløses på den midsommerdag, som er den
                  næste, da skal det og<pb facs="4659678"/>så stå uindløst til den midsommerdag, som
                  dernæst kommer, på de foranførte betingelser. Og når jeg fornævnte Nils eller mine
                  arvinger vil indløse det fornævnte gods fra fornævnte Werneke eller hans arvinger,
                  da skal vi til ham eller hans arvinger betale 40 mark svenske penge i den mønt,
                  som er gængs og gæv, og hvormed en mand kan fyldestgøre en anden, og skal ikke
                  betale i nogen anden værdi end den, der nu er sagt. Til yderligere vidnesbyrd og
                  til større sikkerhed da beder jeg om, at de hæderlige og ærlige mænds segl hænges
                  under dette brev sammen med mit segl, hvilke er herr Peders, af Guds nåde biskop
                  af Växjö, herr Ingemars, provst i Allbo herred, Bengt Nilssons, Anders Jensens,
                  biskop Peders broder, og Lars Ulfssons, herredsfoged i Allbo herred. Givet i
                  Skatelöv i det Herrens år 1385 på sankt Henriks dag til vidnesbyrd om det
                  fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har flertal_min goodz_ i analogi med _bona mea_ på
                  latin.</p>
                  <p n="drb2"> lakune på grund af beskadigelse af pergamentet.</p>
                  <p n="drb3"> 24\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
