<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13850616002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13850616002</idno>
            <idno type="dd_serialno">587</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Gottorp, Landesarchiv. Urk. Abt. 179 B nr. 31. Perg. 26,3-25,7 × 14,5
                  (plica 2,7). 1-2: Perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Westphalen III 373; Schröder, Gesch. d. Stadt Schleswig, Beilage 67;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 397 nr. 586 – Suhm XIV 151; Westphalen III 348;
                  Reg. Dan. nr. 2771* = *3185; Zeitschrift f. Schlesw.-Holst. Gesch. VI Repert.
                  116-17 nr. 33 (<hi rend="italic">under 1. oktober</hi>), cf. også p. 108; Rep. nr. 3487 (<hi rend="italic">under
                     1. oktober</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504120.webp">4. rk. II nr. 587</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659708.webp">IV:2 nr. 587</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 587. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-06-16">
                  1385. 16. juni 
               <note>
                  <p> v. Buchwald i Zeitschrift l.l. og Rep. læste dateringen som <hi rend="italic">die Vrci</hi>, som
                  identificeredes med <hi rend="italic">dies Ursi martiris</hi>, 30. september, en sjældent
                  forekommende datering, som kun ses benyttet i Schweiz, cf. Grotefend, Taschenbuch,
                  iøvrigt under henvisning til den mere almindeligt forekommende <hi rend="italic">Victoris et
                     Ursi</hi>, der også er opregnet under 30. september i Lunde kap. gavebøger, cf.
                  Weeke 230. Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. l.l. p. 398 retter til <hi rend="italic">Viti</hi> under
                  henvisning til biskop Johans brev, nr. <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13850616001" type="link">586</ref>, og bemærker i
                  tekstnote, at <hi rend="italic">A</hi> har <hi rend="italic">Vrti</hi> el. <hi rend="italic">Vrci</hi> med r-rotunda, »das sonst
                  in der Urkunde nicht gebraucht wird«. Forklaringen skal dog imidlertid søges i et
                  andet palæografisk forhold, nemlig i skriverens brug af »<hi rend="italic">i</hi>«. Foruden det
                  almindelige »lige« <hi rend="italic">i</hi>, har han i <hi rend="italic">dei</hi> i l. 21 anvendt et <hi rend="italic">i</hi> med
                  knæk foroven og »tyk« fod forneden; i to tilfælde ved <hi rend="italic">i</hi> i forlyd: <hi rend="italic">in
                     (Holm)</hi> i l. 26 og <hi rend="italic">in (prefatum)</hi> i l. 34, krummer han »i«ets
                  hovedstav i forbindelse med en lang opstreg; det samme gør han i første stavelse i
                  dateringens helgennavn og afslutter med en »tyk« fod. Navnet må derfor læses
                     <hi rend="italic">Viti</hi>, og dateringen fastlægges til 16. juni ligesom i nr. <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13850616001" type="link">586</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Nyhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Klaus af Holsten, ret arving til hertugdømmet Jylland, overfører
                  patronatsretten til Vor Frue kapel i Kalleby til sankt Johannes kloster ved
                  Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Nicolaus dei gracia uerus heres. ducatus Iucie. comes Holtsacie et Stormarie.
                  recognoscimus publice in hiis scriptis pro nobis et nostris ueris heredibus seu
                  successoribus. quod libere scienter sponte et uoluntarie. non per errorem inducti.
                  sed de maturo et deliberato <app>
                  <lem>concilio</lem>
                  <rdg>= consilio.</rdg>
               </app>. cum magnifico. domicello Gherardo <app>
                  <lem>comite</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> comiti <q>A</q>.</rdg>
               </app> Holtsacie et Stormarie patruele nostro/ necnon. aliis conciliariis nostris
                  iuratis. ad hunc salutiferum finem. quod pauperculum monasterium sanctimonialium
                  in Holm prope ciuitatem Sleswicensem. propter defectum necessariorum uite in
                  spiritualibus/ prochdolor multum collapsum reformetur et monastica. disciplina
                  reguletur pro eiusdem monasterii sustentacione eidem monasterio pro salute
                  animarum omnium progenitorum nostrorum necnon pro anima bone memorie magnifici
                  domini Hinrici comitis. Holtsacie fratris nostri et omnium heredum nostrorum ius
                  patronatus cappelle beate Marie uirginis in Calb{yv}/ per reuerendum in Christo
                  patrem. dominum Iohannem episcopum Sleswicensem. in nos uigore cuiusdam
                  permutacionis pro iure patronatus ecclesie parrochialis in Brøakker translatum
                  tenore presencium in prefatum monasterium. de consensu eiusdem. domini episcopi
                  transferimus pleno iure. ♦ Datum Nouo <pb facs="4504121"/> Castro sub anno domini.
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx quinto sequenti die Viti
                  martiris <app>
                  <lem>nostris</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> nostro <q>A</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>pendentibus</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> bus <q>tilf. A</q>.</rdg>
               </app> sub <app>
                  <lem>sigillis</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> sigillo <q>A</q>.</rdg>
               </app> \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Klaus, af Guds nåde ret arving til hertugdømmet Jylland, greve af Holsten og
                  Stormarn, erkender offentligt med dette brev på vore og vore rette arvingers eller
                  efterfølgeres vegne, at vi frit, med viden, af egen drift og frivilligt, ikke
                  forledt af en fejltagelse, men efter moden og velovervejet rådslagning med den
                  stormægtige junker Gerhard, greve af Holsten og Stormarn, vor brodersøn, samt med
                  vore andre edsvorne råder, til dette frelsebringende endemål, at det fattige
                  nonnekloster på Holmen nær staden Slesvig, der på grund af mangel på
                  livsfornødenheder – oh, ve – er meget forfaldent med hensyn til det åndelige, skal
                  forbedres, og klostertugten rettes op, med dette brev til fornævnte kloster med
                  samtykke af den ærværdige fader i Kristus herr Johan, biskop af Slesvig, med fuld
                  ret til fordel for samme klosters underhold til samme kloster overfører
                  patronatsretten til den hellige jomfru Marias kapel i Kalleby, der i kraft af et
                  mageskifte er overført til os af samme herr biskop til gengæld for patronatsretten
                  til sognekirken i Broager, til frelse for alle vore forfædres sjæle samt for – god
                  ihukommelse – den stormægtige herr Henriks, greve af Holsten, vor broders sjæl og
                  for alle vore arvinger. Givet på Nyhus i det Herrens år 1385 dagen efter martyren
                  Vitus' dag under vore hængende segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
