<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13850405001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13850405001</idno>
            <idno type="dd_serialno">561</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland. Perg., hul foroven og forneden i
                  højre side, plica beskadiget sammesteds, 24 × 14,5 (plica 1,5). 1: Niels Jensens
                  segl (Panter) af grønt i ufarvet voks i perg.rem. S NISSE IONSSVNS KLAPTORPLVND
                  (med spejlvendt D) om skjold med oprejst panter. 2: Biskop Jakobs sekret af grønt
                  i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 675. 3-4: Perg.rem. 5: Seglsnittet tabt ved
                  beskadigelsen af plica. 6-7: Perg.rem. På bagsiden med hånd fra omkr. 1400
                     <hi rend="italic">Gamel breff vpa Klapstorpelund/ oc annet gots. som Munk aff Hethegardh
                     wploot myn frue</hi> og forneden med lidt senere hd. <hi rend="italic">Translatum est</hi>. På
                  en påsyet perg.lap med hd. fra 15. årh. <hi rend="italic">Littera Nicholai Iohannis de
                     Clapstorplund inpignerantis Munk de Hethegardh Clapstorpelund et omnia alia
                     bona sua in Hornumheret pro xxx marchis argenti datiue monete</hi>. Perg. og
                  segl konserveret 1959. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 10 –
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1414 24. februar af Klaus Grubendal m.fl. (RA). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3470 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504096.webp">4. rk. II nr. 561</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659688.webp">IV:2 nr. 561</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 561. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, lakunerne udfyldt efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-04-05">1385. 5. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Jensen af Klæstruplund pantsætter Klæstruplund og alt sit gods i Hornum
                  herred til Munk af Hedegård for 30 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicolaus Iohannis de Clæpstorplund [salutem
                  in domi]no perhennalem ♦ Nouerint presentes et futuri me a uiro discreto et
                  honesto Munk de <app>
                  <lem>Hethægarth</lem>
                  <rdg>Hethegaardh <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> xxx<hi rend="sup">a</hi> marchas argenti bone monete ualide et da<pb facs="4504097"/>tiue uidelicet in grossis sterlingis et Lybicensibus
                  integraliter secqundum meam propriam uoluntatem racione ueri mutui subleuasse pro
                  quibus triginta marchis argenti sibi omnia bona mea uidelicet <app>
                  <lem>Clæpstorplund</lem>
                  <rdg>Clapstorlund <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ac omnia et singula bona mea mobilia et immobilia et cum eorum pertinenciis
                  uidelicet agris pratis pascuis piscaturis humidis et <app>
                  <lem>ciccis</lem>
                  <rdg>(= siccis) siccis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> nullis exceptis in Hornuhæreth iacencia inpignero per presentes tali
                  condicione prefixa quod quandocumque predicta bona redimere <app>
                  <lem>uoluero</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> per me uel <app>
                  <lem>per</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> meos heredes a predicto Munk uel suis heredibus extunc predicto Munk uel
                  suis heredibus diem solucionis in proximo placito ante festum purificacionis Marie
                  lucide declarabo et sequenti festo sancti Mikaelis predicta bona pro predicta
                  summa pecuniarum redimantur ♦ Insuper nulli alteri asto aliquam potestatem in
                  premissis bonis habere donec ab ipso Munk legaliter redimantur ♦ Insuper obligo me
                  cum meis predicto Munk cum suis heredibus predicta bona ab <app>
                  <lem>impe&lt;t&gt;icione</lem>
                  <rdg>impedicione <q>A</q>, impeticione <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> quorumcumque <app>
                  <lem>liberare et</lem>
                  <rdg>et liberare <q>tilf. i mrg. med anden hd. ved linieskifte A</q>, libera
                           <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> disbrigare donec legaliter ab ipso ut premissum est redimantur ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum meum una cum <app>
                  <lem>sigillo</lem>
                  <rdg>
                     <q>A, Aa, læs</q> sigillis.</rdg>
               </app>. uenerabilis in Christo patris ac domini <app>
                  <lem>domini</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> Iacobi episcopi Wiburgensis domini <app>
                  <lem>Rytkeri</lem>
                  <rdg>Rytkari <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> domini Nicolai Mobec domini Petri Kamp sacerdotum T[uconis] T[her]bærnson
                  et Ione Wifrithson presentibus duxi apponendum ♦ Datum anno domini [m<hi rend="sup">o</hi> ccc lxxx]v<hi rend="sup">o</hi>. quarta feria pasche. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Jensen af Klæstruplund til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Nulevende og fremtidige skal vide, at jeg af den gode og hæderlige mand Munk af
                  Hedegård fuldt ud efter min egen vilje i medfør af et ret lån har op<pb facs="4659689"/>pebåret 30 mark sølv i god, gyldig og gængs mønt, nemlig i
                  groter, sterlinger og lybske, for hvilke 30 mark sølv jeg med dette brev
                  pantsætter ham alt mit gods, nemlig Klæstruplund og alt mit rørlige og urørlige
                  gods, der ligger i Hornum herred, tillige med dets tilliggender, nemlig agre,
                  enge, græsgange, fiskevande, vådt og tørt, intet undtaget, på den fastsatte
                  betingelse, at når som helst jeg personligt eller gennem mine arvinger vil indløse
                  fornævnte gods fra fornævnte Munk eller hans arvinger, da skal jeg klart forkynde
                  fornævnte Munk eller hans arvinger indløsningsdagen på sidste ting før Marie
                     renselsesdag<ref target="drb1"/>, og fornævnte gods skal da indløses for
                  fornævnte sum penge den følgende mikkelsdag. Ydermere tilstår<ref target="drb2"/>
                  jeg ikke nogen anden at have myndighed over fornævnte gods, førend det lovligt
                  indløses fra denne Munk. Derudover forpligter jeg mig og mine til over for
                  fornævnte Munk og hans arvinger at frigøre og fri fornævnte gods fra krav fra hvem
                  som helst, indtil det, som det ovenfor er sagt, lovligt indløses fra ham. Til
                  vidnesbyrd herom har jeg ladet mit segl hænge under dette brev tillige med segl
                  tilhørende den ærværdige fader i Kristus og herre herr Jakob, biskop af Viborg,
                  herr Rothger, herr Niels Mobek, herr Peder Kamp, præster, Tyge Torbensen og Jon
                  Vifredsen. Givet i det Herrens år 1385 onsdag i påsken. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 2\\. februar.</p>
                  <p n="drb2"> teksten har _asto_, som ellers normalt betyder »stå hos« eller »stå
                  inde for«, men her er brugt i samme betydning som _concedo_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
