<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13851007001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13851007001</idno>
            <idno type="dd_serialno">609</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 142 – <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Lundebogen p. 73 med overskrift <hi rend="italic">Super una curia in Faarathorp. in parrochia
                     Arwelunde pro anniuersario Nicolai Magni et uxoris sue Botilde</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3489 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504142.webp">4. rk. II nr. 609</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659727.webp">IV:2 nr. 609</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 609. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-10-07">1385. 7. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund lover Niels Mogensen af Fårarp og hans hustru Bodil,
                  som har skænket deres gård til ærkebispebordet, at afholde deres årtid af
                  indtægten fra gården. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Magnus diuina miseracione archiepiscopus
                  Lundensis Suecie primas et apostolice sedis legatus. salutem in domino sempiternam
                  ♦ In officio caritatis. illis primo loco teneamur obnoxii. a quibus nos
                  recognoscimur beneficium percepisse. ♦ Hinc est quod cum uir discretus. Nicolaus
                  Magni de Faarathorp. in parrochia Arwelunde. et coniunx sua dilecta. Botilda. ex
                  speciali deuocione curiam eorum ibidem in qua resident. ad mensam nostram
                  archiepiscopalem donauerant. iure perpetuo possidendam nos eorum deuocionem
                  spirituali stipendio merito remunerare cupientes. promittimus eis per presentes
                  pro nobis nostrisque successoribus. ut anniuersarium eorum. ipsis de medio
                  sublatis. de redditibus dicte curie cum tribus marchis <app>
                  <lem>denariorum</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> Scaniensium <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. taliter diuidendis. quod canonici qui interfuerint. habebunt xii oras.
                  uicarii dimidiam marcham fabrica dimidiam marcham. pauperes mendicantes tres oras
                  et pulsantes in turri. unam oram denariorum. in choro ecclesie Lundensis. singulis
                  annis. perpetuis futuris temporibus teneatur. ♦ Pro qua quidem summa. prefatam
                  curiam uenerabili capitulo Lundensi. pro nobis et nostris <pb facs="4504143"/>
                  successoribus. perpetuo obligamus ♦ In cuius rei testimonium. sigillum nostrum una
                  cum sigillo eiusdem capituli nostri. duximus apponendum. ♦ Datum Lundis anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx quinto. die beati
                  Marci pape et confessoris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                  sædes legat, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Den kærlighed, vi har pligt til at vise, skylder vi først og fremmest dem, af
                  hvem vi erkender at have modtaget en velgerning. Da den gode mand Niels Mogensen
                  af Fårarp i Arvlunda sogn og hans elskede ægtefælle Bodil til vort ærkebispebord
                  af særlig hengivenhed har skænket deres gård sammesteds, i hvilken de bor, til at
                  besidde med evig ret, ønsker vi derfor med rette at gengælde deres hengivenhed med
                  en åndelig belønning og lover dem med dette brev på vore og vore efterfølgeres
                  vegne, at deres årtid, når de selv er afgået ved døden, hvert år i al evig fremtid
                  skal afholdes i Lundekirkens kor af indtægterne af nævnte gård med tre mark penge,
                  der skal fordeles således, at de kanniker, der deltager, skal have tolv øre,
                  vikarerne en halv mark, bygningsfonden en halv mark, de fattige tiggere tre øre og
                  klokkerne en øre penge<ref target="drb2"/>. For denne sum pantsætter vi evindelig
                  fornævnte gård til det ærværdige kapitel i Lund på vore og vore efterfølgeres
                  vegne. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl hænge under sammen med samme
                  vort kapitels segl. Givet i Lund i det Herrens år 1385 på paven og bekenderen
                  sankt Markus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Weeke 47. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
