<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13851111001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13851111001</idno>
            <idno type="dd_serialno">623</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4504151"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Otto Tinhus. Perg. 23,5 × 10,9-9,4 (plica 1). 1: Peder Nielsen
                  Friis' segl af ufarvet voks i perg.rem. S' P...I NICHELS FRIIS om en spade. 2:
                  Prior Niels' segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 598. 3: Niels Ottosens
                  segl (Grott) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 841. 4: Jens Marsvins segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. S' IYESSE MA...WIN om et krydsvis afstribet felt med tre
                  ringe, stillet 1, 2, den øverste ring forsynet med et kors. 5: Henneke Hammers
                  bomærke af ufarvet voks i perg.rem med utydelig omskrift. 6: Stump af ufarvet voks
                  i perg.rem. 7-8: Seglsnit. 9: Niels Andersens bomærke af ufarvet voks i perg.rem
                  med utydelig omskrift. På bagsiden <hi rend="italic">Super una curia in Elmtækær</hi> – <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla adsunt, NB.
                     bona.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3499 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504150.webp">4. rk. II nr. 623</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659734.webp">IV:2 nr. 623</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 623. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-11-11">1385. 11. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Fyns landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Fyns landsting om, at Niels Butze har pantsat en gård i Emtekær til
                  Otto Tinhuus og Otto Skinkel, for 8 mark lødigt sølv.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus Nicolai dictus Friis. Nicolaus
                  presbiter prior sanctimonialium in Dalum \ Nicolaus Ottoson \ Ions Marswiin \
                  Hennikinus Hamer. Tuco Petri <app>
                  <lem>Nicolaus Petri Detleuuus dictus Tedinghuze</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app> et Nicolaus Andree de Hoghem ciues Otthonienses. salutem in domino
                  sempiternam \ ♦ Nouerint uniuersi \ nos sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> quinto ipso die beati <app>
                  <lem>M[a]rtini</lem>
                  <rdg>
                     <q>skjult af blækklat A</q>.</rdg>
               </app> episcopi in generali placito Feonie presentes fuisse. uidisse. pariter et
                  audisse \ quod quidam Nicolaus Buze coram nobis constitutus placito in eodem
                  recognouit se et suos heredes. discretis famulis Ottoni. et Ottoni fratribus
                  Tedinghuze. et Skinkel. dictis et suis heredibus. in octo marchis puri argenti
                  teneri et ueraciter obligari \ pro quibus denariis idem Nicolaus Buze. ipsis
                  Ottoni et Ottoni fratribus bona sua extunc et ab antiquo libera existencia.
                  uidelicet unam curiam in Elmteker in parrochia Tangedorp et in prouincia.
                  Booghæreth sitam ipsum Nicolaum Buze post obitum Nafnonis Bakkenson patrui sui
                  bone memorie iure hereditario contingentem. cum agris. pratis. pascuis. siluis.
                  cum omnibus. suis adiacenciis nullis demptis inpignerauit presentibus pluribus
                  fidedignis tali racione mediante \ quod idem Nicolaus Buze. uel sui heredes.
                  Ottoni et Ottoni fratribus eisdem in dimidio anno antea. quando eadem bona sua
                  uellent redimere intimarent. et predictus Nicolaus Buze suique heredes. eisdem
                  fratribus Ottoni et Ottoni et suis heredibus predictas octo marchas puri argenti
                  se obligabant in argentea pecunia erogare. si predicta bona. a. possessione
                  ipsorum fratrum Ottonis. et Ottonis prenominatorum iure alienarentur uel
                  aliqualiter deuenirent. ♦ Quod fide et in uerbo ueritatis presentibus protestamur.
                  presentes litteras sigillis nostris munientes in certitudinem et cautelam
                  firmiorem. ♦ Datum anno. die et loco prenotatis \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Nielsen, kaldet Friis, Niels, præst, prior for nonneklosteret i Dalum,
                  Niels Ottosen, Jens Marsvin, Henneke Hammer, Tyge Pedersen, Niels Pedersen,
                  Detlev, kaldet Tinhuus, og Niels Andersen af Højme, borgere i Odense, til alle,
                  der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi i det Herrens år 1385 på selve sankt Morten bisps dag var
                  til stede på Fyns landsting, så og i lige måde hørte, at en Niels Butze i vor
                  nærværelse på samme ting erkendte, at han og hans arvinger i sandhed stod i skyld
                  og gæld til de gode væbnere brødrene Otto og Otto, kaldet Tinhuus og Skinkel, og
                  deres arvinger for otte mark lødigt sølv, for hvilke penge samme Niels Butze til
                  samme brødre Otto og Otto pantsatte sit gods, som da og fra arilds tid var frit,
                  nemlig en gård i Emtekær i Tanderup sogn og i Båg herred, der ifølge arveretten
                  tilkom samme Niels Butze efter hans farbroders Navne Bakkensens død – god
                  ihukommelse – med agre, enge, græsgange, skove og med alle dens tilliggender,
                  intet undtaget, i nærværelse af mange troværdige mænd, på det vilkår, at samme
                  Niels Butze eller hans arvinger et halvt år i forvejen skulde meddele samme brødre
                  Otto og Otto, når de vilde indløse samme deres gods, og fornævnte Niels Butze og
                  hans arvinger forpligtede sig til at udrede de samme brødre Otto og Otto og deres
                  arvinger fornævnte otte mark lødigt sølv i sølvpenge, såfremt fornævnte gods med
                  rette afhændedes fra samme fornævnte brødre Ottos og Ottos besiddelse eller på en
                  eller anden måde kom dem af hænde. Dette erklærer vi med dette brev med håndslag
                  og med sandfærdige ord og bestyrker dette brev med vore segl til fastere sikkerhed
                  og forvaring. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
