<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13851006001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13851006001</idno>
            <idno type="dd_serialno">608</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4504141"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Thorn byarkiv. Dk. nr. 132. Perg. 45,6 × 21,3. Ingen plica. På bagsiden
                  spor af segl af ufarvet voks, der var påtrykt over en nu tabt strimmel, der –
                  trukket gennem 2 rækker snit – lukkede brevet, samt påskriften <hi rend="italic">Honorabilibus et
                     industriosis uiris. dominis.. proconsulibus. et consulibus communium ciuitatum
                     Prutzie amicis. nostris sincere dilectis. detur</hi> – <hi rend="italic">Aa:</hi> Thorn byarkiv.
                  Ms. VII, 1 f. 32r med overskriften <hi rend="italic">Copie litterarum regis Norwegie</hi> (= nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13850927001" type="link">606</ref>) <hi rend="italic">et
                     ciuitatis dominorum Lubicensis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 472 nr. 311c (<hi rend="italic">efter Aa</hi>) og VIII 595 (<hi rend="italic">rettelser
                     efter A</hi>) – Reg. Dan. nr. *3194.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504140.webp">4. rk. II nr. 608</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659725.webp">IV:2 nr. 608</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 608. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-10-06">[1385] 6. oktober <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13850624001" type="link">590</ref> § 20 og nr. <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13850927001" type="link">606</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet istaden Lübeck meddeler de preussiske stæder, at man antagelig bør
                  overholde aftalen med kong Oluf om forhandlinger førstkommende 29. juli, og
                  foreslår, at man forinden den 13. juli afholder forhandlinger mellem stæderne
                  indbyrdes om de sager, der skal behandles i Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Salutacione multum amicabili cum dilectione sincera premissa. ♦ Commendabiles
                  amici dilecti. ♦ Quemadmodum. dominis .. nunciis uestris consularibus alias in
                  placitis que Stralessundis obseruabantur constitutis. plene constat. quod.
                  communes ciuitatenses. duos .. dominos ex eis destinabant in Daciam. propter
                  castra Schanie resignanda. sane iidem domini. coram domino Olauo rege Dacie
                  suisque consiliariis. et coram .. domina regina Norwegie negocia tulerunt de
                  confirmacione priuilegiorum que communes ciuitatenses. habere in Norwegia
                  dinoscuntur. et eciam monuerunt pretextu dampnorum que communibus mercatoribus. e. <app>
                  <lem>reg[no]</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul i perg. A</q>.</rdg>
               </app> Dacie sunt illata. ♦ Perstat autem propterea. conceptus ibidem quidam
                  terminus placitorum. ita uidelicet. si ciuitatensibus hoc placeret. obseruandus in
                  Nycopinge. super festo beati Olaui in estate proxime futura. ubi communiter
                  consiliarii de regnis utrisque. uidelicet. Dacie et Norwegie. necnon legati
                  ciuitatum cum plenaria potestate ex utraque parte conuenire deberent. ad habendum
                  ibidem relaciones et tractatus finales de confirmacione priuilegiorum. necnon
                  dampnis antetactis. ♦ Asserebant itaque Dani. quod. huiusmodi placitorum terminum
                  super illo tempore estatis affuture. quamuis ualde longa sit protelacio. sic
                  concepissent. obinde. quod. ipsi eodem tempore debeant generalia placita dicta
                  uulgariter. <app>
                  <lem>danhof</lem>
                  <rdg>dantzhof <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> obseruare. ubi tunc communiter Dani conueniant quos alia uice nequeant ita
                  prompte conuocare. ♦ Commendabiles amici dilecti. ♦ Si prouidenciis uestris
                  complacitum fuerit. illum terminum sicut premittitur obseruare. tunc nobis
                  consultum uidetur et expediens fore. quod communes ciuitatenses. ante tempus
                  illud. quendam terminum placitorum hic in ciuitate nostra Lubicensi. super festo
                  beate Margarete uirginis obseruent. ad habendum. prius interlocuciones et mutuas
                  consultaciones de negociis et causis in Nycopinge sollicitandis. et eciam ad
                  referendum super eo. si hic accideret. quod. ciuitatensibus nulla equitas obuiare
                  posset. quid. extunc intenderent ob hoc se facturos. ♦ Quidquid industriis uestris
                  complacitum fuerit. super antedictis placitorum terminis obseruandis. an ne. de
                  hoc petimus uestram responsiuam nobis reformari nuncium per presentem. ♦ Ceterum
                  quomodo cum pecunia li<pb facs="4504142"/>brali et nauibus defensoriis debeat in
                  anno futuro seruari. super hoc uoluntatem et consilium uestrum nobis reformetis.
                  ac pecuniam libralem quam de preterito subleuatam. adhuc uobiscum habetis. illam
                  uelitis huc. aut uersus Stralessundis destinare. quod. pecunia Wuluekino Wulflam
                  sicut scitis debita. ualeat exsolui. ♦ Dominus uos conseruet in euum felices nobis
                  precipientes. ♦ Scriptum in octaua beati Michaelis archangeli nostro sub secreto.
                  ♦ </p>
            <p rend="right"> Consules ciuitatis Lubicensis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659726"/>Meget venskabelig hilsen og oprigtig kærlighed tilforn. </p>
            <p> Anbefalelsesværdige elskede venner. Således som det fuldt ud står fast for Eders
                  herrer rådsudsendinge, der iøvrigt var til stede ved de forhandlinger, som holdtes
                  i Stralsund, at hansestæderne udsendte to herrer fra dem til Danmark for at oplade
                  borgene i Skåne, har da samme herrer over for herr Oluf, Danmarks konge, og hans
                  råder og over for fru dronningen af Norge forebragt sagerne om stadfæstelsen af de
                  privilegier, som hansestæderne vides at have i Norge, og de har ligeledes påmindet
                  om de tab, som er påført hansekøbmændene fra Danmarks rige. Men sammesteds blev
                  der derfor – det står fast – aftalt en dagtingning, nemlig således, hvis dette
                  behagede stæderne, at holde i Nykøbing på sankt Olavs dag førstkommende sommer,
                  hvor råderne i fællig fra begge riger, nemlig fra Danmark og Norge, samt stædernes
                  udsendinge skulde mødes med fuldmagt fra begge sider for sammesteds at få
                  beretninger og at holde endelige forhandlinger om stadfæstelsen af privilegierne
                  samt om de fornævnte tab. De danske forsikrede derfor, at de havde aftalt denne
                  dagtingning således til det tidspunkt i den kommende sommer, selv om det er en
                  meget lang udskydelse, af den grund, at disse på samme tidspunkt skal holde
                  almindeligt rigsmøde, på folkesproget kaldet danehof, hvor da de danske i
                  fællesskab mødes, som de ikke en anden gang kan sammenkalde så omgående.
                  Anbefalelsesværdige elskede venner! Hvis det behager Eder, fremsynede mænd, som
                  fornævnt at overholde den termin, da synes det os at være rådeligt og til gavn, at
                  hansestæderne før det tidspunkt holder en dagtingning her i vor stad Lübeck på
                  jomfruen sankt Margretes dag for først at holde samtaler og gensidige
                  rådslagninger om de anliggender og sager, som man skal sætte ind på i Nykøbing, og
                  ligeledes for at berette om det forhold, hvis det skulde gå således, at man ikke
                  kunde imødekomme stæderne med nogen billighed, hvad de da agtede at ville gøre i
                  denne anledning. Alt, hvad der måtte være Eder til behag, flittige mænd, med
                  hensyn til at overholde fornævnte dagtingninger eller ikke, herom beder vi om, at
                  Eders svar meddeles os gennem denne udsending. Men på hvilken måde man i det
                  kommende år skal forholde sig med pundtolden og fredeskibene, <pb facs="4659727"/>
                  herom skal I underrette os om Eders vilje og råd, og den pundtold, som – oppebåret
                  i det foregående år – I stadig har hos Eder, den vil I kunne sende hertil eller
                  til Stralsund, så at de penge, der, som I ved, skyldes Wulf Wulflam, kan blive
                  betalt. Herren bevare Eder lykkelige til evig tid og byd over os. Skrevet på
                  ottendedagen efter ærkeenglen sankt Michaels dag under vort sekret. </p>
            <p rend="right"> Rådmændene i staden Lübeck. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850624001'&gt;590&lt;/a&gt; § 20 og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850927001'&gt;606&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
