<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13851020001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13851020001</idno>
            <idno type="dd_serialno">617</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Gottorp, Landesarchiv. Urk. Abt. 179 B nr. 32. Perg. 23,5 × 12,5 (plica
                  1,5). 1: Biskop Johans segl af ufarvet voks i perg.rem i lærredspose, DGS. 972 og
                  Schlesw.-Holst. Siegel des Mittelalters II:1 22. 2: Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Westphalen III 373; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 415 nr. 604 -
                  Westphalen IV 3184 nr. 25; Reg. Dan. nr. 2774*; Zeitschrift f. Schlesw.-Holst.
                  Gesch. VI Repert. 117 nr. 34; Rep. nr. 3494.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504148.webp">4. rk. II nr. 617</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659731.webp">IV:2 nr. 617</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 617. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-10-20">
                  1385. 20. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Johan af Slesvig henlægger Vor Frue kapel i Kalleby til sankt Johannes
                  kloster ved Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis seu audituris. Iohannes dei et
                  apostolice sedis gracia. episcopus ecclesie Sleswicensis. salutem in omnium
                  saluatore/ ♦ Notum facimus uniuersis. tam presentibus quam futuris. quod nos
                  sanctimonialium monasterii in Holm prope ciuitatem Sleswicensem. deo ibidem
                  seruiencium. inopie/ pii patris more compacientes/ capellam beate Marie uirginis
                  in Kalleby \ cuius eciam ius patronatus \ quod sibi in eadem. racione
                  permutacionis iuris patronatus nobiscum de ecclesia Broager<ref target="dd1"/>. facte/ competebat/ inclitus princeps et dominus. dominus Nicholaus dei
                  gracia comes Holtsacie et Stormarie. in ipsas de consensu illustris domicelli
                  Gerardi. patruelis sui. dudum transtulerat/ prout in apertis litteris<ref target="dd2"/> suis. super hoc confectis lucidius continetur/ ipsis sanctimonialibus pro
                  communi mensa earum. de consensu dilecti capituli nostri \ cum omnibus fructibus
                  iuribus/ redditibus/ prouentibus/ obuencionibus. oblacionibus. ac pertinenciis
                  suis uniuersis. contulimus. et conferimus. incorporauimus et incorporamus ac
                  perpetuis temporibus unimus et annectimus per presentes/ nostro cathedratico \
                  iurisdictionibus et procuracionibus. domini archidyaconi. nobis et ipsi
                  reseruatis/ ♦ In cuius rei testimonium. et maiorem euidentiam premissorum sigillum
                  nostrum una cum sigillo capituli nostri predicti presentibus est appensum. ♦ Datum
                  Sleswich anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  octuagesimo. quinto \ in profesto sanctarum undecim milium uirginum \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659732"/> Johan, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af kirken
                  i Slesvig, til alle, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen med
                  alles frelser.</p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige, at vi, der efter en
                  from faders skik nærer medfølelse med nøden hos nonnerne i klostret på Holmen nær
                  staden Slesvig, som tjener Gud sammesteds, til disse nonner til deres fælles bord
                  med samtykke af vort elskede kapitel har overdraget og overdrager, har indlemmet
                  og indlemmer og til evige tider med dette brev forener og henlægger den hellige
                  jomfru Marias kapel i Kalleby, hvis patronatsret, som tilkom den navnkundige
                  fyrste og herre, herr Klaus, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, i medfør
                  af et mageskifte, foretaget med os af patronatsretten til samme mod kirken i
                     Broager<ref target="drb1"/>, han ligeledes i sin tid med samtykke af den
                  berømmelige junker Gerhard, hans nevø, havde overført til disse nonner, således
                  som det klart indeholdes i hans herom affattede åbne brev<ref target="drb2"/>, med
                  alle frugter, afgifter, indtægter, indkomster, oppebørsler, ofringer og alle dets
                  tilliggender, idet vort cathedraticum<ref target="drb3"/>, den herre ærkedegnens
                  retsplejebeføjelser og gæsteri er forbeholdt os og ham. Til vidnesbyrd herom og
                  til større vished om det fornævnte er vort segl sammen med vort fornævnte kapitels
                  segl hængt under dette brev. Givet i Slesvig i det Herrens år 1385 dagen før de
                  hellige 11.000 jomfruers dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850616001'&gt;586&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850616002'&gt;587&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12511231101'&gt;55&lt;/a&gt; note 2 og III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450313001'&gt;132&lt;/a&gt; note 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
