<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13851010001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13851010001</idno>
            <idno type="dd_serialno">612</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Thorn byarkiv. Dk. nr. 131,1. Perg., plettet af garvesyre, 23,7 × 15,2.
                  Ingen plica. På bagsiden spor af segl af ufarvet voks, påtrykt over en
                  perg.strimmel, der, trukket gennem 2 rækker snit, lukkede brevet samt påskriften
                     <hi rend="italic">Honorabilibus et industriosis uiris proconsulibus et consulibus communium
                     ciuitatum Prutzie amicis nostris sincere dilectis detur</hi> – <hi rend="italic">Aa:</hi> Thorn
                  byarkiv. Ms. VII, 1 f. 33r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 472 nr. 311d (<hi rend="italic">efter Aa</hi>) og VIII 595 (<hi rend="italic">rettelser
                     efter A</hi>) – Reg. Dan. nr. *3195.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504143.webp">4. rk. II nr. 612</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659728.webp">IV:2 nr. 612</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 612. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-10-10">[1385] 10. oktober <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13850927001" type="link">606</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i staden Lübeck meddeler de preussiske stæder, at de har modtaget kong <pb facs="4504144"/> Olufs brev af 27. september, som de fremsender, og fremhæver,
                  at de har søgt bekræftelse hos stæderne angående 29. juli som forhandlingsdag, og
                  venter disses svar herpå. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Salutacione multum complacibili cum perhennis boni desiderio amicabiliter
                  premissa. ♦ Singulares amici dilecti. ♦ Scire uelitis. quod. dum lator presencium
                  cum aliis litteris<ref target="dd1"/> nostris se iam precinxisset ad uiam. nos recepimus quandam litteram<ref target="dd2"/> domini Olaui regis Dacie etcetera cuius copiam. dilectionibus uestris
                  transformamus presentibus interclusam. ♦ Uerum. nos eidem domino regi de littera<ref target="dd3"/> sua rescripsimus. quod. nuncii ciuitatum qui castra Schanie resignabant.
                  nos satis informassent de illo termino placitorum quem rex et sui conceperunt
                  obseruare. circa festum beati Olaui regis proxime futurum. ♦ <app>
                  <lem>Porro</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> statim <q>A</q>.</rdg>
               </app>
                  litteras<ref target="dd4"/> nostras de eodem termino direxissemus aliis ciuitatensibus quos una
                  nobiscum concernit et quam primum super hoc ab eis responsum haberemus. extunc
                  sibi domino .. regi uellemus nostram super hoc ulterius destinare responsiuam. ♦
                  Ceterum quia scribit de piratis per suos in mari quesitis tunc eciam sibi
                  scripsimus quod si ipse uellet preesse et cum suis ita disponere cum effectu.
                  quod. pirate spolia non committerent. e. regno Dacie in eo nobis beniuolencias et
                  complacencias exhiberet ualde gratas. ♦ Et adiunximus. quod. eciam pro ipsomet hoc
                  esset. ♦ Omnipotens uos conseruet nobis precipientes ♦ Scriptum in crastino beati
                  Dyonisii nostro sub secreto ♦ </p>
            <p rend="right">Consules ciuitatis Lubicensis.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Meget forbindtlig hilsen med ønsket om evigt vel i venskabelighed tilforn.
                  Enestående elskede venner<ref target="drb2"/>. I vil sikkert gerne vide, at medens
                  nærværende brevviser allerede havde begivet sig på vej med vore andre breve<ref target="drb3"/>, har vi modtaget et brev fra herr Oluf, Danmarks konge o.s.v.,
                     hvor<pb facs="4659729"/>af vi oversender Eder, elskede venner, en kopi,
                  indesluttet i dette brev. Men vi har svaret samme herre konge tilbage på hans
                  brev, at stædernes udsendinge, som oplod borgene i Skåne, havde underrettet os
                  tilstrækkeligt om den dagtingning, som kongen og hans mænd havde aftalt at holde
                  omkring den førstkommende hellige kong Olavs dag. Fremdeles havde vi sendt vore
                  breve om samme termin til de andre stæder, hvem det angår sammen med os, og så
                  snart vi måtte få svar herom fra dem, vilde vi da yderligere for dem sende den
                  herre konge vort svar herom. Men eftersom han skriver om sørøverne, der er
                  eftersøgt af hans mænd på havet, har vi da ligeledes skrevet til ham, at hvis han
                  vilde forestå og sammen med sine mænd virkningsfuldt træffe forholdsregler,
                  således at sørøverne ikke kunde begå røverier ud fra Danmarks rige, vilde han
                  derved vise os meget kærkommen velvilje og forbindtlighed. Og vi har tilføjet, at
                  det vilde dette også være for ham selv. Den Almægtige bevare Eder, og byd over os.
                  Skrevet dagen efter sankt Dionysius' dag under vort sekret. </p>
            <p rend="right"> Rådmændene i staden Lübeck </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13850927001'&gt;606&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> adressen står på brevets bagside _Skal gives til de hæderværdige og virksomme mænd, borgmestre og rådmænd i hansestæderne i Preussen, vore oprigtigt elskede venner_. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1385/dd_13851006001'&gt;608&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
