<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13850817001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13850817001</idno>
            <idno type="dd_serialno">603</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg., afslidt langs foldningerne, 26 × 13,5-12,7 (plica 2).
                  Røde og grønne silketråde. På bagsiden <hi rend="italic">Priuilegium regis Olaui super
                     frytkøp</hi>, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 132, samt Sv. RA.,
                  B 29 Domkap. nr. 26 (<hi rend="italic">med år 1386</hi>) – <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse, tabt, omtalt
                  Lundebogen p. 18 og 263 <hi rend="italic">De litteris domini Olaui et domine Margarete</hi> (=
                  1394 25. februar) <hi rend="italic">est unum uidisse in Z</hi> – <hi rend="italic">Ab:</hi> tabt, omtalt
                  Lundebogen p. 24 og 263 <hi rend="italic">Est unum instrumentum super libertatibus ecclesie.
                     datis a Kanuto Waldemari filio</hi> (= 1186. Før 12. maj, Dipl. Dan. 1. rk. III
                  nr. 134) <hi rend="italic">et Olauo rege Dacie et Norwegie etcetera</hi> – <hi rend="italic">Ac:</hi> Lundebogen
                  p. 18 med overskrift <hi rend="italic">Confirmaciones et ratificaciones priuilegiorum capituli
                     Lundensis Olaui regis Margarete regine Erici regis. que in unum sunt connexe.
                     Tenor confirmacionis Olaui regis</hi>. Desuden findes en række
                  eftermiddelalderlige afskrifter i RA. Danske Kancelli B 164, Lunds LA. Lunde kap.
                  arkiv. C 1 samt Lunds Univ. Bibl. H a og H c. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3484 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – M. Matthie, Episc. Lund. 164 =
                  Hvitfeld, Bispekrøn. bl. Viiij, fol. 80; Hvitfeld IV 37, fol. 570; Sv. RA.s
                  Perg.bref II 84 nr. 2153; Reg. Dan. nr. *3192.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504136.webp">4. rk. II nr. 603</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659722.webp">IV:2 nr. 603</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 603. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4504137"/>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-08-17">1385. 17. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gurre </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf tager provst, dekan, ærkedegn og kapitel i Lund under sin beskyttelse
                  og stadfæster og øger deres privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Olauus dei gracia Dacie. N[or]wegie Sclauorum Gothorumque rex ac uerus heres regni
                  Suecie. omnibus presens scriptum cernentibus. salutem in domino sempiternam. ♦
                  Notum facimus uniuersis quod nos [e]xhibitores presencium dominos prepositum
                  decanum. archidyaconum totumque capitulum ecclesie Lundensis una cum bonis suis
                  omnibus et familia sibi attinente sub nostra pace et proteccione suscipimus
                  specialiter defendendos. dimittentes sibi omnia bona sua ab omni expedicionis
                  grauamine. impeticione exactoria. innæ. stuth. ceterisque solucionibus. oneribus
                  et seruiciis ad ius nostrum spectantibus libera pariter et exempta. hanc sibi
                  superaddentes graciam specialem. quod omnes uillici sui. coloni et inquilini.
                  ceterique de <app>
                  <lem>ipsorum</lem>
                  <rdg>eorum <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> familia preter hafnas. pro excessibus suis tam quadraginta marcarum quam
                  inferiorum iurium nostrorum cum <app>
                  <lem>frithkøp</lem>
                  <rdg>frithkøb <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. preter ea que de naufragio proueniunt. sibi et nulli alii <app>
                  <lem>respondere</lem>
                  <rdg>de cetero respondere <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> decetero teneantur ♦ Insuper omnes gracias. libertates. emunitates. et
                  priuilegia quas ipsi a progenitoribus nostris regibus Dacie dinoscuntur liberius
                  habuisse. eisdem cupimus et dimittimus. easdem tenore presencium confirmantes. ♦
                  Unde districcius inhibemus per graciam nostram. ne quis aduocatorum nostrorum
                  eorundem officialium seu quisquam alius. cuiuscumque condicionis aut status
                  existat. <app>
                  <lem>ipsos</lem>
                  <rdg>ipsis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> contra presentem graciam sibi a nobis indultam seu aliquem de ipsorum
                  familia audeat aliquatenus molestare. prout indignacionem nostram et ulcionem
                  regiam duxerit euitandam ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus
                  est appensum ♦ Actum et datum in castro nostro Gorwe anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>
               <app>
                  <lem>quinto</lem>
                  <rdg>v <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>feria quinta</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> infra octauam <app>
                  <lem>assumpcionis</lem>
                  <rdg>ascensionis, <q>understreget og rettet i mrg. med senere hd. til</q>
                        assumptionis <q>i Aa</q>.</rdg>
               </app> beate Marie uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds nåde Danmarks og Norges, de Venders og Goters konge og ret arving
                  til Sveriges rige, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi tager nærværende brevvisere, de herrer
                  provsten, dekanen, ærkedegnen og hele Lundekirkens kapitel med alt deres gods og
                  deres dertil hørende undergivne under vor fred og beskyttelse som særligt værn,
                  idet vi overlader dem alt deres gods frit og i lige måde undtaget fra enhver
                  ledings tynge, ombudsmandens krav, inne, stud og de øvrige afgifter, byrder og
                  tjenesteydelser, der hører til vor ret, idet vi desuden viser dem den særlige
                  nåde, at alle deres bryder, landboer og gårdsæder og de øvrige af deres undergivne
                  med undtagelse af dem, der hører under havneinddelingen<ref target="drb1"/>, for
                  fremtiden skal svare dem og ingen anden for deres forseelser, såvel 40-marksbøder
                  som de mindre bøder af vor ret, tillige med fredkøb – med undtagelse af det, der
                  kommer ind af vrag. Ydermere under og tilstår vi dem <pb facs="4659723"/> alle de
                  nåder, friheder, immuniteter og privilegier, som de vides frit at have fået af
                  vore forfædre, Danmarks konger, idet vi stadfæster dem med dette brev. Af den
                  grund forbyder vi strengt under vor nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder,
                  sammes officialer eller nogen som helst anden, hvilken stilling eller stand han
                  end indtager, fordrister sig til på nogen måde at fortrædige dem eller nogen af
                  deres undergivne i modstrid med denne nåde, som vi har bevilget dem, såfremt han
                  ønsker at undgå vor harme og kongelige gengældelse. Til vidnesbyrd herom er vort
                  segl hængt under dette brev. Handlet og givet på vor borg Gurre i det Herrens år
                  1385 torsdagen før ottendedagen efter jomfru Marias himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1304/dd_13040701001'&gt;326&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
