<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13850830001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13850830001</idno>
            <idno type="dd_serialno">604</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Rostock Stadtarchiv. Stadtbuch-Anlagen. Perg. 22 × 10 (plica 1,4). 1:
                  Henrik Wittes segl af brunt voks i perg.rem. S' HINRICI WITTE om skjold med tre
                  roser, stillet 2:1. 2-4: Bomærker af brunt voks i perg.rem (rostockske). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XX 380 nr. 11709 (<hi rend="italic">med seglbeskrivelse</hi>) – Hans. UB.
                  IV 353 nr. 341.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504137.webp">4. rk. II nr. 604</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659723.webp">IV:2 nr. 604</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 604. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4504138"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-08-30">1385. 30. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik Witte, købmand i Malmø, giver sin broder Johan Witte fri rådighed over de
                  200 mark rostocksk, som han har stående i dennes hus i Rostock. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Wytlik zy alle den yenen de dessen breef zeen edder horen lezen. dat ik Hinrick
                  Witte en kopman to deme Mellenboghen. des bekenne openbare in desseme bre{uv}e
                  alze vmme de twehůndert mark Rozstocker penninghe de ik stande hebbe in mynes
                  broder Iohan Witten hůs dar he nů thor t{yv}d inne wont borgher to Rozstocke dede
                  staed ghescre{uv}en in der stad boek darzůl{uv}es \ der ghe{uv}e ik Iohan Witten
                  mynen brodere vorbenomed vůlkomene macht in to scri{uv}ende vnde vet to
                  scr{uv}tende vnde to donde vnde to latende like der wys eft ik dar zůl{uv}en
                  yeghenwordich were. vnde wes he darby doyt dat isz myn v{uv}lle wille vnde ik en
                  scal vnde ne wil nicht mer zaken vppe de vorbenomeden twehundert mark vnde vppe
                  zyn gancze er{uv}e to ewyghen tyden \ ♦ Alle desse vorscre{uv}enen stucke stede
                  {uv}ast vnde vnghebroken to holdene vnde zunder yenegherhande arghelist vnde
                  hulperede des to ener hogheren bet{uv}chnisse vnde merer bewaringhe heb ik Hinrick
                  Witte vorscre{uv}en sůl{uv}en myn inghezeghel henget vor dessen bref \ ♦ Vortmer
                  so hebben de eerliken lůde alze Hinrick Laghe borgher Cůrd Gre{uv}esmolen vnde
                  Ertmer Stralendorp kopl{uv}de van Rozstocke vnde olderl{uv}de des kopmans to deme
                  Mellenboghen ere/ inghezeghele mede to ener witlicheyt henghet vor dessen bref dat
                  se hiir to tůghe an vnde o{uv}er weren ♦ Scre{uv}en vnde ghe{uv}en na godes bort
                  drutteynhundert iar in deme vyf vnde achtenteghesten iare des anderen daghes na
                  sunte Iohannes baptisten daghe alze em dat ho{uv}et afgheho{uv}wen wart \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev eller hører det læse,
                  at jeg Henrik Witte, købmand i Malmø, med dette brev åbent erkender, nemlig
                  vedrørende de 200 mark Rostockpenge, som jeg har stående i min broder Johan Wittes
                  hus, i hvilket han nu for tiden bor som borger i Rostock, og som står skrevet i
                  stadens bog sammesteds, dem giver jeg min fornævnte broder Johan Witte fuldmagt
                  til at indføre og slette<ref target="drb1"/> og gøre og undlade at gøre dermed,
                  ganske som om jeg selv var til stede der, og hvad han gør i den anledning, det er
                  min fulde vilje, og jeg skal og vil til evige tider ikke mere gøre krav på de
                  fornævnte 200 mark og på hele hans ejendom. Til stærkere vidnesbyrd herom og til
                  yderligere sikkerhed herfor, at jeg vil overholde alle disse forskrevne punkter
                  stadig, fast og ubrudt og uden nogen argelist og udflugt, har jeg forskrevne
                  Henrik Witte selv hængt mit segl under dette brev. Fremdeles har de ærlige mænd,
                  nemlig Henrik Lage, borger, Konrad Grevesmolen og Ertmar Stralendorp, købmænd i
                  Rostock og oldermænd for købmanden i Malmø, også hængt deres segl under dette brev
                  til vitterlighed for, at de var vidne hertil og til stede herved. Skrevet og givet
                  år 1385 efter Guds byrd dagen efter sankt Johannes Døberens dag, da hovedet blev
                  hugget af ham. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nemlig i stadens bog. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
