<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13850203001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13850203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">549</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1387 5. august på Københavns byting –
                     <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek med bemærkningen
                     <hi rend="italic">Orig. membran. af vor frue kirkes archiv 1750</hi> og efter teksten
                     <hi rend="italic">Sigilla absunt</hi> – <hi rend="italic">Ac:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af
                  Langebek med bemærkningen <hi rend="italic">Orig. membr. af vor rue kirkes archiv 1764</hi> og
                  efter teksten <hi rend="italic">Sigilla absunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kbh.s Dipl. I 122 nr. 82 (<hi rend="italic">efter Ab</hi>) – Reg. Dan. nr. *3173;
                  Rep. nr. 3465. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504087.webp">4. rk. II nr. 549</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659681.webp">IV:2 nr. 549</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 549. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1385-02-03">
                  1385. 3. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Bergen </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Herman Steffen i Bergen på Rügen pantsætter en klædeskærerbod i København til
                  Esbern Jakobsen, dekan ved kirken sammesteds og official på Rügen, for 20 mark
                  sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus ad quos presentes littere peruenerint Hermannus dictus Steffen morans in
                  Bergis in terra Ruye Roskildensis dyocesis. salutem in domino ♦ Tenore presencium
                  constare uolo presentibus et futuris quod recognosco me uiro discreto <app>
                  <lem>domino</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab</q>.</rdg>
               </app> Esberno Iacobi decano ecclesie Hafnensis ac officiali terre Ruye dicte
                  dyocesis. ac suis ueris et legitimis heredibus in uiginti marchis argenti. in
                  moneta argentea legitima bona et datiua racione ueri mutui michi et dilecte uxori
                  mee Katerine in nostre necessitatis articulo amicabiliter facti teneri et esse
                  ueraciter obligatum/ pro quibus quidem uiginti marchis ipsi domino Esberno Iacobi
                  tabernam pannicidarum cum fundo quam cum dilecta uxore mea Katerina predicta
                  optinui Hafnis dicte dyocesis <app>
                  <lem>situatam</lem>
                  <rdg>situata <q>Ac</q>.</rdg>
               </app> in qua nunc residet Katerina <app>
                  <lem>Wedykes</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> Wedekes <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> de uoluntate et consensu uxoris mee predicte impignero per presentes/ ita
                  quod idem dominus Esbernus Iacobi eandem tabernam a quodam domino Iohanne Skryuer
                  priore in Andwortscow pro nouem marchis argenti redimat/ quam in sua possessione
                  pro suis usibus habeat necnon omnes et singulos fructus et redditus eiusdem
                  taberne leuare debeat quousque predictarum pecuniarum summa sibi integraliter
                  fuerit persoluta in sortem principalis debiti minime computandos hoc insuper
                  addito quod si predicta taberna per incendium fuerit deuastata/ quod deus auertat/
                  quicquid et quantum supradictus dominus Esbernus Iacobi ibidem de nouo
                  reedificauerit seu meliorauerit sibi reddere me obligo et astringo ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis discretorum uirorum uidelicet dominorum
                  Hermanni Tarchow prouisoris sanctimonialium in Bergis et Iohannis Mirislai
                  presbiterorum presentibus est appensum ♦ Datum Bergis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> quinto die beati
                  Blasii episcopi/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herman, kaldet Steffen, boende i Bergen på landet Rügen i Roskilde stift, til
                  alle, hvem dette brev når til, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg ønsker, at det med dette brev skal stå fast for nulevende og fremtidige, at
                  jeg erkender, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til den gode mand herr Esbern
                  Jakobsen, dekan ved kirken i København og official for landet Rügen i nævnte
                  stift, og til hans rette og lovlige arvinger for 20 mark sølv i lovlig, god og
                  gangbar sølvmønt i medfør af et ret lån, der venskabeligt er ydet mig og min
                  elskede hustru Katerine i vor øjeblikkelige nød, for hvilke 20 mark jeg med dette
                  brev med min fornævnte hustrus tilslutning og samtykke til denne herr Esbern
                  Jakobsen pantsætter en klædeskærerbod med grundstykke i København i nævnte stift,
                  som jeg har fået med min fornævnte elskede hustru Katerine, på hvilken Katerine
                  Wedekins nu bor, således at samme herr Esbern Jakobsen skal indløse samme bod fra
                  en herr Jens Skriver, prior i Antvorskov, for ni mark sølv, hvilken (bod) han skal
                  have i besiddelse til eget brug samt, indtil fornævnte pengesum fuldt ud betales
                  ham, oppebære alle frugter og indtægter af samme bod, uden at de på mindste måde
                  skal fradrages i gældens hovedstol, med den yderligere tilføjelse, at hvis
                  fornævnte bod hærges af ildsvåde – hvad Gud afvende – forpligter og binder jeg mig
                  til at yde ovennævnte herr Esbern Jakobsen et vederlag for alt, hvad han eller for
                  så meget som han måtte have genopbygget fra grunden eller forbedret sammesteds.
                  Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl
                  tilhørende de gode mænd, herrerne Herman Tarkow, forstander for nonneklostret i
                  Bergen, og Johan Mirislavs, præster. Givet i Bergen i det Herrens år 1385 på
                  biskoppen sankt Blasius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
