<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010329005</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-065</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">67</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">49</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 87 f. 174r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I marg. til venstre: <q>Io. de Bononia.</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Reg. Lat. 87 f. 174r. I marg. til venstre Io. de Bononia.
                  Afskriften i <q>Aa</q> er ufuldstændig, men bullen er sandsynligvis udstedt
                  omtrent samtidig med nrr. 65 og 66. Svenskt Dipl. IV 18 nr. 2866; Dipl. Norv. XVII
                  197 nr. 215; Norges gl. Love 2. rk. I 359 nr. 179 - Finlands Medeltidsurkunder II
                  4 nr. 1130; APD II 136 nr. 997. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. IV 18 nr. 2866; Dipl. Norv. XVII 197 nr. 215; Norges
                              gl. Love 2. rk. I 359 nr. 179 - Finlands Medeltidsurkunder II 4 nr.
                              1130; APD II 136 nr. 997</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1401-03-29" notAfter="1401-03-29"> 1401. 29. marts</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. pålægger ærkebiskopperne af Lund, Uppsala og
                           Nidaros at tildele alle, der deltager i forsvaret af dronning Margretes
                           tre riger, samme syndsforladelse som dem, der forsvarer det hellige
                           land.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:43.118+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:43.118+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Bonifatius etcetera uenerabilibus fratribus <app><lem>..</lem><rdg> = Iacobo</rdg></app> Lundensi <app><lem>..</lem><rdg> = Henrico</rdg></app> Upsalensi et <app><lem>..</lem><rdg> = Uinaldo</rdg></app> Nidrosiensi archiepiscopis salutem etcetera ♦ In hac terrestri patria uices
               gerentes illius qui non solum terrenis sed eciam celestibus dominatur uigilanter more
               pastoris leuamus in circuitu oculos nostre circumspectionis undique <app><lem>&lt;in&gt;</lem><rdg>mgl. Aa</rdg></app> gregem dominicum nostre uigilancie / creditum ut uideamus attencius quid eidem
               expediat/ quid ne per nos impendi debeat/ operis erga ipsum/ ut ubi magis expedire
               congnoscimus ibi partes nostre solitudinis efficacius impendamus ♦ Sane nuper pro
               parte carissime in Christo filie Margarethe regine Dacie Swecie Norwegie illustris
               fuit expositum/ coram nobis/ quod cum ad regna Dacie Swecie et Norwegie que mari
               quoadmodo undique circumdata existunt/ de omnibus circumuicinis partibus adeo facilis
               habeatur accessus/ quod sepe contingit infra predicta regna/ et ad littus eorum
               insulas tantam multitudinem gencium/ aliquando Christianorum aliquando paganorum
               congregari/ quod predicta regina ad resistendum et se opponendum eisdem quoadmodo
               impotens/ existit/ quodque prefate gentes dei timore postposito ac diabolico spiritu
               instigante regna predicta et ipsorum partes sepe et sepius hostiliter et manu armata
               inuadere necnon terras uillas et domos occupare et occupatas detineri aliquasque
               incendere/ et cremare ac homines <app><lem>et</lem><rdg>tilf. o.l. i stedet for uslettet <q>ac</q> Aa</rdg></app> mulieres regnorum et partium predictarum capere interficere et in predam
               abducere ipsosque perturbare et inquietare/ et alias multiplicia dampna iniurias et
               uiolencias eis inferre presumpserunt/ et nisi eisdem regine regnis/ et partibus de
               oportuno auxilio salubriter et celeriter prouideatur/ gentes prefate ab huiusmodi
               inuasionibus <app><lem>perturbacionibus</lem><rdg>herefter underprikket <q>et</q> Aa</rdg></app>
               <app><lem>dampnis iniuriis</lem><rdg><q>iniuriis dampnis</q> med omflytningstegn Aa</rdg></app> et uiolenciis in futurum uerisimiliter non cessabunt quare pro parte dicte
               regine nobis fuit humiliter supplicatum ut sibi et regnis ac partibus predictis/ in
               premissis prouidere/ de benignitate apostolica dignaremur ♦ Nos igitur considerantes
               fidelitatem et sincere deuocionis affectum/ quem prefata regina eiusque progenitores/
               ad nos et Romanam ecclesiam gesserunt magnoque desiderio affectantes/ reginam et
               regna huiusmodi a uexiis et perturbacionibus huiusmodi quantum cum deo possumus
               preseruare ac procurare quod in regnis predictis tranquillitatis ubertas et pacis
               opulencia conseruetur huiusmodi supplicacionibus inclinati fraternitati uestre per
               apostolica scripta committimus/ et mandamus quatinus uiros catholicos et deuotos in
               regnis predictis et insulis ac partibus circumuicinis positos ut in defensionem
               regine et regnorum predictorum contra gentes huiusmodi reginam et regna huiusmodi
               decetero inuadentes/ seu aliquas ipsorum partes occupantes/ crucis signaculum
               assumentes ipsos uiriliter/ et potenter expugnent/ preceptis salutaribus et
               exhortacionibus inducatis ♦ <app><lem>Nos</lem><rdg><q>Nos adepturos de omnipotentis/ dei misericordia/ et beatorum Petri et
                        Pauli apostolorum eius auctoritate confisi omnibus uere penitentibus/ et
                        confessis qui tociens quociens/ hvori adepturos indtil Petri er
                        overstreget</q> Aa</rdg></app> enim ut uniuersi Christi fideles/ eo feruencius ad expungnandum et debellandum
               inuadentes/ et occupantes huiusmodi regna seu eorum partes se attingant/ quo ex hoc
               maioris retribucionis merita se sperauerint adepturos de omnipotentis dei
               misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius auctoritate confisi omnibus
               uere penitentibus/ et confessis/ qui tociens quociens gentes huiusmodi/ siue
               Christiani siue pagani fuerint regna huiusmodi de cetero inuadere/ aut quascumque
               eorum partes occupare contigerit ad expungnandum illas et eis resistendum in personis
               et sumptibus propriis necnon qui in personis propriis alienis tamen expensis/ de
               cetero eidem regine et successoribus suis assistent/ et subuenient auxiliis et
               fauoribus oportunis ac ad persequendum gentes huiusmodi laborabunt/ et hiis insuper
               qui suis dumtaxat expensis ad subuencionem huiusmodi operis iuxta suarum <app><lem>exigenci&lt;a&gt;m</lem><rdg><q>exigencium</q> Aa</rdg></app> facultatum destinabunt/ seu ad id per dictam reginam uel eius successores/
               deputandum sufficiencia stipendia ministrabunt/ ut pro eis destinari possint persone
               ad huiusmodi prosecucionem ydonee in seruicio dictorum regine/ et successorum eius
               tempore inuasionis ac occupacionis huiusmodi morature et laborature ibidem illam
               concedimus indulgenciam et ueniam peccatorum/ que concedi per sedem apostolicam
               proficiscentibus in terre sancte subsidium consueuit et in retribucione iustorum
               salutis eterne pollicemur augmentum/ ♦ Eos autem qui non per integrum tempus sed per
               ipsius temporis spacium partem in seruicio dictorum regine uel eius successorum in
               prosecucione huiusmodi laborabunt iuxta quantitatem laborum et deuocionis affectum
               participes esse uolumus indulgencie memorate quod si forsan post iter arreptum eorum
               aliquos in prosecucione huiusmodi negocii ab hac luce migrare uel interim negocium
               ipsum compleri contingerit eos integre participes esse uolumus indulgencie supradicte
               ♦ Huiusmodi eciam indulgencie uolumus esse participes iuxta quantitatem subsidii/ et
               deuocionis affectum omnes qui ad prosecucionem negocii predicti de bonis suis
               prefatis deputandis/ cum oracionum frequencia ministrabunt ♦ Et insuper uos et
               uestrum quemlibet/ attente requirimus et monemus uobis <app><lem>nichilominus</lem><rdg>herefter overstreget <q>p</q> Aa</rdg></app> districte precipiendo mandantes/ quatinus uos et quilibet uestrum predicta
               omnia per uos uel alios ydoneos in ecclesiis/ et locis regnorum insularum et parcium
               predictarum diebus dominicis et festiuis sollempniter publicando et exponendo ac per
               alios/ quos ad hoc deputaueritis publicari/ et exponi faciendo ut melius et clarius
               intelligatur/ ab omnibus eciam in wlgari tam personas regnorum insularum/ et parcium
               predictorum/ quam alios Christi fideles instancius et efficacius per uerbum
               predicacionis/ et alias prout expediens fuerit inducere studeatis/ ut suscipientes
               cum reuerencia per manus uestras/ uel aliorum per uos deputandorum uenerabile signum
               crucis suis humeris et cordibus affigentes ad prosequendum huiusmodi negocium in
               subsidium regine et successorum ac regnorum et partium predictorum uiriliter se
               attingant ♦ Nos enim uos eorum que pro subsidio prosecucionis huiusmodi negocii
               fuerit/ quomodolibet erogata collectores harum serie deputamus ♦ Uolumus autem/ quod
               illa que propterea quomodolibet per uos recepta fuerint ad usum prosecucionis
               huiusmodi integre fideliter conuertantur/ presentibus etcetera. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius, o.s.v., sin sine ærværdige brødre Jakob af Lund, Henrik af Uppsala og
               Vinald af Nidaros, ærkebiskopper, hilsen o.s.v. Idet vi i dette jordiske fædreland er
               stedfortræder for Ham, som ikke alene behersker det jordiske, men også det himmelske,
               løfter vi årvågent efter hyrdens skik fra alle sider vore omsigtsfulde øjne alle
               vegne fra mod Herrens hjord, der er betroet vor årvågenhed, for at vi indtrængende
               kan se, hvad der er til gavn for samme, hvad der ikke skal ydes af os i indsats over
               for den, således at vi virkningsfuldt kan ofre vor omhu der, hvor vi ved, at den især
               er til gavn. For nylig blev der da på vor kære datter i Kristus Margrete, Danmarks,
               Sveriges og Norges berømmelige dronnings vegne forelagt os, at det, da der i den grad
               er let adgang til rigerne Danmark, Sverige og Norge, som så at sige fra alle sider er
               omgivet af havet, fra alle nabolandene, ofte sker, at der inden for fornævnte riger
               og på øerne ved deres kyster samles en stor mængde folk, snart kristne, snart
               hedninger, at fornævnte dronning så at sige er ude af stand til at modstå og modsætte
               sig dem, og at fornævnte folk under tilsidesættelse af gudsfrygten og efter den
               djævelske ånds indskydelse har dristet sig til fjendtligt og med væbnet hånd ofte og
               oftere at trænge ind i fornævnte riger og deres lande samt at besætte jorder,
               landsbyer og huse og holde dem besat og at sætte ild på og opbrænde nogle og at fange
               dræbe og bortføre mænd og kvinder i fornævnte riger og lande som bytte og at skræmme
               og forurolige dem og iøvrigt at påføre dem mangfoldige tab, uretfærdigheder og
               voldshandlinger, og hvis der ikke på frelsebringende måde og hurtigt drages omsorg
               for samme dronning, riger og lande med et passende hjælpemiddel, vil fornævnte
               sandsynligvis folk ikke ophøre med disse indfald, forstyrrelser, tab, uretfærdigheder
               og voldshandlinger i fremtiden, hvorfor der på nævnte dronnings vegne blev rettet en
               ydmyg bøn til os, at vi af apostolisk velvilje skulle værdiges at drage omsorg for
               hende og fornævnte riger og lande i fornævnte sag. Idet vi altså betænker den troskab
               og den oprigtige hengivenhed og kærlighed, som fornævnte dronning og hendes forfædre
               har næret til os og den romerske kirke, og med stor længsel attrår, så vidt vi kan
               med Gud, at bevare og beskytte denne dronning og disse riger mod disse plager og
               forstyrrelser, at roens fylde og fredens overflod kan bevares i fornævnte riger,
               bøjer vi os for disse bønner og pålægger Eder, brødre, som vor befaling ved
               apostolisk brev, at I med frelsebringende påbud og opfordringer skal tilskynde de
               rettroende og fromme mænd, der befinder sig i fornævnte riger og øer og nabolande, at
               de mandigt og myndigt til værn for fornævnte dronning og riger skal kæmpe mod disse
               folk, der for fremtiden angriber denne dronning og disse riger eller besætter nogle
               af disse lande, idet de antager korsets tegn. Thi for at alle troende kristne des
               mere glødende skal befatte sig med at bekæmpe og bekrige dem, der angriber og
               besætter disse riger eller deres lande, jo større fortjeneste og gengæld de håber at
               opnå som følge heraf, tilstår vi i tillid til Gud den almægtiges barmhjertighed og
               hans hellige apostle Petrus' og Paulus' myndighed alle, der oprigtigt angrer og
               bekender deres synder, og som så ofte, som disse folk, hvad enten de er kristne eller
               hedninger, måtte angribe disse riger i fremtiden eller besætte enhver del af dem, for
               fremtiden bistår samme dronning og hendes efterfølgere ved at bekæmpe dem og modstå
               dem i egen person og på egen bekostning - samt dem, der gør det i egen person, men på
               fremmed bekostning - , og understøtter med hjælp og passende gunstbevisninger og
               anstrengelser sig for at forfølge disse folk, og desuden disse, som blot på deres
               bekostning i overensstemmelse med deres muligheder sender hjælp til understøttelse af
               dette værk eller yder fyldestgørende underhold, der skal udpeges dertil af nævnte
               dronning eller hendes efterfølgere, således at der herfor kan udsendes personer,
               egnede til denne forfølgelse, i nævnte dronning og hendes efterfølgeres tjeneste, som
               skal blive og arbejde sammesteds på tidspunktet for dette angreb og denne besættelse,
               den eftergivelse af bod og den syndsforladelse, som plejer at blive tilstået dem, der
               drager til undsætning for det hellige land, af det apostoliske sæde, og vi lover til
               gengæld forøgelse af de retfærdiges evige frelse. Men det er vor vilje, at de, som
               ikke hele tiden, men i dette tidsrum delvis arbejder med denne forfølgelse i nævnte
               dronning eller hendes efterfølgeres tjeneste, i forhold til omfanget af anstrengelser
               og den hengivne kærlighed skal være delagtige i omtalte eftergivelse; men hvis nogle
               af dem muligvis undervejs under udførelsen af dette hverv skulle afgå ved døden,
               eller dette hverv skulle være opfyldt, er det vor vilje, at de fuldt og helt skal
               være delagtige i ovennævnte eftergivelse. Det er også vilje, at alle, som med talrige
               bønner bidrager til udførelsen af fornævnte hverv af deres fornævnte gods, som skal
               udpeges, skal være delagtige i denne eftergivelse i forhold til omfanget af hjælpen
               og den hengivne kærlighed. Og desuden opfordrer og påminder vi Eder og enhver af Eder
               indtrængende, idet vi lige så vel strengt påbyder Eder som befaling, at I og enhver
               af Eder, idet I personlig eller ved andre egnede højtideligt skal forkynde og
               fremlægge og ved andre, hvem I udpeger hertil, lade forkynde og fremlægge alt det
               fornævnte på søndage og festdage i kirkerne og stiftelserne i fornævnte riger, øer og
               lande, således at det godt og klart kan forstås af alle, også blandt folket, skal
               stræbe efter indtrængende og virkningsfuldt ved prædikenens ord og iøvrigt, således
               som det måtte være til gavn, at tilskynde såvel personer i fornævnte riger, øer og
               lande som andre troende kristne til, at de, når de med ærbødighed modtager det
               ærværdige korsets tegn af Eders hænder eller andres, som skal udpeges af Eder, og
               fæstner det til deres skuldre og i deres hjerter, mandigt skal befatte sig med
               udførelsen af dette hverv til undsætning for fornævnte dronning og efterfølgere og
               riger og lande. Thi vi udpeger med dette brev Eder til indsamlere af det, som på
               enhver måde bliver udredet til hjælp for udførelsen af dette hverv. Men det er vor
               vilje, at det, som på grund heraf på enhver måde bliver modtaget af Eder trofast i
               sin helhed skal anvendes til brug for denne udførelse, idet dette o.s.v.1) </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
