<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010329002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-062</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">64</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">46</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 87 f. 172r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Io de Bononia De mandato Iacobus de Teramo.</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Reg. Lat. 87 f. 172r. I marg. til venstre Io de Bononia. Efter
                  teksten (f. 172v) registrators egenhændige bemærkning De mandato Iacobus de
                  Teramo. Svenskt Dipl. IV 16 nr. 2863; Dipl. Norv. XVII 194 nr. 213 - APD II
                  135 nr. 994. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. IV 16 nr. 2863; Dipl. Norv. XVII 194 nr. 213 - Acta
                              Pont. II 135 nr. 994</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa, for den forkortede formel se nr. 63. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-03-29" notAfter="1401-03-29"> 1401. 29. marts</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. tillader dronning Margrete, at regelbundne og
                           verdensgejstlige personer må spise kød- og mælkeretter ved hendes bord på
                           fastedage, dog med visse undtagelser.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>kirkeret</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:43.052+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:43.052+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Bonifacius etcetera carissime in Christo filie Margarete Dacie Swecie et Norwegie
               regine illustri salutem etcetera ♦ Prouenit ex tue deuocionis affectu quo nos et
               Romanam ecclesiam reuereris ut peticionibus tuis quantum cum deo possumus
               fauorabiliter annuamus ♦ Cum itaque sicut pro parte tua fuit propositum coram nobis
               frequenter contingat nonnullas personas tam religiosas quam eciam seculares ad mensam
               tuam tuumque hospicium declinare et aliquas ex eis tecum eciam residere quibus
               secundum statuta et consuetudines suorum ordinum uel <app><lem>voti</lem><rdg>bør sandsynligvis være vota parallelt med statuta og consuetudines. </rdg></app> est esus carnium lacticiniorum uel aliorum uictualium interdictus nos tuis in
               hac parte supplicacionibus inclinati ut confessor tuus ydoneus quem duxeris eligendum
               possit eisdem personis auctoritate apostolica uescendi carnibus lacticiniis aliisque
               uictualibus in mensa hospicioque tuis prout tu uesceris illis diebus dumtaxat quibus
               a sacris canonibus esus carnium communiter prohibitus non <app><lem>exist&lt;a&gt;t</lem><rdg><q>existit</q> Aa</rdg></app> eciam si persone ipse iuramento uel uoto ad abstinenciam esus huiusmodi sint
               astricte licenciam concedere et cum eis dispensare super hiis cum hoc expedire
               uiderit super quo ipsius confessoris conscienciam oneramus predictis statutis uel
               consuetudinibus ac priuilegiis apostolicis contrariis non obstantibus deuocioni tue
               tenore presencium indulgemus ♦ (---) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum quarto kalendas
               aprilis anno duodecimo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius, o.s.v., til sin kære datter i Kristus Margrete, Danmarks, Sveriges og
               Norges berømmelige dronning, hilsen o.s.v. Den oprigtige hengivenhed, hvormed Du ærer
               os og romerkirken, foranlediger, at vi nådigt giver vort bifald til Dine andragender,
               såvidt vi kan med Gud. Da det derfor, således som det blev forelagt for os, hyppigt
               hænder, at nogle personer, såvel regelbundne som ligeledes verdensgejstlige nyder
               godt af Dit bord og Din gæstfrihed, og nogle af dem også bor sammen med Dig, for
               hvilke det ifølge deres ordeners bestemmelser og sædvaner eller løfter er forbudt at
               spise kød, mælkeretter eller anden dyrisk føde, bøjer vi os for Dine bønner i denne
               henseende og bevilger Dig, fromme datter, med dette brevs ordlyd, at Din egnede
               skriftefader, som Du måtte vælge, med apostolisk myndighed kan give samme personer
               tilladelse til at spise kød, mælkeretter og anden dyrisk føde ved Dit bord og under
               besøget hos Dig, således som Du gør det, dog blot på de dage, på hvilke kødspisning
               ikke i almindelighed er forbud af den hellige kirkeret<!--1)-->, selv om disse personer ved
               ed eller løfte er bundet til afholdenhed fra denne spise, og til at give dem
               dispensation i denne anledning, når han finder, at det er til gavn, hvorom vi
               bebyrder denne skriftefaders samvittighed, uanset fornævnte bestemmelser og sædvaner
               og apostoliske privilegier, der strider herimod. Intet menneske (---)2). Givet ved S.
               Pietro i Rom den 29. marts i vort (pontifikats) tolvte år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
