<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010714001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-119</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">124</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">101</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>1878</idno><msName>tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>24.0</width><height>15.2 (plica: 1.5)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Skrevet med samme hånd som nrr. 123, 128, og 130</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Et sk{oe}teb<ex>re</ex>ff pa Lindegardh</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Svend Skobes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L ii 22</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Katerine Jensdatters segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L ii 23
                                 (S' KATARINA IONESDOTER)</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Peder Jensens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. H iv 1</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Edle Stigsdatters segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xviii
                                 6</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Mogens Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1110</ab></seal><seal n="9" type="pendant"><ab>Valdemar Albrechtsens segl (Eberstein) af ufarvet voks i perg.rem,
                                 DAS. 1146</ab></seal><seal n="10" type="pendant"><ab>Jens Globs segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L ii 24 (S'
                                 NICOLAI GLOOPS')</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1878. Perg.
                  24 × 15,2 (plica 1,5). 1: Svend Skobes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L ii
                  22. 2: Katerine Jensdatters segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L ii 23 (S'
                  KATARINA IONESDOTER ). 3: Peder Jensens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. H iv
                  1. 4: Edle Stigsdatters segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xviii 6. 5:
                  Perg.rem. 6-7: Seglsnit. 8: Mogens Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  1110. 9: Valdemar Albrechtsens segl (Eberstein) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  1146. 10: Jens Globs segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L ii 24 (S' NICOLAI
                  GLOOPS '). 11: Niels Jensens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. M 59 samt Ätten
                  Posse I s. 21. På bagsiden Et sk{oe}tebreff pa Lindegardh. Brevet er skrevet med
                  samme hånd som nrr. 123, 128, og 130. Molbech og Petersen 121 nr. 82; Fra Randers
                  Amt XXIX (1935) 18; Gammeldanske Diplomer II 24 - Reg. Dan. nr. 3056; Rep. nr.
                  4447. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 121 nr. 82; Fra Randers Amt XXIX (1935) 18;
                              Gammeldanske Diplomer II 24 - Reg. Dan. nr. 3056; Rep. nr. 4447</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-07-14" notAfter="1401-07-14"> 1401. 14. juli</date>
        <placeName cert="high">Randers</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Svend Skobe, hans søster Katrine, hendes svigersøn Peder Jensen og
                           dennes hustru Edel oplader og skøder til dronning Margrete al deres ret i
                           Lindegård.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:46.404+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:46.404+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Iak Swen Scobe awapn oc iak Katherinæ fornempde Swen Scobes syster oc iak
                  Pæth<ex>e</ex>r Ienssøn som forne<ex>m</ex>pde Katherines dotter til husfrwe hauer
               oc iak Ædhle for<ex>nemp</ex>de Pæther Ienssøns husfrwe oc for<ex>nemp</ex>de
               Katherines dotter. wi alle for<ex>nemp</ex>de kennes thet m<ex>eth</ex>
               th<ex>et</ex>tæ wort opne breff at swo meghin ræticheet. oc vm wi noghen ræticheet
               entich pa eyghin doms eller pantz weynæ haue haft eller haue i Lindægardh eller i
               nogher thes tilliggelsæ eller tilhørilsæ. then forscrefnæ ræticheet haue wi nw fran
               os oc woræ arwinge. oc til wor natheghe frwes drotni<ex>n</ex>g Margretes hand eller
               hwem hwn th<ex>et</ex> vnne eller lade wyl meth ia oc gothwylghe samthykke oc
               fulbordh alles woræ oc m<ex>eth</ex> woræ wenes oc samfrenders radh vpladet schøøt
               affhent oc antwordet wgencalleleghe til ewerdelich æyghe. meth all b<ex>re</ex>ff oc
               ræticheet som wor<ex>e</ex> fatheræ eller wi ther vpa haue haft eller haue e hwat
                  th<ex>et</ex> helst heder ell<ex>e</ex>r ær. ♦ Oc <app><lem>&lt;wi&gt;</lem><rdg>mgl. A</rdg></app> kennes thes at os oc woræ arwinge for alt th<ex>et</ex>tæ forsc<ex>r</ex>efnæ
               swo fulleleghe fult oc alt scheet oc gyort ær. swo at os alle fulleleghe oc wel at
               nøyer. ♦ Thy ke<ex>n</ex>nes/ wi os oc woræ arwinge til noghet aff thetta
                  forsc<ex>r</ex>efnæ engin ræticheet eller tiltale i noghræ modæ athaue eller
                  h<ex>er</ex> efter haue scule. ♦ Oc hwat b<ex>re</ex>ff oc rætichheet som
                  h<ex>er</ex> efter fynnes ku<ex>n</ex>ne som røræ eller ludæ pa th<ex>et</ex>tæ
               forscrefnæ. the b<ex>re</ex>ff mæle wi døthe oc gantze maktløsæ. e hwore the æræ
               eller fynnes oc the scule for<ex>nemp</ex>de wor natheghe frwe eller hwem hwn
                  th<ex>et</ex> forscr<ex>efnæ</ex> vnne eller lade wyl. <app><lem>oc engin</lem><rdg>Gammeldanske Diplomer: utilsigtet gentagelse i A</rdg></app>  stadh til scadhe eller hinder ko<ex>m</ex>me i noghræ modæ / ♦ Oc til
               meer bewaring at alle thisse forscrefnæ stůcke scule stadheghe faste oc
               wbrødeleghe bliue oc holdes wgencalleleghe i alle mode som fore sc<ex>r</ex>euet
               star. tha lade wi wor incigle meth wilghe oc witscap hengiæs for th<ex>et</ex>tæ
                  b<ex>re</ex>ff. ♦ Oc wi biscop Boaff Arws. biscop Pæther aff Burghlwm Iønes
                  Nicless<ex>øn</ex> aff Awentzb<ex>er</ex>gh. Magn<ex>us</ex> Mu<ex>n</ex>k Woldemar <app><lem>&lt;Albert&gt;ssøn</lem><rdg><q>Anderssøn</q> A</rdg></app>ridderæ Iesse Glop aff Wesløse oc Nicles Ienss<ex>øn</ex> Loupose awapn lade woræ
               incigle til witnesbyrdh m<ex>eth</ex> wilghe oc witscap hengiæs for th<ex>et</ex>tæ
                  b<ex>re</ex>ff ♦ Datum Randers anno domini mcd° primo. quinta feria proxima post
               festum beati Kanuti regis ac martiris. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Svend Skobe, væbner, og jeg Katrine, fornævnte Svend Skobes søster, jeg Peder
               Jensen, som har fornævnte Katrines datter til hustru, og jeg Edel, fornævnte Peder
               Jensens hustru og fornævnte Katrines datter, alle vi fornævnte erkender med dette
               vort åbne brev, at al den ret, som vi eventuelt enten i form af ejendom eller pant
               måtte have haft eller har i Lindegård eller noget af dets tilliggender eller, hvad
               der hører dertil, denne føromtalte ret har vi nu med vort jaord og gode vilje,
               samtykke og indvilligelse fra alle os samt efter vore venners og frænders råd opladt,
               skødet, afhændet og overdraget bort fra os og vore arvinger til vor nådige frue
               dronning Margretes hånd eller til hvem, hun vil indrømme det eller overlade det til,
               uigenkaldeligt og til evig besiddelse tillige med alle breve og rettigheder, som vore
               forfædre eller vi har haft derpå eller nu har, hvorledes de end benævnes eller hvad
               de end er. Vi erkender, at vi og vore arvinger fuldstændigt er blevet fyldestgjort og
               betalt for alt dette føromtalte, så at vi alle er fuldt ud og vel tilfredse. Derfor
               erkender vi, at hverken vi eller vore arvinger har nogen ret til eller krav på noget
               af dette føromtalte på nogensomhelst måde eller herefter vil kunne få det. Hvilke
               breve og rettigheder, som herefter måtte kunne findes, der angår eller lyder på dette
               foranskrevne, dem erklærer vi for døde og fuldstændigt magtesløse, hvor de end er
               eller findes, og de skal ingenlunde komme vor fornævnte nådige frue eller hvem, hun
               vil indrømme det føromtalte eller overlade det til, til skade eller hindring på nogen
               måde. Til yderligere bekræftelse på, at alt dette foranskrevne skal forblive
               bestandigt, fast og ubrydeligt og uigenkaldeligt overholdes i alle henseender, sådan
               som foran står skrevet, lader vi med vor vilje og vort vidende vore segl blive hængt
               under dette brev. Vi biskop Bo af Århus, biskop Peder af Børglum, Jens Nielsen af
               Aunsbjerg, Mogens Munk, Valdemar Albertsen, riddere, Niels Glob af Vestløs og Niels
               Jensen Posse, væbnere, lader til vidnesbyrd herom vore segl blive hængt under dette
               brev med vor vilje og vidende. Givet i Randers i det Herrens år 1401 torsdag efter
               kongen og martyren sankt Knuds dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
