<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010327001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-055</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">57</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">41</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Flensborg</settlement><repository>Stadsarkiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Hospitals Urk. nr. 10</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>22.0</width><height>14.0 (plica: 1.5)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Skrevet med samme hånd som nr. 36</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden med hånd fra omkr. 1500: <q>Truwelszbull Ettebo
                                 Ellundt</q>, og derunder med anden hånd: <q>Iwer Iull</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Detmar van Gatme Blås bomærke af ufarvet voks hvorpå grøn
                                 voksplade med omskrift S. DITMARDI DE GATME</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Flensborg stadsarkiv. Hospitals Urk. nr. 10. Perg. 22 × 14
                  (plica 1,5). Detmar van Gatme Blås bomærke af ufarvet voks hvorpå grøn voksplade
                  med omskrift S. DITMARDI DE GATME. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500
                  Truwelszbull Ettebo Ellundt og derunder med anden hånd Iwer Iull. Brevet er
                  skrevet med samme hånd som nr. 36. Rep. nr. 4419 (i udtog) - Zeitschr. f.
                  Schlesw.-Holst. Gesch. XVI 199 nr. 3; Graber, Das Archiv 63 nr. 5. -->
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4419 (i udtog) - Zeitschr. f. Schlesw.-Holst. Gesch. XVI
                              199 nr. 3; Graber, Das Archiv 63 nr. 5</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-03-27" notAfter="1401-03-27"> 1401. 27. marts</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Detmar van Gatme Blå og hans hustru Kristine oplader Ivar Pedersen
                           Jul alt det gods, der var tilfaldet dem efter afdøde Ejler Jul i og uden
                           for Flensborg.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:35.935+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:35.935+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Ik Detmer van Gatme de Blaw gheheten is vn<ex>de</ex> myn husvrouwe Kerstine vnde
               vnse eruen. bekennen vn<ex>de</ex> betughen openbare in desme breue vor al den
                  ghe<ex>n</ex>nen de ene zeen edder høren lezen. dat wy vp laten rechtliken
                  vn<ex>de</ex> redeliken. Ywer Petersson de Iwl gheheten is. vn<ex>de</ex> synen
               rechten eruen. al dat erue vn<ex>de</ex> al dat ghud. dat vns anghestoruen is
                  vn<ex>de</ex> tovallen mach. yd lygghe bynnen Flensborch edder buten Flensborch
               alzo van Eler Iwls weghen dem got ghenedich sy. vn<ex>de</ex> ik Detmer van Gatme <app><lem>vorby&lt;n&gt;ømet</lem><rdg><q>vorbymømet</q> A</rdg></app> vn<ex>de</ex> myn husvrouwe Kerstine vorbynømet vn<ex>de</ex> vnse eruen
               scholen vn<ex>de</ex> wollen. den vorscreuenen Iwer Iwl vn<ex>de</ex> syne eruen
                  nu<ex>m</ex>mermere schuldighen mit worden edder mit werken in nenen steden also
               van des ghudes weghen. vn<ex>de</ex> louen dat in ghuden truwen stede vn<ex>de</ex>
               vaste to holdende zůnder alle arghelist vn<ex>de</ex> hulperede. de my Detmer
               vorbynømet vn<ex>de</ex>Kerstinen myner husvrouwen vn<ex>de</ex> vnsen eruen vromen
               møghen. vn<ex>de</ex> dem vorscreuenen Iwer vn<ex>de</ex> sinen eruen schaden møghen
               ♦ Tho ener groterer bewisinghe vn<ex>de</ex> vorwaringhe vn<ex>de</ex> betuchnisse al
               desser vorscreuenen stucke so hebbe ik Detmer van Gatme de Blaw gheheten is
               vorbynømet myn ingheseghel mit ia vn<ex>de</ex> mit willen vnde mit wol beradenem
               m{ov}de ghehenghet laten vor dessen bref. de gheuen vn<ex>de</ex> screue<ex>n</ex>
               is. na godes boort veertien hundert iar vn<ex>de</ex> in deme neghisten iare dar na
               des sondaghes to palmen. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg, Detmar von Gatme, kaldet Blå, min hustru Kristine og vore arvinger erklærer og
               bevidner ved dette brev åbenlyst for alle, der ser det eller får det læst op, at vi
               retmæssigt og redeligt oplader Ivar Pedersen, kaldet Jul, og hans retmæssige arvinger
               al den arv og alt det gods, vi har fået i arv fra salig Ejler Jul og som må tilfalde
               os, om det så ligger i eller uden for Flensborg. Og jeg, førnævnte Detmar von Gatme,
               min hustru Kristine og vore arvinger skal og vil fremover ikke på nogen måde på grund
               af godset skylde førnævnte Ivar Jul og hans arvinger noget mere, hverken med ord
               eller gerninger. Vi lover at overholde dette i fast og urokkeligt troskab uden svig
               eller undskyldninger, der måtte gavne mig, førnævnte Detmar, min hustru Kristine og
               mine arvinger og skade førnævnte Ivar og hans arvinger. Til større tilkendegivelse,
               sikring og vidnesbyrd herpå har jeg, Detmar von Gatme, kaldet Blå, med frivilligt
               samtykke og ved min fornufts fulde brug ladet mit segl hænge på dette brev, der er
               givet og skrevet palmesøndag i det 1401. år efter Guds fødsel. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
