<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010720001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-125</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">130</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">105</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>1882</idno><msName>tidl. Randers</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>25.4</width><height>16.3 (plica: 1.2)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Skrevet med samme hånd som nrr. 123, 124 og 128</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Bysens b<ex>re</ex>ff i Randres vm en gardh
                                 th<ex>e</ex>r at ha<ex>n</ex> er konu<ex>n</ex>gedømet
                                    tilfu<ex>n</ex>net.</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- RA. C 6 adk. Randers = ny kronol. rk. 1882. Perg. 25,4 × 16,3
                  (plica 1,2). Perg.rem. På bagsiden Bysens breff i Randres vm en gardh ther at han
                  er konungedømet tilfunnet. Brevet er skrevet med samme hånd som nrr. 123, 124 og
                  128. Molbech og Petersen 127 nr. 86; Gammeldanske Diplomer II 33 - Reg. Dan. nr.
                  3060; Rep. nr. 4451. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 127 nr. 86; Gammeldanske Diplomer II 33 - Reg.
                              Dan. nr. 3060; Rep. nr. 4451</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-07-20" notAfter="1401-07-20"> 1401. 20. juli</date>
        <placeName cert="high">Randers</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Borgmestre og rådmænd i Randers bevidner, at en gård i sankt
                           Mortens sogn i Randers er tildømt kronen på grund af ejeren Simon Jonsens
                           brøde.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:47.435+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:47.435+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Wy burghemestere oc radhmæn i Randerskennes thet meth th<ex>et</ex>tæ wort opne
               breff at som i dach ær tha wor een aff woræ bymæn som heder Symøn Ionss<ex>øn/ </ex>
               oc een goth qwynne. som heder Ælseff/ æfterleue Iønes Thordhsøns som man kallethe
               Røuere scytte stedde oc skikkedhe for wor natheghe frwe drotni<ex>n</ex>g Margareta
               oc the ærleghe mæn h<ex>er </ex>Pæther Nicless<ex>øn </ex>aff Agardh. høuetzman i
               Nørre Iutland. oc h<ex>er </ex>Iønes Nicless<ex>øn </ex>aff Aue<ex>n</ex>tzbergh
               ridderæ landzdomeræ i Nørre Iutland oc os forne<ex>m</ex>pde burghemestere oc radhmen
               oc andræ fleræ godhæ mæn nærwærende i for<ex>nemp</ex>de Randersse by/ ♦ Oc tha war
               oc ær th<ex>et</ex> swo granneleghe ransaghet oc for rætæ fu<ex>n</ex>næt vm then
               gardh i sancti Mortens kirke sokn i Randers liggende som for<ex>nemp</ex>de Symon
                  Ionss<ex>øn</ex>s fæthernes gardh for<hi rend="sup">dh</hi> om war oc han selff
                  for<hi rend="sup">dh</hi> o<ex>m</ex> wt i bothe at the<ex>n</ex> sa<ex>m</ex>me
               gardh all sa<ex>m</ex>men. swo wel alt th<ex>et</ex> so<ex>m</ex>for<ex>nemp</ex>de
               Symons modher oc ha<ex>n</ex>s syster ther i til hafdhe hørt aff thy at the
                  m<ex>eth</ex> for<ex>nemp</ex>de Symon i fælghe ware. som alt th<ex>et</ex> som
                  for<ex>nemp</ex>de Symo<ex>n</ex> selff ther wt i noghen tydh til hørdhe eller han
               eller the ther wt i ræt til hafdhe. meth all then sa<ex>m</ex>me gardhs iordh oc hws
               oc all thes tilliggelse oc tilhøring fast oc løst waat oc thywrt enktæ vnden taghet
               alt th<ex>et</ex>tæ forscrefnæ war konu<ex>n</ex>gedømet i alles woræ forscrefnes
               nærwærilse for for<ex>nemp</ex>de Symon Ionss<ex>øn</ex>s ræte bewisseleke brøde oc
               scyld huilke han selff for os alle for<ex>nemp</ex>de openbarleghe bekend war. til
                  fu<ex>n</ex>net oc til dømpt wgencalleleghe til ewerdelech æyæ. ♦ Oc kændes
                  for<ex>nemp</ex>de Symon sik eller syne arwinge til noghet aff alt th<ex>et</ex>tæ
                  forsc<ex>r</ex>efnæ engin ræt eller tiltalen athaue eller nogher tydh h<ex>er</ex>
               efter athaue scule i nokræ madæ. ♦ It<ex>em</ex> for<ex>nemp</ex>de Elsøff vm hwn
               noghen ræticheet hafdhe i noghet aff alt th<ex>et</ex>tæ forscrefnæ / then rætichheet
               loot hwn wp m<ex>eth</ex> syn godhe wilghe oc beradheet moot m<ex>eth</ex> all
                  b<ex>re</ex>ff oc ræticheet. til konu<ex>n</ex>gedømens hand wgencalleleghe til
               ewerdelech æyæ ♦ Oc <app><lem>&lt;hwn&gt;</lem><rdg>mgl. A</rdg></app> kendes sich oc synæ arwinge swo fulleleghæ fult oc alt wæræ scheet oc gyort
               ther foræ swo at hwn kendes sich fulleleghe oc wel at noyæ. ♦ Oc hwn kendes sich
               eller syne arwinge engin ræt eller tilltalen til noghet aff alt th<ex>et</ex>tæ
                  forsc<ex>r</ex>efnæ athaue eller h<ex>er</ex> efter athaue scule i noghræ madæ/ ♦
               Oc til widerlicheet oc sannendæ at alt th<ex>et</ex>tæ forsc<ex>r</ex>efnæ swo scheet
               oc gyort ær m<ex>eth</ex> rætæ for os alle for<ex>nemp</ex>de i alle made som
                  foresc<ex>r</ex>euet star tha lade wy wor for<ex>nemp</ex>de byes incigle
                  m<ex>eth</ex> wilghe oc witscap he<ex>n</ex>ges for th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff
               ♦ Datum Randers anno domini millesimo quadringentesimo primo quarta feria proxima
               ante festum beate Marie Magdalene. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi borgmestre og rådmænd i Randers bekender med dette vort åbne brev, at dagen i dag
               var en af vore bymænd, som hedder Simon Jonsen, og en god kvinde, der hedder
               Elisabeth, enke efter Jens Tordsen, som man kaldte Røverskytte, stedte for og
               fremmødte for vor nådige frue, dronning Margrete, og de ærlige mænd, hr. Peder
               Nielsen af Ågård, høvedsmand i Nørrejylland, og hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg,
               landsdommer i Nørrejylland, riddere, og for os fornævnte borgmestre og rådmænd og
               adskillige flere gode mænd, der var til stede i fornævnte Randers by. Der blev det og
               er det blevet så omhyggeligt undersøgt og afsagt retskendelse om den gård der ligger
               i sankt Mortens kirkesogn i Randers, og som tidligere var nævnte Simon Jonsens
               fædrene gård og han selv boede i, at hele den samme gård, såvel det, som tilhørte
               nævnte Simons moder og søster, eftersom de havde sameje med nævnte Simon, som alt
               det, der på noget tidspunkt havde tilhørt Simon selv, og alt hvad han og de havde ret
               til deri tillige med samme gårds jord, huse og alle tilliggender og alt hvad, der
               hører dertil af løst og fast, vådt og tørt uden undtagelse, i nærværelse af alle vi
               fornævnte blev tilkendt og tildømt kongedømmet uigenkaldeligt til evig besiddelse for
               nævnte Simon Jonsens virkelige, bevislige brøde og skyld, som han selv åbenlyst
               bekendte over for alle vi fornævnte. Fornævnte Simon erkender, at hverken han eller
               hans arvinger på nogensomhelst måde har nogen ret til eller krav på noget af alt det
               foranskrevne eller vil kunne få det på noget tidspunkt i fremtiden. Fremdeles har
               fornævnte Elisabeth med sine gode vilje og velovervejet hu opladt den ret, hun
               eventuelt kunne have til alt dette foranskrevne tillige med alle breve og rettigheder
               til kongedømmet uigenkaldeligt til evig besiddelse. Hun erkender, at hun og hendes
               arvinger er blevet fuldkomment fyldestgjort derfor og har fået fuld betaling, så at
               hun erkender, at hun er fuldt ud og vel tilfreds. Hun erkender, at hverken hun eller
               hendes arvinger på nogen måde har nogen ret til eller krav på nogetsomhelst af alt
               det foranskrevne og ikke for fremtiden vil kunne få det. Til vitterlighed for og og
               vidnesbyrd om, at alt dette foranskrevne i alle henseender er sket og gjort således
               på lovlig vis som skrevet ovenfor i nærværelse af alle vi fornævnte, lader vi med vor
               vilje og vort vidende vor nævnte bys segl blive hængt under dette brev. Givet i
               Randers i det Herrens år 1401 onsdag inden sankt Maria Magdalenas dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
