<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14020628004</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-095</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">413</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">95</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>Public Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>C 71/76 membrane 1</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I margin: <q>De tractando</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- London, Public Record Office. C 71/76 membrane 1. I marg. De
                  tractando --> </witness>
          <witness xml:id="Aa1"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Det Kongelige Bibliotek</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>NKS 1584</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>Afskrift for Klevenfeldt, bekræftet af Thomas Astle</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Ny kgl. Saml. 1584 (afskrift for Klevenfeldt, bekræftet af
                  Thomas Astle). Brevet indeholder to modstridende dateringer: året 1400 og kongens
                  tredje regeringsår, dvs. 1401. 30. september - 1402. 29. september. Da brevet er
                  indført i kopibogen blandt breve fra 1402, må en datering til [1402]. 28. juni
                  foretrækkes. Rymer, Foedera VIII 265; Rymer, Foedera ed. Holmes IV pars I 31,
                  herefter Dipl. Norv. XIX 776 nr. 644 - Reg. Dan. nr. 3091; J. Engberg, Kilder til
                  dansk hist. i engelske arkiver 46. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rymer, Foedera VIII 265; Rymer, Foedera ed. Holmes IV pars I 31,
                              herefter Dipl. Norv. XIX 776 nr. 644 - Reg. Dan. nr. 3091; J. Engberg,
                              Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 46</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1402-06-28" notAfter="1402-06-28"> [1402]. 28. juni<note>Brevet indeholder to modstridende dateringer: året 1400 og kongens tredje regeringsår, dvs. 1401. 30. september - 1402. 29. september. Da brevet er indført i kopibogen blandt breve fra 1402, må en datering til [1402]. 28. juni foretrækkes</note></date>
        <placeName cert="high">Westminster</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Henrik 4. af England giver sine forhandlere Richard, biskop af
                           Bangor, William Bourchier, ridder, Richard Derham, kongelig kapellan, og
                           John Peraunt, væbner, fuldmagt til at forhandle på sine vegne med
                           dronning Margrete af Danmark, Norge og Sverige, Erik 7. af Pommern og
                           Katrine vedrørende ægteskab mellem kong Erik og Filippa, datter af Henrik
			   4., og mellem Henrik, prins af Wales, og Katrine.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:05.107+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:05.107+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Rex omnibus ad <app><lem>quos (presentes littere peruenerint)</lem><rdg><q>quos etcetera</q> Aa, udfyldt efter Dipl. Dan. 3. rk. V II. nr. 11</rdg></app> salutem ♦ Plasmator hominum ipse deus matrimonii pia consideracione
               prospiciens primo dominancium legem dedit qua et eius frueretur bonis et spem
               continuaret in posteris adiutorii sibi dati libera gaudens coniunccione sub sincere
               dileccionis ac anime et corporis unitate ex cuius legalis coniunccionis federe
               plerumque prouenit deo grata sobolis procreacio linealis successio consanguineorum
               hincinde laudabilis alligancia amoris soliditas in dilectis et discordantibus uia
               pacis ♦ Nos igitur attendentes quod serenissimus princeps <app><lem>carissimus</lem><rdg>tilf. o.l. Aa</rdg></app> consanguineus noster Ericus dei gracia rex Dacie Swecie et Norwegie et dux
               Pomeranie prout nobis ex parte sua iam pridem extitit intimatum cum carissima filia
               nostra Philippa secundogenita licet nondum annos pubertatis attingat coniugali
               uinculo sociari desiderat necnon ut inter regna predicta et regnum nostrum Anglie
               huiusmodi affinitatis intuitu maior et firmior amoris integritas imposterum ualeat
               conseruari per quosdam nuncios hactenus destinatos hincinde super premissis certi
               sunt modi tractatus affectuosissime prelocuti et nedum super hiis uerum eciam super
               matrimonio inter primogenitum nostrum carissimum Henricumprincipem Wallie ducem
               Aquitannie Lancastrie et Cornubie et comitem Cestrie et preclarissimam dominam
               consanguineam nostram carissimam dominam Katerinam sororem legitimam domini Erici
               regis predicti diuina mediante gracia contrahendo sperantes quoque in illo per quem
               omnia bona succedunt per huiusmodi tam placabilia tamque accepta negocia si fine
               prospero concludantur salutem et prosperitatem regnis eisdem bonumque permaximum toti
               christianitati debere futuris temporibus prouenire et ob hoc quantum in nobis est
               affectuosas in hiis operum efficacias impendere cupientes de fidelitate legalitate et
               prudencia et circumspeccione uenerabilis patris Ricardi Bangorensis episcopi dilecti
               et fidelis militis nostri Willelmi Bourghch<ex>i</ex>er ac dilecti capellani nostri
               Ricardi Dereham in sacra theologia licenciati et Iohannis Peraunt seruientis nostri
               ad arma plene confisi ad tractandum loco uice et nomine nostris pro nobis et
               predictis Henrico et Philippa liberis nostris predictis cum serenissima domina
               nostraque consanguinea dilectissima <app><lem>Isabella</lem><rdg>fejl for <q>Margareta</q> Aa</rdg></app> Dacie Swecie Norwegieque regina necnon et prefatis Erico rege et Katerina
               sorore sua seu <app><lem>seu eorum</lem><rdg>tilf. o.l. Aa</rdg></app> aut alterius eorum in hac parte plenam potestatem habentibus ipsorum nomine et
               cuiuslibet eorundem de et super sponsalibus seu matrimoniis et copulis coniugalibus
               inter predictos Ericum regem et Philippam secundogenitam nostram. et dictos Henricum
               filium nostrum et Katerinam sororem ipsius regis Erici et ad contrahendum et
               perficiendum huiusmodi sponsalia et matrimonia predicto procuratorio nomine eciam de
               expresso consensu dictorum liberorum nostrorum coram nobis tunc presencium necnon ad
               concordandum et concludendum cum regina Erico rege et Katerina prefatis seu eorum
               commissariis procuratoribus aut deputatis sufficiens mandatum et potestatem ad hoc ut
               prefertur habentibus de et super summa dotis dotaliciorum ac donacionis propter
               nupcias necnon de arris et sponsaliciis largitatibus et ceteris in hac parte
               constituendis eorumque qualitate et quantitate ac eciam de terminis modis et locis
               solucionum et satisfaccionum de eisdem quorumque expensis et sub qua forma debebunt
               singule personarum illarum hincinde transmitti tractata eciam et concordata super
               omnibus et singulis premissis quatenus nos et dictos liberos nostros tangit omni
               securitate legitima et honesta nostro et eorum nominibus eciam fidei sacramento
               firmandum et uallandum consimilemque securitatem ex altera parte petendum stipulandum
               et recipiendum iurandumque in animam nostram quod contractus huiusmodi ratos
               habebimus nec potestatem presentem dictis procuratoribus nostris reuocabimus uel
               aliquid faciemus aut fieri procurabimus per quod contractus huiusmodi seu eorum
               debita consummacio in casu quo sic ut premittitur concludi contigerit quomodolibet
               poterint impediri ac eciam ad petendum securitatem debitam et sufficientem a
               parentibus et amicis dictorum Erici et Katerine quod nec ipsi nec aliquis eorundem a
               contractibus huiusmodi discedent aut uariabunt ac similem securitatem ex parte nostra
               et quatenus ad nos attinet faciendum et prestandum ac preterea ad tractandum
               paciscendum et concordandum super quibuscumque amiciciis alliganciis ligis ac mutuis
               auxiliis inter prefatum regem Ericum ac successores suos ac regna sua predicta pro se
               terris dominiis et subditis eorundem ex parte una et nos et successores nostros et
               regnum nostrum predictum pro nobis terris dominiis et subditis nostris ex altera
               parte mutuo ineundis et prestandis ac de modo forma quantitate et qualitate huiusmodi
               auxilii subuencionis aut subsidii hincinde <app><lem>tempore necessitatis</lem><rdg>tilf. o.l. Aa</rdg></app> mutuo ministrand<ex>orum</ex> et communicacionibus inter subditos hinc et inde
               tam in mercimoniis quam aliis licitis secure et fraternaliter faciendis ac omnia alia
               et singula facienda et excercenda que in premissis et circa ea necessaria fuerint seu
               quomodolibet oportuna et que nos aut prefati Henricus et Philippa liberi nostri
               facere possemus seu aliquis nostrum facere posset si in premissis personaliter
               interessemus aut interesset eciam. si mandatum magis exigant speciale predictos
               episcopum Willelmum Ricardum et Iohannem ipsos uidelicet quatuor tres et duos eorum
               nostros ueros legitimos et indubitatos procuratores actores factores negociorum
               gestores commissarios deputatos et nuncios speciales. facimus ordinamus et
               constituimus per presentes promittentes in uerbo regio nos ratum gratum et firmum
               perpetuo habituros quicquid per dictos procuratores commissarios et deputatos nostros
               <app><lem>aut tres</lem><rdg>tilf. o.l. Aa</rdg></app> aut duos eorum acta gesta conuenta concordata promissa firmata et procurata
               fuerint in premissis et quolibet premissorum ac contra ea seu earum aliqua non uenire
               nec in eis uariare sub ypotheca et obligacione omnium bonorum nostrorum presencium et
               futurorum ♦ In quorum omnium et singulorum testimonium atque fidem has litteras
               nostras patentes fieri fecimus et sigilli nostri magni appensione muniri ♦ Datum in
               palacio nostro Westmonasterii xxviii die mensis junii anno domini millesimo
               quadringentesimo <app><lem>&lt;secundo&gt;</lem><rdg>mgl. Aa</rdg></app> et regni regis tercio. per ipsum regem et consilium. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Kongen til alle som ser dette brev med hilsen. Menneskets skaber, Gud selv, gav, i
               from omhu for ægteskabet, loven til skabningens første herre, i kraft af hvilken han
               både nød Hans goder og knyttede håbet til efterkommerne, idet han glædede sig over
               den frie forbindelse med den ham givne medhjælp, med hvem han var forenet i
               kærlighed, sjæl og legeme; af hvilket rette ægteskabs forbund, der, ved Guds hjælp,
               ofte kom børneavl, efterslægt, og herpå de beslægtedes rosværdige forbindelse,
               kærlighedens fasthed i de kære, og en fredens vej for de stridende. Idet vi betænker,
               at den ophøjede fyrste, vor meget kære slægtning Erik, af Guds nåde konge af Danmark,
               Sverige og Norge og hertug af Pommern, således som det nu for nylig blev meddelt os
               fra hans side, ønsker at blive forenet i ægteskabets bånd med vor meget kære yngste
               datter Filippa, skønt hun endnu ikke er giftefærdig; og tillige at de meget oprigtigt
               forudtalte traktatformer er blevet bekræftet ved de fra begge sider sider hidtil
               beskikkede udsendinge vedrørende de føromtalte ting, for at en fast og stor kærlighed
               mellem de førnævnte riger og vort rige England fremover kan bevares uformindsket ved
               et sådant svogerskab; og ikke blot om disse ting, men også om, ved Guds nåde, at
               indgå ægteskab mellem vor førstefødte meget kære Henrik, prins af Wales, hertug af
               Aquitanien, Lancaster og Cornwall og greve af Chester og den meget fremragende frue,
               vor meget kære slægtning fru Katrine, ægtefødt søster til førnævnte konge, hr. Erik,
               idet vi sætter vort håb til Ham, fra hvem alle gode ting udgår, ved behagelige og
               acceptable affærer af denne art, som, hvis de afsluttes med et gunstigt resultat, i
               fremtiden bør være disse riger til vel og fremgang og hele kristenheden til
               allerstørste gavn, og formedelst dette, forsåvidt det står i vor magt, idet vi ønsker
               at anvende oprigtige virkemidler i disse ting, i fuld tillid til troskaben,
               retmæssigheden, klogskaben og omsigten hos den ærværdige fader Richard, biskop af
               Bangor, vor kære og tro ridder William Bourchier, og vor kære kapellan Richard
               Derham, licentiat i teologi, og John Peraunt, vor serjeant-at-arms, gør, udnævner og
               indsætter vi ved nærværende brev den førnævnte biskop, William, Richard og John -
               d.v.s. dem alle fire eller tre eller to af dem - til vore sande, legitime og
               ubetvivlelige prokuratorer, forhandlere, faktorer, forretningsførere, kommisærer,
               deputerede og særlige udsendinge til at forhandle i vort sted og i vort navn for os
               og førnævnte Henrik og Filippa, vore førnævnte børn, med den ophøjede frue og vor
               meget kære slægtning Isabella2, dronning af Danmark, Sverige og Norge og tillige med
               føromtalte kong Erik og Katrine, hans søster, eller med deres eller nogle andre af
               deres befuldmægtigede i denne sag, i deres navn - og enhver af dem - om og angående
               trolovelser eller ægteskaber og ægteskabelige forbindelser mellem førnævnte kong Erik
               og vor yngste (datter) Filippa og vor nævnte søn Henrik og Katrine, samme kong Eriks
               søster, og til at indgå og fuldføre trolovelser og ægteskaber af denne art, i kraft
               af førnævnte fuldmagt og tillige af vore nævnte børns i vort nærvær udtalte samtykke.
               (Vi udnævner og indsætter dem) tillige at forhandle og indgå aftale med føromtalte
               dronning, kong Erik og Katrine, eller deres kommisærer, prokuratorer eller deputerede
               med tilstrækkeligt mandat til dette, som før er sagt, om og angående medgiften,
               brudens særeje<!--3)--> og brudgommens gave til bruden<!--4)-->, og tillige at fastsætte
               brudepriserne og pengeuddelingerne i anledning af brylluppet og andre ting vedrørende
               dette, og deres art og omfang, og om tidspunkter, måder og steder for betaling og
               godtgørelse af samme udgifter af enhver art, og under hvilken form hver enkelt person
               på hver side bør udveksles; og, når der er forhandlet og aftalt om alt og hvert af
               det førnævnte, for så vidt det vedrører os og vore nævnte børn, at styrke og befæste
               dette med al legitim og ærefuld sikkerhed i vort og deres navn og tillige ved troens
               sakramente, og fra den anden side udbede sig, lade sig love og modtage en lignende
               sikkerhed og at aflægge ed på vor sjæl(s frelse) på, at vi vil stadfæste disse
               kontrakter, og at vi ikke vil tilbagekalde denne fuldmagt til vore nævnte
               prokuratorer eller gøre noget eller søge noget gjort, ved hvilket disse kontrakter
               eller deres rette opfyldelse i tilfælde af, at, som det siges, de bliver indgået, på
               nogen måde kan besværes; og ligeledes at udbede sig den rette og tilstrækkelige
               sikkerhed af forældre og venner til nævnte Erik og Katrine for, at hverken de eller
               nogle af dem afviger fra eller ændrer ved disse kontrakter; og at give og yde den
               samme sikkerhed for vor part og for så vidt det vedrører os. (Vi udnævner og
               indsætter dem) også til i øvrigt at forhandle, træffe aftale og komme overens
               vedrørende enhver form for venskaber, alliancer, ligaer og gensidige
               hjælpeforanstaltninger mellem føromtalte kong Erik og hans efterfølgere, og hans
               føromtalte riger, for dem selv og deres lande, herredømmer og undergivne på den ene
               side, og os og vore efterkommere og vort førnævnte rige, for os, vore lande,
               herredømmer og undergivne på den anden side, som gensidigt skal indgåes og
               opretholdes, og om måden, formen omfanget og arten af disse hjælpeforanstaltninger,
               understøttelser eller subsidier, som begge parter gensidigt skal yde når behov gøres,
               og vedrørende forbindelserne mellem de undergivne på begge sider, såvel i handel som
               i andre lovlige gøremål, som skal ske i sikkerhed og broderskab, og til at gøre og
               udøve alt og hvert i de førnævnte ting og hvad der desangående vil vise sig
               nødvendigt eller på nogensomhelst måde belejligt, og som vi, eller vore børn
               føromtalte Henrik og Filippa, eller nogen anden af vore kunne gøre, hvis vi eller
               vedkommende var personligt interesserede i de førnævnte ting, skønt de mere ville
               kræve et særligt pålæg, idet vi med vort kongelige ord lover at holde for gyldigt,
               godkende og stadfæste alt, som af vore førnævnte prokuratorer, kommisærer og
               deputerede - eller tre eller to af dem - bliver handlet gjort, indgået, forhandlet,
               lovet bekræftet og skaffet tilveje vedrørende de førnævnte ting - og enhver af de
               førnævnte ting - og ikke at gå imod dem eller nogen af dem, eller at ændre i dem,
               idet vi sætter alt vort nuværende og kommende gods som pant og sikkerhed herfor. Til
               vidnesbyrd og tro om alt og hvert af dette har vi ladet dette brev udstede og
               bestyrke ved vedhængelse af vort store segl. Givet i vort palads i Westminster 28.
               juni i det Herrens år 1400, vort 3. regeringsår. Ved kongen selv og rådet.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
