<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14030503002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">03-087</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">102</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">87</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>1945</idno><msName> tidl. Kbh</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>25.2</width><height>15.0 (plica: 1.7)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- RA. Kbh. = ny kronol. rk. 1945. Perg., plettet, 25,2 × 15 (plica
                  1,7). 1-3: Seglsnit. Kbh.s Dipl. II 33 nr. 19 - Reg. Dan. nr. *3840; Rep. nr.
                  4583; Lindbæk og Stemann, De danske Helligåndsklostre 2 nr. 14. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Kbh.s Dipl. II 33 nr. 19 - Reg. Dan. nr. *3840; Rep. nr. 4583;
                              Lindbæk og Stemann, De danske Helligåndsklostre 2 nr. 14</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1403-05-03" notAfter="1403-05-03"> 1403. 3. maj</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Henrik v. Berg, rådmand i København, udlejer med samtykke af sin
                           hustru Tale to grundstykker sammesteds til sin medborger Jens
                           Olufsen.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:28.127+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:28.127+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Henricus de Bergh consul Hafnensis salutem in
               domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me ex consensu et uoluntate dilecte
               uxoris mee Taalæ discreto uiro Iohanni Olaui conuillano meo Hafnensi et suis
               heredibus duos fundos meos unum uidelicet in quo idem Iohannes Olaui nunc residet et
               alterum iam desolatum statim retro illum fundum qui pertinet ad altare apostolorum
               Hafnis situm extendentem se in parte sua inferiori ad fundum sancti spiritus in quo
               Frendo Ty<ex>m</ex>berman pronunc habitat in parochia sancti Nicolai Hafnis sitos a
               festo sancti Michaelis iam instanti et sic ad decem et septem annos continuos pro
               annua pensione uidelicet quatuor solidis grossorum infra diem sancti Michaelis uel ad
               ultimum in ipso die sancti Michaelis sine omni ulteriori protractione annuatim inde
               dandis dimisisse conductiue tali condicione premissa quod ipsis decem et septem annis
               elapsis quecumque edificia in ipsis fundis uel in aliquo ipsorum reperta tunc fuerint
               secundum arbitrium quatuor discretorum utrimque eligendorum estimentur et taxentur
               per me uel meos heredes si sic placuerit redimenda si uero non placuerit edificia sua
               redimere extunc ipse Iohannes et sui heredes predictos fundos pro quatuor solidis
               grossorum ut prius conductiue habeant annuatim donec edificia sua per me uel meos
               heredes ab ipso uel suis heredibus redempta fuerint ut prefertur/ ♦ Ipsis eciam
               edificiis sic redemptis idem Iohannes Olaui et sui heredes ad conducendum postea
               ipsos fundos et edificia pro competenti precio ceteris preferentur ♦ Item predictis
               quatuor solidis grossorum prefato termino annuatim non solutis extunc michi et
               heredibus meis presentes litteras reuocandi et predictos fundos ad uoluntatem nostram
               libere ordinandi plena sit potestas ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum
               sigillis discretorum uirorum uidelicet Laurencii Vy<ex>n</ex>neræ consulis Hafnensis
               et Nicolai Andree uillani ibidem presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m° cd°.
               tercio die inuencionis sancte crucis. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Henrik van Berg, rådmand i København, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud.
               Alle, nulevende og tilkommende, skal vide, at jeg med min elskede hustru Tales
               samtykke og billigelse til den gode mand Jens Olufsen, min medborger i København, og
               hans arvinger har lejet fra og med førstkommende Mikkelsdag sytten fulde år frem i
               tiden to tofter tilhørende mig, en nemlig, på hvilken samme Jens Olufsen nu bor, og
               en anden nu øde lige bag hin, der hører til apostlenes alter i København, som
               strækker sig ned til helligåndstoften, på hvilken Frende Tømmermand nu bor, begge i
               sankt Nikolai sogn i København, for en årlig leje, nemlig fire skilling grot, som
               hvert år skal betales inden Mikkelsdag eller senest selve Mikkelsdag uden enhver
               yderligere forhaling på den forud aftalte betingelse, at når de sytten år er
               forløbet, skal alle de bygninger, der da måtte findes på tofterne eller på en af dem,
               vurderes, og takseres efter fire gode mænds skøn udtaget af begge parter til
               indløsning af mig eller mine arvinger, om så synes, men hvis man ikke bestemmer sig
               for at indløse hans bygninger, da skal Jens eller hans arvinger fortsat have
               fornævnte tofter til leje for en årlig leje af fire skilling grot ligesom før, indtil
               hans bygninger indløses af mig eller mine arvinger af ham eller hans arvinger som
               anført. Også ifald bygningerne indløses som angivet, skal samme Jens Olufsen og hans
               arvinger gå forud for alle andre ved fremtidig leje af disse tofter og bygninger for
               en passende betaling. Fremdeles skal det stå mig eller mine arvinger frit for, hvis
               fornævnte fire skilling grot ikke betales årligt til den fornævnte termin, at
               tilbagekalde dette brev og frit at disponere over fornævnte tofter efter vort
               forgodtbefindende. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med seglene tilhørende de
               gode mænd, nemlig Lars Winnere, rådmand i København, og Niels Andersen boende
               sammesteds, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1403 på dagen, da det
               hellige kors blev fundet.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
