<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14030703001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">03-119</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">142</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">119</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 109 f. 132v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Efter teksten (f. 133v) registrators egenhændige bemærkningt:
                                 <q>Cancellaria Iacobus LXXX de Teramo</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Reg. Lat. 109 f. 132v. I marg. Cancellaria. Efter teksten (f.
                  133v) registrators egenhændige bemærkning Iacobus LXXX de Teramo. Dipl. Norv. XVII
                  896 nr. 960; Svenskt Dipl. IV 120 nr. 2977; Norges gl. Love 2. rk. I 378 nr. 192 -
                  APD II 166 nr. 1051; Repert. Germ., Verz. II col. 1037 (med dato 5. juli).
                  --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Dipl. Norv. XVII 896 nr. 960; Svenskt Dipl. IV 120 nr. 2977;
                              Norges gl. Love 2. rk. I 378 nr. 192 - APD II 166 nr. 1051;
                              Repert. Germ., Verz. II col. 1037 (med dato 5. juli)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1403-07-03" notAfter="1403-07-03"> 1403. 3. juli</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. udnævner efter ansøgning af dronning Margrete
                           abbederne Salomon og Niels i Esrom og Sorø klostre til generalvikarer for
                           cistercienserordenens klostre i Danmark, Norge og Sverige samt for
                           Colbatz og Eldena klostre, så længe det kirkelige skisma varer, da
                           Citeaux har sluttet sig til modpaven, og den nye generalvikar sidder i
                           Italien.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:19.964+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:19.964+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei). dilectis filiis Salomoni in Esrom et
               Nicolao in Sora Cisterciensis ordinis Roschildensis diocesis monasteriorum abbatibus
               in regnis Dacie Swecie et Norwegieuicariis generalibus ordinis predicti per sedem
               apostolicam deputatis salutem (et apostolicam benedictionem). ♦ Religionis zelus uite
               mundicia aliaque eximia dona uirtutum quibus personas uestras fore intelleximus
               insignitas spem nobis indubiam pollicentur/ ut ea que uobis duxerimus committenda
               exequamini fideliter et prudenter/ ♦ Cum itaque occupantes monasterium Cistertii
               Cabilonensis diocesis quod caput Cisterciensis ordinis existit cum quatuor suis
               lineis principalibus sub temporali dicione scismaticorum consistit et degentes in
               eodem monasterio nescientes in semitis domini et rectis dirigere gressus suos eisdem
               scismaticis adhereant ipsisque prestent auxilium consilium et fauorem sic a sancta
               Romana ecclesia matre uniuersorum Christi fidelium et magistra dampnabiliter deuiando
               propter quod alia monasteria necnon membra et loca eidem monasterio Cistercii
               subiecta siue ab ipso dependencia que ubilibet consistunt in ritu et obseruancia
               regulari necnon in spiritualibus et temporalibus propterea grauia subierint hactenus
               et in futurum uerisimiliter subire timeantur detrimenta/ et sicut exhibita nobis
               nuper pro parte carissime in Christo filie nostre Margareteregine Dacie Swecie et
               Norwegie illustris peticio continebat licet dilectum filium Castielumabbatem
               monasterii de Brandulo dicti ordinis Clugiensis diocesis uicarium generalem predicti
               ordinis usque ad nostrum beneplacitum auctoritate apostolica alias duxerimus
               deputandum tamen uos et ceteri abbates monasteriorum predicti ordinis in Dacie Swecie
               et Norwegie regnis consistencium propter marina et alia uiarum nota discrimina et
               pericula eundem uicarium adire pro tempore nequeatis in casibus seu negociis
               emergentibus/ que huiusmodi monasteria in eisdem regnis consistencia et personas
               utriusque sexus sub dicti ordinis obseruantia regulari domino pro tempore famulantes
               in ipsis concernunt seu contingunt/ et cum ipsa regna et eorum prouincie maris
               fluctibus undique sint uallata ita quod ad ipsa forencium presertim regularium
               personarum dicti ordinis rarus hactenus habitus fuit et habeatur accessus et
               propterea contingit quod quando capitula generalia uel specialia iuxta morem ordinis
               memorati debeant celebrari uobis et aliis abbatibus ac personis huiusmodi in eisdem
               monasteriis consistentibus ut prefertur constare non possit in non modicum
               detrimentum monasteriorum consistencium in regnis eisdem et dispendium animarum
               personarum huiusmodi ut premittitur degencium pro tempore in monasteriis antedictis
               quare dicta regina nobis humiliter supplicauit ut pro bono statu monasteriorum dicti
               ordinis consistencium in eisdem regnis et reformacione morum personarum utriusque
               sexus huiusmodi degentium in eisdem ut prefertur et pro restaurandis obseruancia et
               disciplina regularibus in huiusmodi consistentibus in regnis antedictis et eciam in
               Colbatz et Hilda predicti ordinis Caminensis diocesis monasteriis quequidem in
               Colbatz et in Hilda monasteria licet extra dicta regna et in partibus Germanie
               consistant/ tamen tibi abbas monasterii in Esrom ut patri abbati iuxta consuetudines
               et instituta regularia eiusdem ordinis per sedem apostolicam ex certa sciencia
               approbata subesse noscuntur/ uos et etiam successores uestros abbates in Esrom et in
               Sora dicti ordinis Roschildensis diocesis monasteriorum qui erunt pro tempore et
               uestrum ac eorum quemlibet coniunctim et diuisim uicarios et uisitatores omnium
               huiusmodi in ipsis regnis consistencium ac in Colbatz et in Hilda monasteriorum
               presenti scismate durante dumtaxat deputare necnon alias in premissis salubriter
               prouidere de speciali gracia dignaremur/ ♦ Nos igitur cupientes/ quod idem ordo ad
               quem gerimus specialem deuocionis affectum etiam in regnis predictis salubriter
               regatur et fideliter gubernetur/ et eciam attendentes predicte regine singularis
               deuocionis affectum quem ad nos et eandem ecclesiam non absque ingentis laudis
               preconio habere dinoscitur et ut huiusmodi eius deuocio eo feruentius augeatur quo
               peticiones suas senserit per nos fauorabilius exauditas ac eciam de uestris industria
               et probitate gerentes in domino fiduciam specialem huiusmodi supplicacionibus
               inclinati uos et eosdem successores uestros canonice intrantes pro tempore coniunctim
               et diuisim uicarios generales predicti ordinis in regnis necnon in Colbatz et in
               Hilda monasteriis antedictis scismate predicto duntaxat durante auctoritate
               apostolica tenore presencium constituimus et eciam deputamus dantes et concedentes
               uobis plenam et liberam potestatem congregandi generale uel prouinciale consilium
               dicti ordinis pro tempore in regnis antedictis duntaxat necnon uisitacionis officium
               exequendi in consistentibus in regnis antedictis ipsis ac in Colbatz et in Hilda
               monasteriis antedictis/ necnon de statu monasteriorum huiusmodi utriusque sexus et
               obseruanciis regularibus in eisdem diligenter inquirendi et eadem monasteria in
               capitibus et in membris tam in spiritualibus quam in temporalibus reformandi et que
               corrigenda inibi uideritis corrigendi iuxta predicti ordinis regulam et apostolica
               instituta non secundum normam praue consuetudinis que quasi pro lege in quibusdam
               monasteriis ut asseritur inoleuit/ necnon monachos et moniales siue huiusmodi
               personas utriusque sexus presentes et posteros in eisdem monasteriis degentes/ quos
               contumaces inueneritis et rebelles iuxta modum culpe uice nostra regulari censura
               percellendi absque personarum deletu non parcendo rebellibus ob suam pertinatiam uel
               potenciam amicorum necnon omnia alia et singula faciendi gerendi et exercendi in
               consistentibus regnis ipsis et in Colbatz et in Hilda monasteriis prefatis que ad
               huiusmodi uicariatus officium pertinent et que uicarius generalis dicti ordinis
               existens pro tempore in eisdem facere gerere et exercere posset in generali capitulo
               predicti ordinis cum quatuor primis iuxta predicti ordinis instituta necnon
               disponendi in omnibus et per omnia prout in hiis et circa ea necesse fuerit ac uobis
               et successoribus ipsis pro tempore uidebitur expedire et secundum huiusmodi
               consuetudines et instituta per eandem sedem ut premittitur approbata/ constradictores
               quoque per censuram ecclesiasticam auctoritate apostolica appellacione postposita
               compescendo/ non obstantibus premissis et aliis statutis et consuetudinibus dicti
               ordinis contrariis quibuscunque/ seu si aliquibus communiter uel diuisim a sede
               apostolica sit indultum quod interdici suspendi uel excommunicari non possint per
               litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
               indulto huiusmodi mencionem/ ♦ Nos enim sentencias quas uos aut dicti successores pro
               tempore rite tuleritis in rebelles ratas habebimus et gratas et faciemus auctore
               domino usque ad satisfactionem condignam inuiolabiliter obseruari/ ♦ Datum Rome apud
               sanctum Petrum quinto nonas iulii anno quartodecimo/ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner abbederne Salomon
               og Niels i Esrom og Sorø klostre af cistercienserordenen, Roskilde stift, af det
               apostoliske sæde udpeget til fornævnte ordens generalvikarer i rigerne Danmark,
               Sverige og Norge, hilsen og apostolisk velsignelse. Den nidkære fromhed, den
               afholdende livsførelse og de andre udmærkede gaver og dyder, hvormed vi har forstået,
               at I personlig er prydet, tilsiger os det utvivlsomme håb, at I trofast og klogt
               udfører det, som vi har ment at måtte betro Eder. Da derfor dem, der besætter
               klostret Citeaux, Ghâlons-sur-Sâone stift, som er cistercienserordenens hoved,
               tillige med dets fire hovedlinier<!--1)--> står under skismatikernes<!--2)--> midlertidige
               herredømme, og de, der lever i samme kloster, ikke ved at styre deres skridt i
               Herrens og de rette fodspor, men er tilhængere af samme skismatikere og yder disse
               hjælp, råd og gunst, idet de således fordømmeligt afviger fra den hellige romerske
               kirke, alle troende kristnes moder og læremester, hvorfor andre klostre samt lemmer
               og stiftelser, der er underkastet samme kloster i Citeaux eller er afhængige af
               dette, som findes overalt, derfor hidtil er kommet og i fremtiden sandsynligvis må
               befrygtes at komme ind under alvorlige skader angående sædvane og overholdelse af
               reglen samt i åndelige og timelige anliggender, og skønt vi, således som en
               ansøgning, der for nylig er forelagt os på vor kære datter i Kristus Margrete,
               Danmarks, Sveriges og Norges berømmelige dronnings vegne, indeholdt, efter vort
               forgodtbefindende med apostolisk myndighed iøvrigt har ladet vor elskede søn
               Castielus, abbed i klostret de Brandulo af nævnte orden, Chioggia stift, udpege til
               generalvikar for fornævnte orden, kan I og de øvrige abbeder for klostrene af
               fornævnte orden i rigerne Danmark, Sverige og Norge dog for tiden ikke rejse til
               samme vikar på grund af havets og de andre vejes velkendte farlighed og farer
               angående opdukkende tilfælde og sager, som angår eller berører disse klostre i samme
               riger og de personer af begge køn, som for tiden tjener Gud under nævnte ordens
               klosterregel i disse, og da disse riger og deres provinser på alle sider er omgærdet
               af havets bølger, således at man hidtil har fået og får tilgang af fremmede, især
               regelbundne personer af nævnte orden til disse, og det derfor sker, at når der skal
               holdes almindelige eller særlige kapitler efter omtalte ordens skik, kan det ikke stå
               fast for Eder og de andre abbeder og disse personer, der findes i samme klostre, som
               fornævnt, til ikke ringe afbræk for klostrene i samme riger og til skade for disse
               personers sjæle, der som fornævnt for tiden bor i fornævnte klostre, hvorfor nævnte
               dronning ydmygt har ansøgt os om, at vi af hensyn til den gode tilstand i klostrene
               af nævnte orden, der findes i samme riger, og forbedringen af sæderne hos disse
               personer af begge køn, der som fornævnte bor i samme, og af hensyn til genoprettelsen
               af ordensregel og -disciplin i disse i fornævnte riger og ligeledes i klostrene
               Colbatz og Eldena af fornævnte orden i Kamin stift, hvilke klostre i Colbats og i
               Eldena, skønt de befinder sig uden for nævnte riger og i landet Tyskland, dog vides
               at være underlagt Dig, abbed i Esrom kloster, som faderabbed ifølge samme ordens
               sædvaner og ordensbestemmelser, der ifølge sikker viden er billiget af det
               apostoliske sæde, af en særlig nåde skulle værdiges at udpege Eder og ligeledes Eders
               efterfølgere, de til enhver tid værende abbeder i Esrom og Sorø klostre af nævnte
               orden i Roskilde stift, og enhver af Eder og dem i fællig og hver for sig til vikarer
               og visitatorer af alle disse klostre, der findes i disse riger og i Colbatz og i
               Eldena, dog blot så længe det nuværende skisma varer samt iøvrigt på frelsebringende
               måde drage omsorg for det fornævnte. Da vi altså ønsker, at samme orden, hvortil vi
               nærer særlig hengivenhed og kærlighed, ligeledes på frelsebringende måde styres og
               trofast ledes i fornævnte riger, og da vi ligeledes betænker fornævnte dronnings
               enestående hengivenhed og kærlighed, som hun vides at nære for os og samme kirke ikke
               uden umådelige lovprisnings ry, og for at denne hendes hengivenhed des mere brændende
               kan øges, jomere hun føler, at hendes ansøgninger nådigt bliver bønhørt af os, og da
               vi ligeledes i Herren nærer særlig tillid til Eders flid og retskaffenhed, bøjer vi
               os for disse bønner og indsætter med apostolisk myndighed ved dette brevs ordlyd og
               udpeger ligeledes Eder og samme Eders efterfølgere, der indtræder på kanonisk vis,
               for tiden i fællig og hver for sig til fornævnte ordens generalvikarer i fornævnte
               riger samt i Colbatz og i Eldena klostre, dog blot så længe fornævnte skisma varer,
               idet vi giver og tilstår Eder fuld og fri myndighed til at samle nævnte ordens
               general- eller provinskoncilium, dog for tiden blot i fornævnte riger, samt til at
               udfører visitationspligten i fornævnte klostre, der findes i disse fornævnte riger og
               i Colbatz og i Eldena, samt til omhyggeligt at foretage undersøgelse af disse
               klostres tilstand af begge køn og ordensreglerne i samme og til at fordre samme
               klostre i hoved og i lemmer såvel angående åndelige som timelige anliggender og til
               at rette, hvad I finder bør rettes sammesteds, ifølge fornævnte ordens regel og de
               apostoliske bestemmelser, ikke i overensstemmelse med den fordærvelige sædvanes
               rettesnor, som i visse klostre, som det forsikres, har vokset sig fast så at sige som
               lov, samt til på vore vegne med ordenens straf at overvinde de munke og nonner eller
               disse nuværende og fremtidige personer af begge køn, der bor i samme kloster, som I
               finder genstridige og oprørske, i forhold til brødens art uden tilintetgørelse af
               personer, idet I ikke skal skåne de oprørske på grund af deres hårdnakkethed eller
               vennernes magt, samt til at gøre, forrette og udøve alt andet angående fornævnte
               klostre i disse riger og i Colbatz og i Eldena, som hører til dette vikarembedes
               pligt, og som den til enhver tid værende generalvikar for nævnte orden kunne gøre,
               forrette og udøve angående samme på fornævnte ordens generalkapitel sammen med de
               fire første ifølge fornævnte ordens bestemmelser, samt til at træffe bestemmelse om
               alt og gennem alt, således som det måtte være nødvendigt angående dette og
               desangående, og det til enhver tid måtte synes Eder og disse efterfølgere at være til
               gavn og i overensstemmelse med disse sædvaner og bestemmelser, der som fornævnt er
               billiget af samme sæde, idet I også med apostolisk myndighed skal tugte dem, der
               sætter sig op herimod, med kirkens straf under udelukkelse af appel, uanset det
               fornævnte og alle andre herimod stridende bestemmelser og sædvaner for nævnte orden,
               eller (uanset) om nogen i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af det
               apostoliske sæde, at de ikke kan rammes af interdikt, suspension eller bandlysning
               ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt og udtrykkeligt og ord til andet omtale
               den bevilling. Thi vi vil anerkende og godkende de domme, som I eller nævnte
               efterfølgere til enhver tid lovformeligt måtte fælde over de genstridige, og lade dem
               ubrødeligt efterleve indtil værdig oprejsning efter Guds vilje. Givet ved S. Pietro i
               Rom den 3. juli i vort (pontifikats) fjortende år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
