<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14041205001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">04-149</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">488</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">149</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Det Kongelige Bibliotek</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>E Don. Var. 53, Fol., f. 90r</msName><msName>Århusbogen f. 80v</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskrift: <q>Hwath Niss Wadi kæ<ex>n</ex>næs i hans døthsængh
                                 wm gotz so<ex>m</ex> ligg<ex>er</ex> i Følwigh</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Århusbogen f. 80v med overskrift Hwath Niss Wadi kænnæs i hans
                  døthsængh wm gotz som ligger i Følwigh. SRD VI 486; Gammeldanske Diplomer II 203 -
                  Reg. Dan. nr. 3143. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> SRD VI 486; Gammeldanske Diplomer II 203 - Reg. Dan. nr. 3143</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1404-12-05" notAfter="1404-12-05"> 1404. 5. december</date>
        <placeName cert="high">Århus domkirke</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Vidnesbyrd om at hr. Niels Pedersen har godtgjort, at gamle Niels
                           Våde på sit dødsleje har erkendt med urette at have fravundet Århus
                           domkirke noget gods i Følle, og at dennes brodersønner Mogens og Ture
                           Mikkelsen erkendte ikke at have nogen ret dertil.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:22:39.235+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:39.235+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Allæ the thettæ breff se æll<ex>e</ex>r høræ læsæ helsæ wi Iæns Stighs<ex>øn</ex>
                  bispe<ex>n</ex>s official<ex>is</ex> i Arws Pet<ex>e</ex>r Gyllingh archidiækn
               Olaff Pedh<ex>e</ex>rs<ex>øn</ex> profwæst Iæns Lywng cantor Niels Ionss<ex>øn</ex>
               Iæns Magn<ex>us</ex>s<ex>øn</ex> Niels Buze Eskil Ions<ex>øn</ex> kaneke
                  Pedh<ex>e</ex>r Wi<ex>n</ex>ma<ex>n</ex> Iæss Brwn borgmæst<ex>er</ex>
                  Pedh<ex>e</ex>r Skyttæ Staffan Fadhers<ex>øn</ex> And<ex>er</ex>s Lywngh
                  Pedh<ex>e</ex>r Hefnæs<ex>øn</ex> ok And<ex>er</ex>s
               Pedh<ex>e</ex>rs<ex>øn</ex> rathmæn i th<ex>et</ex> samæst<ex>eth</ex>
               ewi<ex>n</ex>nælik m<ex>eth</ex> guth. ♦ Allæ skal th<ex>et</ex> wit<ex>er</ex>lik
               wæræ nw æræ æll<ex>e</ex>r komæ skal ath oss vnd<ex>er</ex> warz h<ex>er</ex>ræ aar
               thusænd firæhundr<ex>et</ex> wppa th<ex>et</ex> fiærdhæ thæn fredagh næst
                  æft<ex>er</ex> s<ex>anc</ex>tæ Anders dagh for oss ogh for ander <app><lem>godh[e]</lem><rdg>forlægget afslidt Aa</rdg></app> mæn i Arws domkirkiæ war skikk<ex>et</ex> ok styft thessæ nærwæræ<ex>n</ex>de
               breffører h<ex>er</ex>Niels Pedh<ex>e</ex>rs<ex>øn</ex> godhæ ok beskethligh mænz
               witnæ hafdæ ogh framledde sa so<ex>m</ex> war h<ex>er</ex> Anders Niels<ex>øn</ex> i
               Galten. h<ex>er</ex> Lauræ<ex>n</ex>s<ex>øn</ex> i Wisingh p<ex>re</ex>stæ æræ. Ioan
                  Asc<ex>er</ex>s<ex>øn</ex> Ioan Tyggis<ex>øn</ex> ogh Pedh<ex>e</ex>r
                  Kæres<ex>øn</ex> wppa bogh soræ ok witnæth wppa theræ sa<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>d
               ath een th<ex>e</ex>r for<hi rend="sup">dh</hi> om kalles gamel Niels Wady hwes siæl
               guth hafwæ for oss ok and<ex>er</ex> gothæ mæn obenbarligh <app><lem>kænd[æ]s</lem><rdg>forlægget afslidt Aa</rdg></app> m<ex>eth</ex> hiæl hugh ogh wiliæ i hans døth sængh ath han hafdæ eet gotz
                  th<ex>e</ex>r ligg<ex>er</ex> i Følwik m<ex>eth</ex> vrætæ fang<ex>et</ex> ogh
               wnneth fra thæn samæ do<ex>m</ex>kirkiæ ogh forbøth then samæ Niss Wadi
                  nogh<ex>e</ex>r aff ha<ex>n</ex>s børn frend<ex>er</ex> æll<ex>e</ex>r næstæ
                  nogh<ex>e</ex>r thøm ath beware m<ex>eth</ex> thet samæ gotz wnd<ex>er</ex>
                  th<ex>et</ex> høghestæ dom th<ex>e</ex>r the wilæ swaræ wppa theræ
               yt<ex>er</ex>ste tymæ ♦ It<ex>em</ex> th<ex>e</ex>r øfw<ex>er</ex> ware the to
               beskethlik mæn Magnuss Michels<ex>øn</ex> ok Thwræ Michels<ex>øn</ex> wide<ex>n</ex>de
               ok sagde pa theræ sa<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>d ath then samæ Niels Wady war theræ rætæ
                  fadh<ex>e</ex>r brodh<ex>e</ex>r ogh gik then samæ Niels Wady til war
                  fadh<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>r hans brodh<ex>e</ex>r war ogh sagde th<ex>et</ex>
               gotz i Følwigh moghe wi faa om wi wilæ th<ex>e</ex>r wm talæ wppa
               ræt<ex>er</ex>thingh ♦ Tha swar<ex>et</ex> the ok sagde ath han æll<ex>e</ex>r the
               ængen ræt<ex>er</ex> th<ex>e</ex>r til hafdhæ til th<ex>et</ex> samæ gotz ogh
                  widh<ex>e</ex>rke<ex>n</ex>des the samæ Magnus Michelss<ex>øn</ex> oc Thwri
                  Michels<ex>øn</ex> thøm ængen ræt athhafwæ æll<ex>e</ex>r hafwæ haft i
                  th<ex>et</ex> samæ gotz ♦ Gyfu<ex>et</ex> aar oc dagh so<ex>m</ex> før ær sagd
               vnder waræ inciglæ \ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Jens Stigsen, bispens official i Århus, Peder Gylling, ærkedegn, Oluf Pedersen,
               provst, Jens Lyng, kantor, Niels Jonsen, Jens Mogensen, Niels Busse, Eskil Jonsen,
               Anders Lyng, Peder Hævnesen og Anders Pedersen, rådmænd sammesteds, hilser alle, der
               ser dette brev eller hører det læse, evindeligt med Gud. Det skal være vitterligt for
               alle nulevende eller fremtidige, at i det Herrens år 1404 fredag efter sankt Andreas'
               dag var nærværende brevfører, hr. Niels Pedersen, skikket og sted for os og andre
               gode mænd i Århus domkirke og fik og fremførte gode og beskedne mænds vidne, nemlig
               hr. Anders Nielsen i Galten, hr. Larsen i Vissing, præster, Jon Assersen, Jon Tygesen
               og Peder Kæresen, som svor på bogen og vidnede med sande ed, at en person, der fordum
               kaldtes gamle Niels Våde, hvis sjæl er hos Gud, på sin dødsseng for os og andre gode
               mænd åbenbart erkendte af hele sit sind og vilje, at han med urette havde fået og
               vundet noget gods i Rølle vig fra samme domkirke, og samme Niels Våde forbød, at
               nogen af hans børn, frænder eller nærmeste på nogen måde befattede sig med samme gods
               under trusel om den højestes dom, som de skulle stå til ansvar over for i deres
               sidste time. Fremdeles var de to beskedne mænd, Mogens og Ture Mikkelsen vidende
               derom, og de sagde som deres sande mening, at samme Niels Våde var deres rette
               farbroder, og at han var gået til deres fader, som var hans broder, og havde sagt, at
               de måtte få dette gods i Følle, hvis de ville føre sag derom på retterting; men de
               havde svaret og sagt, at hverken han eller de havde nogen ret til samme gods; og
               samme Mogens og Ture Mikkelsen erkendte, at de hverken havde eller havde haft nogen
               ret til dette gods. Givet år og dag som før sagt under vore segl. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
