<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14041118003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">04-141</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">482</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">141</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>British Library</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Cotton ms. Nero B III f. 31r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="paper"><support><ab>Papir</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>empty</width><height>empty</height></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- London. British Library. Cotton ms. Nero B III f. 31 r. Papir.
                  Brevet er tydeligvis skrevet i sammenhæng med nr. 480; se der om dateringen.
                  Hingeston, Royal and Historical Letters I 407 nr. 142, herefter Svenskt Dipl. I
                  384 nr. 506 og Dipl. Norv. XIX 809 nr. 659 - Reg. Dan. nr. *3923; Meddelanden från
                  Kungl. Krigsarkivet V 81 nr. 24; J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske
                  arkiver 63. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Hingeston, Royal and Historical Letters I 407 nr. 142, herefter
                              Svenskt Dipl. I 384 nr. 506 og Dipl. Norv. XIX 809 nr. 659 - Reg. Dan.
                              nr. *3923; Meddelanden från Kungl. Krigsarkivet V 81 nr. 24; J.
                              Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 63</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1404-11-18" notAfter="1404-11-18"> [1404]. 18. november<note>Brevet er tydeligvis skrevet i sammenhæng med nr. 480; se der om
                  dateringen</note></date>
        <placeName cert="high">Jönköping</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, beder kong Henrik 4. af England
                           om, at tidspunktet for hans datter Filippas afrejse bliver meddelt så
                           betids, at kong Erik kan afvente hendes ankomst.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:22:43.928+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:43.928+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Inuictissime princeps regum preclarissime ♦ Humilima mei recommendacione cum
               beniuoli famulatus ut teneor promptitudine in domino premissa ad uestre regie
               magestatis noticiam tenore presencium deduco quod inclitissimus regnorum Dacie Swecie
               et Norwegie Gottorum Sclauorumque rex Ericus de limitato per uestram celsitudinem
               tempore pro transmissione nobilissime filie uestre domine Philippe uersus suam
               presenciam gratanter contentatur in nullo hesitans de hiis que sibi non solum per
               uiue uestre uocis oraculum michi factum uerum eciam per scripture seriem uestra
               mandauit regia dignitas apperiri/ ♦ Ordinatum est igitur de ambasiatoribus suis
               uersus uestre altitudinis presenciam transituris sic eciam largiente domino fiat
               quemadmodum tam in ipsius regis quam ambasiatorum predictorum literis quas presencium
               offert hac uice baiulus lucide continetur ♦ Preterea princeps nobilissime impetrata
               michi de tanta presumpcione mea uestre regie dignacionis uenia eidem in quantum audeo
               fore [censui]<app><lem>[censui]</lem><rdg>her og i det følgende er nogle bogstaver ulæselige p.g.a. affaldet blæk
                     A</rdg></app> humilime suplicandum quatinus eadem effectualiter mandare dignetur quod
               antedicte filie uestre transitus uersus amantissi[mum] filium uestrum predictum
               dominum regem Ericum in tempore per uestram magnitudinem ad hoc statuto gaudiose
               ualeat exequcioni demandari ♦ Dignemini/ eciam eidem filio uestro super premisso cum
               latore presencium quanto cicius fieri potest uestre regalis excellencie per
               litterarum continenciam exprimere uoluntatem ad finem quod eo amplioribus iocunditate
               et prouisione in spe certa penitus eius gaudiosum aduentum ualeat expectare/ ♦
               Ceterum principum metuendissime aliqua que cartis mancipare non presumo presencium
               porrectori cui credere non dedignemini uiua uoce commiseram uestre declaranda regie
               magestati/ quam in sospitate uotiua manu teneat benedictus et gloriosus ille per quem
               reges regnant ♦ Scriptum in uilla Iunecopensi sub sigillo nostro mensis nouembris die
               xviii. ♦ Per uestre regie celsitudinis humilimum et deuotum oratorem Pe Lykke
               archidiaconum Roskildensem. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Uovervindelige fyrste, berømmeligst blandt konger. Med ydmyg anbefaling fra mig og
               skyldig redebonhed i velvillig tjeneste tilforn i Herren bringer jeg det med dette
               brevs ordlyd til Eders kongelige majestæts kundskab, at den såre navnkundige konge
               over rigerne Danmark, Sverige og Norge, de vender og goter, Erik, med tak er tilfreds
               med det af Eder, høje konge, fastsatte tidspunkt for oversendelsen af Eders såre
               velbyrdige datter fru Filippa til ham personlig, idet han på ingen måde svæver i
               uvished angående dette, som I, værdige konge, ikke blot mundtligt over for mig, men
               også ved brev har befalet skulle åbenbares for ham. Det blev altså forordnet angående
               hans udsendinge, der skal rejse over til Eders højhed personlig - lad det ligeledes
               ske således med Guds nåde - således som det klart indeholdes i såvel denne konges
               såvel som i fornævnte udsendinges breve, som nærværende brevviser denne gang
               fremfører. Desuden, velbyrdige fyrste, da jeg har opnået Eders tilgivelse, værdige
               konge, for min så store dristighed, har jeg ment, for så vidt jeg tør, at måtte
               ydmygt bønfalde Eder om, at Eders fornævnte datters overrejse til Eders fornævnte
               meget kære søn hr. kong Erik kan blive beordret iværksat på frydefuld vis til det
               tidspunkt, der er fastsat hertil af Eder, stormægtige konge, I skal ligeledes
               værdiges over for samme Eders søn at udtrykke Eders vilje så hurtigt som muligt med
               nærværende brevviser ved indholdet af Eders brev, stormægtige konge, til den ende, at
               han med desto større glæde og omsorg i et sikkert håb fuldstændigt kan afvente hendes
               glædelige ankomst. Men, frygtindgydende blandt fyrster, noget, som jeg ikke drister
               mig til at betro til dokumenter, havde jeg pålagt nærværende brevviser, hvem I ikke
               skal vægre Eder ved at nære tillid til, mundtligt at erklære over for Eders kongelige
               majestæt, som Han, den velsignede og strålende, gennem hvem konger styrer, skal
               bevare i forønsket sundhed. Skrevet i byen Jönköping under vort segl den 18.
               november. Ved Eders kongelige højheds ydmyge og hengivne supplikant Peder Lykke,
               ærkedegn i Roskilde. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
