<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14040515002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">04-067-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">373</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">66</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rostock</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="paper"><support><ab>Papir</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>empty</width><height>empty</height></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Rostock Stadtarchiv. Papir. Hanserec. V 129 nr. 190. -->
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Hanserec. V 129 nr. 190</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1404-01-01" notAfter="1404-12-31"> 1404. Omkr. 15. maj</date>
        <placeName cert="high">Vadstena</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Beretning om forhandlingerne mellem dronning Margrete og
                           rådsudsendinge fra Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar og Greifswald
                           angående Gotland og Skåne.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:22:40.21+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:40.21+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Anno domini m°c°c°c°c° quarto circa festum penthecostes domini nuncii consulares
               ciuitatum infrascriptarum uidelicet de Lub<ex>eke</ex>dominus Iordanus Plescouwe de
               Rostokdominus Iohannesvan der Aa de Stralessunddominus Wulf Wulflam de
               Wysmariadominus Hermanus Meger de Grypeswoldedominus Hinricus Rubenouwe et dominus
               Lodewicus Nyge<ex>n</ex>kerke hec infrascripta pertractauerunt negocia. </p>
        <p> &lt;1&gt; In dat erste alze der stede zendeboden quemen by de vrouwen
               koni<ex>n</ex>ginnen tho <app><lem>W[a]rstene</lem><rdg>udfyldt efter Hanserec; her og i det følgende er nogle bogstaver affaldne
                     A</rdg></app> in deme pinghesten zo vorboden zee zik na deme dat dee vrouwe
               koni<ex>n</ex>ginne vnde de here homeyster zik an beyden tziden vaken vorboden hadden
               tho rechte vmme dat lant Gotlande vn<ex>de</ex> de stat Wysbu zo hadden vns de stede
               dar ghesant oft wy dar gicht tho den<ex>en</ex> konden dat tuschen den beyden
               vorbenomet vn<ex>de</ex> den eren tho vrede vn<ex>de</ex> tho gnaden k[o]m[e]n mochte
               dat wy dat alle gherne don wolden. </p>
        <p> &lt;2&gt; Hyr vp zee vns antwardede dat zee des den steden vruntliken dankeden vnde
               dat gherne vorschulden wolde wor mede dat zee konde vn<ex>de</ex> vorder berichtede
               wo heer Alghot Ma<ex>n</ex>gnuss<ex>on</ex> vn<ex>de</ex>Tr{ue}t Hasse ouer quemen
               van Gotlande myt twen heren vte deme orden dat wy vns vorhelden zo langhe dat zee
               horde wes ere werf were ♦ Alze zee komen weren vn<ex>de</ex> ere werf in brochten do <app><lem>en</lem><rdg>herefter overstr. <q>warf</q> A</rdg></app> was ere werf mer nicht men wolde de vrouwe koni<ex>n</ex>ginne wene ouer
               senden tho Gotlande tho den iennen den de meyster ghemechteghet hadde tho dunde
                  vn<ex>de</ex> tho latende dat zee den gerne ouer voren wolden wente zee anders
               nenes ding<ex>es</ex> mechtich weren ♦ Wor vp de vrouwe koni<ex>n</ex>ginne bat ouer
               tho tynde de sendeboden der stede tho Wisbu myt her Alghode vn<ex>de</ex> Tr{ue}t
               Hassen tho vor sokende oftme dar gicht ghodes tho don konde dat tho vrede
                  vn<ex>de</ex> tho gnaden komen mochte. ♦ Dat wy anna[m]eden gherne tho donde
                  vn<ex>de</ex> dee Rostokker vn<ex>de</ex> dee Wismerschen dat van erer weghen af
               leden wente een nen recht an tho namende stunde vmme eres heren des
                  koni<ex>n</ex>g<ex>es</ex> willen vn<ex>de</ex> wy do thoghen myt heer Alghode
                  vn<ex>de</ex> Tr{ue}t Hassen tho Wisbu <app><lem>dar zee do vorboden</lem><rdg>gentaget A</rdg></app> dee koni<ex>n</ex>ginnen tho rechte dryerleye wys in dat erste dat zee eres
               rechtes vm[me] Gotla[n]de vn<ex>de</ex> Wisbu blyuen wolde by dren vte eres rikes
               rade vn<ex>de</ex> by dren des meysters ghebedeghern edder ok by dren eren steden
                  vn<ex>de</ex> by dren zinen steden ofte by den menen steden. dar de ienne tho
               antwardeden de de vulmechtich weren van <app><lem>des</lem><rdg>herefter overstr. <q>orden vn</q> A</rdg></app> meysters vn<ex>de</ex> des ordens weghen wo sik dee meyst<ex>er</ex> ok
               vorboden hadde vn<ex>de</ex> dee vrouwe koni<ex>n</ex>gi<ex>n</ex>ne hir inbinnen dat
               lant oueruallen vn<ex>de</ex> vorbuwet hadde dat ere pant were ♦ Dar vmme were en nen
               rech[t] an tho namende men went dat lant zo vryg were vn<ex>de</ex> zee id in eren
               weren zo vryg wedd[er] hadden alze id was <app><lem>zo wolden zee gherne</lem><rdg>gentaget A</rdg></app> enen vrede myt der koni<ex>n</ex>gi<ex>n</ex>nen koni<ex>n</ex>ghe
                  vn<ex>de</ex> myt den eren wissen vn<ex>de</ex> daghe myt er holden we denne deme
               anderen dar rechtes vntginghe dat wurde dar tho besinde vn<ex>de</ex> hopen des den
               meyster der dryer {ee}n denne nicht af tholegghende ♦ Vortmer so sende de
                  koni<ex>n</ex>ginne ouer her Volmer Iacoppess<ex>on</ex> vn<ex>de</ex>her
               Thomasevan Vitzen dar dee stede dorch bede willen der koni<ex>n</ex>ginnen
                  vn<ex>de</ex> vmme des menen besten willen gherne mede thoghen tho weruende
                  vn<ex>de</ex> tho vorbedende alze her Alghot vn<ex>de</ex> Tr{ue}t vor ghedan
               hadden dar zee tho antwardeden dat zee hopeden dat dee meyst<ex>er</ex> der dryerleye
               stukke en nicht vorlede vn<ex>de</ex> gherne enen vrede myt en begripen vn<ex>de</ex>
               vorwisnen wolden wente tho ener tyd vnder des tho vor zokende vn<ex>de</ex> daghe tho
               holdende wer see sik an vru<ex>n</ex>tschop sclyten kunnen vmme Gotlande
                  vn<ex>de</ex> Wysbu dar zee enen bezeghelden bref vp gheuen wolden dede ludende ys
               alze de copie {ve}twiset. </p>
        <p> &lt;3&gt; Ok zo spreke wy myt der vrouwe koni<ex>n</ex>ginnen vmme deen zeevunt
               schipbrokhaftich ghot vn<ex>de</ex> vmme de mu<ex>n</ex>te vn<ex>de</ex> ander dunt
               dat deme kopmanne schelende ys vppe Schone ♦ Dar zee tho antwardede dat zee eren
               vogheden enbeden wolde dat zee den kopman by rechte laten scholden vn<ex>de</ex> ok
               dat dee ere de munte so wol nemen scholden alze dee vnse vn<ex>de</ex> zee dar ok
               gherne vorder enes daghes vmme ramen wolde tho holdende tho vinden iii weken na
               paschen dat wy er bunnen der tyd tho <app><lem>screuen</lem><rdg>herefter overstr. <q>d</q> A</rdg></app> we de ienne weren dar wy dee schuldinghe tho hadden den wolde see gherne mede
               bringhen vppe den dach vn<ex>de</ex> hadde see ok tho weme schuldinghe dat zee vns
               binnen der tyd vnbode dat wy den ok mede brochten vppe den suluen dach vn<ex>de</ex>
               des dar denne enes ghoden endes tho ramende ♦ Dat wy doch tho rugghe ghethoghen
               hebben wente an dee stede vorder myt en dar vmme [t]ho sprekende wer wy dessen dach
               holden willen edder nicht vn<ex>de</ex> wy er des io en antwarde scriuen scholen
               tuschen dyt vn<ex>de</ex> vnser vrouwen daghe der anderen vn<ex>de</ex> io vppe den
               dach tho komende myt vuller macht des wy an de menen stede der Prutzen ghescreuen
               hebben enen [br]ef dede ludende ys alze hir vor ghescreuen steyt ♦ Na der grote ♦
               Leuen vrundes ♦ [Wi]lt weten wo wy ghesproken hebben myt der vrouwen
                  koni<ex>n</ex>gi<ex>n</ex>nen vmme den zeevunt etcetera. </p>
        <p> &lt;4&gt; Vortmer zo hebben de stede ghesproken vmme dryerleye werf dat en yslik
               heft ghethoghen tho zineme rade tho bry<ex>n</ex>ghende ♦ Dat erste ys oft zee zik
               vorder vorweten willen myt der vrouwen koni<ex>n</ex>gi<ex>n</ex>nen myt deme
                  koni<ex>n</ex>ghe vn<ex>de</ex> eren riken vn<ex>de</ex> ok myt deme heren
                  homest<ex>er</ex> vn<ex>de</ex> zinen orden ofte sik vorder nicht beweten wen zee
               zik nu be[wet] ♦ Vn<ex>de</ex> hir ys <app><lem>enes dag<ex>es</ex>
                  </lem><rdg>gentaget A. </rdg></app> vpgheramet tho holdende tho sunte Bertholomeus daghe tho der Wismer des
               auendes dar in der herberghe tho wesende vn<ex>de</ex> dar en antwarde in tho
                  bry<ex>n</ex>ghende ♦ Vn<ex>de</ex> de van Lubeke scholen d{ye}t enbeden den van
               Luneborch vn<ex>de</ex>Hamborch dat zee mede komen vppe den suluen dach. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>I det Herrens år 1404 ved påske indgik de herrer rådssendebude, hr. Jordan Pleskow
               fra fra Lübeck, hr Johan von der Aa fra Rostock, hr Wulf Wulflam fra Stralsund, hr.
               Herman Meger fra Wismar, hr. Henrik Rubenow og Ludwig Nyenkerke fra Greifswald disse
               nedenfor anførte aftaler. For det første, da stædernes sendebude kom til fru
               dronningen i Vadstena i pinsen - så erklærede de sig rede, efter at fru dronningen og
               hr. højmesteren for begges vedkommende ofte havde erklæret sig rede, til en
               retsafgørelse af forhold angående landet Gotland og staden Visby, og så havde
               stæderne forespurgt hos os, om vi på nogen måde kunne bidrage til, at det kunne komme
               til fred og ro imellem de to førnævnte og deres folk, hvilket vi alle gerne ville.
               Herpå svarede de os, at de takkede stæderne venskabeligt og gerne ville gøre gengæld,
               hvormed de kunne. Endvidere berettede de, at hr. Algud Magnusson og Trued Hase kom
               fra Gotland med to herrer fra ordenen, og vi skulle vente så længe, til hun hørte,
               hvad deres ærinde var. Da de var kommet og havde fremført deres ærinde, da var dette
               kun, at hvis fru dronningen ville sende nogen til Gotland til de folk, som
               højmesteren havde befuldmægtiget til at gøre og lade, at de så gerne ville føre ham
               over havet, fordi de ellers ikke kunne andet. Herpå bad fru dronningen om at sende
               stædernes sendebude afsted til Visby med hr. Algut og Trued Hase for at sondere, om
               man kunne foretage sig et eller andet godt, der kunne føre til fred og ro. Det påtog
               vi os velvilligt at gøre, og de fra Rostock og de fra Wismar afstod derfra, eftersom
               det ikke tilkom dem at godtage nogen ret på deres herres, kongens vegne. Og da tog vi
               af sted med hr. Algut og Trued Hase til Visby. Der tilbød de dronningen hendes ret på
               tre måder: for det første, at hun skulle nyde sine rettigheder med hensyn til Gotland
               og Visby ved tre fra sit riges råd og ved tre af højmesterens kommendatorer, eller
               også ved tre af sine stæder og tre af hans stæder, eller ved hansestæderne. Dertil
               svarede de, der var befuldmægtigede på højmesterens og ordenens vegne, at højmesteren
               havde været parat til og havde overfaldet dronningen inden for landet og havde bygget
               på det, der var hendes pant. Derfor havde de ingen ret til at godtage noget, men når
               landet var frit, og de igen havde det frit i deres varetægt, som det var, da ville de
               gerne sikre en fred med dronningen, kongen og med deres folk og holde et møde med
               hende. Hvem der da kunne rense sig over for den anden, det ville da blive klart, og
               vi håber ikke at forkaste en af de tre. Derpå sender dronningen hr. Folmer Jakobsen
               og hr. Thomas van Vitzen over, da stæderne efter befaling fra dronningen og for det
               fælles bedstes skyld gerne ville drage med for at udføre et hverv, således som hr.
               Algut og Trued tidligere havde gjort. Dertil svarede de, at de håbede, at højmesteren
               ikke ville være utilfreds med en af de tre artikler, og at de gerne ville slutte
               fuldstændig fred med dem og sikre den for en tid og i mellemtiden at forhandle og
               holde et møde, hvor de i venskab kunne slutte sig sammen med hensyn til Gotland og
               Visby, hvorpå de ville udstede et beseglet brev, som lyder, således som kopien viser.
               Og så taler vi med fru dronningen om strandfund og gods fra skibsvrag, og om mønten
               og andre sager, som er til hindring for købmanden i Skåne. Dertil svarede hun, at hun
               ville befale sine fogeder, at de skulle lade købmanden beholde sine rettigheder, og
               også at deres skulle modtage hendes mønt, ligeså vel som de (modtager) vores, og
               derom ville hun gerne fastsætte et møde, der skulle holdes tre uger efter påske, at
               vi forinden tilskriver hende, hvem det er, som vi har anklager imod, ham ville hun
               gerne tage med til mødet, og hvis hun havde anklager imod nogen, at hun så sendte os
               bud herom inden tiden, så at vi også kunne tage vedkommende med til det samme møde,
               og der føre det til en god afslutning i denne sag. Dette har vi dog trukket tilbage
               til stæderne for yderligere at tale med dem derom, hvorvidt vi ville holde et møde
               eller ej, og derfor skulle vi hver især skrive hende et svar imellem nu og den anden
               fruerdag (8. september), og hver især skulle vi komme til mødet med fuldmagt. Derfor
               har vi skrevet et brev til de preussiske stæder, som lyder, som her står skrevet:
               "Efter hilsenen. Kære venner. I skal vide, at vi har talt med fru dronningen angående
               strandfund og så videre". Yderligere har stæderne talt om tre hverv, som enhver har
               taget på sig at bringe til sit råd. Det første er, om de fremover ønsker at komme
               overens med fru dronningen, med kongen og deres riger og også med hr. højmesteren og
               hans orden, eller om de fremover ikke ønsker at komme til forståelse med dem, som hun
               kommer overens med. Og hertil er der aftalt et møde, der skal holdes på sankt
               Bartholomæus' dag (24. august) i Wismar, idet man skal indfinde sig i herberget om
               aftenen og der bringe dem svar. Og de fra Lübeck skal meddele det til dem fra
               Lüneburg og Hamburg, så de også kommer med til selve mødet. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
