<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14050412004</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">05-053</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">82</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">53</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Danzig</settlement><repository>Departementsarkiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>300/ 59,4 ("Stadtbuch IV") p. 64</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Danzig departementsarkiv. 300/ 59,4 ("Stadtbuch IV") p. 64.
                  Hanserec. V 173 nr. 242. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Hanserec. V 173 nr. 242</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Hanserec.: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1405-04-12" notAfter="1405-04-12"> 1405. 12. april</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>De preussiske stæder meddeler Lübeck, at de er blevet enige med
                           højmesteren for den tyske orden om at standse udførslen gennem Øresund af
                           træprodukter, jern, hør og klæde og garner fra Preussen, men at Lübeck og
                           nærliggende stæder dog kan undtages herfra.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:56.688+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:56.688+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Na dem grute. ♦ Leven vrunde. ♦ Unse radessendeboden, de nu latest mit iw to Lubeke
               to dage sint geweset, hebben vor unsen gnedigen hern homeister unde uns gebrocht, dat
               de gemenen stede van der hense darsulves to Lubeke vorgaddert mangh andern saken, de
               by en dar gehandelt wurden, eens sint geworden, dat me neenerleie gud van der
               nagescreven ware, alse pyk, teer, asche, bogenholt unde allerleie holt, osemund unde
               allerleie yseren, vlas unde allerleie lynwant, twerne unde allerleie gharn ut eren
               havenen unde ghebeden, noch to lande, noch to watere, sal vuren: utgenomen, dat me to
               den steden van der hense bynnen landes sodane gud wol vuren mach, des sik doch de
               vorscreven unse radessendeboden nicht mechtigen wolden, sunder hebben dat to rugge
               gethogen etcetera. ♦ Hir van leven vrunde, iuwe erbarheit geruke weten, dat unse here
               homeister, umme dat dat unse radessendeboden sik umme dat vorscreven gud bynnen
               landes to rugge gethogen hebben, heft syne stede van Prusen meenliken vor syne
               herlicheit to Marienborg vorboden, unde is mit en gensliken eens geworden, dat me dat
               vorscreven gud noch dor den Orssund, noch bynnen landes neenen wech vuren sal,
               utgenomen klapperholt; allene up dat neemant elike van der vorscreven vorboden ware
               mit sulken reden unde in sulkem schyne dor den Orssund bringe, sprekende, dat he dat
               bynnen landes vuren wille. ♦ Were ok, leven vrunde, ennich gud hir im lande, dat gy
               ofte de stede by iw gelegen by etliker lopender tiid to iuwer stede nottroft
               beghereden, so vormůde wy uns yo unde vorzeen uns des gensliken wol to welker stad
               hir im lande gy dar umme scriven dat iw ofte den steden by iw gelegen nicht vorzeght
               oft des nicht geweigert en werde ♦ Unde dyt willet iuwen bysteden ok vorkundigen up
               dat se de eren hirinne bevroden unde vorwaren mogen etcetera. ♦ Scriptum palmarum
               etcetera. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Efter hilsenen. Kære venner. Vore rådssendebude, som nu sidst har været med Eder til
               møde i Lübeck, har fremført for vor nådige hr højmester og os, at hansestæderne, der
               var forsamlet i Lübeck, blandt andre sager, som blev behandlet der af dem, er blevet
               enige om, at man ikke skal føre noget gods af de nedenfor anførte varer, nemlig beg,
               tjære, aske, buetræ og alt slags træ, jernsten og al slags jern, hør og al slags
               linned, dobbeltvundet tråd og al slags tråd ud af deres havne og områder, hverken til
               lands eller til vands, undtagen at man til hansestæderne inde i landet visselig må
               føre sådant gods, som vore førnævnte rådssendebude ikke ville have rådighed over, men
               de har trukket det tilbage etc. Herom kære venner skal Eders ærbarhed behage at vide,
               at fordi vore rådssendebude har trukket sig tilbage vedrørende det førnævnte gods
               inde i landet, har vor herre højmesteren indstævnet sine preussiske stæder i
               fællesskab til sin herlighed i Marienburg, og han er blevet helt enig med dem om, at
               man hverken skal føre det føromtalte gods undtagen planker gennem Øresund eller nogen
               vej gennem landet. Men ingen skal bringe nogen af de føromtalte forbudte varer gennem
               Øresund med sådanne formål og sådant påskud, idet han siger, at han vil føre det over
               land. Skulle der, kære venner, være noget gods her i landet, som I eller stæderne,
               der ligger hos Eder, på noget tidspunkt begærer til Eders stadige behov, så ønsker vi
               altid og sørger for det til hvilken stad her i landet I skriver om, så det ikke
               bliver nægtet eller afslået Eder eller stæderne, der ligger hos Eder. Og dette skal I
               også forkynde Eders nabobyer, så at de kan underrette deres derom og beskytte dem i
               denne sag etc. Skrevet Palmesøndag osv.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
