<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14050723001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">05-093</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">133</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">93</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Berlin</settlement><repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Hauptabteilung XX. Ordensfol. 3 f. 101v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskrift: <q>Der konygynne czu Denemarkt</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Hauptabt. XX). Ordensfol. 3 f. 101v med overskrift Der konygynne czu Denemarkt.
                  Voigt, Gesch. Preussens VI 330 (i udtog uden dato); Svenskt Dipl. I 472 nr. 616 -
                  Napiersky, Index 146 nr. 581 (med dato 22. juli); Reg. Dan. nr. *3957; Hanserec. V
                  187 nr. 258. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Voigt, Gesch. Preussens VI 330 (i udtog uden dato); Svenskt Dipl.
                              I 472 nr. 616 - Napiersky, Index 146 nr. 581 (med dato 22. juli); Reg.
                              Dan. nr. *3957; Hanserec. V 187 nr. 258</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1405-07-23" notAfter="1405-07-23"> 1405. 23. juli</date>
        <placeName cert="high">Marienburg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Højmesteren for den tyske orden meddeler dronning Margrete, at
                           hans udsendinge er kommet tilbage, erklærer sig rede til at lade dem
                           deltage i de kommende forhandlinger i Kalmar og gør rede for ordenens
                           øjeblikkelige politiske stilling.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:58.008+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:58.008+01:00</change>
      <change when="2017-02-08" who="#th">Danish translation: changed 'vores hersker' to 'vores ordensherrer'</change>
      <change when="2017-02-08" who="#th">samplingDecl/ab: changed 'Tekst efter nil' to 'Tekst efter Aa'</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p>Eynueldige beuelunge vnd willigen dinst czu alle euw<ex>er</ex> konynclichin
                  behegelichk<ex>eit</ex> beuor ♦ Allirdurchluchste forstynne vnd grosmechtige
               gnedige frowe ♦ Uff desze czit synt czu vns komen von euw<ex>er</ex>
                  grosmechtik<ex>eit</ex>
               <app><lem>vnser</lem><rdg>tilføjet over linjen A</rdg></app> sendeboten vnd hab<ex>e</ex>n vns gentzlich berichtet von mancherley
                  gnedig<ex>er</ex> vnd gutiger handelunge die iu euwir hochwirdik<ex>eit</ex> mit
               werken vnd fruntlicher bewisunge milderlich hat beczeiget des wir euw<ex>er</ex>r
                  durchluchtik<ex>eit</ex> als vns<ex>er</ex>n gnedigen frowen gar fleissichlichin
               danken vnd welde got das wir so selig mochten werden das wns kege<ex>n</ex> euch vnd
               den euw<ex>er</ex>n vorguten vnd vorschulden mochten das were wol vns<ex>er</ex>
                  begeru<ex>n</ex>ge vnd weldens sicher thun mit allen willen sunderlich als
                  euw<ex>er</ex> grosmech<ex>ti</ex>k<ex>eit</ex> vns schr<ex>eben</ex> von dem tage
               der von euw<ex>er</ex> durchluchtik<ex>eit</ex> vnd den vns<ex>er</ex>n vorramet ist
               czu halden czu Calamar etcetera do von die vns<ex>er</ex>n vns ouch eigentlich
               vorrichtet hab<ex>e</ex>n ♦ Allirdurchluchste forstynne vnd gnedige frowe ♦ Wir
                  welle<ex>n</ex> vns<ex>er</ex>n flys gentzlich do czu keren vnd vns dor czu <app><lem>schicken</lem><rdg><q>h</q> tilføjet over linjen A</rdg></app> als wir forderste konnen das wir ap got wil hoffen das alle schelunge uff dem
               selben tage fruntlichin sollen gehandelt werden do hen wir ouch die vns<ex>er</ex>n
               noch euwir begerunge mit voller macht g<ex>er</ex>ne senden wellen ouch hat vns
                  vns<ex>er</ex> kompthur von der Mewe euwirs willens vnd meynu<ex>n</ex>ge wol
                  vnd<ex>er</ex>richtet wes wir euw<ex>er</ex> grosmechtik<ex>eit</ex> doran mogen
               czu willen werden wir g<ex>er</ex>ne das beste noch vns<ex>er</ex>m vormogen thun
               wellen ♦ Vort me als euw<ex>er</ex> durchluchtik<ex>eit</ex> schreibt ap icht
               schelunge were czwusschen den h<ex>er</ex>ren konyngen als Franckrich vnd Engelandt
               vnd dem h<ex>er</ex>tzoge<ex>n</ex> von Hollant vnd vns das ir g<ex>er</ex>ne als
               verrer vns czu willen were euwir bote czu in darvmbe woldet senden etcetera ♦ Gnedige
               frowe ♦ Wir wissen mit den vorgeschr<ex>eben</ex> h<ex>er</ex>ren vnd den iren nicht
               andirs denne myn<ex>n</ex>e vnd fru<ex>n</ex>tschafft vnd getruwen wol das wir vnd
               die vns<ex>er</ex>n in irem beschirm synt vnd hoffen das is nicht not sy das wir
               imandis czu in muen <app><lem>durfen</lem><rdg>herefter overstreget <q>vnd danken gliche wol euwir hochwirik<ex>eit</ex>
                     </q>
                     A</rdg></app> went wir czu gote getruwen das die schelunge die czwisschen in vnd vns ist
               bynnen kortz gutlich sal geflegen werden vnd danken gliche wol euw<ex>er</ex>
                  hochw<ex>ir</ex>dik<ex>eit</ex> der gutigen dirbytungen mit sund<ex>er</ex>lichem
               flysse die wir ouch czu groser fruntschafft danknemlich offgenome<ex>n</ex> haben vnd
                  bitte<ex>n</ex> euw<ex>er</ex> durchluchtik<ex>eit</ex> als vns<ex>er</ex>
                  gnedig<ex>e</ex> frowe ap euch imand von vns<ex>er</ex>m orden icht vnredelichs
               vorbrechte adir sagte das ir dor czu keynen globen thun wellet went wir czu gote
               hoffen das ir noch dirfinden werdet das wir nicht anders denne
                  rechtfertik<ex>eit</ex> suchen vnd gesucht haben ♦ Von czitunge desz<ex>em</ex>
               lande <app><lem>gerucht</lem><rdg>herefter overstreget <q>fruntlichin vnd gutlichin vmbe alle
                     schelunge</q>
                  </rdg></app> czu wissen das wir vns uff deszem tage czu pfingsten nehest vorgangen mit
                  vns<ex>er</ex>m h<ex>er</ex>ren konynge vo<ex>n</ex> Polan fruntlichin vnd
               gutlichin vmbe alle schelunge entrichtet hab<ex>e</ex>n vnd czu ewige<ex>n</ex> frede
               vns mit im vnd synen landen gesatzt vnd vorschr<ex>eben</ex> des glich wir mit
                  h<ex>er</ex>tzoge Witout ouch gethan haben der vns czu des<ex>er</ex> czit mit
               alle syner macht Littowen vnd Russen vnd ouch mit etlichin vs dem ryche czu Polan die
               im der kony<ex>n</ex>g hat gesandt vns ist czu hulfe geczogen uff die Samaythen do
               hen wir vns<ex>er</ex> gebitiger mit eynem mechtigen heer gesandt haben vnd hoffen
               czu gote das wirs mit den Samaithen ouch vff eyn besteen vnd eyn gut ende brengen
               wellen ♦ Hirmete so beuelen wir vns vnd vns<ex>er</ex>n orden euwir konychlichen
                  wirdik<ex>eit</ex> die got der <app><lem>here</lem><rdg>herefter overstreget <q>selichi</q>
                  </rdg></app> seliclich geruche enthalden wolfarende czu langen cziten ♦ Geg<ex>eben</ex>
               uff vns<ex>er</ex>m husze Mar<ex>ienburg</ex> am donrstag<ex>e</ex> noch
               Ma<ex>r</ex>ie Magdale<ex>n</ex>e im xiiiiᶜ vnd funfte<ex>n</ex>
                  iar<ex>e</ex>. </p>
        <p> Allirgnedigiste frowe ♦ Vns haben die vns<ex>er</ex>n die nv von euwir
                  hochwirdik<ex>eit</ex> komen syn bericht wy der h<ex>er</ex>tzog von Pomern
                  eyne<ex>n</ex> synir bothen czu euch gesandt hat vnd hat euch clage lassen
               vorbrengen obir vns vnd vns<ex>er</ex>n orden vnd werlich vns dunken someliche
                  clage<ex>n</ex> vnmogelichin syn synt vns<ex>er</ex> orden bynne<ex>n</ex> vnd
                  vnd<ex>er</ex>r d<ex>er</ex> czit der clage mit im in fru<ex>n</ex>tlicher achte
               hat gesessen vnd durch gros<ex>er</ex> vns<ex>er</ex>s ordens bequemik<ex>eit</ex> zo
               syn wir vmb die schelunge czu tage<ex>n</ex> vnd luthen mit im gegange<ex>n</ex> alzo
               das wir vns eyns sulchen an im nicht hetten vormutet ♦ Hyrby gnedige frowe mogt ir yo
               wol dirke<ex>n</ex>nen das vns<ex>er</ex> orden gefach vnd vil czu vnrechte
               beschuldiget wirt vnd das her g<ex>er</ex>ne yn vngelymp brocht wurde des wir bitten
               mit besund<ex>er</ex>n fleissige<ex>n</ex> beten nicht czu globen noch czu
                  h<ex>er</ex>tzen entpfohen went vns<ex>er</ex>s ordens redelichk<ex>eit</ex>
               rechtferticlich wol sal befunden werden vmb des willen das <app><lem>die</lem><rdg>tilføjet over linjen i stedet for overstreget <q>sich</q> A</rdg></app> synen vns<ex>er</ex>m orden eyne su<ex>m</ex>me geldes schuldig syn dor czu
               wir eyne gutige swigunge thun zo wirt vns eyn sulchs von im do kegen wedir czugezogen
               dar an her vns gar vngutlich mete veret als ir selbin das wol dirkennet etcetera.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Redelig anbefaling og villig tjeneste til al Eders kongelige velbehag forudskikket.
               Allerhøjeste fyrstinde og stormægtige nådige frue. På denne tid er vore sendebude
               kommet til os fra Eders stormægtighed og har fyldestgørende berettet om mange slags
               nådige og gode handlinger, som Eders højværdighed med gerninger og med venlighed
               gavmildt har bevist, hvorfor vi takker Eders højhed som vor nådige frue meget
               flittigt, og ville Gud, at vi kunne blive så lykkelige, at vi kunne gøre godt og
               gengæld mod Eder og Eders, det ville visselig være vores ønske, og vi ville med
               sikkerhed gøre det med al vor vilje i særdeleshed da Eders højmægtighed skrev til os
               om mødet, som er aftalt af Eders højhed og vore at holde i Kalmar etc., hvorom vore
               også selv har underrettet os. Allerhøjeste fyrstinde og nådige frue. Vi vil anvende
               al vor flid helt og holdent derpå og så meget, vi kan anstrenge os derfor, at vi, om
               Gud vil, håber, at al strid vil blive bilagt i venskab ved det møde, hvortil vi også
               gerne vil sende vore med fuldmagt efter Eders ønske. Vor kommendator fra Mewe har
               visselig også underrettet os om Eders vilje og mening, så vil vi gerne gøre vores
               bedste efter vores formåen for at vi kan rette os efter Eders stormægtighed.
               Fremdeles skriver Eders Højhed, hvis der var nogen strid mellem de herrer konger fra
               Frankrig og England og hertugen af Holland og os, da ville I gerne gøre det for os,
               at I ville sende Eders bud til dem i den sag etc. Nådige frue. Vi kender hos de
               førnævnte herrer og deres ikke til andet end kærlighed og venskab og stoler visselig
               på, at vi og vore er under deres beskyttelse og håber, at det ikke er nødvendigt, at
               vi skal ulejlige nogen til dem, thi vi stoler på ved Gud, at den strid, som er mellem
               dem og os, inden for kort tid skal bilægges i mindelighed, og vi takker ligeledes med
               særlig flid Eders højværdighed for Eders venlige tilbud, som vi også har optaget
               taknemmeligt i venskab, og vi beder Eders højhed som vor nådige frue om at I, hvis
               nogen fra vores orden fremførte eller sagde noget uredeligt, da ikke ville tro derpå,
               thi vi håber ved Gud, at I endnu vil erkende, at vi ikke søger eller har søgt andet
               end retfærdighed. Fra tidender fra dette land skal I behage at vide, at vi på mødet
               sidst forgangne pinse venligt og i godhed har forligt os med vor herre kongen af
               Polen angående alle stridigheder og bestemt og forpligtet os til evig fred med ham i
               hans lande, det samme har vi også gjort med hertug Witout, der i denne tid med alle
               sine styrker, litauere og russere, og også med nogen fra riget Polen, som kongen har
               sendt ham, er draget os til hjælp mod sarmaterne, hvorhen vi har sendt vores ordensherrer 
               med en mægtig hær, og vi håber ved Gud, at vi også med sarmaterne vil opnå en aftale
               og en god afslutning. Hermed så befaler vi os og vor orden til Eders kongelige
               værdighed, som Gud Herren behage at holde i lykkelig god velfærd i lange tider. Givet
               på vort slot Marienburg torsdag efter Marie Magdalene i 1400 og 5. år. Allernådigste
               frue. Vi har berettet til vore, som nu er kommet fra Eders højværdighed, hvordan
               hertugen af Pommern har sendt et af sine bude til Eder og har ladet fremføre klage
               til Eder over os og vor orden, og sandelig synes os nogle klager at være urimelige,
               siden vor orden inden for og på tidspunktet for klagen har siddet i venlig
               rådslagning med ham, og for vores ordens bekvemmelighed er vi gået til møder og folk
               med ham angående stridighederne, således at vi ikke havde forestillet os noget sådant
               fra hans side. Herved nådige frue kan I visselig erkende, at vor orden ofte og meget
               bliver anklaget med urette, og at den gerne blev bragt i ubehageligheder, hvorfor vi
               med særlig indtrængende bøn beder Eder om ikke at tro det, ej heller tage det til
               Eders hjerte, thi vor ordens redelighed skal visselig findes at være retfærdig af den
               grund, at hans (folk) er vor orden en sum penge skyldig, hvortil vi bevarer en venlig
               tavshed , så bliver der tilføjet os noget sådant fra ham til gengæld, hvormed han
               behandler os meget uvenligt, som I visselig selv kan erkende etc.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
