<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14050721002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">05-091-92</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">131</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">91-92</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1406 30. april</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Vidisse 1406 30. april --> </witness>
          <witness xml:id="Ab"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Det Kongelige Bibliotek</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>E Donatione Variorum 1, 2°, Th. Bartholin, Collectanea tome K p.
                           439</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Bartholin, Collectanea tome K p. 439. Terpager 365 - Reg. Dan.
                  nr. 3160; Rep. nr. 4698 med tilf. III p. 842; APD II 176 nr. 1079. -->
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Terpager 365 - Reg. Dan. nr. 3160; Rep. nr. 4698 med tilf. III p.
                              842; APD II 176 nr. 1079</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1405-07-21" notAfter="1405-07-21"> 1405. 21. juli</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Innocens 7. eftergiver alle, der besøger Ribe domkirke på Vor
                           Frues fødselsdag og rækker en hjælpende hånd til dens bygningsfond, 7 år
                           og 7 x 40 dage af den dem pålagte kirkebod.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>aflad</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:48.184+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:48.184+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Innocencius episcopus seruus seruorum dei. uniuersis Christi fidelibus presentes
               litteras inspecturis. salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Licet is de cuius
               munere uenerit ut sibi a suis fidelibus digne et laudabiliter seruiatur de abundancia
               sue pietatis que merita supplicum excedit et uota bene seruientibus sibi multomaiora
               retribuat quam ualeant promereri nichilominus tamen desiderantes domino populum
               reddere acceptabilem et bonorum operum sectatorem fideles ipsos ad complacendum ei
               quasi quibusdam allectiuis muneribus indulgenciis. uidelicet. et remissionibus
               inuitamus ut exinde reddantur diuine gracie apciores. ♦ Cum itaque sicut recepimus
               ecclesia Ripen<ex>sis</ex> nuper fuerit incendio ignis deuastata. et propterea
               indigiat reparacione nonmodicum sumptuosa\ nos cupientes quod ecclesia ipsa congruis
               honoribus frequentetur ac eciam reparetur et ut Christi fideles causa deuocionis eo
               liberius confluant ad eandem ecclesiam et ad reparacionem huiusmodi manus porrigant
               prompcius adiutrices quo ex hoc ibidem dono celestis gracie uberius conspexerint se
               refectos. de omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum
               auctoritate confisi omnibus uere penitentibus et confessis qui se festo natiuitatis
               beate Marie uirginis dictam ecclesiam deuote uisitauerint annuatim et ad reparacionem
               huiusmodi manus porrexerint adiutrices septem annos et totidem quadragenas de
               iniunctis eis penitenciis misericorditer relaxamus. ♦ Uolumus eciam quod si alias
               aliqua indulgencia uisitantibus dictam ecclesiam uel ad eius reparacionem seu
               fabricam manus porrigentibus adiutrices uel alias inibi pias elemosinas erogantibus
               ac alias aliqua alia indulgencia in perpetuum uel ad certum tempus nondum elapsum
               duratura per nos concessa fuerit/ presentes litterae nullius existant roboris uel
               momenti\ ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum xii kalendas Augusti pontificatus nostri
               anno primo\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle Kristi troende, der ser dette
               brev, hilsen og apostolisk velsignelse. Skønt han, af hvis stilling det følger, at
               han skal tjenes værdigt og rosværdigt af sine troende, i sin fromheds overflod
               overtræffer de bedendes fortjenester og ønsker og kan tildele dem, der tjener ham
               vel, langt mere, end de kan fortjene, ønsker vi dog at gøre menigheden kær for Herren
               og bringe den til at eftertragte gode gerninger, og vi indbyder med tillokkende
               gaver, nemlig aflad og bodseftergivelse, samme troende til at tækkes ham, for at de
               derved kan gøre sig mere værdige til Guds nåde. Da derfor, som vi har erfaret, kirken
               i Ribe for nylig er blevet hærget af ildsvåde og derfor trænger til en ret bekostelig
               reparation, og da vi ønsker, at samme kirke må tilbørligt æres ved talrige besøg, og
               at den må blive istandsat, og for at Kristi troende andagtsfuldt des friere må
               strømme sammen til samme kirke og mere beredvilligt må række en hjælpende hånd til
               denne istandsættelse, jo rigere de følger sig opbyggede sammesteds af denne den
               himmelske nådes gave, eftergiver vi barmhjertigt med Gud i tillid til Gud den
               almægtiges barmhjertighed og hans apostles sankt Peters og sankt Paulus' myndighed
               alle, som føler sand anger og har skriftet, og som en gang om året på den hellige
               jomfru Maries fødselsdag fromt besøger nævnte kirke og rækker en hjælpende hånd til
               denne istandsættelse, syv år og lige så mange gange fyrretyve dages bodsfaste af den
               dem pålagte kirkebod. Vi vil også, at hvis der ellers af os er bevilget nogen aflad
               for dem, der besøger nævnte kirke eller rækker en hjælpende hånd til dens
               istandsættelse eller til dens bygningsfond eller på anden vis yder fromme almisser
               der, eller der på anden vis af os er bevilget nogen anden aflad, som skal vare til
               evig tid eller til en bestemt endnu ikke udløbet tid, da skal dette brev ikke have
               nogen kraft eller betydning. Givet ved S. Pietro i Rom den 21. juli i vort
               pontifikats første år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
