<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060505001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-055</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">337</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">55</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Greifswald</settlement><repository>Landesarchiv; tidl. Stettin Staatsarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1437 1. januar af notaren Jens Hartvigsen</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Stettin, Stadtarchiv (Greifswald, Landesarchiv). Vidisse 1437 1.
                  januar af notaren Jens Hartvigsen Styffe, Bidrag II 138 nr. 55; Svenskt dipl. I
                  556 nr. 729 - Reg. nr. 4759b. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Styffe, Bidrag II 138 nr. 55; Svenskt dipl. I 556 nr. 729 - Reg.
                              nr. 4759b</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-05-05" notAfter="1406-05-05"> 1406. 5. maj</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Borgmestre og rådmænd i staden Lübeck erklærer, at Johan Bentlage,
                           kong Albrechts kansler, i deres nærværelse har erkendt, at Jens Nielsen,
                           ærkedegn i Uppsala, og ridderen hr. Magnus van Alen har betalt kong
                           Albrecht 5000 mark lybsk, cf. forrige nr.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:08.877+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:08.877+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Wy borghermestere vnde radma<ex>n</ex>ne der stad Lubeke beke<ex>n</ex>nen vnde
               betughen in dessem breue vor alsweme dat de erbar man her Iohan Bentlaghe kentzeler
               des hochgeborn forsten koning Albertes hertoghen to Meklenborch vnde greuen to Zwerin
               in vnser ieghenwordicheyt openbarliken bekande dat de erbaren ma<ex>n</ex>ne her Ions
               Niclesson archidyaken to Vpsal vnde her Magnus van Alen riddere eme to behoeff
                  koni<ex>n</ex>g Albertes vorscreue<ex>n</ex> tor noghe vnd to danke betald hadden
               viif dusent mark Lub<ex>ische</ex>, de her Magnus van Alen, her Hartwich Heest, her
               Niclaus van Bokwolde, her Niclaus Doyt, riddere vnde her Wulff Wlfflam
                  borghermeste<ex>re</ex> to dem Sunde ghelouet hadde to betalende vppe sunte
               Mertens dach neghest komende vnde allene de betalinghe des gheldes vppe de tiid
               scholde hebben ghescheen iodoch is dat gheld v<ex>m</ex>me des heren koninges
                  vorscre<ex>ue</ex>n leue willen vppe desse tiid betald dar v<ex>m</ex>me her Iohan
               Bentlaghe kentzeler des heren koni<ex>n</ex>ges vorscr<ex>eu</ex>en leed de
               vorbenomede her Magnus van Alen ergenomet den breff den de dickegenomeden her Magnus
               van Alen her Hartwich Heest her Niclaus van Bockwolde her Niclaus Douyt riddere vnde
               her Wlff Wlfflam vnde ere eruen van des heren koni<ex>n</ex>ges weghen dicke ghenomet
               van aller namaninghe van dess gheldes weghen gantzlike<ex>n</ex> vnde degher ledich
               vnde los vnde antworde her Ions Nighelss<ex>on</ex> vnde her Magnus van Alen her
               Hartwich Heest her Niclaus van Bokwolde her Niclaus Douyt riddere vnde her Wlff
               Wlfflam vppe de vorscreue<ex>n</ex> vif dusent mark besegheld hadden welke breff in
               vnser ieghenwordicheyt dorsneden wart vnde des to tuchnisse is vnse segele an dessen
               breff ghehanghen de ghescreue<ex>n</ex> is na godes bord veirteynhundert iar dar na
               in dem sosten iare des midwekens na iubilate. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi borgmestre og rådmænd i staden Lübeck erkender og bevidner i dette brev for alle
               og enhver, at den hæderlige mand, hr. Johan Bentlage, kansler for den højbårne fyrste
               kong Albrecht, hertug af Mecklenburg og greve af Schwerin i vort nærvær åbenbart
               erkendte, at de hæderlige mænd, hr. Jens Nielsen, ærkedegn i Uppsala og hr. Magnus v.
               Alen, riddere, for førnævnte kong Albrecht til fuld tilfredshed og med tak havde
               betalt ham 5000 lybske mark, som hr. Magnus v. Alen, hr. Hartvig Heest, hr. Klaus v.
               Buchwald, hr. Klaus Då, riddere, og hr. Wulf Wulflam, borgmester i Stralsund, havde
               lovet at betale på næstkommende sankt Mortens dag, og selv om betalingen af pengene
               skulle være sket til den tid, så er dog pengene af hensyn til den førnævnte herre
               konge betalt nu, hvorfor hr. Johan Bentlage, kansler hos den førnævnte herre konge,
               lod de førnævnte hr. Magnus v. Alen, hr. Hartvig Heest, hr. Klaus v. Buchwalde, hr.
               Klaus Då, riddere og hr. Wulf Wulflam og deres arvinger på den ofte nævnte hr. konges
               vegne helt og aldeles kvit og fri fra al rykning angående pengene og overdrog
               førnævnte hr. Jens Nielsen og hr. Magnus v. Alen det brev, som de ofte nævnte hr.
               Magnus v. Alen, hr. Hartvig Heest, hr. Klaus v. Buchwald, hr. Klaus Då riddere og hr.
               Wulf Wulflam havde beseglet på de førnævnte 5000 mark, hvilket brev i vort nærvær
               blev gennemskåret, og til vidnesbyrd derfor er vort segl hængt på dette brev, som er
               skrevet efter Guds fødsel 1400 år, derefter i det 6. år onsdag efter jubilate. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
