<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060626002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-099-4</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">393</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">99,4</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>Public Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>E 403/587</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- London. Public Record Office. E 403/587. Ifølge en overskrift i
                  Issue Rolls er udbetalingerne sket 1406 26. juni. J. H. Wylie, History of England
                  under Henry the Fourth II 442 n. 11. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> J. H. Wylie, History of England under Henry the Fourth II 442 n.
                              11</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-06-26" notAfter="1406-06-26"> 1406. 26. juni</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Udbetaling af £350 19s 8d til William Loveney tilligemed en
                           yderligere udbetaling af £80 for udgifter i forbindelse med dronning
                           Filippas rejse til Danmark.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:07.533+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:07.533+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Willelmus Loueney Willelmo Loueney clerico magne garderobe domini regis ♦ In
               denariis sibi liberatis per manus Thome Wotton<ex>e</ex> ciuis et pannarii
                  London<ex>ie</ex> recipienti denarios de predicto domino thesaurario ccxxxv libre
               xvi solidi i denarius per manus Thome Gregory ciuis et vetmentmaker London<ex>ie</ex>
               xx libre viii solidi et per manus Iohannis Rothebury recipienti denarios de Henrico
               Somere per quandam obligacionem cuiusdam mercatoris iiii<hi rend="sup">xx</hi>xiiii
               libre xv solidi vii denarii super officio suo per breue suum currens ut supra cccl
               libre xix solidi viii denarii unde respondebit ♦ Eidem Willelmo ordinato et assignato
               per dominum regem et consilium thesaurario hospicii domine Philippe filie regis
               regine Swecie et Dacie In denariis eidem Willelmo liberatis per manus Roberti
               Markeley ciuis et pelliparii London<ex>ie</ex> per unus ab eodem Roberto emptis super
               expensis hospicii eiusdem regine et certarum personarum ordinatarum ad proficiendum
               in comitiua dicte regine uersus partes de Denmarke pro solempnizacione matrimonii
               inter regem Dacie et Swecie et predictam reginam partibus illis celebranda iiii<hi rend="sup">xx</hi> libre unde respondebit. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Til William Loveney, clerk i the King's Great Wardrobe<!--1)-->, i penge udbetalt til ham,
               ved Thomas Wotton, borger og klædehandler i Londons hånd, idet han modtog pengene af
               førnævnte hr. treasurer: 235 pund 16 skilling og 1 denar; ved Thomas Gregory, borger
               og klædemager i Londons hånd: 20 pund og 8 skilling, og ved John Rotheburys hånd,
               idet han modtog pengene af Henry Somere ved en obligation fra en købmand: 94 pund 15
               skilling og 7 denarer til dækning af hans hverv ved hans brev løbende som ovennævnt:
               350 pund 19 skilling og 8 denarer. Han skal svare herfor. Til samme William, af hr.
               kongen og rådet udnævnt og indsat som treasurer ved husholdningen for lady Filippa,
               kongens datter, dronning af Sverige og Danmark, i penge udbetalt til samme William
               ved Robert Markeley, borger og buntmager i Londons hånd ved en af Robert købt til
               dækning af udgifterne for samme dronnings og visse personer, udpegede til at drage
               afsted i nævnte dronnings følge til Danmark af hensyn til brylluppet mellem kongen af
               Danmark og Sverige og førnævnte dronning, som skulle fejres i disse egne: 80 pund.
               Han skal svare herfor. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
