<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060501001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-051</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">332</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">51</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 16693</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>23.4</width><height>14.6 (plica: 0.8)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q>Scotacio duarum curiarum in Diwrløff per
                                 dominum Stigotum Aghess</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Stig Ågesens segl (Thott) af grønt voks i perg.rem, DAS. 1086</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="8" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="9" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Sv. RA. B 29 Domkirken nr. 137, E 102a Sextern 7 nr. 69 og B
                           30 f. 59v nr. 422</ab></history></msDesc> <!-- Sv. RA. Perg. 23,4 × 14,6 (plica 0,8). 1: Stig Ågesens segl
                  (Thott) af grønt voks i perg.rem, DAS. 1086. 2: Seglsnit. 3-9: Perg.remme. På
                  bagsiden Scotacio duarum curiarum in Diwrløff per dominum Stigotum Aghessøn.
                  Registreret Sv. RA. B 29 Domkirken nr. 137, E 102a Sextern 7 nr. 69 og B 30 f. 59v
                  nr. 422. Svenskt Dipl. I 554 nr. 726 - Reg. Dan. nr. *3996; Rep. nr. 4758. -->
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 554 nr. 726 - Reg. Dan. nr. *3996; Rep. nr. 4758</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-05-01" notAfter="1406-05-01"> 1406. 1. maj</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Stig Ågesen af Näs, ridder, skøder to gårde i Djurslöv til Lunds
                           kirkes bygningsfond mod afholdelse af en årtid for ham og hans hustru
                           Ingeborg i domkirkens kor.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:56.792+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:56.792+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Stygotus Aghess<ex>on</ex> de Nes miles salutem
               in domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me duas curias meas in Dyursløff in
                  Barah<ex>eret</ex> cum omnibus earum pertinenciis in quarum una Magnus Petri in
               altera Sweno habitant fabrice ecclesie Lundensis in remedium animarum mee uidelicet
               et uxoris mee Ingeburg<ex>is</ex>scotasseresignasse et ad manus dominorum Iohannis
                  Falst<ex>er</ex> cantoris et Petri Dwæ canonici Lundensis et tutorum ecclesie
               predicte realiter assignasse ita quod dicti tutores uel qui pro tempore fuerint duo
               aniuersaria meum uidelicet et uxoris mee Ingeburg<ex>is</ex> predicte in choro
               Lundensi die obitus nostri cum uigiliis et missis more solito tenere debeant annuatim
               ♦ Pensionem uero de dictis duabus curiis peruenientem diuidendam ordino in hunc modum
               uidelicet quod dimidietas pensionis die anniuersarii mei in tres partes diuidatur
               quarum una canonicis qui uigiliis et misse animarum die anniuersarii mei interfuerint
               altera pauperibus et pro missis inferius in ecclesia celebrandis tercia uero uicariis
               et fabrice ecclesie predicte erogentur <app><lem>et de omnibus</lem><rdg><q>et de omnibus et de omnibus</q> A. </rdg></app> istis partibus deducatur una ora denariorum pulsantibus in turri tribuenda
               secunda uero dimidietas pensionis in anniuersario uxoris mee predicte per omnia ut in
               meo diuidatur ordinacione dictarum curiarum ad dies meos michi reseruata ♦ Insuper
               obligo me et heredes meos ad appropriandum et disbrigandum et liberandum predictas
               duas curias cum omnibus pertinenciis suis ut premittitur predicte ecclesie Lundensi
               ab impeticione quorumcumque ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
               uirorum nobilium uidelicet dominorum Nicholai abbatis monasterii Omnium sanctorum
               prope Lund<ex>is</ex>/ Stygoti Peterss<ex>on</ex> militis/ T<ex>ru</ex>goti Haas/
               Nicholai Swe<ex>n</ex>s<ex>on</ex>/ Acho<ex>n</ex>is Nichilss<ex>on</ex> armigerorum/
               Iohannis Hennikini et Jone And<ex>er</ex>ss<ex>on</ex> proconsulum Lundensium
               presentibus est apensum ♦ Datum anno domini m°cd sexto die beatorum Philippi et
               Iacobi. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Stig Ovesen af Næs, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. Alle
               nulevende og fremtidige skal vide, at jeg har skødet og afstået mine to gårde i
               Djurslöv i Bara herred med alle deres tilliggender, af hvilke Mogens Pedersen bebor
               den ene og Svend den anden, til Lundekirkens bygningsfond til sjælefrelse for mig og
               min hustru Ingeborg og virkeligt overdrager dem i de herrers hånd, nemlig Jens
               Falster, kantor, og Peder Due, kannik, og begge kirkeværger for nævnte kirke, således
               at de nævnte værger eller til hvilke der til enhver tid måtte være årligt skal
               afholde to årtider, min og min fornævnte hustru Ingeborgs, i koret i Lund på vor
               dødsdag med vigilier og messer på sædvanlig vis. Men afgiften, som kommer af de
               nævnte to gårde, forordner jeg at lade dele på følgende måde: halvdelen af afgiften
               skal på dagen for min årtid deles i tre dele, af hvilke den ene skal udbetales til
               kannikerne, der er til stede ved vigilierne og sjælemesserne på dagen for min årtid,
               den anden til de fattige og til at lade holde mindre messer for i kirken, men den
               tredie skal udbetales til vikarerne og fornævnte kirkes bygningsfond, og af det hele
               og af alle disse dele skal der fradrages en øre penge af til dem, der ringer med
               klokkerne i tårnet; men den anden halvdel af afgiften skal til min fornævnte hustrus
               årtid i alle måder fordeles på samme måde som ved min; rådigheden over de nævnte
               gårde er forbeholdt mig i min levetid. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger
               til at hjemle, fri og frigøre fornævnte to gårde med alle deres tilliggender som
               foranskrevet til fornævnte kirke i Lund mod tiltale fra hvemsomhelst. Til vidnesbyrd
               herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de velbyrdige
               mænd, nemlig de herrer Niels, abbed for Allehelgenskloster ved Lund, Stig Pedersen,
               ridder, Trued Hase, Niels Svendsen, Ove Nielsen, væbnere, Jens Hennekesen og Jon
               Andersen, borgmestre i Lund. Givet i Lund i det Herrens år 1406 på sankt Filips og
               sankt Jakobs dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
