<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14061208001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-200</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">547</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">200</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>A 20 (gl. sign. A 26). Vadstena klosters brevbog f. 92v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Sv. RA. A 20 (gl. sign. A 26). Vadstena klosters brevbog f. 92v.
                  Dipl. Norv. V 318 nr. 447; Svenskt Dipl. I 600 nr. 788; Norges gl. Love 2. rk. I
                  85 nr. 40 - Reg. Dan. nr. *4050. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Dipl. Norv. V 318 nr. 447; Svenskt Dipl. I 600 nr. 788; Norges gl.
                              Love 2. rk. I 85 nr. 40 - Reg. Dan. nr. *4050</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-12-08" notAfter="1406-12-08"> 1406. 8. december</date>
        <placeName cert="high">Sølvesborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik 7. af Pommern meddeler alle gejstlige og verdslige
                           myndigheder, at han har taget den blinde præst Johan Sartor von Plauen
                           fra Schwerin stift, der ønsker at samle almisser i hans riger, under sin
                           beskyttelse og anmoder om, at han uhindret kan udøve sin virksomhed.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:52.989+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:52.989+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Norwegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
               Pomeranie archiepiscopis episcopis abbatibus prioribus decanis prepositis
               archidiaconis et ceteris officiis ac aliis personis ecclesiasticis in quacumque
               dignitate uel officio constitutis necnon capitaneis balliuis et aliis fidelibus suis
               ad quos presentes litere peruenerint salutem ♦ Supplicauit nobis Iohannes Sartoris de
               Plawe clericus Zwerinensis diocesis harum lator ut cum lumine oculorum suorum
               casualiter est orbatus ad regna nostra Dacie Swecie etcetera causa mendicacionis
               elemosinarum est ingressus non habens unde uiuat nisi a Christi fidelibus et domino
               deuotis pie subueniatur eidem metuatque sibi dampnum de corpore suo ac iacturam de
               bonis et rebus suis in peticione et collecione elemonsinarum ex causa predicta posse
               de facili euenire securitati sue in hac parte graciose prospicere dignaremur ♦ Nos
               huiusmodi euentui et paupertati ipsius Iohannis pie compacientes in hac parte et ut
               ipse elemosinas huiusmodi securius et quiecius petere et collegere ualeat quo nostra
               fuerit proteccione munitus supplicacioni predicte annuentes suscipimus per presentes
               ipsum Iohannem ad quascumque partes regnorum nostrorum predictorum diuertendo
               elemosinas huiusmodi petendo et colligendo ac secum deferendo necnon res et bona sua
               quecumque in proteccionem et defensionem nostras speciales et ideo uos prelatos et
               alias personas ecclesiasticas requirimus et rogamus quatenus cum idem Iohannes ad
               loca uestra pro elemosinis ex causa predicta petendis et colligendis accesserit ipsum
               in ecclesiis uestris benigne recipientes elemosinas huiusmodi petere et colligere ac
               secum libere deferre permittatis uobisque capitaneis balliuis et aliis fidelibus
               nostris precipimus et mandamus quatenus ipsum Iohannem ad quascumque partes regnorum
               nostrorum ut predictum est se diuertendo elemosinas huiusmodi petendo et colligendo
               et secum deferendo necnon res et bona sua quecumque protegatis et defendatis non
               inferentes ei seu quantum in uobis est ab aliis inferri permittentes iniuriam
               molestiam dampnum uiolenciam impedimentum aliquod seu grauamen prout graciam nostram
               diligere uolueritis inoffensam presentibus ad unum annum simpliciter duraturis ♦ In
               cuius rei testimonium secretum nostrum presentibus est appensum ♦ Datum in castro
               nostro Siluensborg anno domini millesimo quadringentesimo sexto mensis decembris die
               viii. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Erik, af Guds nåde rigerne Danmark, Sverige, Norge, de venders og goters konge og
               hertug af Pommern, til ærkebiskopper, biskopper, abbeder, priorer, dekaner, provster,
               ærkedegne og øvrige officialer og andre gejstlige personer af en hvilken som helst
               rang eller embede samt høvedsmænd fogeder og hans andre trofaste, til hvem dette brev
               når, hilsen. Johan Sartor von Plauen, gejstlig i Schwerin stift, nærværende
               brevviser, har bønfaldet os om, at vi, da han ved et ulykkestilfælde er blevet
               berøvet synet på sine øjne og har begivet sig til vore riger Danmark, Sverige o.s.v.
               for at tigge almisser, idet han ikke har noget at leve af, medmindre de troende
               kristne og Gud hengivne fromt kommer samme til hjælp, og han frygter, at der let
               kunne ske ham tab på hans legeme og modgang for hans gods og ejendele under hans
               anmodning om og indsamling af almisser af fornævnte grund, nådigt ville værdiges at
               drage omsorg for hans sikkerhed i denne henseende. Da vi fromt har medynk med denne
               skæbne og denne Johans fattigdom i denne henseende, og da vi, for at denne sikrere og
               roligere kan anmode om og indsamle disse almisser, når han bliver værnet af vor
               beskyttelse, imødekommer fornævnte bøn, tager vi med dette brev denne Johan under vor
               særlige beskyttelse og værn samt alt hans gods og ejendele, for at han kan drage til
               alle dele af vore fornævnte riger, anmode om og indsamle disse almisser og bringe dem
               med sig, og af den grund opfordrer og beder vi Eder, prælater og andre gejstlige
               personer, om, at når samme Johan kommer til Eders steder for at anmode om og indsamle
               almisser af fornævnte grund, skal I velvilligt modtage denne i Eders kirker og
               tillade ham at anmode om og indsamle disse almisser og bringe dem frit med sig, og vi
               pålægger Eder, høvedsmænd, fogeder og vore andre trofaste, som vor befaling, at I
               beskytter og værner denne Johan, der begiver sig til alle dele af vore riger som
               fornævnt, anmoder om og indsamler disse almisser og bringer dem med sig, samt alle
               hans ejendele og alt hans gods, idet I ikke påfører ham eller - så vidt det står til
               Eder - tillader, at der påføres ham uret, fortrædigelse, tab, vold, nogen hindring
               eller tynge af andre, såfremt I ønsker at bevare vor nåde ubeskåret, idet dette brev
               blot skal vare i indtil eet år. Til vidnesbyrd herom er vort sekret hængt under dette
               brev. Givet på vor borg Sølvesborg i det Herrens år 1406 den 8. december. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
