<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060525002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-083</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">370</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">83</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2061</idno><msName> tidl. C 5 len Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>27.</width><height>18.2</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q> H<ex>er</ex> Niels Str<ex>a</ex>ngess<ex>øn</ex>s
                                    b<ex>re</ex>ff vm Hildersløue at ha<ex>n</ex> hau<ex>e</ex>r
                                    th<ex>et</ex> i tro</q> og med anden hånd: <q>i Ty</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv
                                 3</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Niels Mikkelsens segl (Krabbe af Østergård), utydeligt, af ufarvet
                                 voks i perg.rem, AS. L v. 61</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- RA. C 5 len Nørrejylland = ny kronol. rk. 2061. Perg. 27 × 18,2
                  (plica 1,8). 1: Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv
                  3. 2: Perg.rem. 3: Niels Mikkelsens segl (Krabbe af Østergård), utydeligt, af
                  ufarvet voks i perg.rem, AS. L v. 61. 4-5: Perg.rem. På bagsiden Her Niels
                  Strangessøns breff vm Hildersløue at han hauer thet i tro og med anden hånd i Ty.
                  Molbech og Petersen 253 nr. 166; Gammeldanske Diplomer III 76-78 - Reg. Dan. nr.
                  3193; Rep. nr. 4783. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 253 nr. 166; Gammeldanske Diplomer III 76-78 -
                              Reg. Dan. nr. 3193; Rep. nr. 4783</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-05-25" notAfter="1406-05-25"> 1406. 25. maj</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Niels Strangesen erkender at have modtaget den befæstede gård
                           Hillerslev i Thy af dronning Margrete på det vilkår straks at tilbagegive
                           den, når dronningen eller kongen kræver det, og endvidere at have lånt
                           dronningen 1100 lybske mark, som skal tilbagebetales, når han gives
                           varsel 12 uger i forvejen, eller når det behager hende.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:08.19+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:08.19+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p>Iac. Niels. Strangessøn afwapn kennes meth thettæ mit opnæ breff. at iac som i dach.
               ær. aff mæchtich førstynnæ my<ex>n</ex> nadhighæ frwæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ
               wppa. my<ex>n</ex> nadhighæ h<ex>er</ex>ræs konu<ex>n</ex>g Eriks oc hennes wæghnæ
               then fastæ gardh. Hildersløwæ meth hans tilliggelsæ i Thyedh. liggende. i swo dan
               madæ oc. tro som her æfter følgh<ex>e</ex>r anamet oc vntfonget. hafu<ex>e</ex>r\ swa
               at nar forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>ræ oc frwæ a<ex>n</ex>nen theræ
                  ell<ex>e</ex>r badhe then forscrifnæ gardh kræfwæ oc hafwæ wele tha wil iac oc
               scal/ then sa<ex>m</ex>mæ gardh meth hans tilliggelsæ genist igen fongæ oc antwordhæ
               frii oc vmbeworen hwilken theræ hano<ex>m</ex> først kræfwer vdan al lenger tøfring
               oc vdan alt archt oc hiælpærædhe ♦ Item then stund the mic til thettæ forscrifnæ tro
               tha wil iac oc scal bygget oc bædhret i allæ madæ oc i engæ madæ wærret
               ell<ex>e</ex>r arghet/ oc wil iac oc scal. ladæ oc haldæ allæ the i the læn byggæ oc
               bo. som til thenne forne<ex>m</ex>pdæ gardh liggæ with friidh lagh oc ræt æfter
                  my<ex>n</ex> bæstæ macht. oc i allæ thisse forscrifnæ stycke wil iac oc scal swo
               gøræ/ oc bewisæ mic so<ex>m</ex> iac wil antswaræ for gudh. oc my<ex>n</ex> herræ oc
               frwæ forne<ex>m</ex>pdæ mic til tro ♦ Item kennes iac at iac hafu<ex>e</ex>r lænt.
                  forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> frwæ drotni<ex>n</ex>gen elleue hundræth Lubischæ
               mark thry hundræth stæth<ex>e</ex>r pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ/ oc attæ hundræth i
               hwidæ pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ som her i landen æræ gewæ oc gængæ i swo dan madæ at
               nar iac warer henne at tolff vker til foren tha scal hwn mic the forscrifnæ elleue
               hundræth m<ex>a</ex>rc igen fongæ oc betalæ. ♦ Wil hwn oc før ell<ex>e</ex>r nar hwn
               wil gifwæ mic thøm oc betalæ tha wil iac oc gernæ tagæ oc anamæ thøm til thackæ/ ♦
               Skedhe thet oc swo at hwn afginge thet gudh forbyudhe før æn hwn mic thisse
                  forscr<ex>ifne</ex> elleue hundræth m<ex>a</ex>rc Lubischæ betaledhe tha nar
                  forne<ex>m</ex>pde my<ex>n</ex> h<ex>er</ex>ræ konu<ex>n</ex>gen ell<ex>e</ex>r
               hans oc he<ex>n</ex>næ arwingæ oc æfterko<ex>m</ex>mæræ/ mic ell<ex>e</ex>r mynæ
               arwingæ thisse forne<ex>m</ex>pdæ pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ gifwæ oc betalæ/ tha wil
               iac oc scal genist igen antwordhæ oc fongæ. the<ex>n</ex>ne forne<ex>m</ex>pdæ gardh
               oc læn forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> herræ ell<ex>e</ex>r hans oc
               forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> frwæs arwingæ oc æfterko<ex>m</ex>mæræ/ frii oc
               vmbeworen vden al lenger tøfring oc vden alt archt oc hiælpærædhe ♦ Item then stund
               iac the<ex>n</ex>ne forscrifnæ fastæ gardh. hafu<ex>e</ex>r i swa madæ som fore ær
               sacht. tha scal ha<ex>n</ex> waræ forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> herræs oc frwæs. oc
               theræ arwingæs oc æfterko<ex>m</ex>mæræs opet slot. oc fæste til al theræ nøth oc
               løst ♦ At allæ thisse forscrifnæ stycke oc hwor theræ with sich synderlicæ swo
               stadighe oc vbrødeliche bliuæ oc haldæs sculæ i allæ madæ so<ex>m</ex> fore
                  sc<ex>re</ex>uet star thet lofwar iac forne<ex>m</ex>pde Niels Strangessøn meth
               mynæ arwingæ/ oc wy Eleff Elefsøn riddere. oc Niels Mychelssøn calledh Krabbe. meth
               waræ arwingæ forne<ex>m</ex>pdæ war h<ex>er</ex>ræ konungen oc war frwæ
                  drotni<ex>n</ex>gen oc theræ arwingæ oc æfterko<ex>m</ex>meræ alle meth. een
                  sa<ex>m</ex>neth hand with war gotho tro oc sa<ex>n</ex>nendæ vtan alle argheliste
               oc hiælpæredhe oc vtan alt archt. ♦ Oc til mere bewaring allæ thisse forscrifnæ
               styckes/ tha hafwæ wy waræ incigle meth wiliæ oc witscap hengt for thettæ breff ♦ Oc.
               til witnesbyrdh byscop Pæth<ex>e</ex>rs aff Wændesysel. oc p<ex>ro</ex>wast. Ienesse
               aff Burlum insighle. ♦ Datum anno domini millesimo cd° sexto tercia feria infra
               octauas ascencionis domini. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Niels Strangesen, væbner, erkender med dette mit åbne brev, at jeg nu idag af
               den mægtige fyrstinde min nådige frue, dronning Margrete, på min nådige herre, kong
               Eriks, og hendes vegne har overtaget og fået den befæstede gård Hillerslev, som
               ligger i Thy, med alt dens tilliggende på efterfølgende betingelser og vilkår,
               således at når min fornævnte herre og frue - enten den ene af dem eller de begge -
               kræver føromtalte gård tilbage og vil have den igen, så vil og skal jeg straks
               tilbagegive og frit og upåklaget overdrage samme gård til dem af dem, der første
               kræver den uden nogensomhelst længere forhaling og uden enhver list eller svig. For
               det tidsrum, da de betror mig dette føromtalte, vil og skal jeg udbygge og forbedre
               det i enhver henseende og ingenlunde forværre det eller forringe det; og jeg vil og
               skal, så vidt det står i min magt, lade alle, der bygger og bor i det len, som hører
               til fornævnte gård, i fred og holde dem ved lov og ret; med hensyn til alle de
               foranskrevne punkter vil jeg udføre dem således og optræde således, som jeg vil stå
               til ansvar for over for Gud, og sådan som min fornævnde herre og frue har tillid til
               mig. Fremdeles erkender jeg, at jeg har lånt min fornævnte frue, dronningen, 1100
               lybske mark, deraf 300 i stædernes penge og 800 i hvide penninger, som er gyldige og
               gængse her i landet, således at når jeg giver hende varsel 12 uger i forvejen, så
               skal hun igen give mig og tilbagebetale mig de 1100 mark. Hvis hun forinden vil,
               eller når hun vil give mig dem igen og tilbagebetale dem, så vil jeg også gerne tage
               imod dem og tage til takke med dem. Hvis det skulle ske - hvad Gud forbyde - at hun
               døde, inden hun havde betalt mig disse føromtalte 1100 lybske mark, så vil og skal
               jeg, når min fornævnte herre, kongen, eller hans og hendes arvinger og efterkommere
               vil give og betale mig eller mine arvinger disse fornævnte penge, frit og upåklaget
               uden nogen forhaling samt uden enhver list eller svig straks overdrage og tilbagegive
               denne fornævnte gård og dette len til min fornævnte herre eller til hans og min
               fornævnte frues arvinger og efterkommere. Fremdeles skal den føromtalte befæstede
               gård i det tidsrum, da jeg har den på det vilkår, som før er sagt, være min fornævnte
               herres og frues samt deres arvingers og efterkommeres åbne slot og faste borg
               fuldkomment efter deres behov og behag. Jeg fornævnte Niels Strangesen sammen med
               mine arvinger, og vi Elav Elavsen, ridder, og Niels Mikkelsen, kaldet Krabbe, sammen
               med vore arvinger lover alle over for fornævnte konge og vor frue, dronningen, samt
               deres arvinger og efterkommere med samlede hænder på vor gode tro og sandhed, at
               disse foranskrevne punkter hver for sig skal forblive bestandige og ubrydelige og i
               alle henseender overholdes, således som står skrevet ovenfor uden nogensomhelst list
               eller svig og uden al skade. Til større bekræftelse på alt det foranskrevne har vi
               med vor vilje og vort vidende hængt vore segl under dette brev. Og til vidnesbyrd er
               biskop Peders af Vendsyssels og provst Jens af Børglums segl hængt under. Givet i det
               Herrens år 1406 tirsdagen efter Kristi himmelfartsdag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
