<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060814001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-128</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">460</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">128</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2073</idno><msName> tidl. C 3. Domme</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>20.3</width><height>7.5 (plica: 0.9)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Littera regia quod in placito iusticiario ripe maritime
                                 dicte forstrand ..... sine uoluntate regia Translatum est</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 24</ab></history></msDesc> <!-- RA. C 3. Domme = ny kronol. rk. 2073. Perg., repareret langs
                  foldningen i venstre side, 20,3 × 7,5 (plica 0,9). Seglsnit. På bagsiden Littera
                  regia quod in placito iusticiario ripe maritime dicte forstrand ..... sine
                  uoluntate regia ...... og forneden Translatum est. Registreret Kalundborgske reg.
                  (1476), trykt ÆA. I 24. Michelsen, Nordfriesland 165 - Reg. Dan. nr. 3199; Rep.
                  nr. 4807. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Michelsen, Nordfriesland 165 - Reg. Dan. nr. 3199; Rep. nr. 4807</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-08-14" notAfter="1406-08-14"> 1406. 14. august</date>
        <placeName cert="high">Lundenæs</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik 7. af Pommern tildømmer efter kendelse på rettertinget
                           kronen og Danmarks konger alle forstrande i Danmark.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:11.153+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:11.153+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Norwegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
               Pomeranensis omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino ♦ Noueritis quod
               sub anno domini mcd sexto uigilia assumpcionis beate uirginis Lundænæs in placito
               nostro iusticiario per nobiles uiros et discretos dominum Eskillum episcopum Ripensem
               Petrum Nicolai de Agard Johannem Nicolai de Awendsberg Ericum Nicolai Johannem Scram
               Jacobum Calff militis Nicolaum Thome Esgerum Thome Nicolaum Eys<ex>un</ex> Lange
               Krach Johannem Lawess<ex>un</ex> de Staby ac alios plures fidedignos ipsi placito
               presidentes . ex legisterio nostro et antiqua prescripcione compertum est et
               sententialiter diffinitum omnes ripas maritimas dictas forstrander quocumque infra
               Daciam sitas nobis <app><lem>et</lem><rdg>tilf. o.l. A</rdg></app> corone nostre Dacie legittime pertinere nec alicui homini licitum esse sine <app><lem>consenssu</lem><rdg><q>consenssu consensu</q> ved linieskifte A. </rdg></app> nostro et regum Dacie qui pro tempore fuerint. in ipsis ripis dictis forstrand
               domos uel edificia construere uel auferre unde nobis dictas forstrande adiudicamus
               per presentes libere et perpetue possidendas inhibentes firmiter sub optentu gracie
               nostre ne quis aliqua edificia in ipsis premissis ripis nostris inponere presumat
               absque nostra uoluntate et consensu. set si quid in ipsis iam de facto edificauerint
               sine omni dilacione faciant amoueri prout graciam nostram dilexerint inoffensam ♦
               Datum die et loco quibus supra nostro ad causas sub sigillo teste Johanne
                  Swe<ex>n</ex>s<ex>un</ex> Bryms iusticiario nostro\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Erik, af Guds nåde Danmarks, Sveriges og Norges rigers, de venders og goters konge
               og pommersk hertug, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. I skal vide, at i
               det Herrens år 1406 dagen før Vor Frues himmelfartsdag på vort retterting i Lundenæs
               er det ved de velbyrdige og gode mænd hr. Eskil, biskop af Ribe, Peder Nielsen af
               Ågård, Jens Nielsen af Aunsbjerg, Erik Nielsen, Jens Skram, Jakob Kalf, riddere,
               Niels Thomsen, Esger Thomsen, Niels Eisen, Lange Krag, Jens Lavesen af Staby og mange
               andre troværdige mænd, som præsiderede på dette ting, ifølge vor lov og gammel hævd
               bragt til vished og ved slutdom afgjort, at alle strandbredder, kaldet forstrande,
               overalt i Danmark lovligt tilhører os og vort Danmarks krone, og at det ikke er noget
               menneske tilladt uden vort og den til enhver given tid værende Danmarks konges
               samtykke at opføre eller fjerne huse eller bygninger på disse strandbredder, kaldet
               forstrand. Derfor tildømmer vi med dette brev os nævnte forstrande til fri og evig
               besiddelse, idet vi strengt forbyder under vor nådes fortabelse, at nogen formaster
               sig til uden vor vilje og samtykke at opføre bygninger på disse vore ovennævnte
               strande, men hvis man allerede faktisk har bygget noget på disse, så skal man uden al
               forhaling lade det fjerne, såfremt man ønsker vor nåde ubeskåret. Givet ovennævnte
               dag og sted under vort rettertingssegl med Jens Svendsen Brims, vor justitiar, som
               vidne. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
