<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070220001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-022</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">36</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">22</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2120</idno><msName> tidl. A 2 Dronning Margrete</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>21.2</width><height>11.2 (plica: )</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q>Littera episcopi. prepositi. et capituli
                                 ecclesie Burglanensis recognoscentium se habuisse a domina regina
                                 Margareta quandam coronam auream preciosam cum lapidibus preciosis
                                 in elemosinam datam nuncquam alienandam sed perpetuis temporibus
                                 capiti ymaginis beate Marie uirginis ibidem in festis precipuis
                                 imponendam</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Biskop Peders segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                                 618</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Provst Jens' segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                                 628</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Kapitlets segl, beskadiget, af grønt i ufarvet voks i perg.rem,
                                 DGS. 627</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476) p. 15, trykt ÆA. I 12</ab></history></msDesc> <!-- RA. A 2. Dr. Margrete = ny kronol. rk. 2120. Perg. 21,2 × 11,2
                  (plica 1,6). 1: Biskop Peders segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 618.
                  2: Provst Jens' segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 628. 3: Kapitlets
                  segl, beskadiget, af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 627. På bagsiden
                  Littera episcopi. prepositi. et capituli ecclesie Burglanensis recognoscentium se
                  habuisse a domina regina Margareta quandam coronam auream preciosam cum lapidibus
                  preciosis in elemosinam datam nuncquam alienandam sed perpetuis temporibus capiti
                  ymaginis beate Marie uirginis ibidem in festis precipuis imponendam. Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476) p. 15, trykt ÆA. I 12. Rep. nr. 4880 (i udtog). -->
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4880 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-02-20" notAfter="1407-02-20"> 1407. 20. februar</date>
        <placeName cert="high">Børglum</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Biskop Peder af Børglum, Jens, provst og hele kapitlet sammesteds
                           erkender at have modtaget en gylden krone med kostbare stene af dronning
                           Margrete gennem biskop Bo af Århus.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:13.603+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:13.603+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus dei gracia episcopus Burglanensis
               Iohannes prepositus totumque capitulum ibidem salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi
               quod recognoscimus nos quandam coronam auream preciosam cum preciosis lapidibus ab
               altigenita domina regina Margareta Waldemari quondam Danorum regis filia. nobis in
               remedium anime sue et parentum suorum in elemosinam datam. de manibus uenerabilis
               patris. domini Boecii dei gracia episcopi Arusiensis ex parte eiusdem domine nostre
               Margarete regine in ecclesia nostra Burglanensi recepisse ♦ Unde promittimus et
               obligamus nos et nostros successores quod dictam coronam aut lapides ipsius nullo
               unquam tempore alienemus set eam in singulis festis beate Marie uirginis ac aliis
               sanctorum precipuis festis dum agantur diuina capiti ymaginis ipsius uirginis Marie
               in ecclesia nostra Burglanensi in dei et matris sue Marie uirginis honorem perpetuis
               temporibus annuatim inponi solenniter procuremus ♦ Insuper propter multa opera bona
               caritatis et elemosine multis et diuersis temporibus nobis et ecclesie nostre per
               eandem dominam reginam facta/ et propter tal largam elemosinam de tam nobili <app><lem>corona</lem><rdg><q>coronam</q> A</rdg></app> iam nobis factam. obligamus. nos et successores nostros quod dictam dominam
               Margaretam quoaduixerit et post mortem cum nostris oracionibus deuotis et singulis
               diuinis officiis que in ecclesia nostra fiant <app><lem>pro</lem><rdg>fejlskrevet <q>prop</q> A. </rdg></app> uiuis et defunctis perpetuis temporibus in memoriam habeamus ad quod nos et
               successores nostros perpetuis temporibus obseruandum bona fide obligamus ♦ In cuius
               rei testimonium sigilla nostra. una cum sigillo dilecti capituli nostri presentibus
               sunt appensa ♦ Datum Børlum anno domini millesimo cdo. septimo dominica Reminiscere.
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Peder, af Guds nåde biskop af Børglum, Jens, provst, og hele det menige kapitel
               sammesteds til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. Alle skal vide, at vi
               erkender, at vi af den højbårne frue dronning Margrete, Valdemars fordum de Danskes
               konges datter, af den ærværdige fader, af Guds nåde biskop af Århus, hr. Bos hænder
               på samme vor frues dronning Margretes vegne i vor kirke i Børglum har modtaget en
               kostbar guldkrone med kostbare stene, som hun har givet os i almisse til bod for
               hendes og hendes forældres sjæle. Derfor lover vi, og forpligter vi os og vore
               efterfølgere til aldrig nogensinde at afhænde nævnte krone eller dens stene, men at
               drage omsorg for, at den ved alle højtider for den hellige jomfru Maria og andre
               særlige højtider for helgerne hvert år til evige tider højtideligt under den
               gudstjenstlige handling sættes på samme jomfru Marias billedes hovede i vor kirke i
               Børglum til ære for Gud og hans moder jomfru Maria. Desuden på grund af de mange gode
               gerninger, som den samme fru dronning ved mange forskellige lejligheder har vist os
               og vor kirke af kærlighed og som almisser, og på grund af en så gavmild almisse, der
               nu er givet os med en så fornem krone, forpligter vi os og vore efterfølgere til
               evige tider at have nævnte fru Margrete - så længe hun lever og efter hendes død - i
               erindring i vore fromme bønner og ved alle de gudstjenestlige handlinger, som foregår
               i vor kirke for levende og døde. Vi forpligter på tro og love os og vore efterkommere
               til at overholde dette til evig tid. Til vidnesbyrd herom er vore segl tillige med
               vort kære kapitels segl hængt under dette brev. Givet i Børglum i det Herrens år 1407
               på søndagen Reminiscere. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
