<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070802002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-101</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">137</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">101</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Karlsruhe</settlement><repository>Generallandesarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Cop.buch 67/ 906 fol. 310ab</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Karlsruhe. Generallandesarchiv. Cop.buch 67/ 906 fol. 310ab.
                  Regesten der Pfaltzgrafen am Rhein II 364 nr. 4918. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Regesten der Pfaltzgrafen am Rhein II 364 nr. 4918</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-08-02" notAfter="1407-08-02"> 1407. 2. august</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Ruprecht og hans søn, hertug Johan af Bayern, tilsiger jomfru
                           Katrine en større livgeding, såfremt kong Erik og dronning Margrete
                           forhøjer medgiften.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:13.998+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:13.998+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p> Wir Ruprecht von gots gnaden romischer kunig in allenziiten mer<ex>er</ex> des richs
               vnd wir Iohannes von den selben gnaden pfaltzg<ex>ra</ex>ue by Ryne vnd hertzog in
               Beyern dez obgen<ex>annten</ex> vnsers gnedigen herren des romischen kunigs son
               bekennen vnd dun kunt offenbar mit disem briefe\ als der edel Hadmar herre von Laber
               Hans Truchsesze von Baldersheim ritter vnd Cunrad vns<ex>er</ex> lantschriber zu
               Amberg als vnse sachwalten vnd mechtige boten von vnser beider wegen \ mit dem
               durchluchtigen hochgebornen fursten h<ex>er</ex>ren Erik zu Dennemarcken Sweden vnd
               Norwegen der wende vnd der gotten kunig vnd hertzog in Pomeren \ ein hyrant vnd ee
               zuschen vns hertzog Iohansen obgen<ex>ann</ex>t off ein \ vnd der hochgebornen
               iungfrauwe Katherine<ex>n</ex> des vorgen<ex>annten</ex> kunig Ericks swester off die
                  and<ex>er</ex>e syten geredt getedinget uberko<ex>m</ex>men. vnd besloszen hant \
               / vnd vnder andern sachen/ als vmbe die heinsture uber viertzig tuzent rinscher
               gulden / der vorge<ex>nannten</ex> iungfrauwe Katherinen zugeben geredt vnd
               geteidingt ist / daz die su<ex>m</ex>me uber viertzig tuzent rinscher gulden an der
               durchluchtigen furstynne frauwe Margareten zu Dennemarcken Sweden vnd Norwegen der
               wende vnd der gotten kunigynne vnd an dem vorgeschr<ex>iben</ex> kunig Erick sten sal
               / daruber nach irme bekentnisze vnd dem glauben den wir zu in hant zutunde / ♦ Dez
               ist vns<ex>er</ex> meynu<ex>n</ex>ge / waz der obgen<ex>annten</ex> iungfrauwe
               Katherinen uber die viertzig tusent rynischer gulden also fur ire heinsture zugeben
               wurdet / also vil sollen vnd wollen wir sie auch widerumb bewisen vnd ir lyffzucht
               machen / nach margtzale uber die viertzig tusent rinischer gulden off vns<ex>en</ex>
               landen vnd luten daran sie habende sy / in solicher maszen als wir sie fur die
               viertzig tusent rinscher gulden mit and<ex>er</ex>n vns<ex>er</ex>n briefen bewiset
               vnd ir lyffzucht gemacht hant / ♦ Des zu vrkund vest<ex>er</ex> stetikeit haben wir
               kunig Ruprecht obgen<ex>annt</ex> / vns<ex>er</ex> kuniglichen maiestat vnd wir
               hertzog Iohannes vns<ex>er</ex> eigen ingesigele diesen briff tun hencken / der geben
               ist zu Heidelb<ex>er</ex>g off den nehsten dinstag nach sant Peters tag ad
                  ui<ex>n</ex>cula zu lati<ex>n</ex> da man<ex>n</ex> zalte nach Christi geburte
               xiiiic vnd dar nach in dem sibenden iare / vns<ex>er</ex>s kunige Ruprechts richs in
               dem sybendem iare. </p>
        <p>Ad mandatum domini regis</p>
        <p>Iob Vener etcetera</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Vi Ruprecht, af Guds nåde romersk konge og til alle tider rigets forøger, og vi
               Johan, af den samme nåde pfaltzgreve ved Rhinen og hertug i Bayern, den ovennævnte
               vores nådige herre den romerske konges søn, erkender og kundgør følgende åbenbart med
               dette brev: den ædle Hadmar, herre af Laber, Hans Truchsess von Baldersheim, riddere,
               og Konrad, vores landskriver i Amberg, har i egenskab af vore forhandlere og
               befuldmægtigede sendebude på vegne af os begge med den vidtberømte, højbårne fyrste,
               hr. Erik, konge af Danmark, Sverige, Norge, de Venders og Gothers konge og hertug af
               Pommern, forhandlet, talt og er kommet overens og har besluttet et bryllup og
               ægteskab mellem ovennævnte hertug Johan, på den ene side og den højbårne jomfru
               Katrine, førnævnte kong Eriks søster, på den anden. Og der blev blandt andet
               forhandlet og indgået aftale om medgiften over de 40.000 rhinske gylden, som skal
               gives den førnævnte jomfru Katrine: at summen over de 40.000 rhinske gylden skal det
               være op til den vidtberømte fyrstinde, fru Margrete, Danmarks, Sveriges, Norges, de
               Venders og Gothers dronning, og den førnævnte kong Erik at afgøre efter deres
               vidnesbyrd og den tiltro, vi har til dem. Dette er vor mening: Hvad der tildeles den
               ovennævnte jomfru Katrine som medgift ud over de 40.000 rhinske gylden, lige så meget
               er det vores hensigt at skulle og ville anvise hende mere og gøre til hendes
               livrente, at hun efter medgiften over de 40.000 rhinske gylden derpå skal have af
               vores lande og tjenere i det omfang, sådan som vi har anvist hende og givet hende i
               livrente for de 40.000 gylden med vores øvrige breve. Dette til fast og stadigt
               vidnesbyrd har vi, ovennævnte kong Ruprecht, ladet vores kongelige majestæts segl, og
               vi, hertug Johan, vores eget hænge for dette brev, der er givet i Heidelberg på den
               næste tirsdag efter sankt Peters dag ad vincula1 på latin, da man efter Kristi fødsel
               talte 1400 og dernæst i det syvende år, i vores konges, Ruprechts, syvende
               regeringsår. </p>
        <p>Til hr. kongens befaling </p>
        <p>Job Vener o. s. v. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
