<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070226002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-026</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">40</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">26</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA I 59</ab></history></msDesc> <!-- tabt. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA I 59
                  --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>T<ex>ra</ex>nscriptum aff h<ex>er</ex> Byørn
                                    Olefs<ex>øn</ex>s b<ex>re</ex>ff m<ex>eth</ex> huilkit
                                    ha<ex>n</ex> wylkorer sik til at bliue with drotny<ex>n</ex>g
                                 Margareta vm th<ex>et</ex> so<ex>m</ex> biscope<ex>n</ex> oc
                                 capitel i Roskild<ex>e</ex> skilde hano<ex>m</ex> vm Hiortholm oc
                                    ko<ex>m</ex>me foræ hæ<ex>n</ex>ne th<ex>e</ex>r vm for innen vi
                                    wgh<ex>e</ex>r æft<ex>er</ex> at hwn wti eet aar lad<ex>e</ex>r
                                 sie hano<ex>m</ex> til oc hænde oc gøre th<ex>e</ex>r for<ex>e</ex>
                                    th<ex>et</ex> he<ex>n</ex>ne thyck<ex>e</ex>r lighe wære
                                    ell<ex>e</ex>r for<ex>e</ex> konu<ex>n</ex>g Erik oc hans radh i
                                    sa<ex>m</ex>me made vm hwn aff gaar for inne<ex>n</ex>
                                    th<ex>et</ex>te aar</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA) På
                  bagsiden Transcriptum aff her Byørn Olefsøns breff meth huilkit han wylkorer sik
                  til at bliue with drotnyng Margareta vm thet som biscopen oc capitel i Roskilde
                  skilde hanom vm Hiortholm oc komme foræ hænne ther vm for innen vi wgher æfter at
                  hwn wti eet aar lader sie hanom til oc hænde oc gøre ther fore thet henne thycker
                  lighe wære eller fore konung Erik oc hans radh i samme made vm hwn aff gaar for
                  innen thette aar. Gammeldanske Diplomer III 168-9 - Rep. nr. 4883. -->
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Gammeldanske Diplomer III 168-9 - Rep. nr. 4883</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-02-26" notAfter="1407-02-26"> 1407. 26. februar</date>
        <placeName cert="high">Roskilde</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hr. Bjørn Olufsen erklærer på samme måde som biskop Peder i
                           foregående brev angående trætten om Hjortsholm.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="da"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:11.19+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:11.19+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="xda">
        <p> Iæk Biørn Olæfss<ex>øn</ex> ridde<ex>re</ex> kæ<ex>n</ex>nes th<ex>et</ex>
                  m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ mit opne b<ex>re</ex>ff at iæk hauer i dach wæret i
               Roskilde foræ høyboren førstynne min nadhighe frue drotni<ex>n</ex>g Margareta
                  m<ex>eth</ex> heth<ex>er</ex>lich fath<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> gudh biscop Pæther
               aff Roskilde oc hans capitel i then sa<ex>m</ex>me stadh h<ex>er</ex> Iens
                  Andirss<ex>øn</ex> h<ex>er</ex> Folm<ex>e</ex>r Iacopss<ex>øn</ex> h<ex>er</ex>
               Magnus Mu<ex>n</ex>k oc h<ex>er</ex> Erik Nielss<ex>øn</ex> ridde<ex>re</ex> oc
                  ma<ex>n</ex>ghæ andræ gothæ mæn nærwærende ♦ Oc ære wi nu swo eens wordnæ foræ
                  for<hi rend="sup">de</hi> mi<ex>n</ex> nadhighe frue drotni<ex>n</ex>g Margretæ vm
               then skyldni<ex>n</ex>g som for<hi rend="sup">de</hi> bisscop Pæth<ex>e</ex>r oc hans
                  for<hi rend="sup">de</hi> capitel mik nu skylder vm vpa kirkenæ weynæ vm Hiortholm
               oc vm th<ex>et</ex> som Hiortholm ær arørende swo at wi ære blefne pa bothe sither
               with for<hi rend="sup">de</hi> mi<ex>n</ex> frue drotni<ex>n</ex>g Margretæ vm
                  the<ex>n</ex>ne for<hi rend="sup">de</hi> skyldni<ex>n</ex>g ♦ Oc skal iæk
                  æll<ex>e</ex>r minæ arwinge oc for<hi rend="sup">de</hi> bisscop Pæth<ex>e</ex>r
                  æll<ex>e</ex>r hans æft<ex>er</ex>komer<ex>e</ex> æll<ex>e</ex>r hans for<hi rend="sup">de</hi> capitel i Roskilde ko<ex>m</ex>me foræ for<hi rend="sup">de</hi> min nadhighe frue drotni<ex>n</ex>g Margretæ for inne<ex>n</ex> fiærthe
               dach paschæ nw næst ko<ex>m</ex>mer vm eet aar nar wi h<ex>er</ex> for innen worthæ
               woræthe at siæx wgh<ex>e</ex>r til foren ♦ Oc scal iæk æll<ex>e</ex>r minæ arfwinge
               lade oss lighe oc nøye m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex> oc holde th<ex>et</ex> i alle made
               som for<hi rend="sup">de</hi> mi<ex>n</ex> frue oss tha sier foræ rætæ vm then for<hi rend="sup">de</hi> skyldni<ex>n</ex>g vm Hiortholm ♦ Scheer th<ex>et</ex> oc swo
               at for<hi rend="sup">de</hi>  mi<ex>n</ex> frue h<ex>er</ex> for inne<ex>n</ex> aff gaar huilkit gudh
               forbyudhe tha scule wi ko<ex>m</ex>me foræ mi<ex>n</ex> nadhighe h<ex>er</ex>ræ
                  kony<ex>n</ex>g Erik oc hans radh nar wi warthæ til sachthe æfter thy som
                  for<ex>æ</ex> er sacht oc lade oss th<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> nøye oc holde
                  th<ex>et</ex> i alle made som han oc hans radh oss tha i mællom finner foræ ræte
               vm th<ex>e</ex>nne for<hi rend="sup">de</hi>  skyldni<ex>n</ex>g vm Hiortholm i alle made som forescreuit
               star ♦ Oc til mer<ex>e</ex> bewaring oc wissen h<ex>er</ex> vm at all stycke æræ swo
               schethe oc eendrachnæ oc at iæk for<hi rend="sup">de</hi> Biørn Olefss<ex>øn</ex>
                  ridde<ex>re</ex> oc minæ arfwingæ all stycke swo holde oc gøre wele i alle made
               æfter thy som forescr<ex>euit</ex> star wten alt archt oc hiælperæthe tha
                  hau<ex>e</ex>r iæk mit incigle m<ex>eth</ex> wilghe oc witscap ladet hænges foræ
                  th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff ♦ Oc til witnesbyrdh hauæ wælborne mæn som
                  h<ex>er</ex> ouer oc nær hafue wæret swosom er h<ex>er</ex> Iens Anders<ex>øn</ex>
                  h<ex>er</ex> Folm<ex>e</ex>r Iacopss<ex>øn</ex> h<ex>er</ex> Magnus Mu<ex>n</ex>k
               oc h<ex>er</ex> Erik Nielss<ex>øn</ex> ridder<ex>e</ex> ladit th<ex>e</ex>rres
               incigle hængis foræ th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff ♦ Datum Roskildis anno domini
               millesimo cd° septimo sabbato proximo ante dominicam qua cantatur Oculi </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Bjørn Olufsen, ridder, erkender med dette mit åbne brev, at jeg i dag har været
               stedt for den højbårne fyrstinde min nådige frue dronning Margrete i Roskilde sammen
               med hæderlig fader i herren biskop Peder af Roskilde og hans kapitel sammesteds, hr.
               Jens Andersen, hr. Folmer Jakobsen, hr. Mogens Munk og hr. Erik Nielsen, riddere, og
               mange andre gode mænd, som var til stede, og vi er nu over for fornævnte min nådige
               frue, dronning Margrete, blevet enige om den gæld, som fornævnte biskop Peder og hans
               fornævnte kapitel er mig skyldig på kirkens vegne vedrørende Hjortsholm og det, som
               vedkommer Hjortsholm, således at vi på begge sider er forblevet hos min fornævnte
               frue, dronning Margrete, angående denne fornævnte gæld. Og jeg eller mine arvinger og
               fornævnte biskop Peder eller hans efterkommere eller hans fornævnte kapitel i
               Roskilde skal møde for fornævnte nådige frue, dronning Margrete, inden nu
               førstkommende fjerde påskedag om et år, når vi forinden er blevet advaret seks uger i
               forvejen. Og jeg eller mine arvinger skal i alle henseender slå os til tåls og være
               tilfredse med samt overholde det, som min fornævnte frue da afgør som ret angående
               den fornævnte gæld vedrørende Hjortsholm. Skulle det, at min fornævnte frue forinden
               afgår ved døden - hvad Gud forbyde - så skal vi møde for min nådige herre kong Erik
               og hans råd, når vi bliver tilsagt på samme måde, som det før er sagt, og være
               tilfredse med og i enhver henseende overholde det, som han og hans råd da afgør som
               ret imellem os angående denne fornævnte gæld vedrørende Hjortsholm sådan som foran
               skrevet står. Og til større sikkerhed for og kendskab om, at alle punkter er således
               skete og vedtagne, samt at jeg fornævnte Bjørn Olufsen, ridder, og mine arvinger i
               enhver henseende vil overholde og opfylde alle punkter, sådan som ovenfor er skrevet,
               uden al list og svig, så har jeg med min vilje og vidende ladet mit segl hænge under
               dette brev. Til vidnesbyrd har de velbyrdige mænd, som har deltaget og været til
               stede herved, nemlig hr. Jens Andersen, hr. Folmer Jakobsen, hr. Mogens Munk og hr.
               Erik Nielsen, riddere, ladet deres segl hænge under dette brev. Givet i Roskilde i
               det Herrens år 1407 lørdagen før den søndag, da man synger Oculi. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
