<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14070306001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-031</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">50</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">31</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt. Registreret Viborg stifts breve (1540'erne), trykt ÆA II 225</ab></history></msDesc> <!-- tabt, registreret Viborg stifts breve (1540'erne), trykt ÆA II
                  225 --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Topogr. saml. på papir Viborg 242 c (Jens Bircherod)</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskrift: <q>Anno 1407 gaf Rygild Puge oc hans hustru fr.
                                 Sophie Nielsdather deris gods i Holmgaard oc Sunodstrup</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- RA. Topogr. saml. på papir Viborg 242 c (Jens Bircherod) med
                  overskriften Anno 1407 gaf Rygild Puge oc hans hustru fr. Sophie Nielsdather deris
                  gods i Holmgaard oc Sunodstrup. Rep. nr. 4887 (i udtog). --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4887 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1407-03-06" notAfter="1407-03-06"> 1407. 6. marts</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Rigild Puge af Alstrup og hans hustru Sofie skænker Viborg
                           bispestol deres gods i Højslev sogn for sjælemesser.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:00.106+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:00.106+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus. Rigild Puge de Alstrup armiger et Sophia filia
               domini Nicolai Iacobi quondam militis de Elkier coniuges. salutem in domino. ♦ Ad
               noticiam singulorum deducimus in his scriptis quod cum reuerendus in Christo pater
               dominus Lagho <app><lem>dei gratia</lem><rdg><q>gratia dei</q> Aa</rdg></app>* episcopus Vibergensis de consilio dilecti sui capituli obligauit se et suos
               successores anniuersarium diem obitus <app><lem>nostr<supplied>i</supplied></lem><rdg><q>nostra</q> Aa</rdg></app> facere teneri et missas celebrari cum quatuor sacerdotibus in ecclesia
               cathedrali Vibergensi in remedium et salutem animarum nostrarum et parentum nostrorum
               perpetuis temporibus semel in anno prout coram deo uoluerint in extremo iudicio
               respondere. ♦ Insuper idem dominus Lagho episcopus obligauit se et suos successores
               per suas <app><lem>ap&lt;er&gt;tas</lem><rdg><q>aptas</q> med glemt forkortelsesstreg Aa</rdg></app> literas ad soluendum nobis triginta marcas argenti in bonis denariis et <app><lem>d&lt;atiu&gt;is</lem><rdg><q>drachmis</q> Aa</rdg></app> infra natiuitatem Christi iam proximo sequentem amicabiliter persoluendas pro
               bonis infrascriptis ♦ Idcirco nos Rigild Puge de Alstrop et Sophia Nielsdatter
               coniuges predicti cupientes saluti animarum nostrarum nostrorumque parentum
               salubriter prouidere ad mensam episcopi Vibergensis bona nostra <app><lem>Holmgaard</lem><rdg><q>Holmgaard ut</q> Aa</rdg></app> et Svenstrop una cum omnibus bonis aliis in parochia Høgløf et prouincia
               Fiensherret. item ædificata et desolata quæ quidem bona dominus Nicolaus Iacobi de
               Elkier miles quondam possidebat nobis iure hæreditario legaliter aduoluta cum omnibus
               suis pertinentiis cum agris pratis syluis pascuis piscatura molendinis humidis et
               siccis nil excepto damus legamus scotamus et libere resignamus per presentes iure
               perpetuo possidenda obligantes nos et hæredes nostros præfato domino Laghoni episcopo
               et suis successoribus omnia bona prædicta apropriare et ab impetitione quorumcunque
               penitus liberare ♦ Item obligamus nos et hæredes nostros ad scotandum præfato domino
               Laghoni episcopo et suis successoribus omnia et singula bona prædicta in <app><lem>&lt;gener&gt;ali</lem><rdg><q>qvali</q>, ved fejllæsning af <q>gnali</q>, Aa</rdg></app> placito Vibergensi quandocunque per ipsum uel suum successorem fuerimus
               requisiti. ♦ In cuius rei testimonium sigilla <app><lem>nostra</lem><rdg>herefter gentaget <q>nostra</q> Aa</rdg></app> præsentibus sunt appensa una cum sigill&lt;is&gt; discretorum dominorum Petri
               Martini, <app><lem>Pal&lt;n&gt;onis</lem><rdg><q>Palmonis</q> Aa</rdg></app>
               <app><lem>Kirt</lem><rdg><q>Kihk</q> Aa, -<q>hk</q> senere rettet med blyant til <q>rt</q> Aa</rdg></app> militum, Iacobi <app><lem>Kirt</lem><rdg>rettet således med blyant fra <q>Kirch</q> Aa</rdg></app> et Erici Henrichsøn armigerorum ♦ Datum anno domini. m. quadringentesimo
               septimo dominica <app><lem>&lt;m&gt;ediæ</lem><rdg><q>quediæ</q>, med blyant rettet til <q>que dicitur</q> Aa. </rdg></app> quadragesimæ. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Rigild Puge af Alstrup, væbner, og hans ægtefælle Sofie, datter af hr. Niels
               Jakobsen af Elkær, fordum ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. Med
               dette brev bringer vi det til de enkeltes kundskab, at den ærværdige fader i Kristus
               hr. Lave, af Guds nåde biskop i Viborg, efter sit kære kapitels råd forpligtede sig
               og sine efterfølgere at lade holde en årtid på vor dødsdag og til at lade afholde
               messer med fire præster i domkirken i Viborg een gang om året til evig tid til bod og
               frelse for vore og vore forfædres sjæle, således som de vil stå til ansvar over for
               Gud ved den yderste dom. Fremdeles forpligtede samme biskop Lave sig og sine
               efterfølgere ved sit åbne brev til at betale os 30 mark sølv i gode og gængse penge,
               som i venskabelighed skal betales inden førstekommende 25. december til gengæld for
               det nedennævnte gods. Vi Rigild Puge af Alstrup og Sofie Nielsdatter, fornævnte
               ægtefæller, der ønsker at sørge for vore egne og vore forfædres sjæles frelse på
               frelsebringende måde, skænker, testamenterer og skøder derfor samt overdrager frit
               med dette brev til Viborg bispebord med ret til at besidde det evigt vort gods
               Holmgård og Svenstrup med alt andet gods i Højslev sogn i Fjends herred, såvel
               bebygget som øde; hvilket gods hr. Niels Jakobsen af Elkær, ridder, fordum besad og
               på lovlig vis ifølge arveretten er tilfaldet os sammen med alle dets tilliggender
               agre, enge, skove, græsgange, fiskevande og møller, vådt og tørt uden undtagelse,
               idet vi forpligter os og vore arvinger til at hjemle fornævnte hr. biskop Lave og
               hans efterfølgere alt det fornævnte gods og til fuldstændigt at frigøre dem fra krav
               fra hvemsomhelst. Endvidere forpligter vi os og vore arvinger til at skøde fornævnte
               hr. biskop Lave og hans efterfølgere alt det fornævnte gods hver især på Viborg
               landsting, nårsomhelst vi af ham eller hans efterfølger bliver forlangt dertil. Til
               vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de
               gode mænd, herrerne Peder Mortensen og Palle Kirt, riddere, Jakob Kirt og Erik
               Henriksen, væbnere. Givet i det Herrens år 1407 på midfastesøndag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
