<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14080301001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-016-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">280</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">16,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>Public Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>C 76/91 membrane 15</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>De gubernatoribus pro mercatoribus Anglie in portibus
                                 Norweie etcetera eligendis</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- London. Public Record Office. C 76/91 membrane 15. I marg. De
                  gubernatoribus pro mercatoribus Anglie in portibus Norweie etcetera eligendis.
                  Brevet er indført i Treaty Rolls blandt brevene fra 1408. Rymer, Foedera VIII 511;
                  Norges gl. love 2. rk. I 646 nr. 369; Dipl. Norv. XIX 916 nr. 722. -->
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rymer, Foedera VIII 511; Norges gl. love 2. rk. I 646 nr. 369;
                              Dipl. Norv. XIX 916 nr. 722</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1408-03-01" notAfter="1408-03-01"> [1408]. 1. marts<note>Brevet er indført i Treaty Rolls blandt brevene fra 1408</note></date>
        <placeName cert="high">Westminster</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Henrik 4. af England giver de engelske købmænd i Danmark,
                           Norge og Sverige tilladelse til at vælge deres egne fogeder.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:15.128+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:15.128+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Rex omnibus ad quos (presentes littere peruenerint) salutem. ♦ Sciatis quod cum ut
               accepimus ob defectum boni et sani regiminis et gubernacionis diuersa dampna
               dissensiones grauamina et angustie inter mercatores regni nostri Anglie in partibus
               Norweie Swethie et Dacie commorantes sepius ante hec tempora mota fuissent et
               perpetrata ac maiora exinde quod absit futuris temporibus uerisimiliter euenire
               formidantur nisi pro meliori gubernacione inter eosdem mercatores mutuo habenda manus
               nostras adiutrices celerius apponamus nos dampnis et periculis in hac parte
               iminentibus precauere et eosdem mercatores et alios de dicto regno nostro ad partes
               predictas uenturos iuste et fideliter regi et pertractari intime desiderantes.
               uolumus et tenore presencium concedimus eisdem mercatoribus quod ipsi quociens et
               quando eis placuerit in quodam loco competenti et honesto ubi sibi placuerit se
               congregare et unire et certas personas sufficientes et idoneas in gubernatores suos
               in eisdem partibus inter se ad eorum libitum eligere et optinere ualeant libere et
               impune dantes ulterius et concedentes huiusmodi gubernatoribus per predictos
               mercatores sic eligendis quantum in nobis est potestatem et auctoritatem speciales
               omnes et singulos mercatores Anglicos ad partes predictas decetero uenientes et
               declinantes per se uel sufficientes loca sua tenentes regendi et gubernandi ac eis et
               eorum cuilibet in suis causis et querelis quibuscumque inter eos in partibus
               predictis motis uel mouendis plenam et celerem iusticiam faciendi et quascumque
               questiones contenciones discordias et debatas inter ipsos mercatores Anglicos et
               mercatores parcium predictarum motas seu mouendas reformandi reformacionemque petendi
               redigendi sedandi et pacificandi et quecumque transgressiones dampna mesprisiones
               excessus uiolencias et iniurias mercatoribus parcium predictarum per predictos
               mercatores Anglicos facta seu facienda redigendi reparandi restaurandi et emendandi
               consimilesque restituciones reparaciones restauraciones et emendaciones de ipsis
               mercatoribus parcium predictarum seu deputatis suis requirendi petendi et recipiendi
               ac de communi assensu mercatorum Anglicorum predictorum statuta ordinaciones et
               consuetudines prout pro meliori gubernacione status eorundem mercatorum Anglicorum in
               hac parte uidebitur expedire faciendi et stabiliendi et omnes et singulos mercatores
               Anglicos prefatis gubernatoribus sic eligendis uel eorum locatenentibus seu eorum
               alicui aut alicui statutorum ordinacionum et consuetudinum predictorum contrarios
               rebelles uel inobedientes iuxta quantitatem delicti sui in hac parte racionabiliter
               puniendi uolentes insuper omnia iusta et racionabilia statuta ordinaciones et
               consuetudines per predictos gubernatores sic eligendos in forma predicta facienda et
               stabilienda necnon omnes iustas et racionabiles ordinaciones per nuper gubernatores
               predictorum mercatorum Anglicorum de communi assensu eorundem mercatorum pro huius
               gubernacione sua in partibus predictis iuxta priuilegia et auctoritates sibi per
               regem parcium predictarum et antecessores suos concessa factas et stabilitas seu per
               predictos gubernatores nunc ut premittitur eligendos iuxta priuilegia predicta seu
               alia eisdem mercatoribus Anglicis per predictum regem et heredes suos imposterum
               concedenda faciendas stabiliendas rata firma et accepta haberi et pro ratis firmis et
               acceptis ibidem firmiter et inuiolabiliter obseruari. ♦ Damus autem uniuersis et
               singulis mercatoribus Anglicis predictis tenore presencium firmiter in mandatis quod
               eisdem gubernatoribus sic eligendis et eorum locatenentibus in premissis omnibus et
               singulis ac aliis gubernacionem et regimen in hac parte qualitercumque concernentibus
               intendentes sint consulentes obedientes et auxiliantes prout decet. ♦ Datum in
               palacio nostro Westmonasterii sub magni sigilli nostri testimonio primo die marcii/
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Kongen med hilsen til alle, hvem nuværende brev når frem. I skal vide, at da - sådan
               som vi har hørt - forskellige skader, uenigheder, anklager og problemer før denne tid
               havde fundet sted og var blevet forvoldt imellem vort riges, England, købmænd
               opholdende sig i Norges, Sveriges og Danmarks egne og større sådanne herefter frygtes
               at forvoldes i kommende tider - det ikke ske! - på grund af mangel på god og sund
               ledelse og styrelse, hvis ikke vi i hast kommer hjælpende til undsætning for at få en
               bedre styrelse gensidigt imellem købmændene, og da vi ønsker at undgå truende skader
               og farer i denne sag, og at de samme købmænd og andre, der ellers vil komme til
               omtalte egne ledes retfærdigt og behandles hæderligt, vil vi og tilstår vi de samme
               købmænd: at de selv, hvornår og hvor mange gange de behager på et passende og
               hæderligt sted, hvor de behager, skal tilstås at samle og forene sig og indbyrdes
               efter behag frit og ustraffet vælge og erholde passende og egnede personer til deres
               fogeder i de samme egne. Og vi giver og tilstår yderligere sådanne af førnævnte
               købmænd valgte fogeder, så meget vi formår, særlig magt og myndighed til at styre ved
               sig selv eller passende stedfortrædere og lede alle og enhver engelske købmænd der
               kommer til og opholder sig i førnævnte egne; til at udøve disse og hvem som helst af
               dem fuld og hurtig retfærdighed i deres indbyrdes sager og tvister, førte og stående
               for at blive ført, af hvilken som helst art de måtte være, i førnævnte egne og til at
               afhjælpe hvilke som helst klagemål, stridigheder, uenigheder og rivninger imellem
               førnævnte egnes engelske købmænd og de øvrige, førte eller stående for at blive ført,
               og til at optegne, kræve, bilægge og pacificere afhjælpning, og til at optegne,
               imødegå, afbøde og udbedre hvilke som helst overskridelser, skader, ulovligheder,
               udfald, voldeligheder og uretmæssigheder, gjort eller stående for at blive gjort mod
               de førnævnte egnes købmænd af førnævnte engelske købmænd, og til at kræve, søge og
               modtage lignende udbedringer, erstatninger, oprejsninger og betalinger fra selve
               førnævnte egnes købmænd eller deres deputerede; og til at skabe og stabilisere
               regler, forskrifter og sædvaner ud fra førnævnte engelske købmænds fælles tilsagn,
               således som de samme engelske købmænds stilling i denne sag vil synes at være beredt
               for en bedre styrelse; og til fornuftigt i denne henseende at straffe alle og enhver
               engelsk købmand, der er opsætsige, rebelske eller ulydige over for førnævnte fogeder,
               der skal vælges således, eller deres stedfortrædere eller en af dem eller en af
               førnævnte regler, forskrifter og sædvaner, i henhold til størrelsen af deres
               forbrydelse. Vi vil herudover, at alle retfærdige og fornuftige regler, forordninger
               og sædvaner, der står for at blive gjort og stabiliseret af førnævnte efter førnævnte
               måde valgte fogeder og endvidere alle retfærdige og fornuftige forordninger gjort og
               stabiliseret af de sidste fogeder for førnævnte engelske købmænd ud fra samme
               købmænds fælles tilsagn for denne styring i førnævnte egne i henhold til dem af disse
               egnes konge og dennes forgængere tilståede privilegier og myndigheder eller gøres af
               førnævnte fogeder, der nu skal vælges, som sagt, i henhold til førnævnte privilegier
               eller andre tilståede de samme engelske købmænd af førnævnte konge og dem, der i
               fremtiden vil blive tilstået af hans arvinger, holdes faste, ratificierede og
               vedtagne og fast og ukrænket iagttages sammesteds for ratificerede, faste og
               vedtagne. Vi giver alle og enhver af førnævnte engelske købmænd fast i opdrag ved
               nærværende brev, at de forholder sig opmærksomme, rådgivende, adlydende og hjælpende
               over for de samme fogeder, der således skal vælges, og deres stedfortrædere med
               hensyn til alt og ethvert af det fønævnte og andet på hvilken som helst måde
               vedrørende styrelsen og ledelsen i denne sag, således som det passer sig. Givet i
               vort slot Westminster under vort store segls vidnesbyrd 1. dag i marts. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
