<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14080602001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">08-054</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">328</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">54</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA I 33</ab></history></msDesc> <!-- tabt, registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA I 33
                  --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>A 2 Dronning Margrethe; Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus
                           Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- A 2 Dronning Margrethe. Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus
                  Grubendal m.fl. Danske Mag. III 183; Gammeldanske Diplomer IV 57 - Reg. Dan. nr.
                  3229; Rep. nr. 4972. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Danske Mag. III 183; Gammeldanske Diplomer IV 57 - Reg. Dan. nr.
                              3229; Rep. nr. 4972</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Gammeldanske Diplomer l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1408-06-02" notAfter="1408-06-02"> 1408. 2. juni</date>
        <placeName cert="high">Kærstrup</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Biskop Jens af Odense udsteder genbrev om en evig messe i Odense
                           domkirke for dronning Margrete og hendes forfædre til gengæld for, at hun
                           har skænket Kærstrup på Tåsinge til bispebordet i Odense.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:19:04.384+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:04.384+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Wi Iens meth gutz nathæ biscop i Othens kennes m<ex>eth</ex> thettæ wart opne
                  b<ex>re</ex>ff at aff thy at war nathighæ frwæ drotnig Marg<ex>re</ex>te i gutz oc
               war frwæs oc sancte Knwts hedh<ex>e</ex>r oc thøm til loff oc ære til biscops bordhet
               i Othens til ewerdhelich æghæ/ then gardh Kerstorp i Thosland liggende oc swo megit
               vppa th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me land Thosland som mæchtich førstæ hæ<ex>n</ex>nes
                  fath<ex>e</ex>r konu<ex>n</ex>g Woldemar hwes syæl guth hafue th<ex>e</ex>r fik
               aff synæ fiænde oc hwn sidhen køptæ aff arfwinge<ex>næ</ex> vm the th<ex>e</ex>r
               nogon ræt til hafdhe hafwer vnt gifwet oc scøt for forne<ex>m</ex>pdæ he<ex>n</ex>næ
               fadhers oc forældræs oc hæ<ex>n</ex>nes eghen oc hæ<ex>n</ex>ne arfwingæs oc
                  æft<ex>er</ex>komeres syælæ oc liiff gagn gothe oc bestand ♦ Tha hafwæ wy thettæ
               forscrifnæ gardh oc gotz i. alle made som fore sc<ex>re</ex>uit staar
               a<ex>n</ex>namet oc wntfonget oc swo at wi oc waræ æfterkomer<ex>e</ex> wilæ oc sculæ
               swo gøre for th<ex>et</ex>tæ forscrifnæ for henne fadhers oc forældræs oc
                  hæ<ex>n</ex>nes oc hæ<ex>n</ex>nes arfwinges oc æfterko<ex>m</ex>meræs siælæ oc
               liiff gagn gothe oc bestand som wi welæ antswaræ for guth ♦ It<ex>em</ex> aff thy at
               wart capitel i Othens oc wi æræ swo eens worthne vm the krwnenæ garthæ oc gotz oc
               krwnenæ bondæ gotz oc all a<ex>n</ex>nen krwnenæ rætichet som aff alder hafwer hørt
               krwnen til vppæ Thosland/ hwilken deel war domkirkes bygni<ex>n</ex>g til foren til
               pant stoth for thusænde løtich m<ex>a</ex>rch aff war nadhighæ h<ex>er</ex>ræ oc frwæ
                  konu<ex>n</ex>g Eric oc drotni<ex>n</ex>g Marg<ex>r</ex>ete at wy welæ oc sculæ
               sættæ forne<ex>m</ex>pdæ wart capitel pa forne<ex>m</ex>pdæ war domkirkes
                  bygni<ex>n</ex>gx wæghnæ x læster korn til ingiæld aff a<ex>n</ex>nat wart biscops
               bordhs gotz bygt oc beset til pant for thry thusænd lubischæ m<ex>a</ex>rch at
               behalde i the<ex>n</ex> sa<ex>m</ex>mæ stædh for th<ex>et</ex> som thøm før stoth til
               pant for thusændæ løthich m<ex>a</ex>rch som fore ær sacht ♦ Oc wi sculæ hafuæ aff
                  forne<ex>m</ex>pdæ wart capitel vppæ forne<ex>m</ex>pdæ war domkirkes
                  bygni<ex>n</ex>gx wæghnæ thisse forscrifnæ tii læster korns ingiæld swo længæ som
               wi lefwe oc gifwæ hwort aar th<ex>e</ex>r aff til leya tiwghe lubischæ m<ex>a</ex>rch
               oc eet pund wox oc een ty<ex>n</ex>næ Othens øøl ♦ Oc nar wi døø oc affga tha sculæ
               genist the forne<ex>m</ex>pdæ tii læster korns ingiæld bygt oc besæt igen fallæ oc
                  ko<ex>m</ex>mæ til forne<ex>m</ex>pde wart capitel vppa forne<ex>m</ex>pdæ war
               domkirkes bygni<ex>n</ex>gx wæghnæ with thø<ex>m</ex> at blifuæ vppæ
               forne<ex>m</ex>pdæ war domkirkes bygni<ex>n</ex>gx wæghnæ for eet brughelicht pant
               swo længæ til thes th<ex>et</ex> laghlecæ løses with oss ell<ex>e</ex>r ware
                  æftærko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> aff forne<ex>m</ex>pde wort capitel vppæ
                  forne<ex>m</ex>pde war domkirkes bygni<ex>n</ex>gx wæghnæ for thry thusænd
               lubischæ m<ex>a</ex>rch i swo danæ pæ<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ oc mynt som nw i
               Danmark æræ gewe oc gæ<ex>n</ex>gæ ell<ex>e</ex>r sølff ell<ex>e</ex>r gul
                  th<ex>e</ex>r fore som man maa gøre fult for swo ma<ex>n</ex>ghæ oc swo gothæ
                  pæ<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ som fore ær sacht ♦ Framdelis for thissæ tiwghæ
               lubischæ m<ex>a</ex>rch oc eet pund wox oc een ty<ex>n</ex>næ Oth<ex>en</ex>s øøl som
               wi sculæ gifwæ forne<ex>m</ex>pdæ wart capitel hwort aar swo længæ som wy leffwæ til
               leyæ aff the tii læster korns ingiæld som capitel star til pant aff oss ware
                  æfterkomer<ex>e</ex> vppæ forne<ex>m</ex>pdæ war domkirkes byghni<ex>n</ex>gx
               wæghnæ som fore er sacht ♦ Oc nar wi døø oc affga for thissæ sa<ex>m</ex>mæ tii
               læster korns ingiæld som tha genist scal igen til forne<ex>m</ex>pdæ capitel i Othens
               fallæ oc ko<ex>m</ex>mæ vppæ forne<ex>m</ex>pdæ war domkirkes bygni<ex>n</ex>gx
               wæghnæ oc with thøm bliffuæ wppæ forne<ex>m</ex>pdæ war domkirkes byghni<ex>n</ex>gx
               wæghnæ for eet pant swo længæ til thes th<ex>et</ex> løses aff forne<ex>m</ex>pde
               capitel vppa fornempdæ war domkirkes bygni<ex>n</ex>gx wæghnæ with ware
                  æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> som fore ær sacht for thry thusænd lubischæ
                  m<ex>a</ex>rch so<ex>m</ex> for<ex>e</ex> screuit star/ ♦ For th<ex>et</ex>tæ
                  forsc<ex>ri</ex>fnæ swo som ær tiwghæ lubischæ m<ex>a</ex>rch oc eet pund wax oc
               een ty<ex>n</ex>næ Othens øøl i wart liiff oc swo for the thry thusænd lubischæ
                  m<ex>a</ex>rch som forne<ex>m</ex>pdæ wart capitel star the tii læster korn
               ingiæld til pant fore aff oss oc war<ex>e</ex>
                  æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> vppæ forne<ex>m</ex>pdæ war domkirkes
                  bygni<ex>n</ex>gx wæghnæ som fore ær sacht scal forde wart capitel bothe i wart
               liiff oc æfter war døth ew<ex>er</ex>dhelicæ war<ex>e</ex> schyldich til swo at
                  gør<ex>e</ex> i alle made som the selfwe wt thrycke i th<ex>e</ex>nne næste
               artikel ♦ Framdel<ex>is</ex> wi alt capitel i Othens ke<ex>n</ex>nes th<ex>et</ex> i
                  th<ex>et</ex>tæ wort opne b<ex>re</ex>ff at for th<ex>e</ex>n gafwæ oc kerlech
                  th<ex>e</ex>r war nathighæ frwæ drotni<ex>n</ex>g Marg<ex>r</ex>etæ
                  forne<ex>m</ex>pde war domkirke oc oss capitel i Othens vnt ok gifwet
                  hafw<ex>er</ex> swo som ær thry thusendæ lubischæ m<ex>a</ex>rch i thæn
                  sa<ex>m</ex>mæ stædh som oss een deel aff Thosland før fore til pant stoth for
               thusendæ løthich m<ex>a</ex>rch som for<ex>e</ex> screuet star for hwilke
                  forsc<ex>ri</ex>ffnæ thry thusænd lubischæ m<ex>a</ex>rch war keræ
                  h<ex>er</ex>r<ex>e</ex> biscop Iens som ær biscop i Othens oss tii læster korn til
               pant hafw<ex>er</ex> sat æfter wor wilghæ oc nøghe oc hafw<ex>er</ex> th<ex>et</ex>
               aff oss leyt for tiwghe lubischæ m<ex>a</ex>rch oc eet pund wox oc een ty<ex>n</ex>næ
               Othens øøl oss th<ex>e</ex>r aff at gifwæ hwort aar til leyæ swo længæ han lefwer for
               mæssæ oc arlech artiidh oc andre goth g<ex>er</ex>ni<ex>n</ex>gæ som her æfter
                  følgh<ex>e</ex>r ♦ Oc nar han døør oc aff gaar tha sculæ the tii læster korn
               genist igen falle oc ko<ex>m</ex>me til oss oc war<ex>e</ex>
                  æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> vppæ forne<ex>m</ex>pdæ war domkirkes
                  bygni<ex>n</ex>gx wæghnæ at blifwe eet brughelicht pant swo længe th<ex>et</ex>
               løses aff oss ell<ex>e</ex>r wore æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> with
               forne<ex>m</ex>pdæ war kære h<ex>er</ex>res biscop Ieneses
                  æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> for thry thusænd lubischæ m<ex>a</ex>rch i
                  pæ<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ oc my<ex>n</ex>t ell<ex>e</ex>r sølff ell<ex>e</ex>r
               gul for swo ma<ex>n</ex>gæ oc swo gothæ pæ<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ som fore ær sacht
               ♦ Oc th<ex>e</ex>r fore at forne<ex>m</ex>pdæ war kær<ex>e</ex>
                  h<ex>er</ex>r<ex>e</ex> biscop Iens hafw<ex>er</ex> giort oss swo fult æfter war
               wiliæ oc nøghæ for the thry thusænd lubischæ m<ex>a</ex>rch i the thusændæ løthich
                  m<ex>a</ex>rch stædh som oss een deel aff Thosland til pant fore stoth aff
                  forne<ex>m</ex>pdæ war nathighæ frwæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ vppæ
                  forne<ex>m</ex>pdæ wor domkirkes bygni<ex>n</ex>gx wæghnæ som fore
               screu<ex>i</ex>t staar tha bindæ wi oss oc ware æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> til/
               at swo scal holdes oc gør<ex>e</ex>s aff oss oc war<ex>e</ex>
                  æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> for forne<ex>m</ex>pdæ war nathighæ frwes
                  drotni<ex>n</ex>g Marg<ex>r</ex>etæs fath<ex>e</ex>rs oc forældres oc
               hæ<ex>n</ex>nes/ oc hæ<ex>n</ex>nes arfwinges oc æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex>s
               siælæ oc liiff gagn gothe oc bestand i alle made som h<ex>er</ex> æfter
                  følgh<ex>e</ex>r ew<ex>er</ex>dheleghæ til domæ dagh ♦ Først at th<ex>e</ex>r nw
               genist scal bygges eet altar<ex>e</ex> i th<ex>e</ex>n forne<ex>m</ex>pde
                  s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>a Knwts domkirke oc wighes s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>a Knwt
               til konu<ex>n</ex>g/ oc eet s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>a Knwts belete vppa at scibæ oc
               for th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me altar<ex>e</ex> at haldes een sunge<ex>n</ex> mæssæ
               aff s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>a Knwt konu<ex>n</ex>g hwar dagh in til domen/ ♦ Oc hwor
               dagh mæthæ<ex>n</ex> th<ex>e</ex>n mæssæ sywngs tha scal brænnes eet lyws oc hwar
               dagh æfter then mæssæ tha scal sywng<ex>es</ex> eet loff aff war frwæ som heder O
               florens rosa etcetera oc scal gør<ex>e</ex>s forne<ex>m</ex>pdæ war nathighæ frwæs
                  drotni<ex>n</ex>g Marg<ex>r</ex>etes oc hæ<ex>n</ex>nes fath<ex>e</ex>rs oc
               forældres oc hæ<ex>n</ex>nes arfwingæs oc æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex>s artiidh een
               tiidh hwart aar swo som ær a<ex>n</ex>nan daghen æfter s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>a Knwts
                  konu<ex>n</ex>gx dagh oc thæ<ex>n</ex> dagh sculæ brøthrenæ oc vicarii i
                  kirke<ex>n</ex> wæl plæyæs til mat oc øøl/ oc gifwes een løthich m<ex>a</ex>rch
               rethæ pæ<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ hwort aar at sciftæ i bland thøm/ ♦ Oc pæplingenæ
               scal bethæs th<ex>e</ex>n <app><lem>th<ex>e</ex>n dagh</lem><rdg>tilf. o.l. Aa. </rdg></app> hwort aar hælacht oc thøm scal gifwes een ty<ex>n</ex>næ øøl oc eet
                  hu<ex>n</ex>drith brøth oc mat th<ex>e</ex>r til ther<ex>e</ex> bernig
                  th<ex>e</ex>n dagh hwort aar/ oc the paplingæ sculæ sywngæ th<ex>et</ex>
                  forne<ex>m</ex>pde war frwæ loff O florens rosa etcetera thæ<ex>n</ex>
                  sa<ex>m</ex>me aften hwort aar i thæ<ex>n</ex> forne<ex>m</ex>pdæ
                  s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>a Knwts domkirke for war frwæ altar<ex>e</ex> ♦
                  It<ex>em</ex> aff thy at wi forne<ex>m</ex>pde biscop Iens hawæ lænt
                  forne<ex>m</ex>pdæ war nathighæ h<ex>er</ex>r<ex>e</ex> oc frwæ konu<ex>n</ex>g
               Eric oc drotni<ex>n</ex>g Marg<ex>r</ex>etæ siæx thusændæ lubischæ m<ex>a</ex>rch i
               swo danæ pæ<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ oc mynt som nw i Da<ex>n</ex>mark æræ gewe oc
               gænge til rikesæns storæ thørft swo som er til Gotlandz æræ<ex>n</ex>dæ/ oc thry
               thusænde lubischæ m<ex>a</ex>rch hafwæ wi giort i wort capitels my<ex>n</ex>ne
                  for<ex>e</ex> vppæ war domkirkes byghni<ex>n</ex>gx wæghnæ meth tii læster korn
               bygt oc besæt gotz til pant for the forne<ex>m</ex>pdæ thry thusænd lubischa mark i
               thæn stadh som nw til foren stoth een deel aff Thosland til pant for<ex>e</ex> aff
                  forne<ex>m</ex>pdæ war nathighæ frwæ drotni<ex>n</ex>g Marg<ex>r</ex>etæ for
               thusændæ løthich m<ex>a</ex>rch til forne<ex>m</ex>pdæ war domkirkes
               bygni<ex>n</ex>g/ ♦ For hwilke forsc<ex>ri</ex>ffnæ ny thusænd lubischæ
               m<ex>a</ex>rch til sa<ex>m</ex>men reknethæ wi nw til pant hafwæ krwnenæ garthæ oc
               gotz oc krwnenæ bonde gotz oc all a<ex>n</ex>nen krwnænæ rætticheet som aff alder
                  hafw<ex>er</ex> hørt krwnen til vppæ Thosland for thisse forsc<ex>r</ex>effnæ ny
               thusænd lubische m<ex>a</ex>rch so<ex>m</ex> for<ex>e</ex> ær sacht/ ey at løses i
                  war<ex>e</ex> leffdaghæ/ ♦ Mæn nar forne<ex>m</ex>pde war nathighæ
                  h<ex>er</ex>r<ex>e</ex> ell<ex>e</ex>r frwæ konu<ex>n</ex>g Erik oc
                  drotni<ex>n</ex>g Marg<ex>r</ex>etæ æll<ex>e</ex>r ther<ex>e</ex> arfwingæ oc
                  æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> thet æfter war døth løsæ wille at the th<ex>et</ex>
               tha løsæ aff war<ex>e</ex> æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> for ny thusandæ lubischæ
                  m<ex>a</ex>rch i pæ<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ oc i mynt som nw i Da<ex>n</ex>mark
                  ær<ex>e</ex> gheue oc gænge ell<ex>e</ex>r sølff ell<ex>e</ex>r gul for swo
                  ma<ex>n</ex>ge oc swo gothe pæ<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ som h<ex>er</ex>
                  for<ex>e</ex> screuit staar ♦ Oc at pæ<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>genæ betales i een
               felich stæth i Othens biscopsdøme æfter war døth/ th<ex>e</ex>r som war
                  æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> maa thøm felich vpbær<ex>e</ex> ♦ Oc nar thissæ
                  forscr<ex>iffn</ex>e pænni<ex>n</ex>gæ swo betales som for<ex>e</ex> ær sacht at
               thissæ forde krwne<ex>næ</ex> gardhæ oc gotz oc krwne<ex>næ</ex> bonde gotz oc all
                  a<ex>n</ex>nen krwne<ex>næ</ex> rætticheet som aff alder hafw<ex>er</ex> hørt
                  krwne<ex>n</ex>t til vppæ fordæ Thosland at wi nw til pant fongæ oc hafwæ
                  ko<ex>m</ex>mæ tha genist friit oc frelst whindret oc vbeku<ex>m</ex>ret aff
                  war<ex>e</ex> æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> ell<ex>e</ex>r aff wort capitel i
               Othens oc theræ æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex>s wæghnæ til forda war nathighæ
                  h<ex>er</ex>r<ex>e</ex> oc frwæ konu<ex>n</ex>g Eric oc drotni<ex>n</ex>g
                  Marg<ex>r</ex>etæ oc ther<ex>e</ex> arfwingæ oc æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> oc
               krwnen oc konu<ex>n</ex>gedømit i Danmark vtan alt archt oc hiælperæthæ oc vtan alt
               hinder oc læng<ex>er</ex> tøghring ♦ Oc til mer<ex>e</ex> bewaring at alle thisse
                  forsc<ex>ri</ex>ffne stycke oc artikle oc hwar ther<ex>e</ex> with sich sculæ
               stadhighe faste oc vbrødelicæ blifwæ oc holdes ew<ex>er</ex>dheleghæ i alla madæ som
                  h<ex>er</ex> for<ex>e</ex> sc<ex>r</ex>euit star tha hafwæ wi forne<ex>m</ex>pdæ
               biscop Iens oc capitel i Othens war<ex>e</ex> incigle m<ex>eth</ex> wilghæ oc witscap
               ladet hæ<ex>n</ex>g<ex>is</ex> for th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff ♦ Oc til
               witnesbyrdh erlicæ fæthers meth guth oc wælborne mæntz swo som ær biscop Boos aff Ars
               biscop Iæyæps aff Oslo her Iohan Olafs<ex>øn</ex>s h<ex>er</ex> Yæyp Throwelssøns her
               Iohan Skarpenberghs her Eric Nielsøns her Magnus Laghessøns her Bernike Skinkels her
               Fyn Aghessøns oc her Claws Krumpe<ex>n</ex>s ridder<ex>e</ex>s incigle ♦ Datum
               Kerstorps anno domini millesimo quadringentesimo octauo sabbato sancto pentecostes.
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Jens, af Guds nåde biskop i Odense, bekender med dette vort åbne brev, at
               eftersom vor nådige frue, dronning Margrete, til Guds, vor frues og sankt Knuds hæder
               og til deres pris og ære har indrømmet, skænket og skødet bispebordet i Odense til
               evig besiddelse gården Kærstrup på Tåsinge og så meget gods på samme ø Tåsinge, som
               den mægtige fyrste, hendes fader kong Valdemar - hvis sjæl Gud have - fik af sine
               frænder, og som hun siden købte af arvingerne for det tilfælde, at de havde nogen ret
               dertil, til frelse, gavn og hjælp for hendes faders, hendes forfædres, hendes egen
               samt hendes arvingers og efterkommeres sjæle, så har vi overtaget og modtaget denne
               fornævnte gård og dette gods i alle henseender, som foran står skrevet, og således at
               vi og vore efterkommere derfor vil og skal handle således til frelse, gavn og hjælp
               for hendes faders, hendes forfædres, hendes egen samt hendes arvingers og
               efterkommeres sjæle, som vi vil stå til ansvar over for Gud. Fremdeles så er vort
               kapitel i Odense og vi blevet enige på følgende måde vedrørende de gårde og det gods
               tilhørende kronen og kronens bøndergods og al anden rettighed på Tåsinge, som fra
               gammel tid har tilhørt kronen, og som tidligere var sat i pant til vor domkirkes
               bygningsfond for 1000 lødige mark af vor nådige herre og frue, kong Erik og dronning
               Margrete, at vi vil og skal pantsætte vort nævnte kapitel på vor nævnte domkirkes
               bygningsfonds vegne 10 læster korn i indtægt af andet bebygget og beboet gods
               tilhørende bispebordet for 3000 lybske mark at beholde i stedet for det, som var
               pantsat til dem for 1000 lødige mark som før nævnt. Og vi skal af vort nævnte kapitel
               som repræsentant for vor nævnte domkirkes bygningsfond have denne nævnte indtægt på
               ti læster korn så længe vi lever og hvert år betale 20 lybske mark, et pund voks og
               en tønde Odense øl i afgift deraf. Når vi dør og går bort, så skal den nævnte indtægt
               på ti læster korn, bebygget og beboet, straks tilfalde og komme tilbage til vort
               nævnte kapitel på vor nævnte domkirkes bygningsfonds vegne og forblive hos det på
               domkirkens bygningsfonds vegne som et brugeligt pant, indtil det på lovlig vis af os
               eller vore efterkommere bliver indløst fra vort nævnte kapitel som repræsentant for
               domkirkens bygningsfond for de 3000 lybske mark i sådanne penge og mønt, som nu er
               gyldige og gængse i Danmark, eller for sølv eller guld, hvormed man må fyldestgøre
               for så mange og så gode penge som før nævnt. Endvidere for disse 20 lybske mark og et
               pund voks samt en tønde Odense øl, som vi hvert år så længe vi lever skal give vort
               nævnte kapitel i afgift af de ti læster korns indtægt, som af os og vore efterkommere
               er pantsat til kapitlet som repræsentant for domkirkens bygningsfond som før nævnt;
               og når vi dør og går bort så for disse samme 10 læster korn i indtægt, som da straks
               skal tilfalde og komme tilbage til nævnte kapitel i Odense som repræsentant for vor
               nævnte domkirkes bygningsfond og forblive hos dem på domkirkens bygningsfonds vegne
               som pant, indtil det bliver indløst fra nævnte kapitel på nævnte domkirkes
               bygningsfonds vegne af vore efterkommere som før nævnt for de 3000 lybske mark, sådan
               som foran står skrevet; altså for dette fornævnte som er 20 lybske mark, et pund voks
               og en tønde Odense øl i vor levetid og endvidere for de 3000 lybske mark, som de ti
               læster korn i indtægt af os og vore efterkommere er pantsat til kapitlet på vor
               nævnte domkirkes bygningsfonds vegne som før nævnt, da skal vort nævnte kapitel både
               i vor levetid og efter vor død til evig tid være forpligtet til i alle henseender at
               gøre, således som de selv udtrykker det i den følgende artikel: vi, hele kapitlet i
               Odense, bekender i dette vort åbne brev, at for den gave og kærlighed, som vor
               fornævnte nådige frue, dronning Margrete, har tilstået og givet vor nævnte domkirke
               og kapitlet i Odense, som er 3000 lybske mark i stedet for 1000 lødige mark, som en
               del af Tåsinge før var pantsat os for som før nævnt, for hvilke 3000 lybske mark vor
               kære herre, biskop Jens, som nu er biskop i Odense, efter vor vilje og til vor
               tilfredsstillelse har pantsat os ti læster korn, og han har lejet dem af os for 20
               lybske mark, et pund voks og en tønde Odense øl at betale deraf hvert år i afgift, så
               længe han lever, for at lade holde messe og årlig årtid og andre gode gerninger, som
               følger herefter. Og når han dør og går bort, så skal de ti læster korn straks
               tilfalde og komme tilbage til os og vore efterkommere på vor fornævnte domkirkes
               bygningsfonds vegne og forblive som et brugeligt pant, indtil det indløses fra os
               eller vore efterkommere af vor fornævnte kære herre, biskop Jens' efterkommere for
               3000 lybske mark i penge og mønt eller i sølv eller guld for så mange og så gode
               penge som før nævnt. Og da vor fornævnte kære herre, biskop Jens, har fyldestgjort os
               efter vor vilje og til vor tilfredshed for de 3000 lybske mark i stedet for de 1000
               lødige mark, for hvilke en del af Tåsinge var pantsat os på vor fornævnte domkirkes
               bygningsfonds vegne af vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete, sådan som foran
               står skrevet, så forpligter vi os og vore efterkommere til, at det som herefter
               følger i alle henseender til evig tid indtil dommedag til frelse, gavn og hjælp for
               vor nådige frue, dronning Margretes faders, hendes forfædres, hendes egen og hendes
               arvingers og efterkommeres sjæle. Først skal der straks bygges et alter i nævnte
               sankt Knuds domkirke, og det skal indvies til sankt Knud konge, og sankt Knuds
               billede skal anbringes derpå, og ved det samme alter skal der holdes en sungen messe
               for sankt Knud konge hver dag indtil dommedag. Hver dag medens denne messe synges,
               skal der brænde et lys, og hver dag efter denne messe skal der synges en lovprisning
               af vor frue, som hedder O, blomstrende rose o.s.v. For vor nævnte nådige frue,
               dronning Margrete, for hendes fader og hendes forfædre samt for hendes arvinger og
               efterkommere skal der holdes årtid een gang om året dagen efter sankt Knud konges
               dag, og den dag skal brødrene og vikarerne i kirken beværtes vel med mad og øl; og
               hvert år skal der gives een lødig mark i rede penge at fordele mellem dem. Samme dag
               hvert år skal peblingene bedes fri, og de skal have en tønde øl, 100 brød og mad
               dertil til deres forplejning den dag. Peblingene skal synge den nævnte lovprisning af
               vor frue, O florens rosa, samme aften ved vor frue alter i den nævnte sankt Knuds
               domkirke. Fremdeles eftersom vi fornævnte biskop Jens har lånt vor nådige herre og
               frue kong Erik og dronning Margrete 6000 lybske mark i sådanne penge og mønt, som nu
               er gyldige og gængse i Danmark, til rigets store behov i anledning af
               gotlandsforetagendet; og 3000 lybske mark har vi tidligere lånt med samtykke af vort
               kapitel på vor domkirkes bygningsfonds vegne, idet vi har sat bebygget og beboet gods
               til ti læster korn i pant for de nævnte 3000 lybske mark i stedet for, at der
               tidligere af vor nådige frue dronning Margrete var pantsat en del af Tåsinge til vor
               domkirkes bygningsfond for 1000 lødige mark; så har vi nu for disse 9000 lybske mark
               sammenlagt kronens gårde og gods og kronens bøndergods og alle andre rettigheder på
               Tåsinge, som fra gammel tid har tilhørt kronen i pant som før nævnt, således at det
               ikke kan indløses i vor levetid. Men når vor fornævnte nådige herre eller frue, kong
               Erik eller dronning Margrete eller deres arvinger og efterkommere vil indløse det
               efter vor død, så skal de indløse det fra vore efterkommere for 9000 lybske mark i
               penge og mønt, som er gyldige og gængse i Danmark, eller i sølv eller guld for så
               mange og så gode penge som står skrevet foran; og efter vor død skal pengene betales
               i en sikker by i Odense bispedømme, hvor vore efterkommere sikkert kan oppebære dem.
               Når disse nævnte penge betales som før omtalt, så skal disse nævnte kronens gårde og
               gods og kronens bøndergods og alle kronens andre rettigheder på Tåsinge, som fra
               gammel tid har tilhørt kronen, og som vi nu har modtaget og har i pant, da straks
               frit og frigjort, uhindret og uforstyrret overgå fra vore efterkommere eller vort
               kapitel i Odense og deres efterkommere til vor nævnte nådige herre og frue kong Erik
               og dronning Margrete og deres arvinger og efterkommere samt kronen og kongedømmet i
               Danmark uden al list og svig og uden nogen hindring eller længere tøven. Til større
               bekræftelse på at alle disse foran skrevne punkter og artikler skal forblive
               bestandige, sikre og ubrydelige og overholdes til evig tid i alle henseender som før
               nævnt, har vi fornævnte biskop Jens og kapitlet i Odense med vor vilje og vort
               vidende ladet vore segl hænge under dette brev. Til vidnesbyrd er de ærlige fædre i
               Gud og de velbyrdige mænd, hr. biskop Bo af Århus, biskop Jakob af Oslos, hr. Jens
               Olufsens, hr. Jakob Troelsens, hr. Johan Skarpenbergs, hr. Erik Nielsen, hr. Mogens
               Lavesens, hr. Berneke Skinkels, hr. Fin Ågesens og hr. Klaus Krumpens, ridderes, segl
               hængt herunder. Givet på Kærstrup i det Herrens år 1408 pinselørdag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
