<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14090918001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">09-051-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">576</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">51,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 17317</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>empty</width><height>empty</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Sten Bossons segl i voks i perg.rem, svensk</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab>Nils Erengislessons segl i voks i perg.rem., svensk</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Sv. RA. Perg. 1: Sten Bossons segl i voks i perg.rem, svensk. 2:
                  Nils Erengislessons segl i voks i perg.rem., svensk. Svenskt Dipl. II 193 nr.
                  1171. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Svenskt Dipl. II 193 nr. 1171</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Svenskt Diplomatarium l.l</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1409-09-18" notAfter="1409-09-18">1409. 18 september</date>
        <placeName cert="high">Strängnäs</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Svensk dombrev angående jord, som Anders Ingvarsson, foged på
                           Stockholm, har krævet skat af.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gsv"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:18:02.417+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:02.417+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gsv">
        <p>Jak Sten Boson riddare, mins herra konung Erikx dom hafwande i thetta sin, oc jak
               Niclis Eringislason riddare, laghman i Sudhermannalande kænnomps wi meth thesso waro
               nærwarande opno brefwe, at then tidh wi refsta thing hiollom i Strengnes meth
               almoghanom aff Øknabohundare a wars nadhogx herra konung Erikx veghna, arom æpter
               Gudhz byrdh m°cd° a nionda areno, odhins daghin næst æpter hælgha kors dagh vm høstin
               komber, tha kærdhe vælboren man Anders Ingwarson, foghote ofwer Stokholms hws, vpa
               xvij ortogh land jordh i Qwærnistom i Tweta sokn i for:no hundare, at thet goz war
               vndan gangit kronone, ok conuentit aff Warfrwbergha kloster haffdhe thet for:no godhz
               i frælse, hwilkit wi til nempdinne lotom at hon thet ranzaka skulde, som the ok
               giordho ok fore os vithnadho, at renlifuis quinna frw Gærtrudh, fordhom abbadis i
               Warfrwbergha klostre, skipte meth hedherlikom man ok velbornom herra Johannes
               Karlsson, fordhom domproster i Lynchøpunge, gaff honom sex ørisland jordh i Stenungom
               i Hwsaby sokn i Aarlenningia hundare, i ærchebiscops dømena, fore xiiij ortogh land
               jordh i Qwærnistom, ok eth ørisland jordh gaff for:da abbadis Finna Bang i Qwadhistom
               fore eth øris land i Qwærnistom, gamalt frælse, ok engin mot nempdinne ville vædhia,
               thy dømdom wi thet skipte stadhugt ok fast at bliwa æwerdhelika, thy at thet war
               laghlica skipt, fult mot fullo gifwit, øre mot øre, ortogh mot ortogh, ok forbiudhom
               hwariom manne æpter thenna dagh thet forma skipte æller goz, ok thet thy goze til
               høre Qwærnistom hindra æller qwælia fore conuentena i Warfrwbergha klostre, mot
               thessom warom dom vidh xl marker fore konungx domin ok vi marker fore laghmanz domin,
               vtan rættare æller bætre beuising finnas kan. Nempdin: Knwt Bænttson, Karl Gedda,
               Olaff Haralsson, Karl Eriksson, Vlff Sonasson, Jeppe Størla, vepnara, Ragwaller i
               Viinberghom, Biorn Skytta, Bæncter i Lingom, Niclis i Alby, Haldin i Strupastom,
               Michæl i Hanastom, Gerdhar i Lingom, bønder. Til thes mere visso ok stadhfestilse tha
               hengiom wi war incighle fore thetta breff. Screfwit aar, dagh ok stadh, som før ær
               sakt.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>empty</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
