<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14090503001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">09-021-1</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">523</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">21,1</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt. --> </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Danzig</settlement><repository>Departementsarkiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>300, 59/4 ("Stadtbuch IV"), 211</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> <!-- Danzig departementsarkiv 300, 59/4 ("Stadtbuch IV"), 211
                  Hanserec. V 455 nr. 577; Kilder til Danmarks møntvæsen i middelalderen II 79 nr.
                  596 (i udtog). --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Hanserec. V 455 nr. 577; Kilder til Danmarks møntvæsen i
                              middelalderen II 79 nr. 596 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Hanserec.: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1409-05-03" notAfter="1409-05-03">1409. 3. maj</date>
        <placeName cert="high">Mölln</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hansestædernes befuldmægtigede meddeler de preussiske stæder, at
                           de har berammet et ny møde til 9. juli i Wismar, bl.a. til drøftelse af
                           betalingsmidlerne i Skåne.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:18:05.131+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:05.131+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p> Unsen vruntliken grut mit begeringe alles leffliken vorscreven. ♦ Ersame leven
               gutliken heren unde vrunde. ♦ Alse gy wol weten, dat enes dages vorramet was van den
               steden up den ersten sondach na paschen nů negest vorgaen to der Wysmer to <app><lem>holdende</lem><rdg><q>hollende</q> A*</rdg></app>, van vele gebrekes unde notsake den steden unde dem gemenen copmanne van der
               hense in allen enden anlicgende, unde besundergen umme de zerovere, de syk do tor
               tiid noch starkeden unde alrede, alse wy vornomen hebben, mit groter macht ut
               Vreeslande in de zee gekomen sint, unde ok umme dat payment up Schone gaende, unde
               umme de munte des gelyk, unde vele ander stucke, werve unde zake dem menen gude
               anlicgende to sprekende, alse in den breven, dar ane gy to der vorscreven dachvard
               gutliken gebeden to sendende wol uterken geroret wart, dat gy doch do tor tiid
               vorlegeden, dat uns doch zere vorwundert. ♦ Das wylet weten, leven gutliken vrundes,
               dat wy enes anderen dages vorramet hebben, alse veerteyn dage na pinxsten negest to
               komende, up der sulven stede, alse to der Wysmer, to holdende, to welker dachvard wy
               ok de Westvelschen unde Zuderseschen stede bydden hebben laten to sendende in unsen
               breven. Wor umme, leven sundergen vrunde, wy rechte vruntliken bydden, dat gy umme
               des menen besten wyllen de vorscreven dachvard mede besenden wyllen unde dit nicht
               vorlicgen, wente alse verne dat nicht en schege unde dar en jegen neen rad unde bute
               gevunden worde, vruchte wy, dat is den steden unde dem menen copmanne van der henze
               to unvorwinlikem schaden unde vorderve komen mochte, dat doch vor uns allen nicht en
               were. ♦ Unde begeren desses juwe gutlike antwarde. ♦ Scriptum die inventionis sancte
               crucis civitatis Wysmarie, quo simul ad presens utimur, <app><lem>sub secreto</lem><rdg>mgl. A*</rdg></app> anno 1409. Nuncii consulares civitatum Hamborg, Lubeke, Rostok, Stralessunt,
               Wysmar et Luneborgh in data presentium in Molne ad placita congregati. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Vor venlige hilsen med ønsket om alt godt forudskikket. Ærede kære gode herrer og
               venner. I ved visselig, at det af stæderne var aftalt at holde et møde i Wismar den
               første søndag efter sidst forgangne påske for at tale om mange besværligheder og
               nødvendige sager, der angår stæderne og hansekøbmanden på alle steder, og i
               særdeleshed vedrørende sørøverne, som samlede større styrker på det tidspunkt og
               allerede, som vi har erfaret, er kommet ud på havet fra Friesland med stor styrke, og
               også vedrørende betalingen i Skåne, og ligeledes om mønten og mange andre punkter,
               anliggender og sager angående det fælles gode, som det udtrykkeligt var omtalt i de
               breve, hvori I venligst var blevet bedt om at sende folk til det førnævnte møde, hvad
               I den gang da undlod at gøre, hvilket dog forundrer os meget. I skal vide, kære gode
               venner, at vi har aftalt at holde et andet møde, nemlig 14 dage efter næstfølgende
               pinse på det samme sted, nemlig i Wismar, til hvilket møde vi i vore breve også har
               ladet de vestfalske stæder indbyde til at sende bude. Hvorfor vi, kære særlige
               venner, meget venligt beder om, at I, for det fælles bedstes skyld, vil sende bude
               til det førnævnte møde og ikke undlade det, thi for så vidt det ikke sker, og der
               ikke bliver fundet råd og bud derimod, så frygter vi, at det kunne komme stæderne og
               hansekøbmanden til ubodelig skade og fordærv, hvilket vi dog alle ville undgå. Og vi
               begærer Eders venlige svar herpå. Skrevet på dagen for findelsen af det hellige kors
               under byen Wismars segl, som vi samtidigt bruger til nærværende brev år 1409. Byernes
               Hamburgs, Lübecks, Rostocks, Stralsunds, Wismars og Lüneburgs konsulære udsendinge
               forsamlede til møde i Mölln</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
