<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14100525001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">10-056</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">75</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">56</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> <!-- tabt --> </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Registra Lateranensia, Joh. XXIII anno 1 lib. 2 fol. 186</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt. Refereret i Wadding, Annal. Minor. Tom. IX 516 ff.</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Wadding, Annal. Minor. Tom IX 516-18; Bull. Francisc. VII 429 nr.
                              1204; Dipl. Norv. XVII 1225 nr. 1235 - APD II 206 nr.
                              1142</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Wadding</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1410-05-25" notAfter="1410-05-25">1410. 25. maj</date>
        <placeName cert="high">Bologna</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Johannes 23. pålægger biskoppen af Linköping at sørge for
                           overholdelse af reglerne for valg til provinsminister for
                           franciskanerbrødrene i Danmark, Norge og Sverige.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:17.066+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:17.066+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Uenerabili Fratri Episcopo Lincopensi </p>
        <p>§ I. Rationi congruit &amp;c. Dudum siquidem pro parte dilectorum filiorum
               universorum Fratrum Ordinis Minorum Provinciæ Daciæ, secundum morem ejusdem Ordinis,
               in Swetiæ, &amp; Norwegiæ regnis degentium, fel. rec. Alexandro Papæ V. prædecessori
               nostro exposito, quod olim ad procurandum pacem &amp; concordiam inter Fratres dictæ
               Provinciæ, quondam <cit><quote>Henricus de Ast</quote><bibl>Dipl. Dan. 4. rk. IV nr. 279</bibl></cit>, tunc prædicti Ordinis Minister Generalis, una cum capitulo generali ejusdem
               Ordinis, tunc Januæ celebrato, circa præfectionem, seu deputationem Ministri
               Provincialis Provinciæ prædictæ, matura deliberatione statuerat in hunc modum,
               videlicet, quod si pro tunc Minister Provincialis dictæ Provinciæ de regno Daciæ
               foret, finito officio suo Provincialatus hujusmodi, ejus successor de Swetiæ, &amp;
               Norwegiæ regnis hujusmodi esse deberet: &amp; versa vice quoties hujusmodi Minister
               de Regno Swetiæ, vel Norwegiæ esset, ejus successor immediatus de ipso Regno Daciæ
               existeret, &amp; sic perpetuis futuris temporibus circa præfectionem, seu
               deputationem Ministri Provincialis hujusmodi vicissitudinarie observari voluerat,
               &amp; nihilominus pro ampliori corrobatione præmissorum, statutum ipsum a Sede
               Apostolica, per ejusdem Sedis litteras, in quibus omnes Fratres Provinciæ antedictæ
               præsentes, &amp; posteri ad observationem dicti statui astringebantur, sub poena
               excommunicationis, quam transgressores ejusdem statui eo ipso incurrerent, obtinuerat
               confirmari, quodque postmodum Ministro Provinciali ejusdem Provinciæ, qui tunc de
               dicto regno Daciæ fuerat, ab hac luce subtracto, Fratres Provinciæ de eodem regno
               Daciæ existentes in reprobum sensum dati, nunc minis, tunc vero blanditiis
               deceptivis, &amp; quandoque conspirationibus, aliisque iniquis machinationibus dictos
               Fratres de Swetiæ, &amp; Norwegiæ regnis, ad eligendum Ministrum Provincialem
               hujusmodi, de dicto regno Daciæ, contra statui, &amp;litterarum hujusmodi tenorem, ac
               in dispendium dicti Ordinis, instigare non cessaverant, ipsique Fratres de dictis
               regnis Swetiæ, &amp; Norwegiæ astutiis ipsorum Fratrum de dicto regno Daciæ
               circumventi, in electionem hujusmodi Ministri Provincialis, de eodem regno Daciæ
               existentis, ad effectum, ut per ipsum statutum hujusmodi approbaretur, consenserant,
               quodque postmodum idem Minister Provincialis sic electus, cum suis in ea parte
               complicibus, præmissis non contentus, nedum vota &amp; promissiones violaverat; verum
               etiam statuto hujusmodi penitus spreto, litteras prædictas ausu temerario laniare
               præsumpserat, excommunicationis sententiam in talia perpetrantes promulgatam,
               damnabiliter incurrendo, ac pro parte dictorum Fratrum de Regnis Swetiæ &amp;
               Norwegiæ eidem prædecessori humiliter supplicato, ut cum ipsi prædicto statuto, prout
               tenebantur, inhærere desiderarent, super hoc eis opportune providere, de benignitate
               Apostolica, dignaretur. Idem prædecessor hujusmodi supplicationibus annuens, voluit,
               &amp; concessit, videlicet, nono Kalendas Decembris, Pontificatus sui anno 1. tibi
               dari in mandatis, ut de præmissis omnibus &amp; singulis, ac eorum circumstantiis
               universis, auctoritate Apostolica, te diligenter informares, &amp; si per
               informationem hujusmodi ea reperires veritate fulciri, statutum prædictum, eadem
               auctoritate renovares ex tunc in antea perpetuo, sub hujusmodi poena
               excommunicationis, in dicta Provincia inviolabiliter observandum, quodque omnes
               Fratres de ipso regno Daciæ huic statuto inobedientes, &amp; quos in hujusmodi
               laniatione litterarum prædictarum culpabiles invenires, excommunicatos tamdiu publice
               nunciares, &amp; ab aliis faceres nunciari, &amp; a prædictis Fratribus Swetiæ, &amp;
               Norwegiæ tamdiu arctius evitari, donec eorum sumptibus, &amp; expensis alias
               litteras, eisdem laniatis litteris consimiles, prædictis Fratribus Swetiæ &amp;
               Norwegiæ restituerent, &amp; de expensis inde factis eisdem Fratribus de Swetiæ,
               &amp; Norwegiæ regnis plenarie satisfacerent, &amp; quasvis ordinationes in ipsa
               Provincia a tempore hujusmodi laniationis dictarum litterarum, per ipsos Ministrum
               Provincialem, &amp; Fratres, quomodolibet factas, eadem auctoritate, penitus
               annullares; &amp; nihilominus illos ex eisdem Fratribus de ipso regno Daciæ prædicto
               statuto inobedientibus, qui ad observationem ipsius statuti redire vellent, si hoc
               humiliter peterent, ab excommunicationis sententia hujusmodi, quam propter præmissa
               incurrerant, auctoritate prædicta, absolveres in forma Ecclesiæ consueta, injunctis
               &amp;c. Et nihilominus cum eis super irregularitate, si quam hujusmodi sententia
               ligati celebrando divina, vel immiscendo se illis, non tamen in contemptum clavium,
               contraxissent, eadem auctoritate, dispensares. §II. Ne autem, pro eo, quod dicti
               prædecessoris superveniente obitu, litteræ Apostolicæ super voluntate &amp;
               concessione hujusmodi confectæ non fuerunt, præfati Fratres ipsarum voluntatis, &amp;
               concessionis frustrentur effectu, volentes, &amp; auctoritate Apostolica decernentes,
               quod eædem voluntas, &amp; concessio perinde a dicta die, videlicet, nono Kalend.
               Decembris, fortiantur effectum, ac si super eis ejusdem prædecessoris litteræ sub
               ipsius diei data confectæ fuissent, prout superius enarratur, quodque præsentes
               litteræ ad probandam plene voluntatem, &amp; concessionem antedictas ubique
               sufficiant, nec ad id probationis adminiculum requiratur, fraternitati tuæ &amp;c.
               mandamus, quatenus vocatis, qui fuerint evocandi, præmissa omnia juxta voluntatem,
               &amp; concessionem prædictas, auctoritate nostra, executioni studeas effectualiter
               demandare, contradictores &amp;c. compescendo. Non obstan. tam fel. rec. Bonifacii
               VIII. &amp;c. ac de una, &amp; duabus dietis in Concilio generali, quam aliis
               constitutionibus Apostolicis contrariis quibuscumque. Seu si eidem Ordini a Sede
               prædicta sit indultum, quod personæ ipsius Ordinis suspendi &amp;c. tuæ
               jurisdictionis explicatio valeat quomodolibet impediri, quæ, quoad hoc, eis nolumus
               in aliquo suffragari. Datum Bononiæ VIII. Kal. Junii, anno 1. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Johannes og så videre til ærværdig broder, biskoppen af Linköping. I overensstemmelse
               med fornuften og så videre. For nogen tid siden blev det for vor forgænder Alexander
               5., godt minde, forklaret på vegne af alle vore elskede sønner i Franciskanerordenen
               i Danmarks provins og dem, der følger samme ordens skik i Sveriges og Norges riger,
               at Henrik de Ast, forhen førnævnte ordens overhoved, for at skaffe fred og enighed
               imellem brødrene i omtalte provins, sammen med samme ordens til indledning afholdte
               generalkapitel angående forstanderskabet eller udpegelse af overhovedet for nævnte
               provins, ud fra moden overvejelse havde forordnet følgende: nemlig, at hvis fremdeles
               nævnte provins' provinsminister var fra Danmarks rige, skulle hans efterfølger være
               fra Sveriges og Norges riger, idet hans provinsialembede hørte op<!--1)-->; og omvendt
               skulle efterfølgeren være fra Danmark, hver gang provinsministeren havde været fra
               Sveriges eller Norges rige. Således havde han ønsket, at denne skiften i
               forstanderskab eller udpegelse af provinsminister overholdtes til evig tid. Til
               yderligere stadfæstelse af dette, opnåede han, at denne regel bekræftedes af den
               apostoliske stol ved samme stols brev, i hvilket alle brødre i førnævnte provins,
               nuværende og kommende, blev forpligtet til overholdelse af nævnte regel under
               ekskommunikations straf, som overtræderne af samme regel automatisk ville pådrage
               sig. Endvidere at, da senere samme provins' provinsminister, som havde været fra
               Danmarks rige, døde, da vedblev provinsens brødre fra Danmark, hengivne til
               bebrejdelsesværdigt sindelag, dels med trusler, dels med bedragerisk smiger, nogen
               gange med konspiration og andre upassende foranstaltninger, med at presse de nævnte
               brødre fra Sveriges og Norges riger til at vælge en sådan provinsminister fra
               Danmarks nævnte rige, imod reglens og brevets ordlyd og til skade for nævnte orden.
               Brødrene fra nævnte Sveriges og Norges riger indvilligede, omringet af de danske
               brødres listigheder, i valget af en sådan provinsminister med den virkning, at han
               godkentes af selvsamme forordning. Efterfølgende brød samme valgte provinsminister
               aftaler og løfter. Én ting var, at forordningen var blevet udsat for den dybeste
               foragt; han vovede endvidere at sønderrive nævnte brev. Idet han dermed pådrog sig
               ekskommunikationens straf mod dem, der forvolder noget sådant, blev vores forgænger
               på vegne af brødrene i Sveriges og Norges riger ydmygt ansøgt, om at det ved
               apostolisk velvilje kunne værdiges at begunstige dem i denne sag, eftersom de selv
               ønskede at holde ved nævnte forordning, sådan som den fastholdtes. Samme vor
               forgænger var velvillig over for disse bønner og gav jo dig i opdrag på niende dag
               før kalendas i december, i sit embedes første år, at du omhyggeligt skulde orientere
               dig om alle og enhver af disse ting og alle disses omstændigheder på apostolisk
               myndighed, og hvis du ved en sådan undersøgelse fandt ud af noget, der understøttedes
               af sandheden, skulle du forny nævnte forordning på samme myndighed, evigt at
               overholdes i nævnte provins ukrænket fra da af og fremover, under ekskommunikationens
               straf, og at du offentligt skulle forkynde alle brødre fra Danmarks rige, der var
               ulydige over for denne forordning, og som du fandt skyldige i denne krænkelse af
               nævnte brev, for ekskommunikeret så længe (som de var ulydige), og du skulle sørge
               for, at dette forkyndtes af andre. Så længe skulle de på det skarpeste undgås af
               førnævnte brødre fra Sveriges og Norges riger, indtil de for egen regning og udgift
               fremskaffede et andet brev, lignende det sønderrevne, for førnævnte Sveriges og
               Norges brødre, og med udgifterne til dette fuldt og helt godtgjorde samme brødre fra
               Sveriges og Norges riger. Og du skulle på samme myndighed helt igennem annullere alle
               ordinationer, foretaget fra tiden for brevets sønderrivelse, i denne provins ved
               provinsministeren og brødrene, hvordan end de var foretaget. Fremdeles skulle du løse
               de brødre fra selve Danmarks førnævnte rige, som havde været ulydige over for
               forordningen og som ønskede at vende tilbage til lydighed for selve forordningen, fra
               denne ekskommunikationens dom, som de på grund af det førnævnte havde pådraget sig,
               hvis de ansøgte ydmygt om dette. Det skulle ske på førnævnte myndighed i kirkens
               sædvanlige form, idet de blev pålagt og så videre. Og du skulle give dem dispensation
               angående irregularitet, hvis de havde pådraget sig en sådan ved at afholde
               gudstjeneste eller deltage heri på trods af at være forbundne med ekskommunikationens
               dom, dog ikke i foragt for nøglemagten. Men for ikke, på grund af at som følge af vor
               nævnte forgængers pludselige død apostolisk skrivelse ikke ver blevet udfærdiget,
               nævnte brødre skal forhindres i virkningen af selve befalingen og
               hvervsoverdragelsen, vil og beslutter vi på apostolisk myndighed, at samme befaling
               og hvervsoverdragelse herefter fra nævnte dag, nemlig niende dag før kalendas i
               december får virkning, som om vor forgængers skrivelse angående disse ting var blevet
               udfærdiget på selvsamme dag, således som ovenfor berettet, og at nærværende brev i
               enhver henseende gælder som fuld godkendelse af førnævnte befaling og
               hvervsoverdragelse, og hertil behøves ikke prøvelsens yderligere bevis, hvorfor vi
               overdrager Dit Broderskab og så videre, at du virkningsfuldt anstrenger dig for at
               forlange alt det foregående i henhold til førnævnte vilje og overdragelse til
               udførelse, på vor myndighed, ved hjælp af gejstlige jurister, som hidkaldes, ved
               indskrænkning af de opsætsige og så videre. Hverken Bonifacius 8.'s, godt minde,
               forodning om en dagsrejse<!--2)--> og generalkonciliets om to<!--3)--> skal være til hindring, ej
               heller nogen som helst anden apostolisk forordning herimod, eller hvis samme stol har
               tilstået samme orden, at ordenens munke og så videre suspenderes og så videre: i så
               fald skal udfoldelsen af din retsmyndighed på en hvilken som helst måde have kraft
               til, at dét forhindres, som vi i denne sag forbyder skal være til støtte for dem i
               nogen henseende. Givet i Bologna 8. dag før kalendas i juni i vort første år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
