<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14101130001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">10-158</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">149</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">158</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2289</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Sjælland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>25.0</width><height>12.0 (plica: 1.7)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Niels Petherss<ex>øn</ex>. Griises. b<ex>re</ex>ff.
                                    m<ex>eth</ex> huilket ha<ex>n</ex> forpanter Peth<ex>e</ex>r
                                 Gulsmith byma<ex>n</ex> i Calundburgh fem ørtuch schyld i
                                    Kiær<ex>e</ex>by i Arhush<ex>e</ex>r<ex>eth</ex> for v
                                    lød<ex>ighe</ex> m<ex>arc</ex>
                              </q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Niels Pedersens segl af brunligt voks overtrukket med grønt i
                                 perg.rem, AS. C xlv 1</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab>Bords segl af brunligt voks overtrukket med grønt i perg.rem, S'
                                 HAVBORD BERTHOLDI omkring bomærke</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Niels Jensens segl af ufarvet voks i perg.rem, fragment. Af
                                 omskriften kan læses ...NNIS</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 36</ab></history></msDesc> <!-- RA. C 6 Adk. Landgods, Sjælland = ny kronol. rk. 2289. Perg. 25
                  × 12 (plica 1,7). 1: Niels Pedersens segl af brunligt voks overtrukket med grønt i
                  perg.rem, AS. C xlv 1. 2: Bords segl af brunligt voks overtrukket med grønt i
                  perg.rem, S' HAVBORD BERTHOLDI omkring bomærke. 3: perg.rem. 4: Niels Jensens segl
                  af ufarvet voks i perg.rem, fragment. Af omskriften kan læses ...NNIS. På bagsiden
                  Niels Petherssøn. Griises. breff. meth huilket han forpanter Pether Gulsmith byman
                  i Calundburgh fem ørtuch schyld i Kiæreby i Arhushereth for v lødighe marc.
                  Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 36. Rep. nr. 5127 (i udtog);
                  Gammeldanske Diplomer 1. rk. IV nr. 192. --> </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 5127 (i udtog); Gammeldanske Diplomer 1. rk. IV nr.
                              192</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1410-11-30" notAfter="1410-11-30">1410. 30. november</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Niels Pedersen Griis pantsætter Peder Jensen, guldsmed i
                           Kalundborg, fem ørtug skyldjord i Kærby i Ars herred.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>pant</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:18.244+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:18.244+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p>Omnibus presens scriptum cernentibus Nicholaus Pet<ex>ri</ex> dictus Griis salutem in
               domino sempiternam. ♦ Th<ex>et</ex> skal allæ mæn widærlecht wæræ so wæl nærwærændæs
               som komæskulændæs at iek weth<ex>e</ex>rkiænnær mek en heth<ex>e</ex>rlegh man oc en
               ærlegh Pæth<ex>e</ex>r Iens<ex>øn</ex> th<ex>e</ex>r guldsmeth ær i Kalundæburgh
               skyldich at wæræ i fæm mark sylf i gothæ pæ<ex>n</ex>ningæ oc geuæ som i Siælænd æræ
               giængæ gialdæskulændæs at køthænmøssæ nw næst. ♦ Foræ hwelkæ pæ<ex>n</ex>ningæ iek
               ipant sætt<ex>e</ex>r thæn sæmæ Pæth<ex>e</ex>r Iens<ex>øn</ex> guldsmeth een fæm
               ørtw skyld iorth liggændæs i Kærby i <app><lem>Arshæræth </lem><rdg>her foran er et bogstav udraderet, sandsynligvis et <q>h</q>, jfr. det
                     følgende <q>hwelkæn</q> A</rdg></app> hwelkæn iorth min broth<ex>e</ex>r Clæmænd Griis i ræt arf til kom
                  m<ex>eth</ex> all til liggælsæ oc ænktæ wnd<ex>e</ex>rtagh<ex>et</ex>
                  m<ex>eth</ex> so dant skiæl om th<ex>e</ex>n samæ Pæth<ex>e</ex>r nogh<ex>et</ex>
                  bygg<ex>e</ex>r pa th<ex>e</ex>n sæmæ iorth tha skal th<ex>et</ex> sta til bæggæs
               waræ wenæ siælsæ før th<ex>et</ex> goothz løsæs ♦ It<ex>em</ex> skal th<ex>et</ex>
               goothz ey løsæs m<ex>eth</ex> annæn manz pænningæ wdæn guth wel at iek foor
                  th<ex>e</ex>n af mit eyæt/. ♦ Oc naar th<ex>et</ex> goothz skal løsæs tha skal han
               the pa<ex>n</ex>ningæ vntfangæ m<ex>eth</ex> wenskaabh oc ladæ mik th<ex>et</ex>
               goothz op ♦ It<ex>em</ex> skal th<ex>e</ex>n forsawthæ Pæth<ex>e</ex>r macht hauæ
               frwcht oc landgildæ op atbæræ aff th<ex>et</ex> sæmæ goothz til so længæ
                  th<ex>et</ex> worth<ex>e</ex>r lowleghæ løsd oc landgildæt skal fylwæ
               pæ<ex>n</ex>ningænæ ♦ It<ex>em</ex> om th<ex>et</ex> goothz hanum aff gang<ex>e</ex>r
                  m<ex>eth</ex> nogh<ex>e</ex>r landzlow æll<ex>e</ex>r hans arwingæ. tha
                  bind<ex>e</ex>r iek mek til oc minæ arwingæ hanum oc hans arwingæ skathæløsæ at
               giøræ. ♦ Oc løsningæ dawæn skal altiith wæræ køthænmøssæ ♦ Datum anno domini
               millesimo quadringentesimo decimo die sancti Andree apostoli ♦ In cuius rei
               testimonium siggillum meum una cum sigillis discretorum uirorum uidelicet Borth.
                  Pet<ex>ri</ex> Thorths<ex>øn</ex> et Nicholai Iens<ex>øn</ex> in Kordæl
               presentibus est appensum. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Niels Pedersen, der kaldes Griis, til alle, der ser dette brev evindelig hilsen med
               Gud. Det skal være vitterligt for alle såvel nulevende som fremtidige, at jeg
               anerkender at være den hæderlige og ærlige mand Peder Jensen, der er guldsmed i
               Kalundborg, fem mark sølv skyldig i gode og gængse penge, der er gyldige på Sjælland,
               at betale næstfølgende kyndelmisse. For disse penge pantsætter jeg samme Peder Jensen
               Guldsmed fem ørtug skyldjord i Kærby i Ars herred med alle tilliggender uden
               undtagelse, hvilken jord tilfaldt min broder Klemens Griis ved retmæssig arv, på det
               vilkår, at hvis samme Peder bygger noget på den samme jord, så skal vore venner på
               begge sider træffe kendelse derom, inden godset indløses. Fremdeles skal godset ikke
               indløses med anden mands penge, men Gud vil, at jeg får det af mine egne. Når godset
               skal indløses, skal han modtage pengene af mig i venskabelighed og oplade mig godset.
               Fremdeles skal fornævnte Peder have fuldmagt til at oppebære afgrøde og landgilde af
               godset, indtil det på lovlig vis bliver indløst, og landgilden skal følge pengene.
               Skulle godset ifølge landskabsloven blive afvundet ham eller hans arvinger, så
               forpligter jeg mig og mine arvinger til at holde ham og hans arvinger skadesløse.
               Indløsningsdagen skal altid være kyndelmisse. Givet i det Herrens år 1410 på apostlen
               Sankt Andreas' dag. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev sammen
               med segl tilhørende de gode mænd, nemlig Bord, Peder Tordsen og Niels Jensen. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
