<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">664</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14170502001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Schwerin</settlement>
                        <repository>Landeshauptarchiv Schwerin</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Bagsidepåskrift: <q>Lifghedingh vser heren suster van hern Baltazar van
        Wenden</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Fyrst Balthasars vedhængende segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Ikke forefundet 2020</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Lisch, Urkunden-Samml. zur Gesch. d. Geschl. v. Maltzahn, Bd. III, p. 402-405</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4404</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Lisch l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1417-05-02"
                  notBefore="1417-05-02"
                  notAfter="1417-05-02"
                  cert="high">1417. 2. maj</date>
            <placeName cert="high">Güstrow slot</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Balthasar, fyrste af Werle-Güstrow, ordner livgedinget for sin hustru Heilwig, datter af den
      afdøde Gerhard 6., hertug af Slesvig.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-03-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-03-25. </change>
         <change when="2020-11-20" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-11-20. </change>
         <change when="2020-12-18" who="#smb">2. korrektur af #smb 2020-12-18. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wy her <persName>Balthasar</persName> van der gnade Ghodes here to
        <placeName>Werle</placeName> bekennen vnde betughen an desseme breue vor al den gennen, de
      ene zeen, horen efte lesen, dat wy myt wolbedachtem m{uo}de vnde ghantzen vrygen willen, na
      rade vnses truwen rades beghiftighet vnde beleghen hebben, ieghenwardighen beghiftighen vnde
      belygen myt kraft desses breues de hochgheborne furstynnen vnde vrowen
        <persName>Heylewich</persName>, vrowe to <placeName>Werle</placeName>, des dorluchtighen
      fursten heren <persName>Gherdes</persName> wandaghes hertoghen to
        <placeName>Slezewik</placeName> deme Ghod gnedich zy dochtere, vnses heren
        <persName>Balthazars</persName> echlike wyff vnde leuen husfrowen, myt deme slote, stad,
      lande to der Lawen, manscop, tobehorynghe vnde aller rechtigheit, also id licht an syner
      schede, myt alle altes nicht {ve}ttonemende, id zy benomet edder nicht benomet.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Hyr vore hebbe wy vp ghebort ver dusent marc lubescher penninghe ghuder munte, also to
        <placeName>Lubeke</placeName> vnde to <placeName>der Wysmer</placeName> ghenghe vnde gheue
      synt van eres brutschattes weghene vnde hebben ze vort ghekeret an dyt sulue slot, stat vnde
      land to der Lawen to erer nuttigheit vnde vromen aldusdaner wis, weret dat vnser to kort
      worde, dat God affkere, so scolde vor <persName>Heylewich</persName> vnse h{uo}sfrowe
      vorbenomet brucliken bezitten vnde hebben to erue dyt vorbenomede slot, stad vnde land myt
      aller rechtigheit, also vore screuen is, sunder yengherleye hynder vnser eruen edder
      nakomelinghen beth so lange, dat eer efte eren eruen ver dusent lubesche marc, also vorscreuen
      is, to der n{uo}ghe vnde wol to dancke vterichtet vnde betalet zyn, vnde dar na scal slot,
      stad vnde land to <placeName>der Lawe</placeName> wedder komen to der herscop van Wenden vnde
      dor by blyuen, also id vor gheweset is.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Ok hebbe wy her Baltasar vorbenomet van vnsem eghen beraden m{uo}de vnde na rade vnser truwen
      ratgheueren, mannen vnde steden, der vorscreuen furstinnen vnde vrowen Heylewich, vnser leuen
      husvrowen, vorlaten vnde vorleghen, dar tho ieghenwardighen vorlaten vnde ligen myt kraft
      desses breues twe hundert lubesche marc gheldes iarliker rente, brucliken ze to hebbende to
      erem lifghedinghe, also lifghedinghes recht ys, vt vnde yn dessen dorpen yn der voghedye to
        <placeName>Gustrowe</placeName>, also to <placeName>Wygendorpe</placeName> vnde to
        <placeName>K{uo}tze</placeName>, to <placeName>Tzarmersdorpe</placeName>, to
        <placeName>Krytskowe</placeName>, to <placeName>Grybbenisse</placeName>.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Hir vore heft vor <persName>Heylewich</persName>, vnse husfrowe erghenomet, vorlaten myt
      guden willen dat richte bynnen vnser stad <placeName>Parchym</placeName>, dor wy ze tovoren
      mede beliftichteghet hadden, also de breue vtwyset, de wy er dor vp gheuen hebben; wen ouer wy
      edder vnse eruen {ee}r dat richte to <placeName>Parchym</placeName> quid vnde los wedder
      schikken, so scolen desse twe hundert marc gheldes wedder komen vnde blyuen, dor zee van
      rechte scolen.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Desse twe hundert marc gheldes scole wy vnde willen myt vnsen eruen er vntfrygen van
      allesweme, dat ze der iarliken bruken moge to erer beh{ue}ff, sunder hynder enes
      i{ee}sliken.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Weret ouer, dat God vorbede, dat ze an God storue, so scal dyt sulue ynghelt wedder komen
      vnde blyuen, dor id van rechte scal.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Ok hadde wy her <persName>Baltasar</persName> vorbenomet vor <persName>Heylewich</persName>
      yenghe andere breue vp lifghedingh ghegheuen vnde beseghelt, dor wille wy dessen
      yeghenwardighen breff vnghesereghet hebben, men willen zee to male yn macht beholden nach erem
      lude.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Were ok dat vor <persName>Heylewich</persName>, vnse leue husfrowe, edder ere eruen nicht
      gheddelik enwere to hebbende dyt vorscreuen slot, stad vnde land to <placeName>der
        Lawen</placeName>, so scolen {ee}r vnse eruen vnde nakomelinghe {ve}trichten to dancke vnde
      erer n{uo}ghe edder eren eruen betalen sos dusent marc lubescher penninghe, also yn vnsem
      lande to Wenden denne ghenghe vnde gheue syn, vnde dyt slot, stad vnde land to <placeName>der
        Lawe</placeName> scal wedderkomen vnde horen, den id van rechte scal.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Dyt is gesch{ee}n vor vnsem slote to <placeName>Ghustrowe</placeName> vor vnsem sittenden
      richte yn der ieghenwardigheit vnses truwen rades mannen vnde steden, also <persName>Hermen
        Krem{oe}n</persName>, <persName>Wuluingh van Oldenborch</persName>, <persName>Jachym
        Lynstowe</persName> vnde <persName>Hinrik Moltzan</persName>, de alle dyt recht vraghet,
      ordelt vnde delet hebben, vnses truwen rades to <placeName>Parchym</placeName>,
        <placeName>Gustrowe</placeName>, <placeName>Plawe</placeName> vnde
        <placeName>Tetrowe</placeName>, <placeName>Malchyn</placeName> vnde
        <placeName>Warne</placeName> vnde vele mer vnser manne vnde bedderuer lude, de tughes vnde
      louen wol werdich synt.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">To hogher bewaringhe hebbe wy here <persName>Balthasar</persName> vorbenomet vnse ingheseghel
      myt witscop vnde willen henghet laten vor dessen breff, gheuen vnde screuen an vnsem slott to
        <placeName>Gustrowe</placeName>, na den iaren Ghodes verteyn hundert yar in deme
      souenteynden iare, dor na yn des hilghen cruces ouende also dat vunden w{ae}rt.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
