<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <forename type="middle">Bruun</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">389</num>, paragraphs: <num
               n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14180423001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Den Arnamagnæanske Samling</repository>
                        <collection>AM Dipl. Dan.</collection>
                        <idno>Fasc. LXI, 2</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>14.5 (plica: 1.5)</height>
                                    <width>24.4</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>En del af tekstspejlet er udvisket som følge af fugtskade med
                                    mindre teksttab til følge</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift på bagsiden med hånd fra det senere 15. årh.: <q>Electio
                                 abbatis in monasterio <placeName>Ebelholt</placeName>
                              </q></ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Æbelholt klosters konventssegl af rødt voks i ufarvet i perg.rem,
                                    <ref>DGS 480</ref></ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 5708</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>A</ref>.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1418-04-23" notBefore="1418-04-23" notAfter="1418-04-23" cert="high">1418.
               23. april</date>
            <placeName cert="high">Æbelholt kloster</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Prior, subprior, sakristan og hele konventet i Æbelholt kloster bekendtgør, at de
               efter abbed Bent Esbernsens død har valgt broder Mads Mortensen, præst, som ny abbed,
               og at denne har taget imod valget. Samtidig anmoder de dem, som det tilkommer, om at
               bekræfte valget.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-04-01" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-04-01. </change>
         <change when="2019-10-31" who="#pbh">1. korrektur af #pbh 2019-10-31. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">In nomine patris et filii et spiritus sancti amen ♦</p>
            <p n="a#2">Omnibus in Christo renatis et maxime reverendis in Christo patribus et
               personis regulam sancti Augustini profitentibus ad quos presens scriptum contigerit
               pervenire nos fratres videlicet frater <persName>Magnus Ingwari</persName> prior
                  <persName>Palno Johannis</persName> supprior <persName>Hinzæ Petri</persName>
               sacrista et <persName>Johannes Andree</persName> sacerdotes <persName>Petrus
                  Johannis</persName> subdyaconus ceterique conventuales monasterii sanctorum Thome
               et Villelmi de Paraclito <placeName>regni Dacie</placeName> dyocesis
                  <placeName>Roskildensis</placeName> salutem et infrascriptam cognoscere veritatem
               ♦</p>
            <p n="a#3"><cit><quote>Sacris canonibus</quote><bibl>X 1.6.41 (Friedberg II
                  88)</bibl></cit> novimus esse cautum ut ultra tres menses pastore proprio non
               vacet ecclesia collegiata ne pro defectu pastoris dominicum gregem lupus rapax
               invadat aut viduata ecclesia in suis facultatibus grave dispendium paciatur ♦</p>
            <p n="a#4">Eapropter recolende memorie domino <persName>Benedicto Esberni</persName>
               quondam abbate et pastore nostri monasterii anno ab incarnacione domini m<hi
                  rend="sup">o</hi> cd<hi rend="sup">o</hi> octavodecimo <app>
                  <lem><damage>quarta</damage></lem>
                  <rdg>Suppleringen stammer fra Rep., der ikke angiver teksten som udvisket;
                     imidlertid er skriften i dag helt forsvundet</rdg>
               </app> die mensis aprilis quod non sine grandi mentis amaritudine referimus nature
               debitum solvente spiritum suo <app>
                  <lem>reddid<damage>..t creatori</damage></lem>
                  <rdg>Den udviskede endelse af ordet <q>reddid..</q> synes at være <q>t</q> med
                     forkortelsestegn, hvilket læses som <q>reddiderit</q>; imidlertid synes enhver
                     læsning med den perfektive stamme af verbet ugrammatisk, da ordet skal
                     kongruere med ablativen <q>Benedicto Esberni</q>; læsningen <q>reddiderit</q>
                     er altså kun mulig under forudsætning af, at der er tale om en fejl i
                     formuleringen af brevet</rdg>
               </app> nos ipsius corpore tradito reverenter ecclesiastice sepulture ne ecclesia
               nostra pastoris solacio destituta propter diut<damage>urnam vacacion</damage>em
               gravem paciatur non solum in spiritualibus sed et in temporalibus lesionem nos
               supradicti conventuentes in unum die <app>
                  <lem><damage>sancti Georgii</damage></lem>
                  <rdg>Disse ord markeres ikke som udviskede i Rep., men er helt forsvundne i dag;
                     de kan suppleres fra dateringen ndfr</rdg>
               </app> et considerantes protracciones diversorum ordinis libertatem impedire
               volencium super eleccione libera facienda nobis <app>
                  <lem>hucu<damage>sque in non</damage></lem>
                  <rdg>Suppleringen skyldes Rep., der imidlertid kun angiver <q>in</q> som
                     udvisket</rdg>
               </app> modicum contra deum et justiciam prejudicium et gravamen factas timentes eciam
               verisimiliter majora damna et pericula posse evenire ex ulteriori vacacione ideo
               preinvocata spiritus sancti gracia dominum Mathiam Martini sacerdotem domus nostre
               professum postulavimus et postulacione admissa elegimus et eligimus unanimiter et
               concorditer in nostrum et ecclesie nostre pastorem et prelatum virum sufficientem et
               idoneum de matrimonio legittimo susceptum vita et moribus commendatum licet mediocris
               litterature magne tamen utilitatis et industrie secularis ac in temporalibus et
               spiritualibus circumspectum ♦</p>
            <p n="a#5">Idem vero electus eleccione hujusmodi sibi presentata licet ex humilitate se
               insufficientem et indignum asserens multipliciter excusaret nobis tamen vehementer
               instantibus timens divinis disposicionibus contraire jugo divine vocacionis cervicem
               cordis humilians invocato divine pietatis auxilio humiliter votis fratrum
               assenciendum duxit non tam timide quam devote eleccionem ipsam officium onusque
               impositum ut prodesse valeat suscipiens et acceptans &#9830;</p>
            <p n="a#6">Reverenciis illorum ad quos spectat hanc eleccionem nostram confirmare
               unanimiter duximus supplicandum ut eleccionem ipsam dignentur confirmare quatinus
               autore deo nobis velut pastor idoneus et toti monasterio valeat prodesse nosque et
               alii sibi commissi sub ejus sacro regimine possimus coram deo salubriter militare
               ♦</p>
            <p n="a#7">Wt autem omnium nostrum vota in predictis omnibus et singulis concordasse et
               in hac eleccione et peticione noscant omnes convenire decretum hujus eleccionis
               sigillo conventus nostri fecimus roborari . ♦</p>
            <p n="a#8">Datum in monasterio nostro anno et die sancti Georgii supradictis ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1"><gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                  tekster.</gap></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
