<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">535</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14200309001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>SDHK</collection>
                        <idno>nr. 19450</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Afskrift fra første halvdel af 1500-tallet</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Saml. t. d. norske Folks Spr. og Hist. I, nr. 3, p. 39-42</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. 3344</bibl>
               <bibl>Svenskt Diplomatarium, nr. 2744</bibl>
               <bibl>Diplomatarium Norvegicum XIV, nr. 36</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Svenskt Diplomatarium l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1420-03-09"
                  notBefore="1420-03-09"
                  notAfter="1420-03-09"
                  cert="high">1420. 9. marts</date>
            <placeName cert="high">Kalmar</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern udsteder en forordning for Jämtland angående kongens ødemarker,
      skindskat, handel og privilegier.</ab>
            <ab>I forlængelse heraf udnævner kong Erik Hakon Laurensson til lagman i Jämtland og
      Härjedalen.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-04-23" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-04-23. </change>
         <change when="2021-04-12" who="#smb">1. korrektur af #smb 2021-04-12. </change>
         <change when="2021-06-03" who="#smb">2. korrektur af #smb 2021-06-03. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wi <persName>Erik</persName> meth Gudz nade <placeName>Danmarks</placeName>,
        <placeName>Sverikis</placeName>, <placeName>Norgis</placeName>, Vendis ok Gotis konningh ok
      hertugh i <placeName>Pomerin</placeName> helse idher war elskelighe almwe, som byggia ok boo i
        <placeName>Jempteland</placeName>, kerlika meth Gud ok war nadhe.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Ok kungøre idher ath wi haffwe hørth idher torff ok ærendhe, som war lagman ok idarth budh
      oss nw her oppa iderhra(!) vegna beretthe; tha haffwe wi nw thalat vith war embitisman
        <persName>Jøsse Erikson</persName> vm alla articula, som wi forstode aff them oppa landzsens
      vegna, ok haffwe wi sakt honom hwru ther wm wara skal, først vm sakerøre, landzskyl, tengille
      ok affrath, swa ath thet aff idher taghas skal i werdhøre, som thet aff aller warit haffwer,
      swa lenghe ath wi skriffwe idher nakot anneth thil ther wm, ok war rettbe skat skulu I giffwe
      i kloffwarn ok i retthe peninghe.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Item haffwa the hereth oss, ath när foghotin skal tingha meth idher, tha føre I førsth en
      gengerdh i gardhin ok ther fortæris hon, ok sidhan gøre I en annen a mothe foghotin, när han
      ridher i lænith, ok then forthærer foghothin; thet wilie wi ok ey ath swa wara skal, wthan
      swadana gengerdh, som I aff aller giorth haffwa, then gører framdelis, ok idher skinskat skal
      swa gaa for gilth, som idher lagmand sigher meth sin eedh, ath han aff aller gangit
      haffwer.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Ok wilie wi ath <persName>Hakon Laffrenson</persName> skal wara idher lagman ther i landhith,
      swa ok i <placeName>Herdal</placeName>, ok sighie idher lagh ok reth i millom effther then
      gamble lagbok, ther wi nw haffwa idher wnth, swa lenghe wi biwdhe idher nakat annet thil ther
      wm.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Ok beretthe the oss wm ødhemarker ther oss thil hører ok hwarke duger saa eller sla, swa ath
      när idherth fææ komber ther oppa, tha wardhe I ther fore hindradhe, ok skule I bøtha ther
      peningha fore; thet skal ok ey swa ware wthan boo, som wil i hegn haffwe, han hegne thet som
      thet bør meth retthe, vthan er thet swa dana jordh ther oss thil hører, som dugher saa eller
      slaa, then skal man faa legie effther møgieligheth then som hon er besth belægielgien(!). En
      komber nakon then, som ther er reth erffwinge thil eller odalssman, the skulu wara nesth ath
      legie swa dana jordh eller haffwa for retthen skat ok ther oppa byggia ok boo.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Ok beretthe the oss, ath ther ma inghin fara thil idher ok køpslagha meth idher for fogothin;
      ther wm haffwe wi swa sakth honum effther thy ath thet komber oss ey thil skade ok(!) han
      inghin hindre ther vthi, som thil idher vil fara, ok haffwa her nw warith for oss mangh breff
      ther aff landhith, som er gamble priuilegiar ok andre breff, æ hwilke the helstz haffwa varith
      for oss ok hwar idher i sin stadh halle them meth hwar annen effter thy som lagmannin ok andre
      godhe men meth honum thykker lagh ok reth vm wara.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Ok forbiwdhe wi alle ware foghote ok embitismen ok alla andra, æ hoo the helstz æra, i nakro
      mattho her amoth gøra effther thy som forskriffuat star ok swa lenghe thil thes ath thetta
      breff igen kalles, vndher wara konungsligha hemffd ok vredhe.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Ther meth beffelle wi idher Gudh.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Scriptum <placeName>Calmarnie</placeName>, anno Domini mcd vicecimo(!), sabato ante
      dominicam, qua cantatur oculi mei etcetera, nostro sub secreto presentibus appenso.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
