<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pz">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Zeeberg</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">417</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14210802001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement></settlement>
                        <repository></repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Tabt</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab/>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="empty" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Arnamagnæanske Samling</repository>
                        <collection>afskrift af Arne Magnusson nr. 106</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab></ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab/>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="empty" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Diplomatarium Arnamagnæanum I, 171</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *3363</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               Tekst efter Dipomatarium Arnamagnæanum l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1421-08-02"
                  notBefore="1421-08-02"
                  notAfter="1421-08-02"
                  cert="high">1421. 2. august</date>
            <placeName cert="high">Stralsund</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Detlef Sum, kannik i Kammin og official for ærkediakonen i Tribsees vidimerer et dokument
      forelagt af Niels Horst, præst i Roskilde stift og prokurator for Predbjørn Podebusk.
      Dokumentet er en aftale af 17. maj 1249 mellem fyrst Jaromar af Rygen og hans slægtning Borant
      af Boranthenhagen om dennes andel i hans fædrene gods.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2020-10-06" who="#pz">Filen etableret af #pz 2020-10-06. </change>
         <change when="" who="#pz">1. korrektur af #pz . </change>
         <change when="" who="#">2. korrektur af # . </change>
         <change when="" who="#">3. korrektur af # . </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">In nomine domini Amen. Universis et singulis præsentia visuris et audituris.♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Nos <persName>Delevus Sum</persName> canonicus Caminensis, officialis archidiaconatus Tribucensis in ecclesia
      <placeName>Swerinensi</placeName>, nec non sacro sanctæ cameræ apostolicæ succollector, salutem in domino
      sempiternam. ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Notum facimus omnibus et singulis supradictis, quod constitutus coram nobis personaliter in
      judicio honorabilis vir dominus <persName>Nicolaus Horst</persName>, presbyter <placeName>Roskildensis</placeName> diocesis, procurator et
      procuratorio nomine strenui viri domini <persName>Prydbori de Pudbusch</persName>, militis et nobilis baronis,
      patentem litteram in pergameno conscriptam, sanam et integram non vitiatam, non cancellatam,
      non abolitam, nec in aliqua sui parte suspectam, sed omni prorsus vitio et suspicione
      carentem, sigillo illustris principis <persName>Barnym</persName> ducis slavorum de cera glauci coloris, cum filis
      viridis et rubei coloris inpendente sigillatam exhibuit et præsentavit. In cujus sigilli medio
      dux armatus sedens in equo suo galeatus, vixillum seu bannerium tenens in manibus suis in
      pectore vero tenens clipeum, in cujus clipei medio ymago griphonis, et sub equi medio ymago
      urbis, in circumferentia vero sigilli, ut prima fronte apparuit, sculptæ erant heæ litteræ
      Barnym ducis slavorum. Tenor vero litteræ sequitur, et est talis: ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"><persName>Barnym</persName> Dei gratia dux slavorum, omnibus in perpetuum salutem. Ut ea qua fiunt in tempore
      etiam progressu temporis perpetiutatis robur habeant (<q>etc. = Diplomatarium Arna-Magnæanum I 172 ff.</q>) ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Qua quidem littera lecta et per nos diligenter examinata, præfatus <persName>Nicolaus Horst</persName>, procurator
      et procuratorio nomine quo supra præfatas litteras transscribi, transsumi, et in publicam
      formem redigi petiit auctoritate nostra ordinaria et decreto, ne ipsius copia casu fortuitu
      ammittatur. Nos itaque hujusmodi procuratoris petitioni annuentes, præfatam litteram per
      notarium infra scriptum transumi et publicari mandavimus, nostrique sigilli appensione
      jussimus communiri, volentes et tenore præsentium decernentes, quod transsumpto hujusmodi
      deinceps in omnibus et per omnia plena fides adhibeatur, tam in judicio quam extra, sicut
      originales litteræ antedictæ; ipsumque transsumptum fidem faciat in agendo, quibus omnibus et
      singulis nostram auctoritatem interponimus et decretum. Datum et actum anno domini millesimo
      quadringentesimo vicesimo primo, indictione XIIII pontificatus sanctissimi in Christo patris
      ac domini nostri domini Martini divina providentia papæ quinti anno quarto, secunda die mensis
      Augusti, hora vesperorum vel quasi, in domo habitationis nostræ in opido Stralessundis,
      præsentibus honorabilibus viris Dominis <persName>Nicolao Brant</persName>, <persName>Nicolao Wuke</persName>, <persName>Jacobo Heynonis</persName>, <persName>Hermanno
      Vake</persName>, presbyteris <persName>Petro Hoghedorp</persName>, <persName>Johannis Tymmonis</persName> Presbyteris et <persName>Egghardo Wostonie</persName> clerico,
      notariis publicis testibus, Caminensis, Zwerinensis et Roskildensis dioces. ad præmissa
      vocatis specialiter et rogatis. ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Et ego <persName>Conradus Ryke</persName>, presbyter Swerinensis dyocesis, publicus imperiali auctoritate
      notarius, hujusmodi transsumpti decreto, omnibusque aliis et singulis, dum sic ut præmittitur
      fierent et agerentur, una cum prænotatis testibus præsens interfui, eaque sic fieri vidi et
      audivi, et in hanc publicam formam redigi, unacum supradicti judicis sigilli appensione. Quam
      quidem publicam formam signo et nomine meis solitis et consvetis signavi, in evidens
      testimonium omnium præmissorum rogatus et requisitus.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
