<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">576</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14210612001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2755-c (tidl. Gem. Arch. XXVI, 42)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Hertug Heinrichs segl</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Hertug Adolfs segl</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Hertug Gerhards segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Stemann, Gesch. d. öffentl. u. Privat-Rechts d. Herzogthums Schleswig III, nr. 30, p.
      38-40</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4580</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 5919</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Stemann l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1421-06-12"
                  notBefore="1421-06-12"
                  notAfter="1421-06-12"
                  cert="high">1421. 12. juni <note>Udgivet efter Stemann l.l., da A ikke har været tilgængelig for udgiveren i
    februar 2021</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Kiel</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Heinrich 4., Adolf 8. og Gerhard 7., hertuger af Slesvig, pantsætter Gram, Hviding, Frøs og
      Kalvslund herreder til Claus Hennekesen Limbek, væbner, for 2500 mark lybsk.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-09" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-09. </change>
         <change when="2021-02-12" who="#smb">1. korrektur af #smb 2021-02-12. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wy <persName>Hinrik</persName>, <persName>Alf</persName> unde <persName>Gherd</persName>,
      hertoghen to <placeName>Slezwyk</placeName>, vorsten to <placeName>Stormeren</placeName>,
      greven to <placeName>Holsten</placeName> unde to <placeName>Scowenborg</placeName>, bekennen
      openbar mid unsen erven vor allen, de dessen bref zeen edder horen lezen, dat wy mid
      endrachtighem rade, willen unde vulbord unser alle unde alle der jenne, der ere vulbord hir
      nod to is, hebben vorpandet vnde vorpanden ieghenwerdighen mid craft desses breves dem
      vromduchtighen knapen <persName>Clawes Leembeken Hennekensone</persName> unde synen erven vor
      drüddehalfdusent lübesche mark penynghe desse nascrevne veer herde alse
        <placeName>Gramherde</placeName>, <placeName>Wittingherde</placeName>,
        <placeName>Frösherde</placeName> unde <placeName>Calslundeherde</placeName> mid aller
      vryheyt, rechticheyt unde nuttecheyt, de komen moghen uth dessen vorscreven veer herden unde
      alle eren tobehoringhen alse se in alle eren endescheden sint beleghen unde alse wy, unse
      olderen unde vorvaren see gy vrigest hebben had unde beseten.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Unde vorlaten dem vornomeden <persName>Clawes Leembeken</persName> unde synen erven dar ane
      alle herlicheyt unde alle dat uns nütte dar ane is uthgenomen manschop unde kerkenleen.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Ok so wille wy unde unse erven <persName>Clawese</persName> vornomed unde syne erven desser
      vorscreven veer herde rechte warende syn unde beschermen unde entfrigen en al under unsen
      kosten vor alle de jenne, dee dar mid rechte up spreken, wan wy dar werden to esched unde
      maned.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Desser vorscreven veer herde schal <persName>Clawes Leembeke</persName> vornomed vredesam
      bruken alse vorscreven is de tyd synes levendes, sunder wan hee na Godes willen is vorstorven
      so beholde wy uns unde unsen erven de lozinghe dar ane in desser wyse, wan wy desse vornomeden
      veer herde willen lozen so schole wy den erven <persName>Clawes Lembeken</persName> vornomed
      de lozinghe vorkundeghen uppe Gramherde dinghe bynnen den achte daghen neghest volghende na
      sunte Martens daghe unde denne to dem anderen sunte Mertens daghe dar neghest navolghende so
      schole wy unde willen des vorscreven <persName>Clawes Lembeken</persName> erven in enem summen
      to vullenkomener nöghe betalen de vorscreven drüddehalfdusent mark unde alle dat ander gheld
      dat <persName>Clawes Leembeke</persName> vornomed unde syne erven in dessen vorscreven veer
      herden hebben an pennynghen also to <placeName>Lübeke</placeName> unde to
        <placeName>Hamborg</placeName> ghenghe unde gheve synt ane dat hole gheld, to ener tyd unde
      op ener stede de zeker is in dem hertighrike to <placeName>Slezwyk</placeName> edder in dem
      lande to <placeName>Holsten</placeName>, dar id den erven des vorscreven <persName>Clawes
        Leembeken</persName> beheghelik is upteborende unde dar en ere gheld unentferet sy.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Unde wes <persName>Claves</persName> vornomed unde syne erven van dessen vorscreven veer
      herden upboren unde neten, des en scole wy unde en willen nicht rekenen unde afslan in dem
      vorscreven summen pennynghen unde in allen anderen pennynghen de se an den vorscreven veer
      herden hebben.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Vortmer so en willen wy unde unse erven des vornomeden <persName>Claweses</persName> erven
      dar nene naschuldinghe edder tosprake umme don, wes desse vornomeden
        <persName>Clawes</persName> unde syne erven van den vorscreven veer herden neten unde
      upboren.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Ok so wille wy dat desse bref <cit><quote>alle den anderen breven</quote><bibl>Stemann l.l., nr. 17, 21, 22, 23 og 28</bibl></cit> de <persName>Clawes Leembeke</persName> vornomed unde syne erven uppe desse vorscreven
      veer herde samentliken edder uppe der herde en ieslik besunderen ofte sunderghe kerspel hebben
      nicht schal wesen to vorvanghe unde to schaden, sunder alle de breve scholen in vullenkomener
      macht blyven.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Alle desse vorscreven stücke samentliken unde en ieslik besundern love wy
        <persName>Hinrik</persName>
      <persName>Alf</persName> unde <persName>Gherd</persName> hertoghen to
        <placeName>Slezwyk</placeName> etcetera vornomed mid unsen erven endrachtighen mid sameder
      hand in guden truwen stede unde vast to holdende dem vornomeden <persName>Clawes
        Leembeken</persName> unde synen erven unde alle den jennen, dee dessen bref hebben mid
      willen <persName>Claweses</persName> vorscreven unde syner erven, see synt gheestlik edder
      werlik, sunder ienigherleye weddersprake vorthogeringhe arghelist unde hülperede gheestlikes
      edder werlikes rechtes.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">To tughnisse alle desser vorscreven stücke hebbe wy <persName>Hinrik</persName>
      <persName>Alf</persName> unde <persName>Gherd</persName> hertoghen to Slezwyk etcetera
      vornomed unse inghezeghele endrachtighen laten henghen an dessen bref.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Screven in unser stad tom <placeName>Kyle</placeName>, na der bord Cristi verteynhundert jar
      dar na in dem enundetwynteghesten jare des donredaghes vor sunte Vitus daghe des hilghen
      mertelers.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
