<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="mh">
            <persName>
              <forename type="first">Markus</forename>
              <surname>Hedemann</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1406</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>. Translation, number of words: <num n="words">1410</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14230101001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Kongens arkiv (Slesvig 57) = NKR a-2791</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>36.0 (plica: 9.5)</height>
                        <width>65.80</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Heinrich Rumpolds segl</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="B">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository/>
                <msName>Ibid. NKR c-2792 (nedertysk udgave)</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>33.2 (plica: 9.4)</height>
                        <width>68.7</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Heinrich Rumpolds segl</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Antislesvigholstenske Fragmenter, hft. 14 p. 110; Sverges Traktater
                              III p. 53 nr. 454 - Rep. nr. 5995</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="1423-01-01" notAfter="1423-01-01" cert="high">1423. 1. januar</date>
        <placeName cert="high">Flensborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hertug Heinrich Rumpold bekendtgør, at han i kraft af kong
                           Sigismunds fuldmagt har forhandlet fred imellem kong Erik og de
                           slesvigske hertuger med henblik på en voldgiftsdom imellem parterne
                           afsagt af Sigismund eller ham selv på dennes vegne.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2009-02-23" who="#mh">MH oprettet</change>
      <change when="2009-11-23" who="#mh">MH rettet </change>
      <change when="2009-12-16" who="#vw">VW rettet </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p n="a#1">Wir <persName>Heinrich genand Rumppold, von Gotis gnaden hertzug in Slesien
                  vnd herre zcu Grossen Glagaw etc. vnd vorweser der lande vnd stete Budissen,
                  Gorlicz vnde Sittaw</persName> etcetera bekennen vnd thun kund offintlichen mit
               dissem breffe allen den, die yn sehen adir horen lesen. Wann der
               allerdurchluchtigeste furste vnd herre, her <persName>Sigemund, Romisscher
                  kuning</persName>, zcu allen czijten merer des richs vnd zcu Vngern, Behemen
               Dalmatien, Croatien etcetera kuning vnser gnedigester liebir herre, vmb sulche
               zcwetracht, missehelunge vnd krige, die zcwisschen dem allerdurchluchtigesten fursten
               vnd herren, hern <persName>Erichen kuninge, zcu Dennemargken, Sweden, Norwegen, der
                  Wenden vnd der Gotten kuning</persName> etcetera vnd hertzug zcu Pomern, vnserm
               lieben herren, an eyme, vnd den hochgebornen fursten, hern
                  <persName>Heinrichen</persName>, <persName>Adolffen</persName> vnd
                  <persName>Gerarden, gebrudern, hertzogen zcu Sleszwig vnd grafen zcu Holsten,
                  Stormern vnd zcu Schowenburg</persName>, am andern teile, uffirstanden sein, vns
               in vulmechtiger botschofft mit gantzer macht zcu den obgenanten herren vmb fride vnd
               sone zcu reden, vnd zcu tedingen vnd richtunge zcu machen, von seiner vnd des
               heiligen richs wegen, als das nodtrofftig sein wurde, geschicket vnd gesand had.
               ♦</p>
        <p n="a#2">Vnd also haben wir von des obg<ex>ena</ex>nten vnsers gnedigen herren vnd des
               heiligen richs wegen vorgenomen vnd wolgewegen, das sulche krige nicht alleyne iren
               landen vnd leuten mercliche schaden vnd vorterbin bringen, sundir auch der gantzen
               kristenheid nach sulcher gelgenheid als sich die sachen itzundir zcu fugen stellit,
               vnd habin darumb die obgenanten herren czu tagen vnd zcusamen brocht vnd vns
               zcwisschen en gemühet vnd vmb fride, sune vnd richtunge getedinged: also sint sie an
               beiten teilen vnserm gnedigen herren dem Romisschen kuninge vnd dem heiligen riche
               zcu eren vnd zcu dinste alle yrer sachen, krigen, zwetrecht, messehelunge, schelunge
               vnd zcusproche, die sie zcusamen habin nach yren anclagen, zcusprochen, schulden vnd
               antworten, die sie kegen eynander vndir iren segiln schrifftlichen gebin werden vnd
               sollen, an vns hertzogen Heinrichen genand Rumppold, als an eynen vulmechtigen
               richter vnd entscheider aller der obgenanten sachen, nach rechte sie darumb zcu
               irscheiden vnd auszcusprechen, komen vnd gegangen sein ♦</p>
        <p n="a#3">Also habin wir vnserm herren dem Romisschen kuninge vnd dem heiligen riche
               zcu eren vnd czu dinste, vnd armen leuten zcu fride vnd zcu bessirunge die
                  obg<ex>ena</ex>nten vnsern herren den kuning van Dennemargken vnd die hertzogen
               van Sleswig nach yren schulden vnd antwerden, als oben beteudit ist, sie nach rechte
               zcu irscheiten, zcu vns genomen vnd nemen in krafft desses brifs, vnd behalden vns
               doch vullemacht, das wir alle desse recht, missehalunge vnd zcusproche, die die
                  obg<ex>ena</ex>nten herren kegen eynandir gebin, settzen vnd schrifftlichen
               antwerden werden an vnsern herren den Romisschen kuning, an seine kurfursten,
               fursten, herren, ritter, vnd knecht, die her dartzcu nemen werd, als an eynen
               obirsten richter vnd vulmechtigen entscheider, sie darumb nach rechte zcu
               entscheiden, tragen vnd brengen mogen, soten recht vnser herre der Romisscher kuning
               vertigen vnd aussprechen mogen in seiner kegenwerdicheid adir durch seine brife adir
               durch seine vulmechtige botschofft, die her darczu senden wurde bynnen dessem yare
               nach auszwisunge vnd datum dessis brifs. Wurden abir wir Heinrich genand Rumppold dis
               recht selbir vertigen vnd aussprechen von wegen vnsers herren des Romisschen kunings,
               das sollen vnd wollen wir auch aussprechen vnd vulenden in dessem yare, als obin
               gescrebin steit, durch vns adir durch vnser briefe. Were abir sache, das vnserm
               herren dem Romisschen kuninge adir vns van seiner wegen das recht zcu vertigen vnd
               auszcusprechen bynnen dessem yare durch merchlicher sache zcu kortz wurde, so moge
               vnser herre der Romisscher kuning adir wir van seiner wegen soten zcteid eyn halbes
               yar der lengen; also doch, dat sotan rechts auszsproch ji binnen dessem anderhalben
               yare auszgesprochen werden sal, in alle der masze als wir das alhir von rechtes wegen
               auszgesprochen solden habin ♦</p>
        <p n="a#4">Vnd wenne vnser herre der Romisscher kuning den auszsproch, adir wir van
               seiner wegen, vertigen vnd auszsprechen willen, so werd vnser herre der Romissche
               kuning adir wir van seiner wege<ex>n</ex> zcu dem auszsproche vnserm herren dem
               kuninge van Dennemargken vnd den hertzogen zcu Sleszwig tag vnd stad legen vnd
               bescheiden, also das sie das vnser herre der Romischer kuning, adir wir van seiner
               wegen, adir wen vnser herre mit seiner vulmechtigen botschofft, adir wir mit vnsern
               briefen, solich recht zcu vertigen vnd auszcusprechen schicken vnd senden wurden, vnd
               beiden teilen in yre behusunge vor dem tage des auszsprochs wissen sollen lassen
               solche zcijt vnd stad, vnd en das vorkundigen drye gantzen manden dauor. Darczu sie
               denne uff beiden teilen selbir personlich adir ire vulmechtige botschofft zcu dem
               auszproche zcu horen vnd ufzcunemen komen adir senden sollen, ane alles arch vnd
               geuerde. Vnd was en denn also van vnserm herren dem Romisschen kuninge adir van vns
               van seiner wegen auszgesproch&lt;en&gt; wert vor recht, daran sollen sie en uff
               beiden teilen lassen genugen, vnd sollen das vnuorbrochlichen ane alle wedderrede vnd
               sunder ufczoge halden, ane alles arch vnd geuerde, als sie sich denn an beiden teilen
               kegen eynander briefflich vnd mundlich vorschrebin vnd globit habin, was en also vor
               recht gesprochen wert, das stete vnd vnuorbrochlich zcu halden, als das yre briefe
               eigentlichen auszwisen, vnd sollen auch vnsern gnedigen herren den Romisschen kuning
               vnd vns van seiner wegen ane alle nachrede vnd vnuordach halden vnd lassen, als sie
               denn das vnserm gnedigen herren dem Romisschen kuninge vnd vns van seiner wegen in
               yren briefen vnd auch mundlichen gered vnd gelobit haben ♦</p>
        <p n="a#5">Ouch settzen vnd machen wir, van vnsers gnedigen herren des Romisschen
               kunings vnd van vnser wegen durch soten macht, als sie denn ires rechten an vnsern
               gnedigen herren den Romisschen kuning vnd an vns van seiner wegen vulmechtichliken
               komen vnd gegangen sein, also, das vnser herre der kuning van Dennemargken vnd die
               hertzogen van Sleszwig uff soten rechts auszsprache, als obin geschrebin steit,
               ztwisschen yren landen vnd leuten, bischoffen, frienherren, herren, ritt<ex>er</ex>en
               vnd knechten, burgern vnd gebo{e}eren vnd aller der obgenanten herren lande, slosse
               vnd stete inwoner, geistlichen vnd wertlichen, die sie an beiden teilen in irer
               vortegedinge habin, eyne rechte sune vnd richtunge gehalden werden sal, also
               vullenkomelichen als nu der auszsproch van vnserm herren dem Romisschen kuninge adir
               van vns van seiner wegen algereid geuertiget vnd auszgesprochen were. Vnd sotan sune
               vnd richtunge sal itzunder intreten vnd gehalden werden ztwisschen beiden herren vnd
               den yren, als obin geschrebin steit; jidoch also, das sodan auszsproch des rechten,
               als obin geschrebin steit, stete vnd vaste vnd van beiden teilen gelichewol gehalden
               werden sal. Auch sollen vnd mogen der obgenanten herren, herren mann vnd stede,
               burger vnd gebure, geistlich vnd wertlich, vnd aller beider teiler inwonere kegen
               eynander uff straszen vnd wegen wanderen, faren, reiten vnd gehen, vnd yre
               kaufmanschatz vnd gescheffte kegen eynander velich vnd sicher furen, triben vnd
               tragen, als sich das in rechter su{e}ne vnd richtunge gebored. Auch sal iglich teil
               solcher dorffere vnd gutere mit allen gnyssen, die darczu vormals gehord habin,
               innehalden vnd genissen in aller masze vnd wise, als sie vormals vnd van alders zcu
               den slossen, die eyn iglich teil itczunder innehad, gehord habin, vnd in seiner
               vortedunge hat, also vorbasser halden vnd der genissen sollen vnd mogen bisz so
               lange, das solcher auszsproch des rechten auszgesprochen vnd geuerdiget werde. Vnd
               were sache, ab in sotaner richtunge van der obgenanten herren, herren mann und stete,
               burgen vnd geburen, vnd alle der obgenanten herren lande, slosse vnd stete inwonern,
               geistlichen adir wertlichen, an ichtes gebrochen wurde, das da widder recht vnd desse
               sune vnd richtunge were; daran sal sich iglich teil, von dem adir des teile sotaner
               broch geschen were, getruwichlichen bewisen vnd sunder arch darumb eynander wandel
               schigken vnd schaffen. Auch sal das <placeName>slos Dorningen</placeName> vnd die
               bolwergken, die dauor gebuwet sein kegen eynander, also blieben stan bisz uff das
               recht des auszsprochs vnd sollen uff beiten teilen nach sotaner sune vnd richtunge
               also bescheidenlich halden als sich das in rechter sune vnd gerichtunge geboret; vnd
               sollen auch uff beiden teilen frye wege haben abe vnd zcu zcu foren vnd zcu tragen
               was en nodtrofftich sii; vnd mogen auch uff dem slosse vnd bolwergken buwen was en
               nodtrofft sii, also doch, das sie sich mit yennigerleye vestenunge in wyter
               begriffunge nicht buwen noch grabin sollen, sund<ex>er</ex>en in sotaner wyte vnd
               staten blieben sollen bisz uff den auszsproch obin benomed. Auch settzen vnd machen
               wir, von vnsers gnedigen herren des Romisschen kunings wegen, auch nach solchir
               macht, die wir denn van seiner wegen habin, van vnser wegen, als sie an beiden teilen
               das alles an vns komen vnd gegangen sein, das alle die gefangenen uff beiden teilen
               dag haben sollen sunder arch vnd geuerde bisz so lange, das solche recht vnd
               auszsproche geuertiget vnd auszgesprochen werden ♦</p>
        <p n="a#6">Des zcu waren bekentnisse vnd merer sicherheid habin wir vnser furstlich
               secret ingesegil an dessen brieff lassen hengen. Der gegebin ist zcu
                  <placeName>Flensburg</placeName>, am tage circumcisionis Domini, nach Gotis bord
               virczehenhundert, darnach in dem drevndztwenczigesten jaren ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Vi Heinrich kaldet Rumpold, af Guds nåde hertug i Schlesien og herre til
               Gross Glogau etc. og protektor for landene og byerne Bautzen, Görlitz og Zittau etc.
               erkender og kundgør offentligt med dette brev for alle dem, der ser det eller hører
               det læse: Den allerhøjeste fyrste og herre, hr. Sigismund, romersk konge, til alle
               tider forøger af riget og konge af Ungarn, Bøhmen, Dalmatien, Kroatien etc. vor
               nådigste kære herre har i anledning af de stridigheder, uoverensstemmelser og krige,
               der er opstået mellem den allerhøjeste fyrste og herre, hr. Erik, konge af Danmark,
               Sverige og Norge, de venders og goters konge etc. og hertug af Pommern, vor kære
               herre på den ene side og de højbårne fyrster, hr. Heinrich, Adolf og Gerhard, brødre,
               hertuger af Slesvig og grever af Holsten, Stormarn og Schauenburg på den anden side,
               sendt os til de ovennævnte herrer som befuldmægtiget med budskab og fuldmagt for at
               tale om fred og forsoning og forhandle og komme til en retsafgørelse på hans og det
               hellige riges vegne, som det ville være nødvendigt.</p>
        <p n="b#2">Og vi har således på vegne af den ovennævnte vor nådige herre og det hellige
               rige overvejet og besluttet, at sådanne krige ikke blot påfører deres land og folk
               betydelige skader og fordærv, men også hele kristenheden, sådan som sagerne nu står,
               og vi har derfor bragt de ovennævnte herrer sammen til møde og anstrengt os for at
               forhandle os frem til fred, forsoning og retsafgørelse mellem dem. Således er de på
               begge sider kommet og gået til ære og tjeneste for vor nådige herre den romerske
               konge og det hellige rige med alle deres sager, krige, stridigheder,
               uoverensstemmelser, kontroverser og anklager, som de har sammen efter deres anklager,
               krav, forpligtelser og svar, som de vil og skal give hinanden skriftligt under deres
               segl til os hertug Heinrich, kaldet Rumpold som fuldmægtig dommer og den, der i alle
               de ovennævnte sager skal træffe afgørelse og forkynde den.</p>
        <p n="b#3">Således har vi til ære og tjeneste for vor herre den romerske konge og det
               hellige rige og til fred og gavn for de almindelige folk modtaget de førnævnte vor
               herre kongen af Danmark og hertugerne af Slesvig efter deres forpligtelser og svar,
               som er formuleret ovenfor for at afgøre dem efter retten, og vi modtager (dem) i
               kraft af dette brev og forbeholder os dog fuldmagt til at give, nedfælde og
               skriftligt overdrage alle disse rettigheder, uoverensstemmelser og krav, som de
               førnævnte herrer har mod hinanden, til vor herre den romerske konge, hans kurfyrster,
               fyrster, herrer, riddere og væbnere, som han vil tage dertil, som øverste dommer og
               befuldmægtiget voldgiftsdommer til at afgøre, bære og bringe dem i overensstemmelse
               med retten, at de kan udfærdige og forkynde sådan ret for vor herre den romerske
               konge i hans nærværelse eller ved hans breve eller ved hans befuldmægtigede bude, som
               han ville sende inden for dette år efter ordlyden i og udfærdigelsen af dette brev.
               Men skulle vi Heinrich kaldet Rumpold selv udfærdige og forkynde denne ret på vegne
               af vor herre den romerske konge, det skal og vil vi også forkynde og fuldbyrde i
               dette år, som står skrevet ovenfor, ved os eller ved vore breve. Men skulle det ske,
               at vor herre den romerske konge eller vi på hans vegne inden for dette år blev
               forhindret i at udfærdige og forkynde retten på grund af en vigtig sag, så kan vor
               herre den romerske konge eller vi på hans vegne forlænge tiden et halvt år, dog
               sådan, at sådan retsforkyndelse skal udtales inden for disse halvandet år, på alle
               måder, som vi her skulle have udtalt det i overensstemmelse med retten.</p>
        <p n="b#4">Og hvis vor herre den romerske konge eller vi på hans vegne vil udfærdige og
               forkynde retsforkyndelsen, så vil vor herre den romerske konge eller vi på hans vegne
               fastlægge og meddele vor herre kongen af Danmark og hertugerne af Slesvig dag og sted
               for forkyndelsen, så vor herre den romerske konge eller vi på hans vegne eller hvem
               vor herre ville sende med sit befuldmægtigede bud eller vi med vore breve for at
               udfærdige og forkynde sådan ret og før dagen for forkyndelsen lade begge parter i
               deres hjem vide sådan tid og sted og forkynde dem det 3 måneder før. Dertil skal de
               da på begge sider selv komme personligt eller sende befuldmægtigede bude for at høre
               og modtage retsforkyndelsen, uden ondskab og svig. Og hvad der af vor herre den
               romerske konge eller af os på hans vegne bliver udtalt af ret, det skal de på begge
               sider stille sig tilfreds med og skal ubrydeligt uden modsigelse og uden udsættelse
               holde det uden ondskab og svig, således som de på begge sider i brev og mundtligt har
               forpligtet sig til og lovet: hvad der bliver talt af rettens ord til dem, det skal de
               holde stadigt og ubrydeligt, som deres breve tydeligt dokumenterer, og de skal også
               holde og lade vor nådige herre den romerske konge og os på hans vegne fri for
               bagtalelse og mistillid, som de har lovet vor nådige herre den romerske konge og os
               på hans vegne i deres breve og også i mundtlig tale. Og vi fastsætter og bestemmer
               således, på vegne af vor nådige herre den romerske konge og os ved sådan magt, som
               med retten og med fuldmagt er tilfaldet vores nådige herre den romerske konge og til
               os på hans vegne, at vor herre, kongen af Danmark og hertugerne af Slesvig efter en
               sådan retskendelse, som står skrevet ovenfor, mellem deres lande og folk, biskopper,
               friherrer, herrer, riddere og væbnere, borgere og bønder og alle de ovenfor nævnte
               herrers lande, slotte og stæders indbyggere, gejstlige og verdslige, som de har med i
               deres aftale på begge sider, skal overholde en rigtig forsoning og retskendelse, så
               fuldkomment, som om kendelsen allerede var udfærdiget og udtalt af vor herre den
               romerske konge eller os på hans vegne. Og sådan forsoning og kendelse skal nu træde i
               kraft og holdes mellem begge herrer og deres (folk), som står skrevet ovenfor: dog
               således at sådan retskendelse, som står skrevet ovenfor, skal overholdes ligervis
               stadigt og fast af begge parter. Endvidere skal og kan de ovennævnte herrers herrer,
               mænd og stæder, borgere og bønder, gejstlige og verdslige, og alle begge parters
               indbyggere vandre, køre, ride og gå med hinanden på gader og veje og uden fare og
               sikkert føre, drive og bære deres varer og handle med hinanden, som det sømmer sig i
               en retmæssig forsoning og retskendelse. Endvidere skal hver part have og nyde godt af
               sådanne landsbyer og godser med alt udbytte, der tidligere har hørt dertil på alle
               måder og sådan, som de tidligere og fra gammel tid har hørt til de slotte, som hver
               især havde, som de har det i deres aftale, det skal de overholde fremover og nyde
               udbytte af, så længe sådan retskendelse bliver udtalt og udfærdiget. Og skulle det
               ske, at der i en sådan retskendelse fra de ovennævnte herrers herrer, mænd og stæder,
               borgere og bønders side og fra alle de førnævnte herrers lande, slotte og stæders
               indbyggeres side, gejstlige eller verdslige, blev begået brud (på aftalen) så skal
               enhver part, fra hvem eller hvis side sådant brud var sket, bevise troskab og uden
               svig sørge for at afvende denne skade. Endvidere skal slottet Dorningen og
               bolværkerne, der er bygget foran mod hinanden, således blive stående indtil
               retskendelsen og skal på begge sider efter sådan forsoning og retskendelse holdes i
               overensstemmelse med hvad der passer sig efter sådan forsoning og retskendelse. Og de
               skal på begge sider have frie veje til at føre og bære derhen, hvad de har brug for.
               Og de kan også bygge på slottet og bolværkerne, hvad de har behov for, dog sådan, at
               de ikke må bygge og grave nogen fæstning i vid forstand, men skal blive ved en sådan
               bredde og skikkelse indtil den ovennævnte kendelse. Endvidere fastsætter og beslutter
               vi, på vegne af vores nådige herre, den romerske konge og også i overensstemmelse med
               sådan magt, som vi har på hans vegne, på vore vegne, da de fra begge parter er kommet
               til os, at alle fangerne på begge sider skal have frist uden ondskab og svig, så
               længe sådan ret og kendelse bliver udfærdiget og udtalt.</p>
        <p n="b#5">Til sand erkendelse og yderligere sikkerhed har vi ladet vort fyrstelige
               sekret segl hænge på dette brev, der er givet i Flensborg på dagen for Herrens
               omskærelse efter Guds fødsel 1400, derefter i det 23. år.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
