<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="pbh">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Bruun Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
          >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
          n="paragraphs">1</num>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017</date>
        <idno type="dd">14261103002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <idno>Reg. Lat. 262 fol. 159r-160v</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift: <q>Pe. XXX. 2. kal. jan. anno 8. de Casatiis</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD VII 289 nr. 5767</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1426-11-03" notBefore="1426-11-03" notAfter="1426-11-03" cert="high">1426. 3.
            november<note>Ang. kapitlets sekularisering, se <ref target="14261103001">DD 1426. 3.
              nov., nr. 14261103001</ref></note></date>
        <placeName cert="high">Rom, Santi Apostoli</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Martin 5. pålægger biskoppen i Århus at sørge for, at Morten Spurv, også kaldet
          Sperling, klerk i Ribe stift, bliver indsat som domprovst i Viborg (embedet ledigt efter
          den tidligere indehaver Jens Madsens død), når ærkebiskoppen i Lund har gennemført
          kapitlets sekularisering.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-07-15" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-15. </change>
      <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
      <change when="2017-02-09" who="#pbh">Tekst indskrevet</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">.. Episcopo <placeName>Arusiensi</placeName>.</p>
        <p>Litterarum scientia, vite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et virtutis
          merita, super quibus apud nos .. <persName>Martinus Sparch, alias Sperling</persName>,
          clericus <persName>Ripensis</persName> diocesis baccalarius in decretis fide digno
          commendatur testimonio, nos inducunt, ut illa sibi libenter concedamus que suis
          commoditatibus fore conspicimus oportuna. </p>
        <p>Hodie siquidem pro parte .. <persName>Erici</persName> regis <placeName>Dacie</placeName>
          illustris ac <persName>Laghonis</persName> episcopi <placeName>Vibergensis</placeName>
          inter alia exposito, quod, licet abolim ecclesia Vibergensis ordinis s. Augustini
          possessionibus, bonis, fructibus et proventibus sufficienter dotata fuisset et apud illam
          religio viguisset, tamen temporis crescente malitia et religionis zelo successive neglecto
          illa adeo decreverunt, quod debitus canonicorum et personarum numerus ex hiis commode non
          poterat sustentari, nec reperirentur idonei, qui inibi habitum assumere vellent regularem,
          ac pro parte eorundem regis et episcopi nobis supplicato, ut ordinem ipsum supprimere et
          certum numerum canonicorum et personarum secularium in ipsa ecclesia instituere et alias
          super hiis oportune providere de benignitate apostolica dignaremur, nos tunc per alias
          nostras litteras .. archiepiscopo <placeName>Lundensi</placeName>, si premissa et alia
          tunc nobis exposita repperiret fore vera sibique expediens videretur, ordine predicto
          suppresso numerum canonicorum et personarum secularium eadem ecclesia juxta illius
          exigentiam facultatum auctoritate nostra instituendi et alia faciendi licentiam fuimus
          elargiti, prout in eisdem litteris plenius continetur. </p>
        <p>Cum autem prepositura ecclesie predicte, que inibi dignitas major post pontificalem
          existit, et quam quondam <persName>Johannes <app>
              <lem>Mathie</lem>
              <rdg><q>Marthe</q>, Aa</rdg>
            </app></persName> ... obtinebat, per ejusdem Johannis obitum ... vacaverit, et vacet
          ad presens, nullusque de illa preter nos hac vice disponere potuerit sive possit pro eo,
          quod nos dudum antea omnes dignitates in cathedralibus ecclesiis post pontificales majores
          tunc vacantes et inantea vacaturas collationi et dispositioni nostre reservantes
          decrevimus extunc irritum et inane, si secus super hiis a quoquam quavis auctoritate
          scienter vel ignoranter contingeret attemptari, nos volentes tam ecclesie, ut premissa eo
          celerius exequantur, quam Martino prefatis premissorum meritorum suorum intuitu necnon
          consideratione dicti regis pro eodem Martino dilecto familiari suo nobis super hoc
          humiliter supplicantis pro sui status decentia de alicujus subventionis auxilio providere
          fraternitati tue per apostolica scripta mandamus, quatinus preposituram predictam, que
          curata est, et ad quam quis per electionem assumitur [fructus 12 mr. arg.] ......, eidem
          Martino per eum tenendam, regendam ac etiam gubernandam, quousque dictus ordo in prefata
          ecclesia per eundem archiepiscopum vigore litterarum predictarum suppressus fuerit,
          auctoritate predicta commendare, ita quod idem Martinus fructus hujusmodi recipere et de
          illis debitis ipsius prepositure supportatis oneribus disponere et ordinare libere et
          licite valeat .... <app>
            <lem>alienatione</lem>
            <rdg><q>alimenatione</q>, APD, hvilket ikke giver mening og må bero på en trykfejl</rdg>
          </app> tamen quorumcunque bonorum immobilium et pretiosorum mobilium ipsius prepositure
          eidem Martino penitus interdicta, et nichilominus, postquam ordo prefatus in dicta
          ecclesia suppressus fuerit, ut prefertur, preposituram eandem .. eidem Martino ...
          auctoritate prefata conferre procures ...... non obstante, quod idem Martinus predicti
          ordinis vel alterius regularis observantie professor non existit ........</p>
        <p>Datum <placeName>Rome apud ss. Apostolos</placeName> 3. non. nov. anno 9.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">
          <gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</gap>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
