<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">688</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14280912002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>TKUA: Afskrifter af akter og dokumenter vedrørende det politiske forhold til Hansestæderne (1369-1507)</collection>
                        <idno>Hansestæderne A II: Fremstilling af striden med hansestæderne, som kong Erik af Pommern lod oplæse i Nykøbing, 1428 (tidligere RA. Hansestæderne 44a)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tre sammenhørende papirark</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. U451</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4843</bibl>
               <bibl>Hanserec. VIII, nr. 516, p. 336-338</bibl>
               <bibl>Hvitfeld IV, 461-474, Fol. 750-755 (dansk oversættelse; med forkert datering til
      1430)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>A</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1428-09-12"
                  notBefore="1428-09-12"
                  notAfter="1428-09-18"
                  cert="low">1428. 12. - 18. september<note>Beretningens første punkt er forfattet på rent højtysk, mens de resterende
    punkter er forfattet på et stærkt højtyskpræget nedertysk</note></date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Beretning om fredsforhandlingerne i Nykøbing, hvor hertug Wilhelm af Braunschweig mæglede
      imellem kong Erik 7. af Pommern og hansestæderne.</ab>
            <ab>Beretningen indeholder følgende:</ab>
            <ab>1) Beretningens første punkt indeholder kong Eriks anklage mod hansestæderne af 12.
      september 1428.</ab>
            <ab>2) Endvidere meddeles det, at hansestæderne svarede på kong Eriks anklage. Således
      erklærede de, at de ønskede at efterleve den romerske konges befaling, som var blevet
      overdraget dem i brevform af den kejserlige udsending Nicolaus Stok i Øresund.</ab>
            <ab>3) Endvidere meddeles det, at såfremt hansestæderne ville afbryde krigen for at lave en
      fredsaftale, skulle man fra kong Eriks side følge dem. Dette skete dog ikke.</ab>
            <ab>4) Endvidere blev der talt meget om et nyt møde på et andet tidspunkt, og det blev aftalt,
      at der skulle være en opmand over voldgiftsdommerne, såfremt disse ikke kunne blive enige.
      Kong Erik pegede derfor på den romerske konge som opmand i sagen, men hansestæderne ville
      hellere have en af kurfyrsterne som opmand. Dertil svarede kong Erik, at det ikke sømmede sig,
      at man valgte en af lensmændene fremfor lensherren, og eftersom den romerske konge var alle
      hansestædernes herre, var det mest sømmeligt, at den romerske konge skulle være opmand i
      sagen. Endvidere var det hensigtsmæssigt at vælge den romerske konge som opmand, idet han
      allerede tidligere havde været opmand i sagen, men parterne kunne ikke blive enige om dette
      punkt.</ab>
            <ab>5) Derefter skete det, at hertug Wilhelm ønskede at drage væk. På dette tidspunkt fik kong
      Erik at vide, at nogle af hansestæderne ønskede at komme kong Eriks krav imøde, men at det
      ikke kunne lade sig gøre. Derfor gik kong Erik til hertugen for at spørge ham, hvorfor han
      tillod, at hansestæderne udbredte den slags rygter, når nu det var blevet aftalt, at der ikke
      skulle laves retslige aftaler på dette møde. Dertil svarede hertug Wilhelm, at han ville tale
      med hansestæderne desangående, og da det var sket, fortalte han kong Erik, at hansestæderne
      havde sagt til ham, at de ville overlade alle retslige afgørelser til ham. Derefter fik
      hertugen at vide, at kong Erik også ville overlade alle retslige afgørelser i denne sag til
      hertugen. Derefter kom hansestæderne og sagde, at de ønskede at yde kong Erik venskab og ret,
      når man så bort fra det, som var sket i krigen. Hertil svarede kong Erik, at han også ønskede
      at yde dem ret, men at man ikke skulle se bort fra noget af det, som var sket. Således endte
      også dette punkt uden enighed.</ab>
            <ab>6) Derefter ytrede hertugen ønske om, at man holdt et nyt møde med ham for at se, om man dér
      kunne gøre noget godt. Dertil svarede kong Erik, at han gerne ville holde et nyt møde, og at
      han ønskede at afbryde krigen med det samme, således at han kunne holde fred med hansestæderne
      indtil det nye møde. På den måde kunne man se, at kong Erik ikke ønskede krigen. Endvidere
      ønskede han, at alle fangerne skulle frigives. Dette blev dog afvist af hansestæderne.
      Derefter foreslog hertugen, at de, som ønskede at holde et nyt møde med ham, kunne holde fred,
      hvorimod de andre skulle fortsætte med at føre krig. Derfor blev det aftalt, at man skulle
      holde et nyt møde til pinse. Dette ville kong Erik ikke stå i vejen for, men han kunne ikke
      love, at der ville komme mere ud af det nye møde.</ab>
            <ab/>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-14" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-08-14. </change>
         <change when="2019-06-19" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-06-19. </change>
         <change when="2019-10-25" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-10-25. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied> Nota dy artikel hat der konig von <placeName>Denemarken</placeName>
      etcetera jn seiner kegenwortikeit lossen lesen zu <placeName>Newcopigin</placeName> vor
      hertzog <persName>Wilhelm</persName> von <placeName>Br{ue}nswig</placeName> vnd den steten dy
      seine widersachen sein ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Nota dis is dy warhait (<ex>mutatis mutandis etc.</ex> =
      <ref target="14280912001">DD 1428. 12. sep., nr. 14280912001</ref>) ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied> Do de vorlud wart do setteden de stete dar en antwort / vpp mank velen
      worten <app><lem>protestireden</lem><rdg><q>protestirede</q>, A</rdg></app> se in den soluen <app><lem>andworde</lem><rdg>A skriver <q>andworden</q> med dobbelt overstregning af det sidste <q>n</q></rdg></app> dat se <app><lem>wolden</lem><rdg><q>wolde</q>, A</rdg></app> deme vol d{oe}n alse des romisschen koniges briff vsweisede den meister
        <persName>Nicolaus Stok</persName> en presentirede in deme <placeName>Oressunde</placeName>
      / dat wart von en angenamet / ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"><supplied>3</supplied> Wer se van stunden an wolden . den <app><lem>krig</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>and</q> i A</rdg></app> affdon alse de breffe vtweisede eddir enen bestendeliken vrede maken wo lank adir wo
      kort se ene maken wolden des <app><lem>scholde</lem><rdg><q>scholden</q>, A</rdg></app> men en volgen na vtweisinge des briffes dat kunde do ok nickt scheen ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><supplied>4</supplied> Dar na wurden vele worde maket von richtgange to eynen anderen daghe /
      vnd wart jnne vorramet van eynem obir manne / ouer de schedes heren vfft se sik nicht
      vordregen kunden / do vorramede wy vppe den romisschen koning / den vorlegeden se vnd koren
      vppe der kore forsten en / do antworte wy to . id borde sik so na reddelicheid nicht dat me
      den l{ee}nman hogede bouen den len heren / vnd nach den dat he erer aller here is / so borde
      sik io dat he <app><lem>eyn</lem><rdg><q>eynen</q>, A</rdg></app> ouer man darto ble{ue}e / vnd sundergen darumme dat de sake er vor em gewest hadde /
      vnd sik in de sake gesteken hadde vormiddelst siner bodescop de dar iegenwardich was / dat
      kunde <app><lem>do</lem><rdg><q>do</q> står skrevet over linjen i A</rdg></app> ok nicht scheen ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve"><supplied>5</supplied> Dar nach schach dat de vorbenomede hertich wech wolde alse wart vns to
      horende wo etlike van den steden scholden gesecht hebben wo se gerne wolden ere vnde recht don
      vnd dat kunde en nicht scheen / des ginge wy do vor den hertich vnde <app><lem>vrogeden</lem><rdg><q>vrogende</q>, A</rdg></app> worumme he en sulke rede stedede / de <app><lem>so</lem><rdg>herefter står et dobbelt overstreget <q>so</q></rdg></app> doch in der worheid nicht en weren / nach deme dat dat vorboden was dat nemende seyn
      recht vormeren scholde vppe deme daghe / des andwerte he / dat he mit <app><lem>en</lem><rdg>rettet fra <q>em</q></rdg></app> spreken wolde / vnde wolde horen wo id dor vmme were / <app><lem><supplied>vnde</supplied></lem><rdg>mangler i A</rdg></app> qwam weddir vnd sede de stete wolden alles rechtes by em bliben / das wart em antwert /
      wor vmme dat se dat nicht er gesecht hadden / wente hadden se dat er gesecht <app><lem>en</lem><rdg><q>em</q>, A</rdg></app> scholde wol en gud andwert geworden hebben / dar nach alto hand wart em gesecht / dat
      vnse here de koning wolde alles rechtes by em blyuen / vnd wart <app><lem>dor vmme</lem><rdg>herefter står et med prikker og overstregning markeret <q>gegeben</q> i A</rdg></app> gebeten von syner wegen <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står et dobbelt overstreget <q>d</q> i A</rdg></app> he dat sik <app><lem>an nemen</lem><rdg>imellem <q>an</q> og <q>nemen</q> står i A et overstreget <q>nu</q></rdg></app> wolde / do qwemen de von <app><lem><supplied>den steden</supplied></lem><rdg><q>dem freden</q>, A</rdg></app> vnd seden se wolden ok gerne frundschaft hebben vnde rechtes bey en bliuen / de
      vruntschopp vt to seggende nach <app><lem>erer</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>vobb</q> i A</rdg></app> volbort in deme rechte vt genomen / wes sie in der veyde gedan hadden / dar wart en vpp <app><lem>geantwert</lem><rdg>i A står <q>egeantwert</q> med overstregning af det forreste <q>e</q></rdg></app> / dat vnse here wolde alles rechtes bey em bliuen nichtes vt genomen / vnd hopeden dat
      were nie wedir reddelich edder recht dat iemende gichtes buten bescheden scholde dede rechtis
      pflegen wolde / dat kunde do ok nicht scheen dat de hertich erer to rechte mechtich wesen
      mochte alse he von erer wegen secht hadde / dar doch do vele wort aff wurden ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve"><supplied>6</supplied> Do bat de hertich men eynen dach mit en halden wolde slichtes / vpp en
      vorsukent / vfft me dar wat gudes aff maken kunde / dor wart em to hant vppe geandwert van
      vnses heren wegen dat he dat gerne don wolde / vnde wolde den krich dar vpp van stunden an aff
      don also dat he sik mit en freden wolde bet to der tyt des dages vppe dat me to seende hadde /
      dat he vngerne krig hadde / vnd dat alle vangen dar vpp dach hadden / dat <app><lem>vorlegeden</lem><rdg><q>vorlegende</q>, A</rdg></app> se ok / dat en de vrede jn der wys getlick en were / do bat de hertig dat me den dach
      sochte vnde de vrede hadden de den dach sochten vnd dat anders en <app><lem>jewelk</lem><rdg><q>jewelek</q>, A</rdg></app> sin <app><lem>euent{ue}r</lem><rdg><q>euen t{ue}r</q>, A</rdg></app> stunde an beiden siden dat wart to laten dat me den dach halden schal to pinxsten in
      der weisze schlechtes vpp en <app><lem>vorsokent</lem><rdg><q>vor vosokent</q>, A</rdg></app> vfft me dar gichtes gudes van maken kunden / dit wulde vnse here de konig nicht
      vorleggen vmme des willen dat me nicht to seggende hadde dat he id wolde nergen to komen laten
      jdoch dat he nicht en louet dat to der tyt dar mer aff gemakt wert / wan dar nv wart
      ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
