<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">7761</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">132</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14320822005</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>3093b-c</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>Papirhæfte bestående af 12 blade</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Samtidig overstreget påskrift: <q>Effte de stede werden vornemende to hulpe
        erer saken vnde setten ere erste to sprake</q>. Senere påskrift: <q>Jnstrumente oc scriffter
        mellom myn here ok holzedenerne oc stedherne som her Gotswiin fich fran sich
      \</q></ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Ukendt afskrift; antages tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                        <idno>XIV A 27 Danmark (1431-1438)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrifter: <q>ex papyro</q> samt <q>Instrumente och scriffer mellom myn herre
        oc stederne som her Gotswin fich fran sich</q></ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Ufuldstændig afskrift af Jon Mortensen, som nødvendigvis må bygge på Aa, da der
      i Aa1 forekommer enkelte tilføjelser, som ikke hidrører fra A</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. U 407</bibl>
               <bibl>Hanserec. 2:I, nr. 365, p. 241-249 (efter Aa1)</bibl>
               <bibl>Danske Mag. 5. rk. IV, p. 352-62, jf. p. 346</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>A</ref>.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1432-08-22"
                  notBefore="1432-08-22"
                  notAfter="1433-07-24"
                  cert="low">[1432. 22. august - 1433. 24. juli]<note>Eftersom den sidste skrivelse, som nævnes i den indledende liste, er
    våbenhvilen i Horsens af 22. august 1432, må nærværende tekst være udfærdiget efter denne dato.
    Endvidere må nærværende tekst være udfærdiget før den 24. juli 1433, efter som de to slesvigske
    hertuger Adolf og Gerhard omtales som levende i slutningen af teksten, og eftersom Gerhard døde
    den 24. juli 1433. Med hensyn til det i nærværende tekst omtalte møde i Vordingborg må der være
    tale om et forhandlingsmøde, som omtales den 7. december 1431 (jf. Hanserec. 2:I, nr. 77, p.
    54-55), men som vi imidlertid ikke har yderligere spor af</note></date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Instruktioner beregnet til de danske forhandlere ved forligsforhandlingerne under mødet i
      Vordingborg, som fandt sted i perioden 30. juni til 19. juli 1434.</ab>
            <ab>Til brug under mødet skal de danske forhandlere medbringe følgende dokumenter:</ab>
            <ab>1) Traktaten imellem kong Erik 7. af Pommern og hansestæderne Lübeck, Rostock, Stralsund,
      Wismar, Lüneburg, Greifswald og Anklam
      (<ref target="14230615001">DD 1423. 15. jun., nr. 14230615001</ref>).</ab>
            <ab>2) Hansestædernes fejdebreve.</ab>
            <ab>3) Den romerske konges breve.</ab>
            <ab>4) Det vidnesbyrd hvormed kong Erik kan bevise, at han har krævet af hansestæderne, at de
      skal komme ham til undsætning.</ab>
            <ab>5) Det notarialinstrument som blev lavet i Øresund.</ab>
            <ab>6) Nicolaus Stoks beretning om sine forsøg på at mægle i striden mellem kong Erik på den ene
      side og de holstenske grever og hansestæderne på den anden side i perioden oktober 1427 til
      april 1428 (<ref target="14280418001">DD 1428. 18. apr., nr. 14280418001</ref>).</ab>
            <ab>7) Hansestædernes protest mod kong Eriks og den romerske konges anklager
      (<ref target="14280507001">DD 1428. 7. maj, nr. 14280507001</ref>).</ab>
            <ab>8) Beretningen om forhandlingerne i Nykøbing Falster, som blev beseglet af biskoppen af Øsel
      og komturen af Schlochau
      (<ref target="14290701001">DD 1429. 1. jul., nr.
        14290701001</ref>).</ab>
            <ab>9) Den romerske konges dom i sagen mellem kong Erik og holstenerne
      (<ref target="14240628001">1424. 28. jun., nr.
      14240628001</ref>).</ab>
            <ab>10) Hertug Rumpolds compromissum
      (<ref target="14230101001">DD 1423. 1. jan., nr. 14230101001</ref>).</ab>
            <ab>11) Holstenernes brev vedrørende hertug Rumpolds compromissum
      (<ref target="14230105001">DD 1423. 5. jan., nr. 14230105001</ref>).</ab>
            <ab>12) Den romerske konges brev i hvilket han erklærer, at dommen af 28. juni 1424 ikke er
      blevet appeleret
      (<ref target="14241205001">DD 1424.
        5. dec., nr. 14241205001</ref>).</ab>
            <ab>13) Den romerske konges åbne brev i hvilket han kræver af holstenerne, at de skal følge
      hans dom (<ref target="14250311001">DD 1425. 11.
        mar., nr. 14250311001</ref>).</ab>
            <ab>14) Det brev i hvilket holstenerne erklærer, at Gottorp er blevet givet dem i pant (jf. DD
      3. rk. I nr. 47).</ab>
            <ab>15) Det brev hvormed hertugen af Sønderjylland overdrager indløsningen af Gottorp til den
      danske krone (jf. DD 3. rk. IX nr. 375).</ab>
            <ab>16) Det brev i hvilket grev Adolf af Holsten erklærer, at han har modtaget Femern som len
      af kong Valdemar (jf. DD 3. rk. VII nr. 22).</ab>
            <ab>17) Notarialinstrumentet vedrørende forhandlingerne i Helsingborg
      (<ref target="14301201001">DD 1430. 12. dec., nr. 14301201001</ref>).</ab>
            <ab>18) Det notarialinstrument som blev lavet i Horsens
      (<ref target="14320823001">DD 1432. 23. aug., nr.
      14320823001</ref>).</ab>
            <ab>Resten af teksten tager sigte på den strategi, hvormed man fra dansk side vil imødegå
      holstenernes og hansestædernes anklager, samt hvormed man vil fremføre sine egne anklager mod
      holstenerne og hansestæderne.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-07" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-08-07. </change>
         <change when="2019-09-19" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-09-19. </change>
         <change when="2019-12-03" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-12-03. </change>
         <change when="2020-02-21" who="#smb">3. korrektur af #smb 2020-02-21. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 1</supplied></lem><rdg>sidetallene er angivet ved romertal i A</rdg></app></p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve"><app><lem>Desse</lem><rdg>til venstre herfor er tegnet en korsdelt cirkel i A</rdg></app> naschreuene <app><lem>breue</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>he</q> i A</rdg></app> wert man behoff hebbende to deme dage ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">j To deme ersten der to sate twisschen vns vnde <app><lem>den steden</lem><rdg><q>de stede</q>, A</rdg></app> ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">ij Item der stede vntseggebreue so vele alse der is ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">iij Item des Romeschen koninges breue dar mede he den steden bot vnseme rechte bij to <app><lem>liggende</lem><rdg><q>dar mede - liggende</q>, A; Aa1 læser fejlagtigt <q>so vele alse der is</q> som i
          stk. 2</rdg></app> ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">iiij Item de tuchnisse dar mede wy bewijsen dat wy se to vnser hulpe mit deme vorgescreuen
      breue esschet hebben ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">v Item dat jnstrumentum dat to <placeName>deme Sunde</placeName> maket wart der twe sint .
      beide to latine vnde vppe dudesch ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">vj Item dat registrum van meister <persName>Niclawes Stockes</persName> weruen ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">vij Item der stede protestacie dar ane se protest{ee}rden wo se deme Romeschen koninge
      belouen wolden ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">viij Item dat verlop van der dedinge to Nykopinge dat de bisschop van Osele vnde de compter
      van Slochowe besegelden ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">viij Item des Romeschen koninges vtsproke twisschen <app><lem>vns</lem><rdg>herefter står overstreget <q>de h</q> i A</rdg></app> vnde de Holsten ♦</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">ix Item hertogen Rumpoldes anlates breff ♦</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">x Item der Holsten breff den se vns dar vpp besegelt hebben ♦</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">xj Item des Romeschen koninges breff dar mede he tuget dat sijn vtsproke nicht wart
      geschulden ♦</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve">xij Item des Romeschen koninges opene breff dar mede he den Holsten gebot sineme vtsproke
      horsam to wesende ♦</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve">xiij Item den breff dar ane de Holsten bekennen dat en <placeName>Gottorp</placeName> to
      pande steit ♦</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve">xiiij Item den breff dar de hertoge van Sunder <app><lem>Jutland</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dar</q></rdg></app> de losinge an <placeName>Gottorpe</placeName> der crone to Dennemarke mede ouer ghifft
      ♦</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve">xv Item de breff dar ane greue <persName>Alff</persName> van <placeName>Holsten</placeName>
      bekent dat em <placeName>Vemeren</placeName> van koning <persName>Woldemar</persName> geleent
      sij ♦</p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve">xvj Item dat jnstrumentum van deme vorlope to Helssingborch ♦</p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve">xvij Item dat jnstrumentum dat to <placeName>Horsnesse</placeName> maket wart vppe dat
      affscheident in deme clostere ♦</p>
            <p n="a#21" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 2</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst midtfor ved romertal <q>II</q>; hele side 2 er overstreget
          i A</rdg></app></p>
            <p n="a#22" xml:space="preserve">Alse n{ue} <app><lem>de</lem><rdg>herefter står overstreget <q>stede vnde de</q> i A</rdg></app> Holsten vnde de stede mit en ander dessen vorrameden dach hebben an genomen vnde den
      besueken edder besenden willen so is to vormodende dat dat so is to gan edder to gande wert
      dat edder de stede de Holsten willen hebben vppe deme dage edder ok dat de Holsten dar doch
      jegenwordich willen wesen edder ok dat se an beiden siden eren vromen dar se ane seen dat de
      ene side buten der andern dar nicht wesen wille \ ♦ Js id nv so dat der stede vpsate
      allene is dat de Holsten io mit en komen edder ere bodeschap mit en her schicken scholen so is
      to vormodende dat se dat hebben dar vp gedan edder don ♦ Effte id so geuelle dat se in
      der handelinge de dar gande wert / wurden vorluden <app><lem>latende</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dat se</q> i A</rdg></app> alse se doch plegen vnde gewone sint wo se mit den Holsten so stan dat se buten se mit
      vns nene richtinge maken mogen vnde wi vns denne mit en dar vp to rechte scheten effte dat mit
      rechte moge edder schole macht hebben edder nicht dat denne de Holsten suluen edder ere rad /
      horen vnde seen mogen dat de stede nicht sueken edder begeren van en to scheidende id ne si
      dat se mit deme rechte dar to warden drongen ♦ Js id ok so dat de <app><lem>Holsten</lem><rdg>herefter står et par overstregede, ulæselige bogstaver i A</rdg></app> suluen dit hebben vt gesticket <app><lem>vmme</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> dat se nicht willen steden dat de stede allene mit vns to dage komen buten se so is dar
      ane to vormodende . dat ere werff dar werde alse hertogen <persName>Wilhelmes</persName> was .
      alse <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står overstreget, utydeligt <q>alse</q> e.l. i A</rdg></app> se hindern vnde beletten <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står overstreget <q>de stede</q> i A</rdg></app> wi vnde de stede vns nicht vordragen ♦ Js id auer so dat id <app><lem>erer</lem><rdg><q>erre</q>, A</rdg></app> beiden side vpsate vnde eendracht is so is dar ane to erkennende dat se bi malk andern
      menen to bliuende jd si <app><lem>edder</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> an der richtinge edder an deme krige vnde is dat also <app><lem>so</lem><rdg><q>son</q>, A</rdg></app> mogen wi vns vorseen dat se ere sinne dar vp gescherpet hebben wo se ere rede vnde word
      vppe dat schoneste mogen kleden dat se vor den anderen Hensesteden ginich gelut mogen hebben
      dar mede se de iegen vns mogen reissen vnde mit <app><lem>en</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>vns io</q></rdg></app> iegen vns to krige mogen bringen edder ok id schud dar vmme dat de stede jrst willen
      mit vns vorsueken effte se enes vruntliken middels edder enes bestandes to jaren kunnen ouer
      eens warden vnde kan dat <app><lem>denne</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> gan dat se sedder suluen lichte menen mit vns to dedingende <app><lem>vmme</lem><rdg>herefter står overstreget <q>sake</q> i A</rdg></app> vnse sake mit den Holsten vnde mogen sich lichte dunken laten dat se de wise weten to
      vindende dar mede se vns vorscheiden mogen ♦</p>
            <p n="a#23" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 3</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst midtfor ved romertal <q>III</q>; hele side 3 er
          overstreget i A</rdg></app></p>
            <p n="a#24" xml:space="preserve"><app><lem>Item</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>welke</q> i A</rdg></app> na welker wijse van dessen vorgescreuen dat id nv gande wert so is vns <app><lem>doch</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> behoff dat wij ouer vnsen <app><lem>dedingen</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>hebbe</q> i A</rdg></app> de wij mit den vorbenomeden beiden <app><lem>partigen</lem><rdg>herefter står overstreget <q>hebb</q> i A</rdg></app>
      <app><lem>openbar</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> handelende werden / hebben vnse notarios vnde tugen vnde vns dat nenerleige wijs
      affdedingen laten vmme vele sake willen doch mach man wol vorluden laten dat id beiden delen
      n{ue}tte si vppe dat die schichte nicht werden anders na secht edder schreuen wen alse se gan
      sint <app><lem>to tugen</lem><rdg><q>to tugen - Gripeswolde</q>, tilføjet som note i venstre margen i A</rdg></app> mogen wij nemen den sendebode van rades <app><lem>Burammer</lem><rdg>det drejer sig her efter al sandsynlighed om Bertold Burammer, rådmand i Danzig</rdg></app> vnde de van <placeName>deme Gripeswolde</placeName> ♦</p>
            <p n="a#25" xml:space="preserve">Item steit vns ouer to wegende effte vns n{ue}tter si dat wi vppe deme dage de jrste rede
      begripen edder dat wi den anderen de irste rede laten ♦ Js id so dat wij en de laten so
      mogen se sachte ere sake vnde stucke so in een theen dat wij nicht so gud hebben de van een to
      vorscheidende alse effte wij suluen de jrste rede begrepen . ♦</p>
            <p n="a#26" xml:space="preserve">Vnde hir vp alse dat affscheident latest to Wordingborch steit allermest vppe de twe artikle
      de her K{oe}rt Bisschop vnde her Reynold Rapesuluer vns vor legeden alse van der stede wegene
      effte wi se wolden liden to eneme vr{ue}ntliken dage <app><lem>alse</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> vmme to vorsuekende effte man de sake twisschen vns vnde see hangende slichten kunde to
      ener gewisse s{uo}ene edder ok de an en bestant muchte bringen mit eneme vpslage to jaren
      etcetera vnde to deme latesten effte wi ok de Holsten wolden liden dat se den suluen dach <app><lem>ok</lem><rdg>herefter står overstreget <q>ber</q> i A</rdg></app> besueken edder besenden m{ue}chten etcetera . vnde alse wij en dar vpp vnse antworde
      leten seggen wo wij noch do / alse <app><lem>vor</lem><rdg>herefter står to små overstregede ulæselige ord i A</rdg></app> alle wege / bereit weren lijk vnde recht to nemende vnde to geuende edder effte en dat <app><lem>recht</lem><rdg><q>recht</q> står skrevet over linjen i A</rdg></app> to sware duchte wesen dat wij id denne vppe mogelike vr{ue}ntlikheid der wij kunden
      vnderwiset worden dat wij mit eren vnde reddelikheid vnde sunder <app><lem>vnser rike</lem><rdg>tilføjet over linjen</rdg></app> merkliken schaden m{ue}chten angan . vnde en dar vp vragen leten effte se gicht
      mechtich weren dar aff wes mit vns to begripende so antworden se vns dat se des nicht mechtich
      weren sunder dat m{ue}ste mit den andern steden sammentlike vorhandelt werden ♦</p>
            <p n="a#27" xml:space="preserve">Vnde alse <app><lem>nv</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> desse anstande dach dar vp begreben is . wille wi denne de ijrste rede begripen so
      mogen wij vor en vorluden laten her Kordes vnde her Reynoldes vorgescreuen werff . worde vnde
      wedderword vnde dat vorgescreuene aff scheident vnde vragen en effte se nv des synnes sint vns
      to donde vnde vor vns to <app><lem>nemende</lem><rdg>herefter står et par overstregede ulæselige bogstaver i A</rdg></app> lijk vnde recht edder mogelike vr{uo}ntschap alse dat vorgeruert is vnde in deme werue
      vorhandelt wart ♦</p>
            <p n="a#28" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 4</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet i venstre margen ved romertal <q>IIII</q>; hele side 4 er
          overstreget i A</rdg></app></p>
            <p n="a#29" xml:space="preserve">Wan id denne komende wert to der vorhandelinge so wert vnse rad den steden vragende effte se
      so sint her komen alse to volgende der wijse dar desse dach vp begrepen is ♦</p>
            <p n="a#30" xml:space="preserve">Hir to werden se antworden edder dat se <app><lem>so</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> don edder nicht don willen . edder dat se <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>nicht</q> i A</rdg></app> wol don willen so verne alse wi des geliken mit den Holsten ok <app><lem>don</lem><rdg>herefter står to overstregede ulæselige bogstaver i A</rdg></app> vnde nemen willen vnde bidden vns denne dat wi dat also willen gnedichliken tolaten
      ♦</p>
            <p n="a#31" xml:space="preserve">Hir to mogen wi so antworden . dat <app><lem>wi</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>vns vns</q></rdg></app> nicht <app><lem>weten</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>vordenket</q></rdg></app> dat wi mit en gicht anders hebben to vorhandelende <app><lem>wen</lem><rdg>herefter står et overstreget ulæseligt ord i A</rdg></app> de saken dede hangen twisschen vns vnde se alse ere antworde to horende vppe de vrage
      dar vp wi den dach hebben to laten vnde vor geruert <app><lem>is</lem><rdg>herefter står et overstreget ulæseligt ord efterfulgt af den ligeledes overstregede
          passus <q>wente wes dar ane</q> i A</rdg></app> vnde scheten vns des to der cedelen des affscheides vorgescreuen wente wes dar van den
      Holsten wart geruert dat schach bi sunder vnde na der antworde <app><lem>dar</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> wi vnde de vorgescreuen her K{oe}rt vnde her <app><lem>Reinolt</lem><rdg>herefter står overstreget <q>malk andern</q> i A</rdg></app> vnse rede van vnsen saken mede sloten hadden alse man dat ok an der vorgescreuen
      cedelen seen mach willen se nv deme also volgen alse dat begrepen is vnde dar vp wi to hope
      komen sint so sint wi des ok willichlike bereit vnde willen <app><lem>vns</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> gevuechlik id si to like vnde to rechte edder to mogeliken vruntschup alse dat vor
      geruert is gerne laten vinden sint se auer des nicht beraden so were beter wesen dat se vns
      vnde den vnsen vnde sich suluen vngemakes vordragen hadden . ♦</p>
            <p n="a#32" xml:space="preserve">Js id nv so dat se seggen se sitten mit den Holsten so dar an dat se buten en nene richtinge
      mit vns maken mogen vnde bidden dar vmme alse vor / dat wi <app><lem>erer</lem><rdg><q>erre</q>, A</rdg></app> beider sake vnder geliker vorscheidinge willen vorhandelen vnde schlichten laten
      ♦ Hir to mogen wi so antworden wi willen dat setten mit en <app><lem>in</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> dat recht effte se na vorhalinge vnde vorlope der schichte de twisschen vns vnde se
      gegan <app><lem>sint</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>vnde</q> i A</rdg></app> plichtich sint <app><lem>van rechtes wegene</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> in sodaner mate bi to liggende den Holsten iegen vns edder nicht ♦ Js id denne so <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står overstreget <q>js de</q></rdg></app> se van rechtes wegene plichtich sint en also bi to liggende . dat se id denne don so
      lange en dat gelustet ♦ Js id auer so dat se des nicht plichtich sint van rechtes wegene
      vnde en to synne is sich mit vns to richtende alse vorgescreuen is so sint wi des ok
      gutwillich vnde willen vns dor des gemeynen besten <app><lem>wille</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vns</q> i A</rdg></app> gerne <app><lem>gevuechlik</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dar</q> i A</rdg></app> alse vorgescreuen is dar ane laten vinden ♦</p>
            <p n="a#33" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 5</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst midtfor ved romertal <q>V</q>; hele side 5 er overstreget
          i A</rdg></app></p>
            <p n="a#34" xml:space="preserve">Doch is id so dat de stede mit den Holsten vormogen kunnen dat se vns dat vnse van Sunder
      Jutland <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>se</q> i A</rdg></app> vns mit rechte is to geb{ue}nden vnde se vns mit vnrechte vnde wreuele vor vntholden
      willen volgen laten vnde vns ouer geuen so wille wi gerne dar vp vnse ander sake mit den <app><lem>Holsten</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vorhandelen</q> samt et ulæseligt ord i A</rdg></app> mit der stede saken vnder geliker vorscheidinge vorhandelen laten . ♦</p>
            <p n="a#35" xml:space="preserve">Sunder dat wi vnse sake van Sunnder Jutland vnde van Gottorpe <app><lem>nv</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> anderwerue scholden setten in dat recht dar <app><lem>ane</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> wij vormiddelst deme Romeschen koninge to deme wij vns mit den Holsten <app><lem>alse</lem><rdg><q>alse - richtere</q> er tilføjet i venstre margen i A</rdg></app> to eneme ouersten richtere so belouet vorsegelt vnde vorborget hebben dat wij <app><lem>bi</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> vnser koningliker warheid vnde se bij errer furstliken truwen stede vnde vnvorbroken
      vnde sunder alle vptoge vnde wedderrede holden scholen wes he vns vor recht wurde <app><lem>to edder</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> aff seggende <app><lem>vorscheiden sint</lem><rdg>tilføjet som note i margen i A</rdg></app> \ ♦</p>
            <p n="a#36" xml:space="preserve">Des dunkt <app><lem>vns</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dat wij</q> i A</rdg></app> vnde menen <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dat</q> i A</rdg></app> id ok allesweme vnde bisunder des hilgen Romeschen rikes getruwen vnde vnderdanen
      billike dunken schole dat <app><lem>wij</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dat</q> i A</rdg></app> sunder merklike misbedinge der Romeschen koningliken werdicheid vnde straffinge vnses
      koningliken wordes sodane affgerichtede sake vor nenen mynren edder andern richtere <app><lem>setten</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>edder</q> i A</rdg></app> edder scheten mogen vnde laten vns dar vmme vurder dunken dat man vns vnmogelik dat
      ansynnende is dat vns so hochlike to vorkerende stunde effte wi vnsen willen dar to geuende
      wurden ♦</p>
            <p n="a#37" xml:space="preserve">Effte de stede denne seggen se willen dar gerne van laten <app><lem>vns</lem><rdg><q>vns - sinnende</q> er tilføjet over linjen i A</rdg></app> an to sinnende de vorgescreuen sake to rechte to settende sunder se <app><lem>bidden</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dat</q> i A</rdg></app> na deme male vns dunket dat wi mit reddelikheid se nicht to rechte setten mogen dat wi
      se setten willen to vr{uo}ntlikerr vorscheidinge vppe dat dit gemene <app><lem>vorderff</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dar is</q> i A</rdg></app> des te sachter moge gelegert warden ♦</p>
            <p n="a#38" xml:space="preserve">Hir to mogen wi so antworden . wi willen nicht affslan ginige vruntlike <app><lem>vorscheidinge</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dar</q> i A</rdg></app> dar ane wi vnde vnse rad <app><lem>erkennen</lem><rdg><q>er</q> i <q>erkennen</q> er tilføjet over linjen over et overstreget, ulæseligt ord
          i A</rdg></app> dat wi vnde vnse krone vnvorsinnet <app><lem>bi</lem><rdg>tilføjet over linjen over et overstreget, ulæseligt ord i A</rdg></app> mogen sijn vnde wij mit eren vnde mit reddelikheid to laten mogen ♦</p>
            <p n="a#39" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 6</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst midtfor ved romertal <q>VI</q>; hele side 6 er overstreget
          i A</rdg></app></p>
            <p n="a#40" xml:space="preserve">Item effte id so komt dat de stede willen mit vns in dat recht setten effte se plichtich sint
      van rechtes wegene den Holsten bi to liggende edder nicht etcetera so mogen <app><lem>wij</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>dat</q> i A</rdg></app> beweren dat se dat nicht mogen don to deme irsten mit desser reddelikheid se hebben
      sich <app><lem>to ewigen tiden</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> to vns vorbunden wedder allesweme de vns <app><lem>edder</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnsen riken</q> i A</rdg></app> vnsen rike mit vnrechte <app><lem>wurde</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>edder</q></rdg></app> anvallende / edder wedderstal donde vnde sich mit deme rechte nicht wolde beseggen
      laten sint <app><lem>deme</lem><rdg><q>den</q>, A</rdg></app> male denne <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>se</q> i A</rdg></app> de Holsten vns openbar wedderstal don an vnseme gewonnenen rechte vnde an landen vnde
      luden de se vns mit vnrechte vor vntholden <app><lem>vnde</lem><rdg>herefter står overstreget <q>sich mit</q> i A</rdg></app> dem rechte dat vns to vnde en affgewiset <app><lem>is</lem><rdg>herefter står overstreget <q>s</q> i A</rdg></app> nicht willen vnder horich wesen so menen wij dat de stede <app><lem>schuldich sint</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app>
      <app><lem>van rechtes wegene</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> nicht allene den Holsten nicht <app><lem>wedder vns</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> bi to liggende <app><lem>sunder</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>ok</q> i A</rdg></app> vns wedder se na lude vnser tosate to helpende vnde to denende alse wij se dar to
      vakene gemanet vnde esschet hebben vnde noch hute des dages dar to manen vnde esschen etcetera
      ♦</p>
            <p n="a#41" xml:space="preserve">To deme andern male na deme de Romesche koning en geboden hefft mit sinen openen breuen dat
      se vns vnde vnseme gewunnenen rechte wedder de Holsten scholden vnde scholen bistendich wesen
      etcetera so menen wi dat se den Holsten nicht mogen biliggen <app><lem>s{uo}nder</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vns</q> i A</rdg></app> schuldich sint <app><lem>vns</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>bil</q></rdg></app> bi to liggende wedder se alse vorgescreuen is vnde scheten vns des to rechte
      ♦</p>
            <p n="a#42" xml:space="preserve">Item na deme male dat wij mit den Holsten vors{ue}enet vorliket vnde mit deme rechte
      vorscheiden sint vnde <app><lem>na</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>sint</q></rdg></app> der tijd <app><lem>dat</lem><rdg><q>dat</q>, A</rdg></app> de sulue s{ue}ene schach vnde de <app><lem>vorscheidinge</lem><rdg>herefter står overstreget <q>schac</q> i A</rdg></app> gan is wij mit en edder se mit vns nenen krich hebben angeslagen edder vorwaringe gedan
      de io vor deme krige <app><lem>van rechtes wegene</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> moit gescheen sunder allene stan mit en an vorvolginge <app><lem>vnde maninge</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> vnses gewonnenen rechtes so menen wij dat de stede nicht hebben to seggende mit giniger
      reddelikheit dat se s{ue}nder de Holsten dar wi io nenen krich mede hebben sich mit vns nicht
      vorliken mogen jd ne si dat en dat recht vinde dat se deme openbaren vnrechte wedder recht
      vnde wedder ere besegelde breue vnde geuene truwe biliggen vnde dat sterken mogen vnde scheten
      vns des to rechte ♦</p>
            <p n="a#43" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 7</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst i venstre margen ved romertal <q>VII</q>; det første
          afsnit på side 7 er overstreget i A</rdg></app></p>
            <p n="a#44" xml:space="preserve">Hir gan an vnse tospreke vnde schuldinge to den <app><lem>steden</lem><rdg>efter <q>steden</q> læser Aa1 <q>vnde hir vp mogen wij vnse irste tosprake alsus
            setten</q></rdg></app> ♦</p>
            <p n="a#45" xml:space="preserve">Item effte id denne dar to wert komende dat de stede buten de Holsten sich mit vns vorliken
      willen vnde ere saken edder to rechte edder to vruntlikheid mit vns willen setten so setten
      wij vnse schuldinge to en alse hir na beschreuen steit ♦</p>
            <p n="a#46" xml:space="preserve">To deme jrsten alse alle vnse saken de wi mit den steden hebben vtstande stan vppe
      twigerleige artikle alse to dem jrsten vppe dat vorlust <app><lem>erer</lem><rdg><q>erre</q>, A</rdg></app> priuilegien vnde rechticheide bynnen vnsen <app><lem>riken</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnde to deme mede</q> i A</rdg></app> de wy menen dat se wedder vns na deme rechte vorbroken hebben vnde to deme anderen male
      vppe deme broke der to sate dar ane se sik to vns vorbunden hadden vnde <app><lem>vppe den</lem><rdg><q>broke - vppe den</q> står skrevet over linjen i A</rdg></app> schaden den se vns mit vnrechte dan hebben den wi menen dat se vns van rechtes wegene
      plichtich sint vp to richtende vnde ok vppe den broke den se dan hebben an desseme <app><lem>vpslage</lem><rdg><q>vnde ok - vpslage</q> står skrevet over linjen i A; efter <q>vpslage</q> står et
          overstreget ulæseligt ord i A</rdg></app> so steit vns ouer to wegende effte des behoff edder ok vor vns si dat wij den artikel
      van den priuilegien setten in vnse to sprake . wente schuldigen wy se vmme ere priuilegien dat
      se vorbroken hebben so schuldige wy se dar vmme dat se sich suluen groten schaden vnde vns
      groten vromen gedan hebben vnde na deme male dat dat nener schuldinge wert is so mogen wij
      s{ue}nder vnse vorsumenisse den artikel in vnser to sprake wol na laten vnde nemen en ere
      priuilegien vppe en recht so lange dat se vns dar vmme schuldigen vnde jo hebbe wi des bet to
      bekomende in vnser antworde wen effte wij dar <app><lem>aff</lem><rdg><q>aff</q> står skrevet over linjen i A</rdg></app> ruerden in vnser tosprake ♦</p>
            <p n="a#47" xml:space="preserve">Dit is denne vnse to sprake alse vmme den schaden dar wij se vmme schuldigen ♦</p>
            <p n="a#48" xml:space="preserve">Na deme male dat se hadden vnde wisten na vtwisinge der besegelden to sate twisschen vns vnde
      se ene <app><lem>ben{ue}emede</lem><rdg>herefter står overstreget <q>stede</q> i A</rdg></app> utgestickede veilige stede vnde tijd dar se alle jar muchten <app><lem>vnde</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>edder</q></rdg></app> scholden <app><lem>ere</lem><rdg>herover står overstreget, ulæseligt ord i A</rdg></app> vnrecht <app><lem>effte</lem><rdg>herefter står overstreget <q>en</q> i A</rdg></app> van vnser side gichteswat an se edder an de <app><lem>eren</lem><rdg>herefter står overstreget <q>broken</q> i A</rdg></app> bynnen der suluen to sate broken <app><lem>were</lem><rdg>herefter står overstreget <q>s</q> i A</rdg></app> klagen vnde vorrichtinge dar aff vntfangen alse wi mit der suluen to sate mogen
      bewijsen vnde se nicht bewijsen mogen dat se deme also gedan vnde ere recht dar alse se
      schuldich weren vnde <app><lem>sint</lem><rdg>herefter står overstreget <q>nicht vorg</q> i A</rdg></app> vorvolget hebben sunder <app><lem>sint</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dar ouer</q> i A</rdg></app> vnse vnde vnser rike vnde <app><lem>vndersaten</lem><rdg><q>r</q> i <q>vndersaten</q> er tilføjet over linjen i A</rdg></app> vyende worden <app><lem>boven dat</lem><rdg><q>bouen dat - vnde to rechte</q> er tilføjet som note i margen forneden på siden i
          A</rdg></app> wi vns beide vor vnde ok na der tijd vormiddest vnse vrunde vnde breue hebben vorboden
      vnde vorbeden laten to like vnde to rechte vnde hebben vns dar mede to groten overhefftigen
      schaden bracht etcetera so menen wij dat se schuldich sint van rechtes wege vns den schaden
      mit plichtigen <app><lem>wandele</lem><rdg>herefter står overstreget <q>ok</q> i A</rdg></app> vp to richtende edder ok to danke dar aff to vorn{ue}egende vnde scheten vns des to
      rechte ♦</p>
            <p n="a#49" xml:space="preserve"><supplied>Tillægsblad (mellem side 7 og 8), forside</supplied></p>
            <p n="a#50" xml:space="preserve"><app><lem>Vnse</lem><rdg>til venstre herfor er et afsnitsmarkerende tegn med form som et spejlvendt
          <q>E</q></rdg></app> jrste schuldinge vnde tosprake to den steden ♦</p>
            <p n="a#51" xml:space="preserve">Vnde hir vp mogen wij vnse jrste tosprake alsus setten ♦</p>
            <p n="a#52" xml:space="preserve">Alse dat affscheident dat to <placeName>Horsnesse</placeName> dedinget vnde sloten wart
      vtwyset dat de vnsen vnde vnser rike jnwonres bynnen der tijd des <app><lem>vpslages</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dar dat vorbenomede aff scheident vp ghink</q> i A</rdg></app> segelen scholden to den steden vnde in ere hauenen vnde gebede <app><lem>geleidet vnde velich</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står et overstreget, ulæseligt ord</rdg></app> vppe ere olde wonheit s{uo}nder arch so hebben sik de vnsen dar vp <app><lem>getrostet</lem><rdg>herefter står overstrege <q>gewesen vnde alse se sint</q> i A</rdg></app> vnde <app><lem>vorlaten</lem><rdg>herefter står et overstreget, ulæseligt ord i A</rdg></app> vnde alse se van st{uo}nden an / alse de vpslach vorkundiget was dar vp to den
      vorgescreuen steden qwemen vnde menden <app><lem>to</lem><rdg>mangler i A</rdg></app> br{uo}ken erer olden <app><lem>wonheit</lem><rdg>herefter står overstreget <q>so</q> i A</rdg></app> alse dat gededinget vnde sloten vnde vorkundiget was so wurden se <app><lem>beswaret</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnde beschediget vor</q> i A</rdg></app> jegen ere olde wonheit vormiddelst de vplegginge der vnplichteliken cijse de de <app><lem>stede</lem><rdg>herefter står overstreget <q>se</q> i A</rdg></app> nv <app><lem>vnlanges</lem><rdg>herefter står overstreget <q>alse bynnen der tijd dat se vnse vyende worden sint</q> i
          A</rdg></app>
      <app><lem>vnde</lem><rdg><q>vnde - jaren</q> er tilføjet over linjen i A</rdg></app> binnen korten jaren hebben vpgelecht alse wij dat ok vor desser tijd bijspraket vnde
      vns des beklaget hebben vnde menen dat se dar <app><lem>mede</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står et overstreget, ulæseligt ord</rdg></app> den vorgescreuen vpslach edder vrede / edder wo man dat anders schal n{uo}emen an vns
      gebroken hebben . vnde des van rechtes wegene plichtich sint to entgeldende alse ener sake <app><lem>de</lem><rdg>herefter står overstreget <q>se</q> i A</rdg></app>
      <app><lem>jegen</lem><rdg>herefter står overstreget <q>sodanen vrede dan</q> i A</rdg></app> sodanen vpslach edder <app><lem>vrede</lem><rdg>herefter står oversteget <q>scheen</q> i A</rdg></app> began <app><lem>is</lem><rdg>herefter står overstreget <q>hebben</q> i A</rdg></app> . vnde willen dat setten mit en jn dat recht ♦</p>
            <p n="a#53" xml:space="preserve"><supplied>Tillægsblad, bagside</supplied></p>
            <p n="a#54" xml:space="preserve"><app><lem>Item</lem><rdg>herudfor står i venstre margen <q>nota</q> i A</rdg></app> beholden wij vns dat wij alse vmme vnse <app><lem>tosprake</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>to</q> i A</rdg></app>
      <app><lem>vnde antworde to</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> verklarende vnde to richtigende dar an <app><lem>spreken</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnde jn</q> i A</rdg></app> edder in schriffte ouer geuen mogen <app><lem>so</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> wes vnde so vakene vns des behoff wert sunder vorsumenisse vnses rechtes ♦</p>
            <p n="a#55" xml:space="preserve"><app><lem>Item</lem><rdg>herudfor står i venstre margen <q>nota</q> i A</rdg></app> nicht is to vormodende dat hir nv to desseme dage ginich recht werde affgesecht
      s{uo}nder de scheideslude mogen ramen enes anderen dages dat recht aff to seggende . alse se
      des na vtwisinge des affscheides mechtich sint / vnde dar vmme kan hir nv tor tijd nen recht
      edder vt sproke schulden werden ♦</p>
            <p n="a#56" xml:space="preserve">Sunder dunket vns dat id vor vns sij / alse wij ok lange dar na synt bestan gewesen dat vnse
      sake mit den steden in dat recht kome vnde mit rechte vorscheiden werde so is vns behoiff dat
      desse dach so beleidet vnde sleten warde dat de scheideslude to enen anderen dach alse vmme
      dat recht aff to seggende vtsticken vnde n{ue}emen / vnde dat man sedder hir to der stede vnde
      nicht eer de dach vtgesticket vnde nuemet sij / dat so denne van den suluen scheidesluden vnde
      ok van vns an beiden sijden vorwissen vnde vorwilkoren laten alse des behoff wert <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dat recht to</q> i A</rdg></app> dat recht io denne schal affgesproken werden wente is id so dat dat recht vor vns geit
      so is vnse sake des to beter gheit id auer jegen vns so moge wij dat scheden vnde scheten dat
      vor den keyser etcetera ♦</p>
            <p n="a#57" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 8</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst midtfor ved romertal <q>VIII</q></rdg></app></p>
            <p n="a#58" xml:space="preserve"><app><lem>Item</lem><rdg>til venstre herfor er et afsnitsmarkerende tegn med form som et spejlvendt <q>D</q> i
          A; herefter står overstreget <q>schuldigen wij se</q></rdg></app> effte se hir to wedder also antworden alse se lichte donde warden vnde ok lichte in ere
      tosprake settende werden na deme male dat se nene legeliker stede <app><lem>edder tijd</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> hebben muchten wen dar se vnsen egenen persone vnde ere weddersaken jegenwordich hadden
      vmme er vnrecht alse den eren van den unsen gescheen was to klagende vnde ere sake to
      vorvolgende alse se deden ouer <persName>Erik Jeenssen van Auelsberge</persName> de enen
      burger van <placeName>Lubeke</placeName> in sinen eigenen geleide sine ossen vnde sijn gud nam
      vnde behelt dar en nen recht aff muchte weddervaren wo wol se dat vor vns suluen klageden unde
      bewiseden ♦</p>
            <p n="a#59" xml:space="preserve">Hir to hebben wij also to antworden . de sulue sake alse se vor vns geklaget was so wijsede
      wij na vnser wonheid den anklager mit sinen weddersake vor vnsen rad alse vmme de sake <app><lem>edder</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> mit vruntlikheid edder mit deme rechte to vorscheidende alse wij bewysen mogen vnde na
      deme male wij anders nicht weten id ne were also gescheen vmme des willen dat dar nene klage
      edder vorvolginge vor vns aff gescheen is dat deme vorbenomeden anklagere rechtes edder
      wandels gebroken hebbe so menen wij dat se mit rechte vns dar vmme nicht hebben to
      schuldigende vnde scheten vns des to rechte ♦</p>
            <p n="a#60" xml:space="preserve"><app><lem>Item</lem><rdg>til venstre herfor står som en note i margen <q>vnse drudde tospreke</q> i A</rdg></app> schuldegen wij se dat se vns hebben van der hant gebracht vnse stad Sleswijk de se vppe
      louen vnde to truwer hant van vns hadden annamet vnde vns de nicht hebben wedder antwordet
      alse se schuldich weren so menen wij dat se schuldich sint van rechtes wegene vns <app><lem>de sulue</lem><rdg><q>de sulue - antworden vnde</q> er tilføjet over linjen i A</rdg></app> vnse stad noch wedder to antworden vnde vp to richtende al den schaden <app><lem>den</lem><rdg><q>de</q>, A</rdg></app> wij dar ouer nomen hebben vnde scheten vns des to rechte edder etcetera ♦</p>
            <p n="a#61" xml:space="preserve"><app><lem>Item</lem><rdg>til venstre herfor står som en note i margen <q>vnse verde</q> i A</rdg></app> schuldegen wij se dat se jegen vns geteisset vnde angeherdet hebben de vnkristenen <app><lem>russen</lem><rdg>herefter står overstreget <q>de se</q> i A</rdg></app> dat se vnse vyende warden scholden alse wij mit bekantnisse der suluen russen vnde erer
      sendeboden betugen mogen <app><lem>etcetera</lem><rdg>herefter følger som en note <q>hir aff was en jnstrumentum alse ik mene</q> i A</rdg></app> ♦</p>
            <p n="a#62" xml:space="preserve"><app><lem>Item</lem><rdg>til venstre herfor står som en note i margen <q>vnse veffte</q> i A</rdg></app> schuldegen wij se dat se vor desser veide to ener tijd qwemen <app><lem>in den <placeName>Oerssund</placeName></lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> dar her <persName>Dethmar van Th{ue}ne</persName> houetman aff was vnde <app><lem>vorderueden</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vns edd</q> i A</rdg></app> vnde nemen vns vnse schepe vor <placeName>der Landeskrone</placeName> vnvntsecht vnde
      vnvorwardt etcetera ♦</p>
            <p n="a#63" xml:space="preserve"><app><lem>Item</lem><rdg>til venstre herfor står som en note i margen <q>vnse seste</q> i A</rdg></app> schuldigen wij se alse vmme vnsen hoff to Bergen ♦</p>
            <p n="a#64" xml:space="preserve"><app><lem>Item</lem><rdg>til venstre herfor står som en note i margen <q>vnse seuende</q> i A</rdg></app> schuldigen wij se vmme vnse <app><lem>slote</lem><rdg>herefter står overstreget <q>Slesw</q> i A</rdg></app>
      <placeName>Flensborch</placeName> vnde <app><lem><placeName>Nigehusz</placeName></lem><rdg>herunder står en overstreget note <q>hir na an der andern sijden vnder desseme
            tekene</q>, hvorefter der er tegnet et H-lignende kors med to vertikale tværstreger i
          A</rdg></app> ♦</p>
            <p n="a#65" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 9</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst til venstre ved romertal <q>IX</q>; det nederste afsnit på
          side 9 er overstreget i A</rdg></app></p>
            <p n="a#66" xml:space="preserve">Dit sint ens deles de artikle des schaden dar wij de stede sammentlike vor schuldegen
      ♦</p>
            <p n="a#67" xml:space="preserve"><app><lem>To deme jrsten</lem><rdg>til venstre herfor er et afsnitsmarkerende tegn med form som to sammenkædede
          ringe</rdg></app> alse vmme den schaden den wij nemen alse wij mosten vpbreken vt vnseme legere alse wij
        <placeName>Gottorp</placeName> bestallet hadden vnde se vnse vyende wurden de wij schatten <app><lem>vppe</lem><rdg>afsnittet ender her; det pågældende beløb mangler</rdg></app> ♦</p>
            <p n="a#68" xml:space="preserve">Item vmme den schaden den wij nemen alse se <placeName>Fflensborch</placeName> bestallet
      hadden <app><lem>vnde wunnen</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> den wij schatten <app><lem>vppe</lem><rdg>afsnittet ender her; det pågældende beløb mangler</rdg></app> ♦</p>
            <p n="a#69" xml:space="preserve">Item vmme den schaden de wij vnde de vnsen van en vnde van den eren genomen hebben van der
      tijd dat se ijrst vnse vyende <app><lem>wurden</lem><rdg>herefter står overstreget <q>byn</q> i A</rdg></app> an roue an brande an dotslage <app><lem>vnde</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> an beschattinge vnser vndersaten bynnen <app><lem><placeName>Dennemarken</placeName></lem><rdg>herefter står et overstreget <q>d</q> i A</rdg></app>
      <app><lem>to den</lem><rdg>herefter er det tilsyneladende meningen, at navnene på de enkelte personer og byer skal
          tilføjes i en senere version af denne tekst, idet der ikke er levnet plads til det på
          dette sted i A</rdg></app> to den vnde to den steden ♦ bynnen <placeName>Sweden</placeName> to den to den
      vnde to den steden ♦ vnde bynnen <placeName>Norwegen</placeName> to den to den vnde to
      den steden den wij schatten <app><lem>bouen</lem><rdg>afsnittet ender her; det pågældende beløb mangler</rdg></app> ♦</p>
            <p n="a#70" xml:space="preserve">Item vmme den schaden den wij vnde de vnsen genomen hebben vormiddest koste vnde teringe dar
      wij vnde de vnsen vormiddest desseme krige to nodiget sint den wij <app><lem>schatten</lem><rdg>afsnittet ender her; det pågældende beløb mangler</rdg></app> ♦</p>
            <p n="a#71" xml:space="preserve">Item vmme den schaden den de vnsen genomen hebben vnde noch dagelikes nemen vormiddest dat se
      noch to watere noch to lande dor desses kriges <app><lem>wille</lem><rdg>herefter står overstreget <q>eee</q> i A</rdg></app> ere <app><lem>neringe</lem><rdg><q>berginge</q>, A</rdg></app> hebben mogen s{ue}eken vnde neringelosz hebben m{ue}eten sitten den wij <app><lem>schatten</lem><rdg>afsnittet ender her; det pågældende beløb mangler</rdg></app> ♦</p>
            <p n="a#72" xml:space="preserve"><app><lem>Item</lem><rdg>til venstre herfor er et afsnitsmarkerende tegn med form som et H-lignende kors med to
          vertikale tværstreger i A</rdg></app> alse dat affscheident was to <placeName>Horsnesse</placeName> an deme jare xiiij<hi rend="sup">c</hi> vnde xxxij dat vnse vnde vnser rike vndersaten in den steden vnde eren
      gebeden gebruken vnde neten scholden <app><lem>older</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vryheide</q> i A</rdg></app>
      <app><lem>wonheide</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnde priuilegia vnde de stede burgere vnde jnwonere des
            geliken in vnsen riken</q> i A</rdg></app> etcetera so schuldige wij de vorgescreuen <app><lem>stede</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dat</q> i A</rdg></app> vmme dat vnrecht dat se an de vnsen <app><lem>jegen</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vns</q> i A</rdg></app> vns <app><lem>vnde</lem><rdg>herefter står overstreget og derfor utydeligt <q>dat se</q> eller lignende i A</rdg></app> dat vorgescreuen affscheident began hebben vnde dagelikes noch began vormiddelst de
      vplegginge der cijse de se hebben gemaket vnde holden . dar de vnsen ane <app><lem>beschediget</lem><rdg>herefter står overstreget <q>wurden</q> i A</rdg></app> sint vnde werden alle dage jegen de <app><lem>olden</lem><rdg>herefter står overstreget <q>wonheide rechticheide</q> i A</rdg></app>
      <app><lem>wonheide</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnde privilegia</q> i A</rdg></app> vnde seggen dat se dar ane broken hebben vnde breken noch dat vorgescreuen affscheident
      vnde wes se vns dar ane louet vnde vorbreuet hebben vnde esschen dar vor van en wes vns van
      rechtes wegene dar vor mach van en geboren ♦</p>
            <p n="a#73" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 10</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst til venstre ved romertal <q>X</q>; kun afsnittet på midten
          af side 10 begyndende med <q>Item alse dat affscheident</q> er overstreget i A</rdg></app></p>
            <p n="a#74" xml:space="preserve">Dit sint vnse schuldinge to den van <placeName>Lubeke</placeName> bi sunder ♦</p>
            <p n="a#75" xml:space="preserve"><app><lem>To deme jrsten</lem><rdg>til venstre herfor er et afsnitsmarkerende tegn med form som et kors</rdg></app> schuldegen wij se vmme xx<hi rend="sup">m</hi> nobelen de se vns gelouet hebben vnde
      schuldich sint vor vnse koste vnde teringe de wi deden vmme eren willen etcetera ♦</p>
            <p n="a#76" xml:space="preserve">Item bynnen der <app><lem>vruntliken</lem><rdg><q>vruntlike</q>, A</rdg></app> tosate dar wij mit en vnde se mit vns ane sitten scholden vnde de vnsen <app><lem>erer</lem><rdg><q>erre</q>, A</rdg></app> veilich scholden wesen so angrepen se vnse vnde vnser burgere knechte vnde wurpen se in
      ere torne vnde nemen en ere gud sunder ginigerleige reddelike sake dar se de mit rechte vmme
      hadden to schuldigende ♦</p>
            <p n="a#77" xml:space="preserve">Item schuldigen wij her <persName>Hinrich Rapesuluer</persName> vnde her <persName>Dethmar
        van Th{ue}ne</persName> vmme ene loffte de se vns deden vor g{ue}d dat wij en to borge deden
      van twen schepen dede bleuen weren ♦</p>
            <p n="a#78" xml:space="preserve">Item alse dat affscheident was to <placeName>Horssenesse</placeName> an deme jare xxxij dat
      vnser rike vnde also ok der stede kopman scholde bruken gevellik in des andern lande vnde <app><lem>gebede</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>so</q> i A</rdg></app> older priuilegien vnde rechticheide etcetera so schuldigen wij de vorscreuen stede vmme
      dat vnrecht dat se an de vnsen began hebben verandlelst (?) ♦</p>
            <p n="a#79" xml:space="preserve">Vnse schuldinge to den Sundeschen ♦</p>
            <p n="a#80" xml:space="preserve">Item na deme male wij der S{ue}ndeschen erffborne here sint vnde de sammende hant ouer se <app><lem>hebben</lem><rdg>herefter står et par overstregede ulæselige bogstaver i A</rdg></app> vnde se vnse vyende alse vorgescreuen is geworden sint vnde vns vnde vnse rike vnde
      vndersaten beschediget hebben so hebben wij to beseende effte wij gicht vurder vppe se wes
      winnen mogen wen vppe de andern stede ♦</p>
            <p n="a#81" xml:space="preserve">Dit sint de artikle dar ane de stede de tosate broken hebben ♦</p>
            <p n="a#82" xml:space="preserve"><app><lem>To deme jrsten</lem><rdg>til venstre herfor er et afsnitsmarkerende tegn med form som et omvendt T; endvidere er
          de følgende afsnit på denne side markeret med et tegn med form som et kors med et
          cirkulært hoved. På side 16 henvises der tilbage til disse afsnit med passussen <q>Item de
            artikle dar ane de stede de tosate broken hebben stan hir vor ger{ue}ert to deme
            teikene</q> samt det pågældende korstegn med cirkulært hoved</rdg></app> dat se vns <app><lem>vnde vnseme rechte</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> nicht hebben bi gelegen na vnser esschinge vnde tosate alse se schuldich weren
      ♦</p>
            <p n="a#83" xml:space="preserve">Item dat se den dach to <app><lem><placeName>Kopenhauen</placeName></lem><rdg>herefter står et overstreget <q>alse</q> i A</rdg></app> nicht jarlikes alse vnse tosate vtwiset nicht gesecht <app><lem>edder</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>ge</q> i A</rdg></app> besant hebben ♦</p>
            <p n="a#84" xml:space="preserve">Item dat se vnse vnde vnser burgere knechte bynnen der tosate vnde guder veilicheit vengen
      vnde in ere torne wurpen vnde en ere gud nemen etcetera ♦</p>
            <p n="a#85" xml:space="preserve">Item dat se de Gripeswoldeschen vmme dat se wedder God vnde recht vnde ere egene <app><lem>breue</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>v</q> i A</rdg></app> nicht wolden vnse vyende warden vt der Hense vnde vt des kopmans rechticheide wijseden
      ♦</p>
            <p n="a#86" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 11</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst til venstre ved romertal <q>XI</q></rdg></app></p>
            <p n="a#87" xml:space="preserve">Dit sint der stede schuldinge jegen vns vnde vnse antworde dar en jegen ♦</p>
            <p n="a#88" xml:space="preserve"><app><lem>Item</lem><rdg>tilføjet i venstre margen i A; umiddelbart efter <q>Item</q> står overstreget <q>To
            deme jrsten</q> i A; umiddelbart over <q>Item</q> er et afsnitsmarkerende tegn med form
          som kors</rdg></app> schuldegen se vns dat wij vnde vnse ammmetlude en vnde eren burgeren ere priuilegien
      vnde rechticheide in vnsen <app><lem>riken</lem><rdg><q>reken</q>, A</rdg></app> de vnse eldern vor vnde wij na vorbreuet hebben wedder recht vaken gebroken hebben vnde
      wo wol se doch vaken dat vor vns vorklaget hebben so hebben se des like wol nicht mogen
      geneten . vnde hebben dar vnvorwynliken schaden ouer nomen den se menen dat wij en van rechtes
      wegene schuldich sint vp to richtende ♦</p>
            <p n="a#89" xml:space="preserve">Hir vp hebben wij so to antworden . vns is vnwitlik dat wij en edder eren burgern ginige
      priuilegien broken hebben de wij en schuldich sint gewesen to holdende doch wan se vns <app><lem>dat</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> bewijsen vnde nabringen alse en van rechtes wegene geboert vnde wij vns des mit rechte
      nicht geweren kunnen so sint wij de gene . de willich sint vns beseggen to latende vnde dar bi
      to donde alse vns geboert / sunder dat se schuldigen vnse ammetlude etcetera dar seggen wij so
      to . wij stan nymande to van vnsen ammetluden dat se gimande scholen verunrechtigen an
      priuilegien de em mit rechte boert to genetende vnde na deme male dat se dar vppe vnse
      ammetlude vor vns nicht vorvolget hebben alse se van rechtes wegene schuldich weren edder ok
      en bi vnsen schulden nenes rechtes gebroken hefft so menen wij dat se vns dar vor nicht hebben
      to schuldigende vnde scheten vns des to rechte ♦</p>
            <p n="a#90" xml:space="preserve">Item schuldegen se vns dat wij bynnen vnser tosate vnde jegen ere priuilegien <app><lem>etliken</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> vnsen steden hebben priuilegien geuen dar mede se vnde ere burgere sere verkurtet vnde
      verunrechtiget sint vnde groten schaden dar ouer nomen hebben den se menen dat wij schuldich
      sint en vp to <app><lem>richtende</lem><rdg>umiddelbart herunder følger i A begyndelsen på et nyt afsnit, som dog er blevet streget
          over: <q>Hir to seggen wij so</q></rdg></app> ♦</p>
            <p n="a#91" xml:space="preserve">Item schuldegen se vns dat bynnen vnser tosate ere burgere vnde jnwonere van den vnsen <app><lem>vnde</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> bynnen vnsen riken vnde ok bynnen den vryen schonschen market vnde der swornen m{ue}ete
      swarliken vnde to velen tiden beschediget sint vnde en dat <app><lem>ere</lem><rdg>herefter står overstreget <q>ge</q> i A</rdg></app> mit welde genomen is vnde se in torne <app><lem>vnde</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vor</q> i A</rdg></app> stocke worpen sint ♦</p>
            <p n="a#92" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 12</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst midtfor ved romertal <q>XII</q>; mellem side 11 og 12 er
          et beskrevet ark blevet klippet bort, hvilket imidlertid ikke har haft betydning for
          pagineringen. Man kan forneden i venstre margen på side 12 ane enkelte bogstaver fra dette
          nu tabte ark</rdg></app></p>
            <p n="a#93" xml:space="preserve"><app><lem>To deme jrsten</lem><rdg>til venstre herfor er et afsnitsmarkerende tegn med form som et kors i A</rdg></app> effte vns de stede schuldigen alse vmme sake dar <app><lem>ane</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> se menen dat van vnser wegene <app><lem>de</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> vrede an se edder an den eren gebroken <app><lem>sij</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> vnde menen edder esschen dar vmme dat man de suluen saken schuldich sij van rechtes
      wegene vor an aff to richtende eer wen <app><lem>se</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vns</q> i A</rdg></app> plichtich sint vns vppe ginige to sprake to antworden ♦</p>
            <p n="a#94" xml:space="preserve">Hir vp mogen wij alsus antworden . wij weren vns edder vppe de vnsen nicht schuldich an
      ginigerleige saken dar ane van vnser <app><lem>wegene</lem><rdg><q/></rdg></app> edder van den vnsen vppe see na deme rechte ginich vrede vorbroken sij / vnde menen ok
      dat se nenen vredebreke des wij billike an deme rechte entgelden scholen vppe vns edder de
      vnsen nabringende werden alse en dat van rechtes wegene na to bringende geboert wente wij
      nymande van den vnsen giniger sake to stan de man na deme affscheide dat to
        <placeName>Horssnesse</placeName> dedinget wart van rechtes wegene alse wij menen vor
      vredebreke schuldich sij to deilende na deme male vns unwittelik is dat se edder gimand van
      den eren . sodane sake edder tosprake vor vns mit rechte gevurdert vnde vorvolget <app><lem>hefft edder</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>hebben hefft</q></rdg></app> hebben dem edder den wij ouer ere weddersaken / rechtes geweigert hebben vnde hir vmme
      na <app><lem>deme</lem><rdg><q>den</q>, A</rdg></app> male de vorgescreuen stede van anbeginne desses kriges jn vnser klage stan hebben vnde
      stan noch hute des <app><lem>dages</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>vnde</q> i A</rdg></app> dar wij vakene vmme mit en to dage sint gewesen / vnde noch to desser jegenwordigen
      stede vmme to dage komen sint alse vmme den broke enes ewigen <app><lem>vnvorbrekeliken</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> vredes vorbundes vnde tosate dar ane se sik to vns to ewigen tiden bij eren truwen
      gelouet vnde vnder eren hangenden jngesegelen vorbreuet hebben . vnde nicht allene vmme dessen
      vorgescreuen broke sunder <app><lem>ok</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vmme</q> i A</rdg></app> vmme den broke desses vorbenomeden vpslages edder vredes den <app><lem>se</lem><rdg>herefter står overstreget <q>je</q> i A</rdg></app> an vns vnde an de vnsen began <app><lem>hebben</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnde noch dagelikes began</q> i A</rdg></app> van anbeginne des suluen vpslages alse de vnsen allerirst to en segelden vormiddelst de
      vplegginge <app><lem>erer</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>der</q></rdg></app> vnplichtliken cijse . alse wij dat in vnser irsten tosprake hebben vorluden laten .
      vnde na deme male wij vnde <app><lem>de</lem><rdg><q>de</q> mangler i A</rdg></app> vnsen de genen sint dar de broke desses vorgescreuen vpslages edder vredes irst ane
      vorbroken <app><lem>is</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> van den steden <app><lem>vorgescreuen</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>vnde</q> i A</rdg></app></p>
            <p n="a#95" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 13</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst midtfor ved romertal <q>XIII</q></rdg></app></p>
            <p n="a#96" xml:space="preserve"><app><lem>alse</lem><rdg>her foran står et overstreget <q>wij</q> i A</rdg></app> wij dat in vnser jrsten tosprake vppe se vurderen vnde vorgescreuen is <app><lem>so</lem><rdg>herefter står overstreget <q>men</q> i A</rdg></app> menen wij vnde seggen dat man schuldich sij van rechtes wegene <app><lem>desse</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vorgescreuen</q> i A</rdg></app>
      <app><lem>vnde andere vorgescreuen</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> vnse sake vnde <app><lem>tosprake</lem><rdg>herefter står overstreget <q>aff to richtende / eer w</q> i A</rdg></app> dar vpp wij dessen dach beleuet vnde <app><lem>tolaten</lem><rdg>herefter står overstreget <q>hebben</q> i A</rdg></app> vnde socht hebben aff to richtende / eer <app><lem>wen</lem><rdg>herefter står overstreget <q>wij schuldich sint en</q> i A</rdg></app> ginige andere sake / effte se welke to vns hebben . wente se beide vor vnde na sik erst
      jegen vns vorbroken hebben vnde <app><lem>irst</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> in vnser anklage stan hebben vnde stan / vnde willen dit mit en setten in dat recht
      ♦</p>
            <p n="a#97" xml:space="preserve">Item effte se vns schuldigen vmme den tollen to <placeName>deme Kroke</placeName> bynnen
      desser tosate etcetera so mogen wij dar alsus to seggen <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>d</q> i A</rdg></app> wij dessen vorgescreuen vpslach tolaten hebben in sodaner mate dat giwelike sijde schal
      segelen varen vnde komen alse dat de vorgescreuen dedinge vtwiset doch giwelikem dele an
      sineme rechte vnvorsumet / . vnde na deme male wij mit deme suluen rechte dar andere koninge <app><lem>vnde fursten</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> in eren riken / costumen vnde plichte mede setten vnde maken to bestande erer rike <app><lem>edder lande</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> ok dat sulue vnde des <app><lem>gelikes</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>alse</q> i A</rdg></app> mogen don so menen wij wes dar ane scheen <app><lem>is</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står et overstreget <q>ouch</q></rdg></app>
      <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>wij</q> i A</rdg></app> de vorgescreuen vpslach van vnser wegene dar mede nicht sij gebroken . sunder dat id
      sij gheschen vnder der beholdelikheit vnses rechtes vorgescreuen ♦</p>
            <p n="a#98" xml:space="preserve"><app><lem>Item</lem><rdg>i margen til venstre herfor står <q>nota</q></rdg></app> schud dat to desseme dage dat vnse wedderpartyge scheideslude sik nenes anderen dages
      alse dat recht aff to seggende mechtigen edder vorwilkoren willen . vnde se to scheideslude
      koren hebben edder kesende warden vnse vigende . so mogen wij vppe see nabringen dat <app><lem>se</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> desseme dage nicht hebben vol dan alse se louet hebben / wente wij mogen seggen vnde
      bewijsen dat se sodane scheideslude koren hebben de vnse richtere mit rechte nicht mogen wesen
      alse de genen de sik <app><lem>mit</lem><rdg>herefter står et overstreget, ulæseligt bogstav i A</rdg></app> en jegen vns beveidet hebben ♦</p>
            <p n="a#99" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 14</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst midtfor ved romertal <q>XIIII</q></rdg></app></p>
            <p n="a#100" xml:space="preserve">Item schuldegen se vns dat ere schepe vnde burgere vnde ere gud bynnen der to sate in vnsen
      riken bekummert vnde rosteret sint gewesen dar se groten schaden ouer nomen hebben den se
      menen dat wij schuldich sint en vp to richtende ♦</p>
            <p n="a#101" xml:space="preserve">Item schuldegen <app><lem>se</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vns</q> i A</rdg></app>
      <persName>Erik Jenssen van Awelszberg</persName> vmme de ossen de he nam in sinen egenen
      geleide deme burgere van <placeName>Lubeke</placeName> dar hir vor aff geruert is vnde vort an
      vor den schaden den he dar ouer nam ♦</p>
            <p n="a#102" xml:space="preserve">Item schuldegen se her <persName>Axel Peterssen</persName> alse vmme de schepe de he nam dede
      van <placeName>Bergen</placeName> qwemen etcetera ♦</p>
            <p n="a#103" xml:space="preserve">To dessen vorgescreuen vijff artiklen vnde vurder to allen artiklen dede scheen sint bynnen
      der to saten vnde vor der veide antworden wij also . na den male dat se wisten vnde hadden
      enen ben{ue}emeden vtgestickeden <app><lem>veiligen</lem><rdg>herefter står overstreget <q>tid</q> i A</rdg></app> dach vnde stede dar se na lude vnser to sate ere vnrecht effte en wes van vnser side
      gescheen were edder <app><lem>schege</lem><rdg>herefter står overstreget <q>klagen alle</q> i A</rdg></app> jarlikes klagen vnde vorrichtinge dar aff vntfangen scholden vnde den dach vnde stede
      also nicht besocht vnde ere klage vnde recht dar nicht voruolget hebben alse se schuldich
      weren vnde sint so menen wij dat se vns dar <app><lem>aff</lem><rdg>herefter står overstreget <q>mit</q> i A</rdg></app> van rechtes wegene nene schuldinge hebben to to leggende vnde willen vns des an rechte
      beseggen laten doch alse en wol witlik is so hebben <app><lem>wij</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vns to ande</q> i A</rdg></app> wan se to andern tiden vnde steden <app><lem>sik beklageden</lem><rdg>mangler i A</rdg></app> dar wij na vnser to sate en <app><lem>nicht</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> plichtich weren to antwordende vns alle wege so bewijset an eren saken vnde klagen alse
      wij vterlikest mochten vnde hebben se dar ane gevueget mit alleme vlite so dat wi menen dat se
      vns billike dar ane mit rechte nicht to beklagende hebben . alse to deme jrsten an des
      b{ue}rgers sake van <placeName>Lubeke</placeName> mit den ossen liker wijs alse hir vor dar
      aff ger{ue}ert is ♦</p>
            <p n="a#104" xml:space="preserve">Item mit der besettinge <app><lem>erer</lem><rdg><q>erre</q>, A</rdg></app> schepe vnde des vor bodes des se sich beklagen dat doch nicht en schach en to vnwillen
      edder to wreuele s{uo}nder dor anvalles <app><lem>wille</lem><rdg>herefter står overstreget <q>der wed</q> i A</rdg></app> vnser twedracht mit den <app><lem>Holsten</lem><rdg>umiddelbart herunder begynder i A et nyt afsnit <q>Item schuldegen se vns</q>, som
          imidlertid er blevet streget over</rdg></app> ♦</p>
            <p n="a#105" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 15</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst midtfor ved romertal <q>XV</q></rdg></app></p>
            <p n="a#106" xml:space="preserve"><app><lem>Item</lem><rdg>herudfor står i venstre margen <q>nota</q> i A</rdg></app> schuldegen se vns dat ere kopman <app><lem>to</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står et overstreget <q>van</q></rdg></app>
      <placeName>Bergen</placeName> bouen dat wij em gelouet vnde vorsegelt scholden hebben dat he <app><lem>vor</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app>
      <app><lem>vns</lem><rdg><q>vnser</q>, A</rdg></app> vnde vor <app><lem>den</lem><rdg><q>de</q>, A</rdg></app> vnsen velich scholde wesen . en halff jar na der tijd dat wij eme wurden <app><lem>to</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står et overstreget, ulæseligt ord i A</rdg></app> schriuende bynnen sodaner veilicheid vnde vnvorwart beschediget wart welken schaden <app><lem>se</lem><rdg>herefter står to overstregede, ulæselige ord i A</rdg></app> menen dat wij em schuldich sint van rechtes wegene vp to richtende etcetera ♦</p>
            <p n="a#107" xml:space="preserve">Hir to mogen wij so <app><lem>antworden</lem><rdg>afsnittet ender således; herefter er der en tom plads i A, hvor der kunne have stået,
          hvorledes kong Eriks folk skulle have svaret</rdg></app> . ♦</p>
            <p n="a#108" xml:space="preserve">Item sch{ue}ldegen se vns dat wij wedder alle rechte vnde jegen ere priuilegien vpgelecht
      hebben to <placeName>deme Kroke</placeName> enen vnplichtigen nygen tollen vppe enen vrigen
      openen strom den mit rechte nymand macht hefft to beswarende edder to vntfrigende mit
      ginigerleige tollen edder vngelde dar se menen dat se vnde ere kopman sere ane verunrechtiget
      vnde vorweldiget werden vnde menen dar vmme dat wij schuldich sint den aff to leggende
      etcetera ♦</p>
            <p n="a#109" xml:space="preserve">Hir to antworde wij also . wes andere koninge edder mynre <app><lem>fursten</lem><rdg>herefter står overstreget <q>edder ok menhede</q> i A</rdg></app> vormogen dor eres erer rike <app><lem>lande</lem><rdg>herefter står overstreget <q>edder stede edder gebiede</q> i A</rdg></app> vromen orbars edder bestandes wille bynnen eren gebieden vp to settende dat vormoge wij
      io so wol binnen vnsen riken vnde gebieden vnde menen dar vmme dat <app><lem>se</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>van</q></rdg></app> vns dat io so vnbillike <app><lem>hebben</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>hefft</q></rdg></app> to werende edder to vorkerende alse se dat vorkeren edder weren anderen koningen heren
      vnde fursten in eren <app><lem>gebieden</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnde alse wi en weren to settende ere cijse tollen vnde
            andere vngelt</q> i A</rdg></app> dat se vpleggen <app><lem>vnde vpgelecht hebben</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> vppe allesweme . doch wan se dat vormogen kunnen mit andern koningen heren vnde fursten
      dat se ere tollen vnde cost{ue}men in eren landen <app><lem>affleggen</lem><rdg>overstreget i A; herefter står endvidere overstreget <q>vnde se suluen in eren steden
            ere tolle cijse vnde andere gemene vngelt affleggen</q></rdg></app> so willen wij vns ok gerne also dar ane bewijsen dat de klage nicht allene vp vns schal
      bestande bliuen ♦</p>
            <p n="a#110" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 16</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst midtfor ved romertal <q>XVI</q></rdg></app></p>
            <p n="a#111" xml:space="preserve">Effte se denne seggen den tollen den wij hebben vpgelecht to <placeName>deme
        Kroke</placeName> den hebben wij vpgelecht jegen ere priuilegien <app><lem>de</lem><rdg>herefter står overstreget <q>wij vnde</q> i A</rdg></app> vnse <app><lem>elderen</lem><rdg><q>eldere</q>, A</rdg></app> vor vnde wij na <app><lem>en</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> vorsegelt vnde vorbreuet hebben vnde menen dar vmme dat wij mit nynerleige rechte edder
      hulperede den tollen dar vpleggen mogen s{uo}nder schuldich sint den wedder aff to leggende
      etcetera ♦</p>
            <p n="a#112" xml:space="preserve">Hir to mogen wij so antworden de priuilegien de se erworuen by vnses ouergrotevaders koning
      Woldemars tiden . wo en de vorsegelt vnde geuen <app><lem>worden</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dat is noch wol bewijslik</q></rdg></app> vnde wo wij en ok van rechtes wegene de schuldich sint gewesen to holdende dat steit
      noch wol to erkennende doch wo deme sij / hebben se van vnsen <app><lem>eldern</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> edder van <app><lem>vns</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>vnsen eldern</q></rdg></app> ginige priuilegien edder rechticheide gehad so menen wij doch na deme male dat se vns
      nicht geholden s{uo}nder in velen stucken gebroken hebben de to sate de se vns bi eren
      tr{ue}wen gelouet hadden ewichlike to holden alse wij dat bewijsen mogen vnde dar ouer vnse
      vyende worden sint vnde <app><lem>wedder God vnde recht</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> mit roue vnde brande vns vnde vnse rike socht vnde ouervallen hebben dat <app><lem>se</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herefter står overstreget <q>wij nicht schuldich
          sint</q></rdg></app> na <app><lem>vnseme</lem><rdg>herefter står overstreget <q>edder na ginigeme rechte</q> i A</rdg></app> vnde na alleme rechte . sodane priuilegien vnde rechticheide de <app><lem>en</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>se</q></rdg></app> edder van vnsen eldern edder van vns edder van gimand <app><lem>anders</lem><rdg>herefter står overstreget <q>erworuen hebben</q> i A</rdg></app> vorlenet edder geuen sint gewesen <app><lem>vorbroken</lem><rdg>herefter står overstreget <q>hebben vnde v</q> i A</rdg></app> vnde nummer dar vp to sakende hebben vnde scheten vns des to rechte . etcetera
      ♦</p>
            <p n="a#113" xml:space="preserve"><app><lem>Item</lem><rdg><q>Item - teikene</q>, dette afsnit er i A sat i en rød parentes</rdg></app> de artikle dar ane de stede de tosate broken hebben stan hir vor ger{uo}ert to <app><lem>deme teikene</lem><rdg>det pågældende tegn er et kors på en cirkel; der henvises her til afsnittet om
          hansestædernes aftalebrud på side 10</rdg></app> ♦</p>
            <p n="a#114" xml:space="preserve">Item effte se denne seggen alse van der andern Hensestede wegene dat en vnbillik dünket dat
      de andern Hensestede des vngelden scholden dar wij allene <app><lem>de</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> vire vmme schuldigen ♦</p>
            <p n="a#115" xml:space="preserve">Hir to mogen wij also antworden dat de suluen vire stede vmme des gemenen kopmans wille van
      der Hense vnse vyende worden sint alse dat bewijslik is dat se de ganssen Hense gerne mit vns
      to <app><lem>openen</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> krige brengen wolden vnde alse dat ok openbar is / wes desse vorgescreuen vir stede don
      vnde laten van der Hense wegene dat des de andern volgen m{ue}eten alse doch de Sundeschen
      schriuen dat de gemenen Hensestede <app><lem>mit vnd an</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app>
      <app><lem>dessen</lem><rdg>herefter står overstreget <q>krig hebben</q> i A</rdg></app> krige stan so is ok mogelik wes desse vire hir ane vorlesen dat des de anderen mede
      vntgelden ♦</p>
            <p n="a#116" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 17</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst til venstre ved romertal <q>XVII</q>; hele det nederste
          afsnit på side 17 er overstreget</rdg></app></p>
            <p n="a#117" xml:space="preserve">Dit is ene antworde dar mede wij alle <app><lem>tosprake</lem><rdg>herefter står overstreget <q>der stede</q> i A</rdg></app> dar de stede vns mede schuldigen mogen van <app><lem>saken</lem><rdg>herefter står overstreget <q>de vor</q> i A</rdg></app> dar vmme se vnse vyende worden sint / mede dempen vnde losen mogen ♦</p>
            <p n="a#118" xml:space="preserve">Na deme male dat de <app><lem>stede</lem><rdg>herefter står overstreget <q>hebben</q> i A</rdg></app> hadden vnde wisten ene belegene <app><lem>ben{ue}emede</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnde</q> i A</rdg></app> veilige stede vnde dach dar se alle jare ere vnrecht effte en van vnser side lichte wes
      gescheen were klagen vnde ere recht sueken scholden alse wij bewijsen mogen . vnde se nicht
      bewijsen kunnen dat se dat also geholden vnde gedan hebben sunder hebben affgeslagen vnde
      vorsmat lijk vnde recht vns to donde vnde van vns to nemende alse wij bewijsen mogen dat wij
      en beide vor vnde ok bynnen deme krige vaken hebben geboden vnde beden laten vnde hebben sich
      suluen mit vnrechte an vns gerichtet so menen wij dat se an allen den saken dar vmme se vnse
      vyende worden sint van ereme rechte effte se lichte noch wes to vns edder to den vnsen hadden
      vorvallen sint vnde wij van rechtes <app><lem>wegene</lem><rdg>herefter står overstreget <q>effte</q> i A</rdg></app> nicht schuldich sint en dar v{ue}rder vp to antworden vnde scheten vns des to rechte
      ♦</p>
            <p n="a#119" xml:space="preserve">Effte dat nv gevalt dat wij vns mit den <app><lem>steden</lem><rdg>herefter står overstreget <q>nicht</q> i A</rdg></app> edder mit deme rechte edder mit vr{uo}ntlikheid to eneme ende nicht vergan kunnen vnde
      se vns ansynnende werden dat wij mit en maken enen vpslach to sekern jaren etcetera vnde se
      hir en bynnen m{ue}chten varen vnde komen vppe ere olden priuilegien so steit vns ouer to
      wegende wo wij en ene limpelike antworde hir vppe geuen de so reddelike l{ue}de wen man se
      hoert alse se sich lichte dunken laten dat id reddelike ludet dat se vns hir vpp ansynnende
      sint . wente scholen se de anderen Hensestede <app><lem>mit</lem><rdg>herefter står overstreget <q>se</q> i A</rdg></app> en iegen vns to krige reissen so schinet dit de artikel wesen dar se dat mede van stede
      mogen bringen vnde hir vmme wan se vns angesynnende werden dat <app><lem>wij</lem><rdg>herefter står overstreget <q>ene</q> i A</rdg></app> den vpslach alse vorschreuen is mit en maken willen so mogen wij en so antworden vppe
      dat de sake desses gemenen swaren vorderues bi vns nicht gev{ue}nden . warde vnde wij der
      gemenen cristenheid alse er des nv behoff is vromen don vnde willen bewisen mogen so willen wy
      gerne vnse saken de wij mit en vnde se mit vns vtstande hebben setten to scheidesheren de wij
      an beiden siden dar to kesende werden de vns edder mit deme</p>
            <p n="a#120" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 18</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst til venstre ved romertal <q>XVIII</q>; hele side 18 er
          overstreget i A</rdg></app></p>
            <p n="a#121" xml:space="preserve">rechte edder mit vrundschap na vnser beider dele <app><lem>wille</lem><rdg>herefter står overstreget <q>bynnen</q> i A</rdg></app> vorscheiden vnde willen dar vp mit <app><lem>en</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> van stunden angan ene stede vaste s{ue}ene doch so dat en giwelik deel des <app><lem>anders</lem><rdg>herefter står overstreget <q>gebei</q> i A</rdg></app> lande edder gebede nicht s{ue}cke so lange dat wij alse vorgescreuen is volkomelike
      sint vorscheiden . wente enen vpslach to makende vpp sekere jare dat is vns nicht so beqweme
      na deme male dat <app><lem>wij</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnde</q> i A</rdg></app> mit den vnsen vns nv to krige vnde to deme alse vns dar to behoff is gichte swar
      gesatet vnde <app><lem>gerichtet</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>bereidet</q></rdg></app> hebben dar wij bynnen der tijd des vpslages sachte muchten wedder vt komen dat vns
      denne hir na effte id wedder to krige qweme to groten schaden muchte komen alse en giwelik
      mach erkennen doch <app><lem>effte</lem><rdg><q>effte - willen angan</q> er tilføjet som note i venstre margen</rdg></app> se io nene stede s{ue}ene mit vns willen angan vppe dat man denne nicht vppe vns to
      seggende hebbe dat wij meer anseen vnde wegen vnsen egenen wen den gemenen vromen vnde <app><lem>schaden</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnde se nene stede stede s{ue}ene mit vns willen
          angan</q></rdg></app> . so wille <app><lem>wij</lem><rdg>herefter står overstreget <q>noch</q> i A</rdg></app> den vpslach nicht affseggen sunder willen <app><lem>den</lem><rdg>herefter står overstreget <q>gans</q> i A</rdg></app> noch to laten doch so dat de ene sijde de andere nicht sueke alse vorschreuen is .
      edder ok <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står overstreget <q>se sich</q> i A</rdg></app> se <app><lem>sich</lem><rdg>herefter står overstreget <q>se</q> i A</rdg></app> vnderlanges s{uo}eken <app><lem>vppe</lem><rdg>herefter står overstreget <q>gnade</q> i A</rdg></app> gnade vnde tolatinge alse wij gunnet hebben edder gunnen <app><lem>vnsen vr{ue}nden</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>de genen</q></rdg></app> de vnse rike bynnen desseme krige socht vnde ere henteringe dar hadt hebben <app><lem>doch</lem><rdg><q>doch - velich si</q> er tilføjet i en note i venstre margen i A</rdg></app> so dat giwelik side der <app><lem>andern</lem><rdg>herefter står tre overstregede, ulæselige ord i A</rdg></app> liues vnde g{ue}des velich si wente vppe ginigerleige priuilegien se varen vnde komen
      to latende vor der tijd dat wij dar ouer mit en vorscheiden <app><lem>sint</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står et overstreget <q>sint</q></rdg></app> dat steit vns nicht to donde an ginigerleige <app><lem>wijs</lem><rdg>herefter står overstreget <q>s{ue}nder groten vorvang vnses rechten vnde der vryheid
            vnser krone</q></rdg></app> alse dat to erkennende steit an velen st{ue}cken vnde bijsunder dar ane wente wij menen
      dat se de priuilegie de se in vnsen riken hadt hebben na deme rechte wedder vns vorbroken
      hebben vnde holden dat vor een der swarsten articulen de de twisschen vns vnde <app><lem>en</lem><rdg><q>se</q>, A</rdg></app> hangen ♦</p>
            <p n="a#122" xml:space="preserve">Item vppe dat vns de stede lichte schuldigende werden vmme stucke de de scheen mogen wesen
      bynnen desseme vpslage etcetera dar to moge wij so antworden hebben de vnsen gichte swar began <app><lem>dar</lem><rdg>herover står et overstreget <q>dar</q> i A</rdg></app> de stede menen dat van vnser wegene <app><lem>desse</lem><rdg>herefter står overstreget <q>tos</q> i A</rdg></app> vpslach mede schal gebreken wesen dar wij vns doch nicht an schuldich weren so vorste
      wij vns dat lichte etlike dat mogen gedan hebben <app><lem>vppe</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dat lateste afscheident</q> i A</rdg></app> de vorklaringe <app><lem>de</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> wij deden to <placeName>Horsnesse</placeName> vppe dat affscheident dat vnse reden mit
      den steden dar suluest gemaket hadden dar wij vns also ane vorwarden vnde spreken dar <app><lem>ouer lut</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står et overstreget <q>openbar</q></rdg></app>
      <app><lem>vor</lem><rdg>herefter står et overstreget, ulæseligt ord i A</rdg></app> openbare schriuen vnde tuge weret so <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står overstreget <q>se</q> i A</rdg></app> vns de stede nicht holden wes dar sloten was so scholden se weten dat wij wolden
      vnvorbijnden wesen en gichteswat to holdende vnde alle deme dat dar dedinget was ♦</p>
            <p n="a#123" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 19</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst til venstre ved romertal <q>XIX</q></rdg></app></p>
            <p n="a#124" xml:space="preserve">Dit wert vnse vorhandelinge mit den Holsten ♦</p>
            <p n="a#125" xml:space="preserve">Na deme male dat wij de Holsten mede to dage stedet hebben so werden wij mit en to worden
      komende . js id denne so dat wij also anheuen vnde laten se bidden dat se noch <app><lem>vol</lem><rdg><q>wol</q>, A</rdg></app>don dor des gemenen besten wille der hilgen cristenheid vnde maniges vnschuldigen
      menschen wille vnde vorlaten vns vnde sich suluen vngemakes . vnde geuen vns <app><lem>ouer</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> vnse slot <placeName>Gottorp</placeName> mit andern <app><lem>vnsen</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> steden vnde <app><lem>sloten</lem><rdg>herefter står overstreget <q>de se</q> i A</rdg></app> in <placeName>S{ue}nder J{ue}tland</placeName> de se vns mit vnrechte vor vntholden
      alse de Romesche koning vns <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står overstreget <q>hefft to vnde en</q> i A</rdg></app> mit deme rechte to vnde en affgewijset hefft ♦</p>
            <p n="a#126" xml:space="preserve">Hir to werden se lichte so antworden . se <app><lem>menen</lem><rdg>herefter står et overstreget, ulæseligt ord i A</rdg></app> dat vns sodane recht nicht si to edder en affgewijset des se mit rechte schuldich sint
      to vntgeldende edder de vorbenomeden slote vnde stede vns <app><lem>dar vp</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> ouer to geuende vnde willen dat <app><lem>mit vns</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> setten alse se sich vortides ok dar to erboden hebben to erkenninge liker scheideslude
      de wij an beiden siden dar to kesende werden ♦</p>
            <p n="a#127" xml:space="preserve">Hir to mogen wij so antworden wij hebben de sake eens mit en gesat in dat recht to erkenninge
      des Romeschen koninges vnde hebben vns mit en belouet to eme alse to eneme ouersten richtere
      wij bi vnsen koningliker warheit vnde se bij eren furstliken truwen . wes vns de vorbenomede
      Romesche <app><lem>koning</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> vor recht <app><lem>w{uo}rde</lem><rdg>herefter står overstreget <q>affsegeg</q> i A</rdg></app> aff edder to seggende <app><lem>in der sake</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> dat wij vns dar ane scholde gen{ue}egen laten an beiden sijden vnde dat vnvorbrekelike
      s{ue}nder alle wedder rede vnde vptoge holden alse dat bewijslik is . vnde alse wij nv
      bewijsen mogen dat de vorgescreuen <app><lem>sake</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> vns is to vnde en affgedeilet . so is pr{ue}euende dat vnser nene van beiden delen mit
      giniger reddelikheit macht hefft se vurder to tende to gimandes erkenninge vmme twigerleige
      sake wille . ♦ De erste is vmme vnser egenen beloffte wille <app><lem>alse</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vorgescreuen</q> i A</rdg></app> vorgeruert is wente wij sunder straffinge vnser koningliken warheid vnde de Holsten <app><lem>erer</lem><rdg><q>erre</q>, A</rdg></app> furstliken truwen nene wedderrede edder vptoge dar an hebben mogen ♦ De andere
      sake is . <app><lem>wente</lem><rdg>herefter står overstreget <q>se sint</q> i A</rdg></app> sodane scheideslude edder richtere de mit rechte edder mit reddelikheid de <app><lem>vorgescreuen</lem><rdg>herefter står overstreget <q>sake</q> i A</rdg></app> affgerichtede sake erkennen muchten de stan nicht to bekomende / ok vmme twiger leige
      sake wille ♦ De erste is wente nenes richters affgesprokene ordel hefft gimand <app><lem>to</lem><rdg>herefter står overstreget <q>straffende</q> i A</rdg></app> erkennende edder</p>
            <p n="a#128" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 20</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst til venstre ved romertal <q>XX</q></rdg></app></p>
            <p n="a#129" xml:space="preserve"><app><lem>nedder</lem><rdg>foran <q>nedder</q> står et overstreget <q>to</q> i A</rdg></app> to slande wen sin hogere richter <app><lem>dar</lem><rdg><q>dar - is</q> er tilføjet over linjen i A</rdg></app> he vnder schicket is in der suluen achte vnde alse nv desse vorgescreuen sake gansse
      werltlik is vnde in der suluen achte de Romesche koning nenen hogeren richter bouen sich hefft
      wente to em <app><lem>sich</lem><rdg>herefter står overstreget <q>leng</q> i A</rdg></app> endet de leste vtgank alles werltliken rechtes <app><lem>so</lem><rdg>herefter står overstreget <q>hefft mit</q> i A</rdg></app> is ok nymand to welkes erkenninge man desse vorgescreuen sake mit rechte edder mit <app><lem>reddelikheit</lem><rdg>herefter står overstreget <q>setten moge</q> i A</rdg></app> sunder merkelike misbedinge der Romeschen <app><lem>koningliken</lem><rdg>herefter står overstreget <q>werdicheid</q> i A</rdg></app> werdicheid setten moge ♦ De andere sake is wente al were dat so dat man des
      Romeschen keisers edder koninges affgesprokene ordel an werltliken saken schelden muchte so
      m{uo}chte man dat doch mit rechte to nemande schelden wen <app><lem>to</lem><rdg>herefter står overstreget <q>meme</q> i A</rdg></app> deme negesten anstanden gemenen concilium der hilgen kerke <app><lem>wente</lem><rdg><q>wente - endet</q> er tilføjet som en note i venstre margen</rdg></app> dar alle recht van rechtes wegene sich endet welke scheldinge doch scheen m{uo}ste
      binnen x dagen na <app><lem>deme</lem><rdg>herefter står overstreget <q>ordel</q> i A </rdg></app> alse dat ordel dat man schelden wolde affgesproken were dat doch de Holsten nicht
      bewijsen kunnen dat se <app><lem>edder</lem><rdg>herefter står et overstreget, ulæseligt ord i A</rdg></app> de eren also gedan hebben vnde dat se noch bewijsen m{ue}chten dat se dat gedan hadden
      so were dat doch machtelosz . wente wan se sich dar to beropen hadden dat hadden <app><lem>se</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> gedan alse to eneme hogeren gerichte . n{ue} mogen wij bewijsen mit vnser beider
      beloffte vnde wilkoer dat wij vnse vorgescreuen sake gesatt hebben to deme Romeschen koninge
      alse <app><lem>to</lem><rdg>herefter står overstreget <q>eneme</q> i A</rdg></app> eneme ouersten richtere dar mede vtgesloten sint beide de pawes vnde dat conicilium /
      wente bouen deme ouersten nemand <app><lem>hoger</lem><rdg>herefter står overstreget <q>we</q> i A</rdg></app> kan wesen vnde vmme <app><lem>desser</lem><rdg>herefter står overstreget <q>twiger</q> i A</rdg></app> vorbenomeden saken wille <app><lem>so</lem><rdg>herefter står overstreget <q>steit vns bij desseme</q> (rettet over linjen til
            <q>desser</q>) <q>vorgescreuen sake</q> i A</rdg></app> ansynnen vns de Holsten vnbillike dat wij to gimandes <app><lem>erkenninge</lem><rdg>herefter står overstreget <q>w</q> i A</rdg></app> vnse gewunnene recht vurder setten scholden sunder wij begeren vnde bidden alse vor
      vnde ermanen se bi eren furstliken truwen dat se vns holden dat se vns gelouet vnde vorbreuet
      vnde vorborget hebben vnde dat vnser beider wilkorde richter vns hefft to gewiset vnde
      gev{ue}nden wente se mit rechte dar nicht hebben wedder to sprekende vnde scheten vns des to
      vnser beider besegelden breuen vnde beloffte ♦</p>
            <p n="a#130" xml:space="preserve"><app><lem><supplied>Side 21</supplied></lem><rdg>sidetallet er angivet øverst midtfor ved romertal <q>XXI</q></rdg></app></p>
            <p n="a#131" xml:space="preserve">Item effte vns denne de Holsten vor leggen dessen wech vnde bidden dat wij se begnaden willen
      mit Sunderj{ue}tland to desser twiger bruedere line vnde belenent se dar mede so lange vnde
      nicht <app><lem>lenger</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnde geue</q> i A</rdg></app> se willen vns <app><lem>dar</lem><rdg><q>dar - vnde</q> er tilføjet som note i venstre margen i A</rdg></app> van denen etcetera vnde vorwaringe dar vor don mit eren eden vnde breuen dat jd wedder
      na <app><lem>erer</lem><rdg><q>erre</q>, A</rdg></app> beider dot schal vry komen to der krone <app><lem>id</lem><rdg><q>id - beholden muchten</q> er tilføjet som note i venstre margen i A</rdg></app> ne gevellt dat ere eruen dat mit der suluen gnade na en beholden muchten vnde dat <app><lem>wij</lem><rdg>herefter står overstreget <q>en l</q> i A</rdg></app> wedder to leggen to <placeName>Sunderj{ue}tlande</placeName> vor
        <placeName>Haderssleff</placeName> vnde <placeName>Flensborch</placeName> A vnde B etcetera
      / vnde willen vns vorborgen vnde vorwaringe don mit den <app><lem>steden</lem><rdg>herefter står overstreget <q>weret</q> i A</rdg></app> effte dat jummermeer schege dat der rike ginich edder ere vndersaten van den Holsten
      edder van gimand anders bynnen deme lande to <placeName>Holsten</placeName> edder dar vth <app><lem>so</lem><rdg><q>so - seten</q> er tilføjet over linjen i A</rdg></app> lange se an der beleninge seten beschediget wurden wedder recht dat bewijslik were dat
      se den schaden scholen vprichten bynnen ses weken dar <app><lem>na</lem><rdg>herefter står overstreget <q>alse se van vns edder van vnsen nakomelingen</q> i A</rdg></app> wij deme rade to Lubeke dat mit vnsen breuen edder bodeschap verk{ue}ndiget hebben vnde
      wo dat nicht en <app><lem>schege</lem><rdg>herefter står overstreget <q>edder effte ok</q> i A</rdg></app> so scholde na deme dage de beleninge dot <app><lem>wesen</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnde de stede scholden vns helpen vppe</q> i A</rdg></app> vnde de Holsten scholden vns <app><lem>ouergeuen</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnse slot</q> i A</rdg></app>
      <placeName>Sunder Jutland</placeName> vnde wes se dar bynnen hadden van der crone to
        <placeName>Dennemarken</placeName> vnde wo se dat denne nicht en deden edder ok effte ere
      eruen na <app><lem>erer</lem><rdg><q>erre</q>, A</rdg></app> beider dode vns dat nicht wolden volgen laten sunder vns mit wreuele vor vntholden dat <app><lem>denne</lem><rdg>herefter står overstreget <q>de gan</q> i A</rdg></app> alle de <app><lem>Hensestede</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vns help</q> i A</rdg></app> bynnen dren manten dar na alse wij deme rade van <placeName>Lubeke</placeName> dat
      vork{ue}ndiget hebben <app><lem>vns</lem><rdg>herefter står overstreget <q>h</q> i A</rdg></app> helpen vnde to denste komen scholen <app><lem>vppe se</lem><rdg>tilføjet over linjen i A</rdg></app> mit eneme getalle van <app><lem>iij<hi rend="sup">m</hi></lem><rdg>herefter står overstreget <q>werafftigen</q> i A</rdg></app> wol vtgerichtede vnde verdige werhafftigen in sulker wijse vnde alse dat in der tosate <app><lem>dar</lem><rdg>tilføjet over linjen i A; herunder står overstreget <q>de</q></rdg></app> wij met en vnde se mit vns ane stan klarliker begrepen is / edder scholen vns alle jare
      so lange <app><lem>wij</lem><rdg>herefter står overstreget <q>denne</q> i A</rdg></app> edder vnse nakomelinge met den Holsten vmme de vorgescreuen sake krigende wurden geuen
      vor den denst den se vns don <app><lem>scholden</lem><rdg>herefter står en overstreget ulæselig passus i A, hvor der antagelig har været angivet
          et beløb, som siden er blevet slettet</rdg></app> lodige mark suluers kolnescher wichte vnde de kore dar aff scholde stan to vns edder to
      vnsen nakomelingen ♦</p>
            <p n="a#132" xml:space="preserve">Hir to mogen <app><lem>wij</lem><rdg>mangler i A</rdg></app> also antworden etcetera ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
