<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="pbh">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Bruun Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
          >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
          n="paragraphs">1</num>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2016</date>
        <idno type="dd">14390804001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <idno>Reg. Lat. 369 (Eugenii IV. An. 9, lib. 118) fol. 9v</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Efter teksten registrators egenhændige bemærkning: <q>An. xxv. duodecimo kal.
                      januarii anno nono. de Adria</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD III 123 nr. 1837</bibl>
          <bibl>Weibull, Dipl. dioc. Lund. III 203 nr. 211</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Dipl. dioc. Lund. l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1439-08-04" notBefore="1439-08-04" notAfter="1439-08-04" cert="high">1439. 4.
            august<note>Findes også som supplik i Rom, Arch. Segr. Vat. Suppl. 353 fol.
          232</note></date>
        <placeName cert="high">Firenze</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Eugenius 4. pålægger biskoppen i Roskilde efter forudgående undersøgelse at
          overdrage Trued Has (Due), kannik i Lund, dekanatet sammesteds, ledigt ved Bernardus de
          Zutveldes frivillige resignation; denne havde fået provision på det, men ikke opnået
          besiddelsen af det, efter at den tidligere indehaver Hans Laxmand var blevet udnævnt til
          ærkebiskop sammesteds.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-12-17" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-12-17. </change>
      <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
      <change when="2017-12-18" who="#pbh">Tekst indskrevet osv.</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1"><persName>Eugenius</persName> etc. venerabili fratri episcopo
            <placeName>Roskildensi</placeName> salutem etc. </p>
        <p>Dignum arbitramur etc. </p>
        <p>Dudum siquidem omnes dignitates ceteraque beneficia ecclesiastica, cum cura et sine cura
          tunc apud sedem apostolicam vacancia et inantea vacatura, collacioni et disposicioni
          nostre reservantes decrevimus extunc irritum et inane, si secus super hiis a quoquam
          quavis auctoritate scienter vel ignoranter contingeret attemptari. </p>
        <p>Ac <app>
            <lem>deinde</lem>
            <rdg>herefter <q>[vacante]</q> Weibull</rdg>
          </app> decanatu, qui dignitas non tamen major post pontificalem ecclesie
            <placeName>Lundensis</placeName> existit et de quo tunc per venerabilis fratris nostri
            <persName>Johannis</persName>, archiepiscopi Lundensis, ad eandem ecclesiam Lundensem
          tunc pastore carentem promocionem per nos factam et munus consecracionis sibi extra
          Romanam curiam de mandato nostro impensum vacante dilecto filio <persName>Bernardo
            Zutvelde</persName>, decano Lundensi, auctoritate apostolica provisum fuit, nos, in
          quorum manibus idem Bernardus decanatum predictum ejus possessione per eum non habita
          sponte et libere resignavit quique resignacionem ipsam duximus admittendam, dictusque
          decanatus propterea apud sedem eandem vacaverit et vacet ad presens ..., nos volentes
          dilectum filium <persName>Trugotum Hass</persName>, canonicum ejusdem ecclesie, qui, ut
          asserit, de nobili genere procreatus existit, apud nos de nobilitate generis, vite ac
          morum honestate aliisque laudabilibus probitatis et virtutum meritis multipliciter
          commendatum, horum intuitu favore prosequi gracioso ipsumque in eadem ecclesia amplius
          honorare, fraternitati tue per apostolica scripta mandamus, quatenus si per diligentem
          examinacionem dominum Trugotum ad hoc ydoneum esse reppereris, super quo tuam conscienciam
          oneramus, decanatum predictum, ad quem quis per eleccionem assumitur et cui cura imminet
          animarum cujusque fructus, redditus et proventus decem marcarum argenti puri secundum
          communem extimacionem valorem annuum, ut ipse Trugotus asserit, non excedunt ... cum
          omnibus juribus et pertinenciis suis eidem Trugoto auctoritate nostra conferas et assignes
          ... non obstantibus ... quod ipse Trugotus canonicatum et prebendam dicte ecclesie, quorum
          fructus, redditus et proventus quatuor marcharum argenti secundum communem extimacionem
          valorem annuum, ut ipse Trugotus asserit, non excedunt, noscitur obtinere ... </p>
        <p>Datum <placeName>Florencie</placeName> anno incarnacionis dominice mcdxxxix pridie nonas
          augusti anno nono. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
