<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
               >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
               n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2023</date>
            <idno type="dd">14490219001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Suppl. 441 fol. 149r-150r</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD VII 360 nr. 5860</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Acta Pont. l.l.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1449-02-19" notBefore="1449-02-19" notAfter="1449-02-19" cert="high">1449.
               19. februar</date>
            <placeName cert="high">Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Paven bekræfter en overenskomst mellem rådet i Lüneburg og en større mængde tyske
               gejstlige, hvoriblandt også abbeden i Hiddensee kloster i Roskilde stift, om
               saltværkerne i Lüneburg og indtægterne derfra (cf. nr. 5861)</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2023-06-30" who="#smb"> Revideret. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1"> Motu proprio et ex certa scientia litteras compositionis et concordie inite
               conventionesque et pacta dudum inter quondam Tidericum Springintgium, Albertum Hoyke,
               Johannem Lange, Eylemannum Bene, Hartwicum Abbenborg, Ludolphum Russcher, Jacobum
               de Ponte, Brand de Saestede, Sanderum Schelpeper, Hasscke Lunenborg, Nicolaum
               Sutoris, Tidericum Bromes, Johannem Grabow, Johannem Dicke, Johannem de Molen-
               dino, Conradum Bolsem, Hinricum Viscule, Johannem Abbenborg, Ottonem Garlopp,
               Albertum de Molendino, Godfridum de Haghen, Meynem vam Loo, Ditmarum Dutkel et
               Johannem Semelbeker proconsules et consules, cives principales de civitate seu opido
               ac universitate Luneborch Verdensis diocesis pro se omnibusque aliis civibus, incolis
               et burgensibus, successoribus et heredibus suis pro tempore in eadem civitate ex una
               et devotos) in Hersfelde, Luneborch, Veterisulsen, Lutter, Reynefelde, Dubbran,
               Walkenrode, Riddageshusen, Amelungesborn, Locken, Nigenkamppe, Hiddense etc.
               Schermbeke monasteriorum abbates ac Lubicensis maiorisque et s. Andree Verdensis et
               b. Marie Hamburgensis et s. Blasii Brunswicensis, rectorem parrochialis ecclesie s.
               Martini et provisores hospitalis b. Marie ibidem, in Bardewick ac in Romeslo
               ecclesiarum prepositos, decanos et capitula necnon in Ebbekestorpp, Lune, Medingen,
               Buxstehude, Hilgendal, Noviclaustri, Walsrode, Discorppe, Dambeke, Reynhusen,
               Ysenhagn, Ronelberge et in Monenze monasteriorum prepositos et conventus eorundem
               ac provisores hospitalium s. Spiritus in Lunenborch et in s. Nicolai in Bardewick
               ac omnes vicarios in predicta civitate Luneborch s. Benedicti. Cisterciensis,
               Premonstratensis et s. Augustini ordinum Maguntine, Bremensis, Hildesemensis,
               Zwerinensis, Mindensis, Labicensis, Hawerstadensis (!) et Roskildensis diocesium
               multasque alias personas ecclesiasticas sexusque utriusque partibus ex altera super
               bonis et redditibus salinaribus saline in Lunehorch tam novi etiam quam veteris
               fontis, aquis salinaribus ibidem et eorum occasione sub anno a nativitate domini 1388
               prima die mensis augusti et deinde ad partem inter prepositum, decanum, canonicos
               et capitulum ac personas ecclesie Lubicensis sub anno domini 1390 die 19. mensis
               febr. in dicta civitate Luneborch tractatarum concessas, datas et habitas
               concessaque, data et habita sigilloque civitatis et universitatis Luneborch medio
               juramento proconsulum, consulum et civium prefatorum principalium de civitate
               corporaliter pro se suisque successoribus et heredibus et pro tempore burgensibus
               eiusdem civitatis ad perpetuam rei memoriam prestito corroboratas et munitas
               corroborataque et munita gratas et ratas grataque et rata habentes in omnibus suis
               clausulis et capitulis confirmamus et approbamus ac presentis scripti patrocinio
               communimus decernentes statuentesque atque volentes motu et scientia predictis tam
               modernos proconsules, consules et burgenses omnesque alios atriusque sexus incolas et
               dictam universitatem opidi Lunenborch quam successores ac heredes eorum omnesque
               alios utriusque sexus homines et universitatem eandem opidi Luneborch in futurum
               prenominatarum litterarum vigore ad observationem omnium in eisdem litteris sigillo
               civitatis et juramentis supradictorum proconsulum et consulum ac communitatis
               quomodolibet contentorum prefatis abbatibus, prepositis, decanis, ecclesiis, mona-
               steriis et capitulis ac singulis personis ecclesiasticis, quas tangit aut
               quomodolibet in futurum tangere poterit, conjunctim et divisim ... juxta earundem
               litterarum tenorem realiter et cum effectu teneri et obligari ac obligatos et
               astrictos fore ac proconsules et consules et cives ac universitatem modernos Lune-
               burgenses eorumque successores et heredes pro tempore in solidum dicte concordie
               dolo et fraude seclusis integre et plenarie satisfacere debere non obstante, si
               prefati abbates, prepositi, decani, canonici et capitula ac alie persone
               ecclesiastice ecclesiarum et monasteriorum, conventuum et hospitalium predictorum
               caritatem subsidii et benigne subventionis figura conjunctim aut divisim gratiosius
               et liberalius, quam tempore date dicte concordie compactatum erat, ex suis bonis,
               redditibus salinaribus ipsis proconsulibus, consulibus et civibus ac universitate
               plenarie subventis expost prestiterint sive donaverint aut pactam transgressionis
               et conventionis et contentorum in eisdem litteris concordie quomodolibet
               tolleraverint et propterea non egerint sive protestati fuerint defectus, si qui
               quomodolibet in premissis intervenerint, similibus motu et scientia supplendo ...
               tenores nichilominus predictarum litterarum compositionis et concordie presentibus de
               verbo ad verbum inseri mandantes. Fiat motu proprio. T. Datum Rome 11. kal. martii
               anno 3. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1"> Oversættelse mangler. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
