<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010601001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-085</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">89</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">69</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt. Muligvis registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 160</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt, muligvis registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V
                  160 --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registrum ecclesie lundensis</msName><msName>Lundebogen p. 160</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskrift: <q>Adiudicatum super media curia Malmogis</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Lundebogen p. 160 med overskrift Adiudicatum super media curia
                  Malmogis. Svenskt Dipl. I 39 nr. 61 - Reg. Dan. nr. *3701; Rep. nr. 4431. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 39 nr. 61 - Reg. Dan. nr. *3701; Rep. nr. 4431
                          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-06-01" notAfter="1401-06-01"> 1401. 1. juni</date>
        <placeName cert="high">Lund</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ærkebiskop Jakob af Lund tildømmer kapitlet i Lund den halve gård
                           i Malmø, hvorom det har ligget i strid med Åstred, rådmand sammesteds og
                           værge for Kristine, enke efter Albrecht Nielsen, borgmester sammesteds,
                           og Mikkel Jensen, bymand sammesteds.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:41.373+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:41.373+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus dei gracia archiepiscopus Lundensis
               Suecie primas. et apostolice sedis legatus salutem in domino ♦ </p>
        <p>Nouerint uniuersi presentes et futuri. quod sub anno domini mcd primo in profesto
               corporis Christi in camera nostra Lundensi. constituti in iudicio coram nobis et
               aliis pluribus fidedignis. prepositus. totumque capitulum nostre Lundensis ecclesie.
               parte ex una. et Astradus. consul uille Malmøghe tutor Cristine relicte Alberti
                  Nicless<ex>øn</ex> quondam proconsulis uille predicte et Michael Ionss<ex>øn</ex>
               uillanus ibidem parte ex altera. super quadam dimidia curia in ipsa uilla Malmøghe
               sita. curie Radechini Parchentini ad partem orientalem contigua litigantes. nos in
               uerum iudicem super huiusmodi causa iudicialiter terminanda unanimiter elegerunt.
               promittentes se ratum et gratum habituros quidquid per nos sentencialiter diffinitum
               fuerit in premissis. ♦</p>
        <p>Nos igitur. documentis et litteris partis utriusque productis diligenterque inspectis
               et examinatis. inuenimus predictam mediam curiam ad ipsum capitulum secundum tenorem
               litterarum protunc productarum. pleno et mero iure pertinere quare in iudicio
               sedentes. ipsi capitulo dictam dimidiam curiam in Malmøghe per nostram diffinitiuam
               sentenciam adiudicauimus et adiudicamus. perpetuo possidendam. parti alteri perpetuum
               silencium imponentes. ♦</p>
        <p>In cuius rei testimonium. secretum nostrum presentibus est appensum ♦</p>
        <p>Datum Lund<ex>is</ex> anno et die quibus supra. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jakob, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske sædes
               legat, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud.</p>
        <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at i det Herrens år 1401 dagen før Kristi
               legemsdag fremstod for domstolen i vort kammer i Lund i nærværelse af os og
               adskillige andre troværdige mænd provsten og hele kapitlet ved vor kirke i Lund på
               den ene side og Åstred, rådmand i byen Malmø, værge for Kristine, enke efter Albrecht
               Nielsen, fordum borgmester i fornævnte by, og Mikkel Jonsen, bymand sammesteds, på
               den anden side, som stredes om en halv gård i denne by Malmø, der mod øst grænser op
               til Radike Berckentins gård, og valgte endrægtigt os til ret dommer, som ved dom
               skulle bringe denne sag til afslutning, idet de lovede, at de ville anerkende og
               godkende alt, hvad der bliver afsagt om slutdom af os i fornævnte sag. </p>
        <p> Efter at dokumenter og breve var blevet fremført fra begge sider og omhyggeligt
               efterset og undersøgt, finder vi altså, at fornævnte halve gård med fuld og klar ret
               tilhører dette kapitel i overensstemmelse med ordlyden af fornævnte brev, hvorfor vi
               - siddende på dommersædet - har tildømt og tildømmer dette kapitel nævnte halve gård
               i Malmø ved vor slutdom, at besidde evindeligt, idet vi pålægger den anden part evig
               tavshed. </p>
        <p> Til vidnesbyrd herom er vort sekret hængt under dette brev. </p>
        <p> Givet i Lund år og dag som ovenfor. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
