<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">292</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14261006003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Reval</settlement>
                        <repository>Rathsarchiv zu Reval (nu Tallinn, Tallinna Linnaarhiiv)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med adresse: <q>An de vorsichtigen und wisen heren und rat to Reval kome desse
        bref mit vlite</q></ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4676</bibl>
               <bibl>Bunge, Liv.-, Esth.- u. Curländisches Urkunbenb. V, p. 585-586 (med datering til 22. juli
      1420)</bibl>
               <bibl>Bunge, Liv.-, Esth.- u. Curländisches Urkunbenb. VI, p. 129 (med datering til 22. juli
      1423)</bibl>
               <bibl>Finlands Medeltidsurkunder, nr. 1733 (med datering til 6. oktober 1423)</bibl>
               <bibl>SDHK-nr. 20145 (med datering til 6. oktober 1423)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Bunge l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1426-10-06"
                  notBefore="1426-10-06"
                  notAfter="1426-10-06"
                  cert="low">[Efter 1426.] 6. oktober<note>Brevet har ingen angivelse af udstedelsesår, hvorfor datoen er usikker.
    Bunge V l.l. daterer brevet til omkring 1420. Bunge VI l.l. daterer imidlertid brevet til 1423
    grundet Krister Nilsson (Vasas) bemærkning om krigen mellem kong Erik 7. af Pommern og
    hansestæderne, som ifølge Bunge skulle være begyndt i 1423. Dette er forkert, idet der ikke var
    krig imellem kong Erik og hansestæderne i 1423. Derimod erklærer hansestæderne formelt krig mod kong
    Erik 6. oktober 1426, hvorfor det må formodes, at det i brevet drejer sig om denne krig.
    Endvidere er brevet dateret til Sankt Birgittas aften. Ifølge Bunge VI l.l. er dette den 22.
    juli - antageligt idet Sankt Birgittas aften fejredes 22. juli i Det Romerske Rige. Derimod
    fejredes Sankt Birgittas aften i Skandinavien den 6. oktober, hvorfor dateringen [efter 1426] 6.
    oktober er mere sandsynlig</note></date>
            <placeName cert="high">Viborg slot</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Ridder Krister Nilsson (Vasa), høvedsmand på Viborg slot, skriver til rådet i Reval.</ab>
            <ab>Krister Nilsson meddeler, at han har arresteret nogle folk fra Reval, der understøttede
      russerne med varer, hvorved de har gjort sig til fjender af Gud og kristendommen. Således
      erklærer Krister Nilsson, at han ikke har gjort det for at skade rådet i Reval, hvorfor han
      håber, at rådet i Reval ikke vil lægge ham det til last. I forlængelse heraf meddeler Krister
      Nilsson, at Henrik Stufe mundtligt kan berette yderligere om sagen.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler Krister Nilsson, at de arresterede havde medbragt gods fra Lübeck, som
      Krister Nilsson med ære og med rette kunne have beholdt. Ikke desto mindre har Krister Nilsson
      for rådet i Revals skyld sendt godset retur til Lübeck på sit eget skib, inden krigen imellem
      kong Erik 7. af Pommerns tre riger og hansestæderne begyndte. Rådet i Lübeck har imidlertid
      beslaglagt Krister Nilssons gods i Lübeck, og det har beholdt det, al den tid krigen har varet.
      Krister Nilsson meddeler i den forbindelse, at hr. Giese Rygerdes kan berette yderligere
      herom.</ab>
            <ab>Endvidere beder Krister Nilsson om, at rådet i Reval skriftligt beder rådet i Lübeck om at
      give Krister Nilsson det gods tilbage, som tilhører ham.</ab>
            <ab>Endelig takker Krister Nilsson rådet i Reval for, at det så ofte har vist sig velvilligt
      over for ham, særligt med hensyn til det salt, som rådet i Reval havde tilladt Henrik (Stufe)
      at købe for Krister Nilsson.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-06-04" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-06-04. </change>
         <change when="2018-05-28" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-05-28. </change>
         <change when="2018-10-31" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-10-31. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Vruntlike grot und wes ik gudes vormach to voren gescreven to juwer <app><lem>behegeligkeit</lem><rdg><q>beheiligkeit</q>, A</rdg></app>.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Begere ik juwer leve und vruntschop to weten, dat ik hir ichtes welke van den juwen russtert
      hadde, wente hir tussen den riken und Russen buten dages stunt und was und haddet buten dages
      bleven, so hadde ik node sen, dat se jemant mit eren guderen ute den riken edder ute den
      steden gesterket hedde uppe desse dre rik und <placeName>Wyborch</placeName>, dat hir negest
      light, wente se Godes und der kerstenheit viigende sint, und dar upp hebbe ik dat gedan, alse
      hir vorscreven steit, und ju nicht to wedderwillen und to homode, und bidden ju vruntliken,
      dat gi mi dar nicht dar um vordenken.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Vordermer kan ju <persName>Hinrik Stuve</persName> muntliken berichten, wen ik ju nu scriven
      kan.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Vort mer, leven vrunde, so was lubesch gut mede, dat ik wol mit eren und mit rechte beholden
      mochte hebben; dat hebbe ik umme juwer leve und vrunschop wellen over geven etcetera umme
      mines schepe und gudes willen, dat dar in quam up guden loven, er dat orlich anstunt mit den
      riken und den steden; alsus lange hebben se dat min weder recht beholden, alse <persName>her
        Ghyse Rygherdes</persName> juwer erbarheit wol berichten kan.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Hir umme bidde ik juwe lewe und vruntschop, dat gi willen scriven und se underwisen, den
      erbaren rat van <placeName>Lubeke</placeName>, dat se wolden sik noch bedenken, dat se mik dat
      mine wedder to der hand keren etcetera.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Vortmer, leven vrunde, so danke ik juwer erbarcheit und vruntschop, dat gi mi mangchmol
      bewiset hebben, besundergen umme dat solt, dat gi <persName>Hinrik</persName> gunneden in der
      havene mi to kopende.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Hir um wil ik umme juwer leve willen in sodanen mate edder groter gerne tegen juwer leve
      vorschulden.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Gode almechtech siit bevolen to ewigen tiiden.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Gescreven to <placeName>Wyborch</placeName> an Sunte Byrgitten avende.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve"><persName>Krystern Niclisson, ritter und hovetman up Wyborch</persName>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
