<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14030410001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">03-066-1</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">76</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">66,1</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 107 f. 6r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I margin: <q>Cancellaria</q>. Efter teksten, f. 7v, registrators
                              egenhændige bemærkning: <q>N.</q>(= Nicolaus) <q>XI. XIII. de
                                 Beneuento</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 107 f. 6r. I marg. til venstre Cancellaria. Efter
                  teksten (f. 7v) registrators egenhændige bemærkning N. (= Nicolaus) XI. XIII. de
                  Beneuento/ APD II 159 nr. 1040 - Rep. Germ., Verz. II col. 72. --&gt;
               </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 159 nr. 1040 - Rep. Germ., Verz. II col. 72</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 56: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1403-04-10" notAfter="1403-04-10"> 1403. 10. april</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. giver Anders Jakobsen, kannik i Slesvig,
                           ventebrev på en større præbende, en dignitet, et personat eller et
                           officium med eller uden sjælesorg sammesteds med gyldighed i fem
                           år.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:11.605+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:11.605+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Bonifacius etcetera dilecto filio Andree Iacobicanonico Sleswicensi salutem etcetera
               ♦ Uite ac morum (---) liberales ♦ Uolentes itaque tibi qui ut asseris canonicatum et
               minorem prebendam in ecclesia Sleswicensi in qua maiores et minores sunt prebende
               obtines premissorum meritorum tuorum intuitu graciam facere specialem teque in eadem
               ecclesia amplius honorare unam ex huiusmodi maioribus prebendis necnon dignitatem uel
               personatum seu officium cum cura uel sine cura ipsius ecclesie eciam si ad eandem
               dignitatem quis consueuerit per electionem assumi dummodo dignitas ipsa in eadem
               ecclesia maior post pontificalem non fuerit si que uel si qui aut si qua uacant ad
               presens uel cum simul uel successiue uacauerint quas quos uel que tu per te (---) uel
               ad quos in ipsa ecclesia maiorum prebendarum necnon dignitatum personatuum uel
               officiorum collacio prouisio presentacio electio seu queuis alia disposicio
               communiter uel diuisim pertinet ne de huiusmodi maiori prebenda ac dignitate uel
               personatu seu officio interim eciam ante acceptacionem eandem nisi postquam (---) non
               obstantibus quibuscunque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis
               iuramento confirmacione apostolica uel quacunque firmitate alia roboratis aut si
               aliqui super prouisionibus sibi faciendis de maioribus prebendis ac dignitatibus
               personatibus uel officiis in ipsa ecclesia speciales uel aliis beneficiis
               ecclesiasticis in illis partibus generales (---) quibus omnibus preterquam
               auctoritate nostra huiusmodi maiores prebendas necnon dignitates personatus uel
               officia expectantibus prefatum Andream in assecucione huiusmodi prebende maioris
               necnon dignitatis personatus uel officii uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo
               ad assecucionem maiorum prebendarum ac dignitatum personatuum uel officiorum aut
               beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si episcopo et capitulo prefatis uel
               quibusuis aliis (---) quodque de huiusmodi maioribus prebendis ac dignitatibus
               personatibus uel officiis ipsius ecclesie aut aliis beneficiis ecclesiasticis ad
               eorum collacionem prouisionem presentacionem electionem seu quamuis (---)
               consuetudinibus ipsius ecclesie racione dicte maioris prebende necnon dignitatis uel
               personatus seu officii huiusmodi solitum iuramentum (---) illud prestes seu quod
               eosdem canonicatum et <app><lem>m&lt;in&gt;orem</lem><rdg><q>maiorem</q> Aa</rdg></app> prebendam ut prefertur et ut asseris quandam sine cura in ecclesia Ripensi
               necnon parrochialis ecclesie in Milszede Sleswicensis diocesis perpetuas uicarias
               nosceris obtinere ♦ Uolumus autem quod quamprimum uigore presencium dignitatem uel
               personatum seu curatum officium huiusmodi fueris pacifice assecutus eandem uicariam
               ecclesie in Milszede quam ut prefertur obtines quamque extunc uacare decernimus
               omnino dimittere tenearis quodque post quinquennium a data presencium literarum
               computandum uigore earundem maiorem prebendam ac dignitatem uel personatum seu
               officium aliquam seu aliquem seu aliquod nequeas acceptare <app><lem>seu</lem><rdg>rettet, signeret <q>N. de B/</q>, fra <q>nec</q> Aa</rdg></app> de illis tibi facere prouideri (---) nostre reseruacionis (---) ♦ Datum Rome
               apud sanctum Petrum quarto idus aprilis anno quartodecimo. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius o. s. v. til sin elskede søn Anders Jakobsen, kannik i Slesvig, hilsen o.
               s. v. Dit sædelige liv, ( - - - )1) gavmildhed. Idet vi derfor i betragtning af Dine
               fornævnte fortjenester ønsker at vise Dig, Du, der, som Du forsikrer, besidder et
               kanonikat og en mindre præbende ved kirken i Slesvig, i hvilken der er større og
               mindre præbender, særlig nåde og yderligere hædre Dig i samme kirke, reserverer vi en
               af disse større præbender samt en dignitet eller et personat eller officium med eller
               uden sjælesorg ved denne krise, selv om man plejer at blive antaget til samme
               dignitet ved valg, når blot denne dignitet ikke er den største i samme kirke efter
               den biskoppelige, til apostolisk overdragelse til Dig, hvis sådanne for tiden er
               ledige, eller når de på een gang eller efter hinanden bliver ledige, og Du eller Din
               dertil lovformeligt indsatte befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at Du
               eller samme befuldmægtigede har fået kendskab til deres ledighed, beslutter at
               godtage dem, at overdrage Dig ( - - - )1) præsentationen af, valget til eller al
               anden rådighed over de større præbender ved denne kirke samt digniteter, personater
               eller officier i fællesskab eller hver for sig hører, at driste sig til også i tiden
               før denne godtagelse på nogen måde at træffe bestemmelse om denne større præbende og
               dignitet eller dette personat eller officium, undtagen efter at ( - - - )1), uanset
               alle bestemmelser og sædvaner ved denne kirke, der strider herimod, selv om de er
               bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller hvilken som helst anden bekræftelse,
               eller uanet, om nogen af det apostoliske sæde eller dets legater har fået særskilt
               brev på, at de skal have provision på større præbender og digniteter, personater
               eller officier ved denne kirke, eller almindeligt brev om provision på andre
               kirkelige beneficier i de egne, selv om ( - - - )1). Det er nemlig vor vilje, at
               fornævnte Anders frem for alle disse - dog med undtagelse af dem, der med vor
               myndighed har ventebrev på disse større præbender samt digniteter, personater eller
               officier - skal have fortrinsret til at opnå denne større præbende samt dignitet,
               dette personat eller officium, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i
               deres ret til at opnå andre større præbender og digniteter, personater eller officier
               eller beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere), uanset om fornævnte biskop og
               kapitel eller hvilke som helst andre ( - - - )1), og at disse større præbender og
               digniteter, personater eller officier ved denne kirke eller andre kirkelige
               beneficier, hvortil de i fællesskab eller hver for sig har ret til overdragelse,
               provision, præsentation, valg eller al anden rådighed ( - - - )1) overholde denne
               kirkes bestemmelser og sædvaner på grund af nævnte større præbende samt denne
               dignitet, dette personat eller officium, når blot Du ( - - - )1) i egen person, eller
               (uanset), at Du vides at besidde samme kanonikat og mindre præbende som fornævnt og,
               som Du forsikrer, et evigt vikardømme uden sjælesorg ved kirken i Ribe samt et evigt
               vikardømme ved sognekirken i Milsted, Slesvig stift. Men det er vor vilje, at Du, så
               snart Du i kraft af dette brev ukæret har opnået denne dignitet eller dette personat
               eller dette officium med sjælesorg, overhovedet skal afstå samme vikardømme ved
               kirken i Milsted, som Du som fornævnt besidder, og som vi erklærer fra da af er
               ledig, og at Du efter fem års forløb, at regne fra dette brevs udstedelsesdag, ikke i
               kraft af samme kan godtage nogen større præbende og dignitet, noget personat eller
               officium eller lade Dig dem give ved provision, ( - - - )1) dette vort reservations-,
               ( - - - )1) vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 10. april i vort (pontifikats)
               fjortende år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
