<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14030203001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">03-013-2</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">17</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">13,2</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Karlsruhe</settlement><repository>Badisches Generallandesarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Kopialbuch G. L. A. 939 p. 117-134</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Med overskriften: <q>Vszspruche zuschen Iohan ertzbissch zu Mentze
                                 vnd Herman lantgrauen z{ue} Hessen/ off des von Mentze zu
                                 spr{ue}che</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Karlsruhe. Badisches Generallandesarchiv. Kopialbuch G. L. A.
                  939 p. 117-134 med overskrift Vszspruche zuschen Iohan ertzbisschof zu Mentze vnd
                  Herman lantgrauen z{ue} Hessen/ off des von Mentze zu spr{ue}che. Bispenavnet
                     <q>Swinderlauf</q> er rimeligvis forskrevet, men som anført i Deutsche
                  Reichstagsakten V p. 472 note 1, kan der være tale om biskop Johan Skondelev af
                  Slesvig, som ærkebiskop Johan 2. af Mainz 15. juli, nr. 126, indsatte som sin
                  stedfortræder i bispelige anliggender. 1402 13. januar, nr. 290, udstedte han brev
                  sammen med sin broder <q>Herman de Schindeleib</q> som formyndere for domprovstiet
                  i Mainz. En anden broder Henrik <q>Schinnelef</q> optræder i 1387, cf. Dipl. Dan.
                  4 rk. III nr. 278. Deutsche Reichstagakten V 468 nr. 337 - Reg. d. Pfalzgrafen am
                  Rhein II 188 nr. 2768. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Deutsche Reichstagakten V 468 nr. 337 - Reg. d. Pfalzgrafen am
                              Rhein II 188 nr. 2768</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1403-02-03" notAfter="1403-02-03"> 1403. 3. februar<note>Bispenavnet <q>Swinderlauf</q> er rimeligvis forskrevet, men som anført i
                  Deutsche Reichstagsakten V p. 472 note 1, kan der være tale om biskop Johan
                  Skondelev af Slesvig, som ærkebiskop Johan 2. af Mainz 15. juli, nr. 126, indsatte
                  som sin stedfortræder i bispelige anliggender. 1402 13. januar, nr. 290, udstedte
                  han brev sammen med sin broder <q>Herman de Schindeleib</q> som formyndere for
                  domprovstiet i Mainz. En anden broder <q>Henrik Schinnelef</q> optræder i 1387,
                  cf. Dipl. Dan. 4 rk. III nr. 278</note></date>
        <placeName cert="high">Nürnberg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Ruprecht dømmer imellem ærkebiskop Johan af Mainz og
                           landgreve Herman af Hessen og træffer afgørelse i klagerne rejst af
                           Kurmainz imod Hessen, herunder over, at landgreven har tilbageholdt et
                           brev på Germerode, som en biskop Skondelev har givet ham, men frataget
                           Kloster Germerode.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:23:26.765+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:26.765+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p> Wir Ruprecht von gots gnaden romischer kunig zu allen ziiten mer<ex>er</ex> dez
               richs bekennen vnd dun kunt offenbar mit diesem brieff allen den die yn sehent oder
               horent lesen </p>
        <p> &lt;1-21&gt; .....</p>
        <p> &lt;22&gt; Item als der vo<ex>n</ex> Mentze in de<ex>m</ex> xix artickel den
                  lantg<ex>rauen</ex> beschuldigt/ daz er eine<ex>n</ex> brieff innehabe/ den im
               bisschoff Swinderlauff geben vnd dem closte<ex>r</ex> Germenrode geno<ex>m</ex>men
               habe der ub<ex>er</ex> daz dorff Germenrode sage/ <app><lem>un</lem><rdg>rettet fra <q>n{ue}</q>
                  </rdg></app> musze dasselbe closter dez dorffs enbere<ex>n</ex> wied<ex>er</ex> die
                  einu<ex>n</ex>ge etcetera ♦ Vnd der lantg<ex>ra</ex>ue antw<ex>er</ex>t daz daz
               dorffe sin we<ex>re</ex> vnd loset ez vmb<ex>e</ex> pfenni<ex>n</ex>ge nach lute
                  sin<ex>er</ex> elt<ex>er</ex>n briefe etcetera ♦ Daruff entscheiden vnd sprechen
               wir/ daz sie daru<ex>m</ex>b zu tage<ex>n</ex> ko<ex>m</ex>men sollen/ ♦ Findet ez
               sich in der kuntschafft daz der lantgraue daz dorffe zu losen gehabt hat vnd gelosen
               m{oe}chte vnd ez dan<ex>n</ex> geloset hat alz er schribet daz in dan<ex>n</ex> der
                  bissch<ex>of</ex> billich dabii v<ex>er</ex>liben lase/ ♦ Findet sich
                  ab<ex>er</ex> dez nit/ vnd daz er daz mit gewalt inn hat gehabt/ so sal er den
               ienen ir briefe vnd g{ue}t wiedergeben. </p>
        <p>&lt;23-68&gt;.....</p>
        <p> Vnd all<ex>e</ex>r vorgeschr<ex>iben</ex> stucke puncte vnd artickel zu vrkunde vnd
                  vest<ex>er</ex> stetikeit haben wir kunig Ruprecht obgen<ex>ant</ex>
                  vns<ex>er</ex> kunigliche maiestat inges<ex>igel</ex> an diesen br<ex>iefe</ex>
               tun hencken/ der geben ist zu Nurenb<ex>e</ex>rg off den samsstag nach vns<ex>er</ex>
                  frauwe<ex>n</ex> tag liechtmesse purificacio zu latin nach Christi <app><lem>geburte</lem><rdg>tilf. o. l. Aa</rdg></app> viertzehenhund<ex>er</ex>t vnd dr{ue} iare vns<ex>er</ex>s richs in dem
               dritten Ad mandatum domini regis Ulricus de Albeck etcetera.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Ruprecht, af Guds nåde romersk konge, til alle tider forøger af riget, erklærer
               og gør med dette brev offentligt bekendt for alle, der ser det eller hører det læse. </p>
        <p> &lt;1-21&gt; .....&lt;22&gt;</p>
        <p> Ligeledes da han fra Mainz i den 19. artikel beskyldte landgreven for at have et
               brev i sin besiddelse, som biskop Skondelev har givet ham og taget fra klostret
               Germerode, et brev der handler om landsbyen Germerode, og nu må selve klostret
               undvære landsbyen mod aftalen etc. Og landgreven svarer, at landsbyen er hans, og han
               indløser den mod en pengesum efter ordlyden i hans forældres breve etc. Derpå
               beslutter vi og udtaler, at de skal indfinde sig til et møde herom. Viser det sig, at
               landgreven havde haft landsbyen at indløse og kunne indløse den og da havde gjort
               dette, som han skriver, i så fald skal biskoppen retmæssigt lade ham blive derved. Er
               dette imidlertid ikke tilfældet, og det viser sig, at han har taget den med magt, da
               skal han give dem deres breve og gods tilbage.</p>
        <p> &lt;23-68&gt;..... </p>
        <p> Og vi, ovennævnte kong Ruprecht, har til vidnesbyrd og sikkerhed ladet vort
               kongelige majestæts segl hænge for dette brev, som er givet i Nürnberg på lørdagen
               efter vor frues kyndelmisse, purificatio på latin, 1403 år efter Guds fødsel, i vort
               tredje regeringsår. På kongens vegne Ulrich von Albeck etc. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
