<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060519003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-075</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">360</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">75</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2057</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>29.5</width><height>34.2 (plica: 1.7)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Pæth<ex>e</ex>r Høghs oc Nicles Krabbes
												b<ex>re</ex>ff m<ex>eth</ex> huilket the lade oc
											skøde drotny<ex>n</ex>g Margr<ex>etæ</ex> oc
												konu<ex>n</ex>gedømet Syndræ Tranys m<ex>eth</ex>
												an<ex>n</ex>et meer gots etcetera i Iutland</q>, og
										forneden: <q>Translatum est</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Peder Høgs segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. C lxvii</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>Seglsnit</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>Seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Biskop Laves segl (Glob) af ufarvet voks i perg.rem,
											DGS. 678</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>Seglsnit</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Niels Ivarsens segl (Rosenkrantz) af ufarvet voks i
											perg.rem, DAS. 1045</ab></seal><seal n="7" type="pendant"><ab>Mogens Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
											1110</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Johan Skarpenbergs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
											1082</ab></seal><seal n="9" type="missing"><ab>Perg.rem</ab></seal><seal n="10" type="missing"><ab>Seglsnit</ab></seal><seal n="11" type="pendant"><ab>Jakob Lavesens segl (Saltensee) af ufarvet voks i
											perg.rem, AS. L xliv 1. 12-13: Perg.rem</ab></seal><seal n="12" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="13" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="14" type="pendant"><ab>Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i
											perg.rem, AS. L iv 3</ab></seal><seal n="15" type="pendant"><ab>Jens Svendsen Bryms segl af ufarvet voks i perg.rem,
											DAS. 1119</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 21</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2057.
						Perg. 29,5 × 34,2 (plica 1,7). 1: Peder Høgs segl af ufarvet voks i
						perg.rem, AS. C lxvii 2. 2-3: Seglsnit. 4: Biskop Laves segl (Glob) af
						ufarvet voks i perg.rem, DGS. 678. 5: Seglsnit. 6: Niels Ivarsens segl
						(Rosenkrantz) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1045. 7: Mogens Munks segl af
						ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1110. 8: Johan Skarpenbergs segl af ufarvet
						voks i perg.rem, DAS. 1082. 9: Perg.rem. 10: Seglsnit. 11: Jakob Lavesens
						segl (Saltensee) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xliv 1. 12-13: Perg.rem.
						14: Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv 3.
						15: Jens Svendsen Bryms segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1119. På
						bagsiden Pæther Høghs oc Nicles Krabbes breff meth huilket the lade oc skøde
						drotnyng Margretæ oc konungedømet Syndræ Tranys meth annet meer gots
						etcetera i Iutland og forneden Translatum est. Registreret Kalundborgske
						reg. (1476), trykt ÆA. I 21 --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.).
						Molbech og Petersen 250 nr. 165; Barner, Fam. Rosenkrantz I Dipl. 54 nr. 54
						(i udtog); Gammeldanske Diplomer III 70-4 - Reg. Dan. nr. 3192*; Rep. nr.
						4779. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 250 nr. 165; Barner, Fam. Rosenkrantz
										I Dipl. 54 nr. 54 (i udtog); Gammeldanske Diplomer III 70-4
										- Reg. Dan. nr. 3192*; Rep. nr. 4779</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-05-19" notAfter="1406-05-19"> 1406. 19. maj</date>
        <placeName cert="high">Ålborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Peder Høg og Niels Krabbe oplader og skøder på deres egne
									og deres arvingers vegne, specielt Peder Høgs datter Sofie,
									forskelligt (opregnet) jordegods i Nørre og Sønder Tranders til
									kong Erik og dronning Margrete og kronen.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="da"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-09-01" who="#th">Oversættelse, \"i værn\" eller \"i værge\" rettet til \"i retmæssig besiddelse\"</change>
      <change when="2011-02-02T14:21:01.762+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
				2011-02-02T14:21:01.762+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="xda">
        <p> Wi Pæther Høgh oc Nicles Krabbe Mikel Nicless<ex>øn</ex>s Krabbes søn afuapn
					kungøre alle the som th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff se ell<ex>e</ex>r høræ at
					æfter th<ex>et</ex>. at wy wel hørt oc forstondet haue. at th<ex>et</ex>tæ
						æftersc<ex>re</ex>fne gots som h<ex>er</ex> Thomes præst aff
					Tra<ex>n</ex>nys oc wy hafthe i Norræ oc i. Søndre Tra<ex>n</ex>nys sochn.
						hau<ex>e</ex>r .i. lang tidh wæret .i. krunene wæræ/ oc wy wel hørt haue at
						th<ex>et</ex> schulde forthom waræ. forældre til haue hørt/ so<ex>m</ex>me
					sie at wy schulde haue th<ex>e</ex>r nogh<ex>e</ex>r ræt wt i oc so<ex>m</ex>me
					sie at kronen oc kony<ex>n</ex>gedømet haue th<ex>e</ex>r ræt til/ ♦ Tha kænnes
					wy m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ sa<ex>m</ex>me wort opne breff at wy
						m<ex>eth</ex> ia och godhwilie oc samthycke bægges woræ oc woræ weners og
					samfrænders haue vpladet skøt oc affhænt. oc vplade skøde oc affhænde
						m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ næruærende b<ex>re</ex>ff fran oss oc woræ
						arfuy<ex>n</ex>ge ewynneleghe. mechtighe første oc førstynne woræ nadheghe
						h<ex>er</ex>re oc frue kony<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margretæ oc
						the<ex>re</ex> arfuynge oc æfterkomer<ex>e</ex> oc kronen .i.
					Da<ex>n</ex>marc. vm wy ell<ex>e</ex>r woræ arfuy<ex>n</ex>ge oc synderleghe
						my<ex>n</ex> for<hi rend="sup">de</hi> Pæth<ex>e</ex>r Høghs dotter Sophia
						nogh<ex>e</ex>r ræt æll<ex>e</ex>r æyendom noghen tidh haue haft
						ell<ex>e</ex>r haue .i. th<ex>et</ex>tæ sa<ex>m</ex>me æftersc<ex>re</ex>fne
					goths ell<ex>e</ex>r i nogher thes tilliggelsse. som th<ex>e</ex>r nu tilligger
						æll<ex>e</ex>r aff alder tillighet hau<ex>e</ex>r. ell<ex>e</ex>r i noghet
						th<ex>et</ex> annæt gots som kony<ex>n</ex>g Woldemar hues siæl gudh haue
					til foren th<ex>e</ex>r til hafthe ♦ Først i Syndre Tra<ex>n</ex>nys en gardh
						th<ex>e</ex>r Pæth<ex>e</ex>r Ienss<ex>øn</ex> boor wt .i. som giuer fire
						pu<ex>n</ex>d korn oc two skilling grot it<ex>em</ex> en gardh th<ex>e</ex>r
					Stygh boor wt .i. so<ex>m</ex> gifu<ex>e</ex>r thry pu<ex>n</ex>d korn oc two
					skilling grot it<ex>em</ex> i en gardh Iens Griis so<ex>m</ex> giuer iiii
						pu<ex>n</ex>d korn oc two skilling grot it<ex>em</ex> en gardh th<ex>e</ex>r
					boor Pæth<ex>e</ex>r Horn wt .i. huilken so<ex>m</ex> giuer eet pu<ex>n</ex>d
					korn oc two skilling grot it<ex>em</ex> Lasse Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> som
						gifu<ex>e</ex>r fire pu<ex>n</ex>d korn oc two skilling grot it<ex>em</ex>
						Ha<ex>n</ex>nes Wille som gifuer atæ grote it<ex>em</ex> Iens
						Clemitss<ex>øn</ex> som oc giu<ex>er</ex> atæ grote ♦ It<ex>em</ex> i Vdre
					Worthæ. Beynt Ienss<ex>øn</ex> som giu<ex>e</ex>r tw pund oc een byscheppe korn
					oc two skilling grot it<ex>em</ex> Bothild Thures som oc giu<ex>e</ex>r tw pund
					oc een byscheppe korn oc two skilling grot it<ex>em</ex> Nicles Skynnere en
					skilling grot ♦ It<ex>em</ex> i, Wtorp. Iacop Nicless<ex>øn</ex> so<ex>m</ex>
					giuer. tw pu<ex>n</ex>d korn oc ii schilling gr<ex>ot</ex> item Ingwar fæm
						p<ex>un</ex>d korn oc ii schill<ex>ing</ex> gr<ex>ot</ex> it<ex>em</ex>
					Lasse Palness<ex>øn</ex> som giu<ex>e</ex>r fæm p<ex>un</ex>d korn til kyrken
					.i. Nørræ Tra<ex>n</ex>nys oc ii schill<ex>ing</ex> gr<ex>ot</ex> til huset i
					Aleburgh ♦ It<ex>em</ex> i Sundby. Bæg som gifu<ex>e</ex>r ii pu<ex>n</ex>d korn
					oc ii schill<ex>ing</ex> gr<ex>ot</ex> it<ex>em</ex> Iens Myrk ii p<ex>un</ex>d
					korn. oc ii schill<ex>ing</ex> gr<ex>ot</ex>. it<ex>em</ex> Ieyp Dondeman fire
					byschepper korn oc xvi grote it<ex>em</ex> Haghen so<ex>m</ex> giu<ex>e</ex>r
					eet pu<ex>n</ex>d korn oc viii gr<ex>ot</ex> it<ex>em</ex> Kaye Ascers
						so<ex>m</ex> giu<ex>e</ex>r tw p<ex>un</ex>d korn oc ii schill<ex>ing</ex>
						gr<ex>ot</ex>. ♦ It<ex>em</ex> .i. Nørre Tra<ex>n</ex>nys Thury
						Ieypss<ex>øn</ex> syw byschepper korn oc i schill<ex>ing</ex> gr<ex>ot</ex>
						it<ex>em</ex> Thury Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> iiii byschepp<ex>er</ex>
					korn oc i schilli<ex>n</ex>g gr<ex>ot</ex> it<ex>em</ex> Anders
						Byærkess<ex>øn</ex> ii schill<ex>ing</ex> grot it<ex>em</ex> Iens
						Sporghss<ex>øn</ex> vii byschipper korn oc ii schill<ex>ing</ex>
						gr<ex>ot</ex>. it<ex>em</ex> Esb<ex>er</ex>n Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex>
					xiiii byschepp<ex>er</ex> korn oc ii schilling gr<ex>ot</ex> it<ex>em</ex> Lasse
						Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> som giu<ex>e</ex>r x grote til Aleburgh. oc
					thry pu<ex>n</ex>d korn til. Nørretra<ex>n</ex>nys kirke it<ex>em</ex> Niels
						Sporghss<ex>øn</ex> iiii pu<ex>n</ex>d korn oc ii schill<ex>ing</ex>
						gr<ex>ot</ex>. it<ex>em</ex> Niels Aslughss<ex>øn</ex> fæm pu<ex>n</ex>d
					korn oc ii schill<ex>ing</ex> gr<ex>ot</ex>. it<ex>em</ex> Iens Biill iiii
						p<ex>un</ex>d korn oc ii schill<ex>ing</ex> gr<ex>ot</ex> it<ex>em</ex>
					Throuels x gr<ex>ot</ex> it<ex>em</ex> Pæther Ebbess<ex>øn</ex> vii byschepper
					korn oc viii gr<ex>ot</ex> it<ex>em</ex> Anders Dyækn. so<ex>m</ex>
						gifu<ex>e</ex>r til Aleburgh xvi grote oc til kirken .i. Nørre
					Tra<ex>n</ex>nys ii p<ex>un</ex>d korn. item Ies Rwt eet p<ex>un</ex>d korn oc
					ii schill<ex>ing</ex> gr<ex>ot</ex>. item Oleff ii byschepper korn. oc x
						gr<ex>ot</ex>. it<ex>em</ex> Gødy ii byschepp<ex>er</ex> korn. oc x
						gr<ex>ot</ex>. item Lasse Kragh two byschepp<ex>er</ex> korn. oc x
						gr<ex>ot</ex>. ♦ Alt th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex> m<ex>eth</ex> all
					oc hwor besynderlich thes tilliggelsse. swosom ær agh<ex>e</ex>r ænge scowe
					fiskewatn fægange møll<ex>e</ex>r møllestadher da<ex>m</ex>me damsband ødhe oc
					bygdt wat oc thywrt rørende oc wrørende ænkte vndentaghit .e. hwat thet hælst
					heder æll<ex>e</ex>r ær hafue wy for<hi rend="sup">de</hi> Pæth<ex>e</ex>r Høgh
					oc Nicles Krabbe salt skøt oc affhænt. fran oss oc woræ arfwynge. for<hi rend="sup">de</hi> wor nadheghe h<ex>er</ex>re oc frue. koni<ex>n</ex>g Erik
					oc drotny<ex>n</ex>g Margretæ oc ther<ex>e</ex> arfuynge oc
						æft<ex>er</ex>kome<ex>re</ex> oc krone<ex>n</ex> i. alle made som
					forescreuet star meth all b<ex>re</ex>ff oc ræticheet til ewynnelich æye/ ♦ Oc
						kæ<ex>n</ex>nes wy oss ell<ex>e</ex>r wore arfuy<ex>n</ex>ge ængen ræticheet
						ell<ex>e</ex>r tiltalen til th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex> alt
						ell<ex>e</ex>r noghit th<ex>e</ex>r aff. athaue ell<ex>e</ex>r athaue scule
					.i. noghræ made. forethy at oss foræ alt th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>ef</ex>ne swo
					fult oc alt scheet oc giort ær aff forde wor nadeghe frue drotny<ex>n</ex>gen.
					swo at oss. vpa woræ oc wore arfuy<ex>n</ex>ges weyne fulleleghe oc wæl at
					nøyer. ♦ It<ex>em</ex> fynnes noghre b<ex>re</ex>ff som lude ell<ex>e</ex>r røre
					pa th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex>. the scule ko<ex>m</ex>me for<hi rend="sup">de</hi> wor h<ex>er</ex>re oc frue oc ther<ex>e</ex>
						arfuy<ex>n</ex>ge oc æfterkomer<ex>e</ex> til gagn. oc til gothe i. alle
					made. oc ængen stadh til hinder ell<ex>e</ex>r scadhe .i. noghre made. ♦ Oc til
					binde wy oss oc woræ arfwynge atfrii oc hemblæ oc ordhgrant atgøre. for<hi rend="sup">de</hi> wor h<ex>er</ex>re oc frue oc ther<ex>e</ex>
						arfuy<ex>n</ex>ge oc æfterkomere alt th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex>
					foræ hwor mans tiltalen. ♦ It<ex>em</ex> hwat ræt som kronen til foren haft
					hauer ell<ex>e</ex>r hauer .i. th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex> th<ex>e</ex>r
					bliue hwn wforsymedh wt .i. oc ey h<ex>er</ex> m<ex>eth</ex> krænckes .i. noghre
					made ♦ Oc til mere bewaring oc wissæn at alle thisse forsc<ex>re</ex>fne stycke
					oc article oc hwor ther<ex>e</ex> with sich. scule swo stadheghe faste oc
					vbrødeleghe bliue oc haldes ewerdeleghe oc wgencalleleghe .i. alle made som
						forescr<ex>euet</ex> star. tha haue wy for<hi rend="sup">de</hi>
						Pæth<ex>e</ex>r Høgh. oc Nicles Krabbe woræ incigle hængt foræ
					th<ex>et</ex>tæ breff ♦ Oc til witnesbyrdh heth<ex>e</ex>rleghe fathre oc
					wælborne mæn. swosom ær biscop Bo aff Arus. biskop Lagho aff Wyb<ex>ur</ex>gh.
					biskop Pæth<ex>e</ex>r aff Burglum. h<ex>er</ex> Niels Iuerss<ex>øn</ex>. her
					Magnus Mu<ex>n</ex>k. her Iohan Scarpenb<ex>er</ex>gh. h<ex>er</ex> Iens
						Nicless<ex>øn</ex> aff Auentsb<ex>er</ex>gh. h<ex>er</ex> Eleff
						Elefs<ex>øn</ex>. oc her Ieyp Lauess<ex>øn</ex> riddere Stygh Mu<ex>n</ex>k
					Bugge Nielss<ex>øn</ex> Niels Strangess<ex>øn</ex> og Iens Swenss<ex>øn</ex>
					Bryms afuapn. haue ladet theres incighle hængis foræ thettæ b<ex>re</ex>ff ♦
					Datum Aleburgh anno domini millesimo quadringentesimo sexto uigilia ascensionis
					domini\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Peder Høg og Niels Krabbe, Mikkel Nielsen Krabbes søn, væbnere, bekendtgør
					for alle, der ser eller hører dette brev, at vi har hørt og vel forstået, at
					dette efternævnte gods, som hr. Thomas, præst i (Nørre) Tranders, og vi havde i
					Nørre - og Sønder Tranders sogn, i lang tid har været i kronens retmæssige besiddelse, og at vi
					har hørt, at det tidligere skulle have tilhørt vore forfædre; nogle siger, at vi
					skulle have ret dertil, og andre siger, at kronen og kongedømmet har ret dertil.
					Derfor erkender vi med dette vort åbne brev, at vi med vort jaord og gode vilje
					og begges samtykke samt vore venners og frænders samtykke har opladt, skødet og
					afhændet og med dette brev oplader, skøder og afhænder bort fra os og vore
					arvinger til evig tid til den mægtige fyrste og fyrstinde vor nådige herre og
					frue, kong Erik og dronning Margrete og deres arvinger og efterkommere samt
					Danmarks krone den ret eller besiddelse, som vi eller vore arvinger og især
					fornævnte Peder Høgs datter Sofie på noget tidspunkt kunne have haft eller have
					til eller i det samme efternævnte gods eller noget af dets tilliggende, som nu
					hører dertil eller fra gammel tid har hørt dertil, eller i noget af det andet
					gods, som kong Valdemar - hvis sjæl Gud have - tidligere ejede. For det første
					en gård i Sønder Tranders, hvor Peder Jensen bor, som giver fire pund korn og to
					skilling grot; en gård, hvor Stig bor, som giver tre pund korn og to skilling
					grot; en gård, hvor Jens Gris bor, som giver fire pund korn og to skilling grot;
					en gård, hvor Peder Horn bor, som giver eet pund korn og to skilling grot; Lasse
					Pedersen, som giver fire pund korn og to skilling grot; Hans Wille, som giver
					otte grot; Jens Klementsen, som giver otte grot. Fremdeles i Storvorde Bent
					Jensen, som giver to pund og een byskæppe korn og to skilling grot; Bodil Tures,
					som også giver to pund og een byskæppe korn og to skilling grot; fremdeles Niels
					Skinner een skilling grot. Fremdeles i (Nørre) Uttrup Jakob Nielsen, som giver
					to pund korn og to skilling grot; fremdeles Ingvar fem pund korn og to skilling
					grot; Lasse Pallesen, som giver fem pund korn til kirken i Nørre Tranders og to
					skilling grot til huset i Ålborg. Fremdeles i Nørresundby Bæg, som giver to pund
					korn og to skilling grot; Jens Mørk to pund korn og to skilling grot; Jakob
					Dannemand fire byskæpper korn og 16 grot; Hågen, som giver eet pund korn og otte
					grot; Kaj Asser, som giver to pund korn og to skilling grot. Fremdeles i Nørre
					Tranders, Ture Jakobsen syv byskæpper korn og en skilling grot; Ture Pedersen
					fire byskæpper og en skilling grot; Anders Bjarkesen to skilling grot; Jens
					Spurvsen syv byskæpper korn og to skilling grot; Esbern Pedersen 14 byskæpper
					korn og to skilling grot; Lasse Pedersen, som giver 10 grot til Ålborg og tre
					pund korn til Nørre Tranders kirke; Niels Spurvsen fire pund korn og to skilling
					grot; Jens Bil fire pund korn og to skilling grot; Troels 10 grot; Peder Ebbesen
					syv byskæpper korn og otte grot; Anders Degn, som giver 16 grot til Ålborg og to
					pund korn til kirken i Nørre Tranders; Jens Rud eet pund korn og to skilling
					grot; Oluf to byskæpper korn og 10 grot; Gøde to byskæpper korn og 10 grot;
					Lasse Krag to byskæpper korn og 10 grot. Alt dette foranskrevne med alle dets
					tilliggender hver især, nemlig agre, enge, skove, fiskevande, græsgange, møller
					og møllesteder, damme, dæmning, øde og bebygget, vådt og tørt, rørligt og
					urørligt uden undtagelse, hvad det end kaldes eller er, har vi fornævnte Peder
					Høg og Niels Krabbe solgt, skødet og afhændet bort fra os og vore arvinger til
					vor fornævnte nådige herre og frue, kong Erik og dronning Margrete, og deres
					arvinger og efterkommere samt kronen i alle henseender sådan som foran står
					skrevet, til evig besiddelse med alle breve og rettigheder. Vi erkender, at
					hverken vi eller vore arvinger har nogen ret til eller krav på alt dette
					føromtalte eller noget deraf eller på nogen måde kan få det, eftersom vi for alt
					det føromtalte er blevet fyldestgjorte og har fået fuld betaling af vor
					fornævnte nådige frue, dronningen, så at vi er fuldt ud og vel tilfredse på vore
					egne og vore arvingers vegne. Findes der nogle breve, som lyder på eller angår
					dette føromtalte, så skal de komme vor fornævnte herre og frue samt deres
					arvinger og efterkommere til gavn og til gode i alle henseender og ingenlunde
					til hindring eller skade på nogen måde. Vi forpligter os og vore arvinger til at
					fri og hjemle alt dette føromtalte mod tiltale fra hvemsomhelst og nøje opfylde
					alt over for vor fornævnte herre og frue samt deres arvinger og efterkommere.
					Hvad ret kronen tidligere har haft eller har til det føromtalte, den skal den
					uforstyrret bevare og ikke på nogen måde krænkes deri ved dette. Til større
					bekræftelse af og sikkerhed for, at alle disse foranskrevne punkter og
					artikler hver for sig således skal forblive bestandige, faste og ubrydelige og
					overholdes evindeligt og uigenkaldeligt i alle henseender, således som det foran
					står skrevet, har vi fornævnte Peder Høg og Niels Krabbe hængt vore segl under
					dette brev. Til vidnesbyrd herom har de hæderværdige fædre og velbyrdige mænd,
					nemlig biskop Bo af Århus, biskop Lave af Viborg, biskop Peder af Børglum, hr.
					Niels Iversen, hr. Mogens Munk, hr. Johan Skarpenberg, hr. Jens Nielsen af
					Aunsbjerg, hr. Elav Elavsen, og hr. Jakob Lavesen, ridder, Stig Munk, Bugge
					Nielsen, Niels Strangesen og Jens Svendsen Brims, væbnere, ladet deres segl
					blive hængt under dette brev. Givet i Ålborg i det Herrens år 1406 dagen før
					Kristi himmelfartsdag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
