<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="smb">
            <persName>
              <forename type="first">Sebastian</forename>
              <forename type="middle">Møller</forename>
              <surname>Bak</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">346</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">366</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14160929001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Wismar</settlement>
                <repository>Stadtarchiv zu Wismar</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Håndskrift fol. 40 a</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="1416-09-29" notAfter="1416-09-29" cert="high">1416. 29.
               september</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik af Danmark besvarer borgmester Jordan Pleskows
                           undskyldende skrivelse.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2009-02-10" who="#th">TEI-version oprettet</change>
      <change when="2010-02-22" who="#smb">Tekst indskrevet</change>
      <change when="2010-09-02" who="#mh">3. korrektur</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">Unsen gunstigen grot tovoren.</p>
        <p n="a#2">Leve her <persName>Jorden</persName>. Alse gii unde de ghemenen stede uns
               n{ue} toscreven umme den dach, den gy underlang holden willen, unde dat gii dar unse
               stede van <placeName>Pomeren</placeName> meenden mede bii to hebbende, unde sin des
               van uns begerende, dat wii dat to nenem unwillen en nemen, dat sik dat vortogert
               hefft dre weken edder vere, dat de bodescop nicht bii uns quam, alse wii dar van
               gescheden weren: des wetet, dat uns dat to neneme unwillen en is, sunder bearbeydet
               dat vort, alse gii erst konnen, unde hebbet denne juwe bodescop bii uns, dar gii uns
               enkede bii entbeden, wor wii uns na richten mogen. Ok, leve here
                  <persName>Yordan</persName>, alse gii uns toscriven in dem anderen breve umme der
               Lubeschen gud, dat gii jw des bevruchten, dat dat nicht also geholden en werde, alse
               dat gedegedinget is: des wetet, dat wii dat hern <persName>Axele</persName> mundliken
               bevolen, eer he van uns schedede, dat he dat wedder gheven scholde, wes he dar van
               hadde; dat sulve screven wii ok hern <persName>Anders Mortenssen</persName> to; unde
               scriven den beyden n{ue} echt to, dat se dat nynerleye wiis en laten, se ghevent
               wedder, wes se dar van hebben; ok hebbe wii id bestellet mit her Axele unde mit her
                  <persName>Jes Jepsson</persName>, dat se de pennige, de wii dar to utgheven
               schollen, ok n{ue} entrichten scholen uppe <placeName>Schone</placeName>. Ok, leve
               her <persName>Jordan</persName>, so krege wii nu breve van unsem leven ome, dem
               Romisschen koninge, dar ynne he hochliken van uns begerende was, dat wii dat jo so
               vogeden, dat wii em de breve, de he der nyen partyen besegeld hefft, wedder sanden
               bii syneme rade, her <persName>Coppen</persName>, de&lt;n&gt; gii dar noch mit jw
               hebben, unde dat sik unse oem hoge beclaget in dem sulven breve tegen uns, dat em de
                  <persName>Schenke van Siidowe</persName> de breve in gudem geloven entferdiget
               hefft. Hir umme, leve her Jorden, begere wii van jw, dat gii uns toscriven, wat jw
               gud dunked vor juw, juwe menheyd unde den copman, dat wii unsem oeme hir upp wedder
               toscriven.</p>
        <p n="a#3">In Christo valete.</p>
        <p n="a#4">Scriptum sera die beati Michaelis archangeli nostro sub signeto propter
               absenciam cancellarii nostri.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Vor venlige hilsen forudskikket.</p>
        <p n="b#2">Kære hr. Jordan. Eftersom I og hansestæderne nu skrev til os om mødet, som I
               gensidigt vil holde, og at I påtænkte at have vore stæder i Pommern med til mødet, og
               begærer af os, at vi ikke tager det ilde op, at det er blevet udsat tre eller fire
               uger, og at sendebudet ikke kom til os, da vi var taget derfra, så skal I vide, at vi
               på ingen måde tager det ilde op, men fortsæt med at arbejde derhen imod, så godt I
               kan, og hav dette jeres sendebud hos os, ved hvilket I meddeler os åbenlyst,
               hvorledes vi skal forholde os. Desuden, kære hr. Jordan, eftersom I skriver til os i
               det andet brev om det lybske gods, at I frygter, at aftalen ikke bliver holdt, sådan
               som det ellers blev forhandlet, så skal I vide, at vi mundtligt har befalet hr. Axel,
               inden han forlod os, at han skulle give det, som han havde deraf, tilbage; Det samme
               skrev vi også til hr. Anders Mortensen; og vi skriver nu endnu engang til begge, at
               de på ingen måde må lade være med at give det, som de har deraf, tilbage; desuden har
               vi arrangeret det sådan med hr. Axel og med hr. Jes Jepsen, at de ligeledes nu i
               Skåne skal udrede de penge, som vi skal give ud dertil. Desuden, kære hr. Jordan, så
               modtager vi nu breve fra vor kære slægtning, den Romerske konge, hvori han højligen
               begærede af os, at vi skulle indrette det sådan, at vi sendte brevene, som han har
               beseglet til de nye rådsmedlemmer, tilbage til ham ved hans rådmand, hr. Coppen, som
               I endnu har hos jer, og at vor slægtning i det samme brev beklager dybt til os, at
               Albrecht Schenk zu Landsberg und Herr von Sydow har udfærdiget brevene i god tro.
               Herom, kære hr. Jordan, begærer vi af jer, at I skriver til os om, hvad der
               forekommer jer at være godt for jer, jeres borgerskab og købmanden; så skriver vi
               atter herom til vor slægtning.</p>
        <p n="b#3">Vær hilset i Kristus.</p>
        <p n="b#4">Skrevet sent på den hellige ærkeengel Michaels dag under vor signet på grund
               af vor kanslers fravær.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
