<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">13530901001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-3-supp">1353-09-01</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Lübeck</settlement>
                <repository>Stadtarchiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Danica nr. 114</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Ribes segl i grønt voks, identisk med danica nr. 110</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Diplomet er tilbageleveret krigsbytte fra den gamle østblok</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>empty</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-3-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1353-09-01" notBefore="1353-09-01" notAfter="1353-09-01" cert="high">1353. 1. september</date>
        <placeName>Ribe</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Rådet i Ribe skriver til rådet i Lübeck angående salg af halvdelen af
                        et arvet hus dersteds til Johan v. Wicken, som ved samme lejlighed bedes
                        tilskrevet og tilkendt samme ejendom.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Honorabilibus uiris amicis suis dominis.. consulibus ciuitatis lubicensis..
                  consules ripenses seruitium in affectum. ♦</p>
        <p> Noueritis quod illius dimidie domus in uestra ciuitate in platea piscium site
                  quam Pilgrinus Henningi et soror eius Hilla Hermanni Langhsuter quondam nostri
                  conciuis relicta tamquam ueri et proximi heredes Alkamene quondam uxoris Hennekini
                  Redegheld Hildebrandi filii / materna hereditate apud uos iure consecuti sunt. ad
                  aspectum etiam nostre patentis littere quam uobis misimus super illo / uenditionem
                  qua eandem dimidiam domum Iohanni de Wickene ciui uestro uendiderunt. et sibi ipsa
                  Hilla cum prouisore suo coram uobis ad hoc electo et frater suus predictus
                  Pilgrinus resignauerunt approbantes et ratificare uolentes. ipse Pilgrinus eandem
                  cum uxore sua et personis suis omnibus coram nobis tamquam uobis denuo resignauit
                  sicut uestri exigit iuris ordo. ♦</p>
        <p> Quod presentibus protestamur rogantes ut eandem dimidiam domum predicto Iohanni
                  de Wickene approbari et asscribi protinus iubeatis. ♦</p>
        <p> In huius rei testimonium sigillum nostrum presentibus duximus apponendum ♦</p>
        <p> Datum anno domini m°.ccc°. quinquagesimo tertio Egidi abbatis sancti die. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Ærværdige mænd, vore venner, herrer rådmænd i byen Lübeck rådmændene i Ribe til
                  villig tjenste. I skal vide følgende, idet I godkender og fastsætter salget af
                  hint halve hus i jeres by beliggende i fiskenes gade, som Pilgrim Henningsen og
                  hans søster Hille, forhen vor borgers enke, såvel sande og nærmeste arvinger til
                  Alkmene, forhen Hildebrands søns, Henneke Redegæld, hustru, erholdt hos jer med
                  rette ved mødrene arv, også i henhold til vort åbne brev, som vi sendte jer
                  desangående; det salg med hvilket de solgte samme hushalvdel til jeres borger
                  Johan v. Wicken, og med hvilket Hille selv ved stedfortræder valgt hertil i jeres
                  nærvær og hendes førnævnte broder Pilgrim overlod det til ham: Pilgrim har selv
                  påny overladt samme halvdel med sin hustru og hele sit hushold i vort nærvær såvel
                  som i jeres, således som jeres lovforskrift kræver.<note>jf. G. Korlén,
                        <q>Norddeutsche Stadtrechte</q>, Lund og København 1951 (Lunder
                     Germanistische Forschungen 23), p. 90 §26: \"Den, der har arvegods og vil sælge
                     det, skal først tilbyde det til de nærmeste arvinger. Han skal tage to eller
                     tre gode mænd hertil, hvis de vil købe, således at andre folk udbyder herom.
                     Vil de ikke købe, da kan han sælge det til andre, hvorhen han vil, uden risiko
                     for sagsanlæg efter byretten\"</note>
               </p>
        <p> Dette erklærer vi med nærværende skrivelse og beder om, at I straks befaler samme
                  hushalvdel godkendt og tilskrevet førnævnte Johan v. Wicken.</p>
        <p> Til denne sags vidnesbyrd har vi vedhæftet vort segl til nærværende
                  skrivelse.</p>
        <p> Givet i Herrens 1353nde år på den hellige abbed Ægidius' dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
