<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">433</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">561</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2016</date>
        <idno type="dd">14170519001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt, refereret to gange i Sorø Gavebog (København, Det Kongelige
                        Bibliotek, GkS 2485, 4to), f. 6v-7r og f. 14v</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>SRD IV 476-477 og 486</bibl>
          <bibl>Ranvig, Sorøkrøniken II 94-95 og 106-107</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>Sorø Gavebog</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1417-05-19" notBefore="1417-05-19" notAfter="1417-05-19" cert="high">1417. 19. maj<note>Det første referat begynder nederst f. 6v, hvor det med mindre skrift
                og smallere marginer er tilføjet på en tom plads nederst på bladet til erstatning
                for en efter mageskiftet af 29. marts 1402 (<ref target="14020329001">Dipl. Dan.
                        1402. 29. marts</ref>) umiddelbart følgende og på f. 7r fortsættende notits,
                der nu er slettet ved gennemstregning.</note></date>
        <placeName cert="high">Sjællands landsting</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hr. Anders Jakobsen (Lunge) af Egede mageskifter med Sorø kloster to 
                hovedgårde i Broby mod gods i Hesselby, Smidstrup og Vedskølle.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-03-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-03-25. </change>
      <change when="2016-03-07" who="#alk">1. korrektur af #alk 2016-03-07. </change>
      <change when="2016-06-11" who="#alk">2. korrektur af #alk 2016-06-11. </change>
      <change when="2016-06-23" who="#alk">3. korrektur af #alk 2016-06-23. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">
          <ex>f. 6v:</ex>
        </p>
        <p n="a#2">In simili commutacione <app><lem>bonorum</lem><rdg wit="#A">tilføjet over linjen, ms</rdg></app> post annos 16 a <app><lem>proxime superiori</lem><rdg wit="#A">tilføjet over linjen over et slettet, nu ulæseligt
                                        ord, ms</rdg></app>
               <cit><quote>commutacione</quote><bibl><ref>Dipl. Dan. 1402. 29.
                                        marts.</ref></bibl></cit> continuos assignavit <placeName>monasterio</placeName> de
                        procuracione dicti domini <placeName>abbatis</placeName> idem
                                <persName>Andreas Jacobi</persName> curias capitales duas in
                        supradicta villa <placeName>Broby</placeName> sitas quarum quelibet reddit 8
                        talenta annone cum aliis proventibus <app><lem>inde</lem><rdg wit="#A">tilføjet over linjen, ms</rdg></app> solitis in censu annuo ♦</p>
        <p n="a#3">Insuper et quidquid sui juris atque parentum juris in quibuscumque possessionibus
                        proprietatibus et rebus ibidem erat in ipsa videlicet villa Broby hoc
                        transtulit totaliter in manus monasterii ad possidendum de toto in perpetuum
                        scotavitque in communi placito terre obligans se et heredes super
                        appropriacione disbrigacione et ab impetentibus defensione secundum leges
                        terre faciendis <app><lem>monasterio</lem><rdg wit="#A">tilføjet under linjen, ms</rdg></app> semper de eisdem omnibus ut juris est ♦
                        <ex>Dette afsnit
                                erstatter et ved gennemstregning slettet afsnit med ordlyden:</ex>
                        Itemque in commutacione simili post annos <app><lem>16</lem><rdg wit="#A">tilføjet over linjen, ms</rdg></app> ab ista commutacione continuos assignavit monasterio suas capitales
                        curias in eadem villa quarum quelibet dat octo talenta annone in censu annuo
                        ♦ Et insuper quidquid sui juris et juris parentum suorum in
                        quibuscumque ibidem erat in quibuscumque possessionibus et <app><lem>proprietatibus</lem><rdg wit="#A">herefter tilføjet over linjen <q>amen dico vobis</q>,
                                        ms</rdg></app> rebus et juribus hoc transtulit in manus monasterii totaliter ad
                        possidendum in perpetuum scotavitque in <placeName>communi placito
                                terre</placeName> cum obligacione super appropriacione disbrigacione
                        et impeticionis defensione perpetuo tenendis legaliter ut juris est ♦
                        <ex>Gennemstregning slut.</ex>
            </p>
        <p n="a#4"><app><lem>In recompensacionem</lem><rdg wit="#A">gentaget ved sideskift, ms</rdg></app> autem <app><lem>plenariam</lem><rdg wit="#A">tilføjet over linjen, herefter slettet ved
                                        gennemstregning <q>pro istis</q>, ms</rdg></app> recepit a <app><lem>fratribus et</lem><rdg wit="#A">tilføjet over linjen, ms</rdg></app> monasterio bona in <placeName>Hæsslæby</placeName> . bona in
                                <placeName>Smistorp</placeName> et <app><lem>bona</lem><rdg wit="#A">tilføjet over linjen, ms</rdg></app>
               <app><lem>in</lem><rdg wit="#A">herefter slettet <q>vs</q>, ms</rdg></app>
               <placeName><app><lem>Vitschøwle</lem><rdg wit="#A"><q>-t-</q> tilføjet over linjen, ms</rdg></app></placeName> provincie
                                <placeName>Flackæbersh<ex>e</ex>r<ex>et</ex>
               </placeName> anno domini
                                m<hi rend="sup">o</hi>ccccxvii<hi rend="sup">o</hi> vigilia
                        ascensionis domini ♦
                        <ex>Herefter følger et ved gennem- og
                                overstregning slettet afsnit med ordlyden:</ex>
                        Hanc commutacionem sagaciter assequtus est dominus abbas predictus obtentu
                        locacionis quam antea promiserat ei de omnibus bonis ibidem communiter sub <app><lem>leviore</lem><rdg wit="#A"><q>i</q> tilføjet over linjen over det sidste
                                        <q>e</q>, men uden sletning af noget bogstav, ms</rdg></app> pensione retinendis ad vitam ♦ Retinuit enim postea dictus
                        Andreas totam villam Broby pro duabus marcis annone dumtaxat et usus est
                        annis xiii ♦ <ex>Gennemstregning slut.</ex>
            </p>
        <p n="a#5">Donacionem <persName>Folmari</persName> atque commutaciones Andree supradictas
                        magna sagacitate optinuit predictas dominus abbas <app><lem>per</lem><rdg wit="#A">herefter <q>promiss</q> slettet ved gennemstregning,
                                        ms</rdg></app> repromissionem faciendi locacionem bonorum ipsis ad <app><lem>vitam</lem><rdg wit="#A">hele afsnittet <q>Donacionem-vitam</q> er med lidt
                                        mindre skrift klemt ind mellem det foregående og
                                        efterfølgende afsnit, der begge er slettede, ms</rdg></app> ♦
                        <ex>Herefter følger en ved gennemstregning slettet passus med
                                ordlyden:</ex>
                        Hec bona possedit hereditario jure quondam <persName><app><lem>I<supplied>n</supplied>guarus</lem><rdg wit="#A"><q>Iguarus</q>, ms</rdg></app> Hiorth</persName> miles <cit><quote>circa annum domini m<hi rend="sup">m</hi> ccc<hi rend="sup">m</hi> xxxiiij<hi rend="sup">m</hi>
                  </quote><bibl>Dipl. Dan. 2.XI.243-246 og 247.</bibl></cit> etcetera ut in nova scriptura .
                        <ex>Gennemstregning slut, teksten fortsætter:</ex> tam de collatis / aut
                        commutatis quam de propriis et antiquis bonis monasterii simul / et quamvis
                        in donacione Folmari lucrum fuit in commutacione tamen Andree ultima
                        compensatum est ultra pro omnibus retinuit enim post commutacionem totam
                        villam Broby pro duabus marcis annone dumtaxat in pensione annua et usus est
                        annis 13 ♦</p>
        <p n="a#6">
          <ex>f. 14v:</ex>
        </p>
        <p n="a#7">Fecit itidem Andreas Jacobi aliud concambium valde bonum / tradidit enim
                        monasterio ad perpetuam possessionem duas capitales curias suas in eodem
                        Broby quarum quelibet reddit octo talenta annone pro pensione annua
                        ♦</p>
        <p n="a#8"> Insuper omnes possessiones et proprietates ac omnia et singula que erant sui
                        juris et parentum ejus in molendino et in aliis quibuscumque in villa Broby
                        / transtulit a se et suis heredibus et plenarie tradidit monasterio beate
                        Marie de Sora in possessionem perpetuam scotavitque legaliter in placito
                        generali Ringstadie cum obligacione consueta super appropriacione et
                        disbrigacione ab impeticione quorumlibet in perpetuum et in recompensacionem
                        istorum recepit a monasterio bona in Hasleby in Smitzstorp et in Witskyle
                        provincie Flakkeb<ex>er</ex>gsh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> cum <app><lem>eorum pertinenciis</lem><rdg wit="#A">i marginen er tegnet en hånd, der udpeger disse ord,
                                        ms</rdg></app> omnibus anno domini 1417 vigilia ascensionis domini ♦ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">
          <ex>f. 6v:</ex>
        </p>
        <p n="b#2">I et lignende mageskifte af gods 16 år efter det næmest ovennævnte mageskifte
                        anviste samme Anders Jakobsen på nævnte hr. abbeds foranledning klosteret to
                        hovedgårde, beliggende i den ovennævnte landsby Broby, hver af hvilke yder 8
                        pund korn med de andre vanlige oppebørsler i årlig afgift.</p>
        <p n="b#3">I øvrigt, hvad ret han og hans slægtninge havde til besiddelser, ejendomme og
                        ting af enhver slags sammesteds, nemlig i denne landsby, Broby, dette
                        overførte han helt og holdent til klosterets hånd til at besidde evigt i sin
                        helhed, og han skødede det på landstinget, idet han forpligtede sig og
                        arvingerne med hensyn til den hjemmel, frigørelse og forsvar mod sagsøgere i
                        overensstemmelse med lands lov, som altid skal ydes klosteret for dem alle,
                        således som retten tilsiger.
                        <ex>Dette afsnit erstatter et ved gennemstregning slettet afsnit med ordlyden:</ex>
                        Og ligeledes anviste han i et lignende mageskifte 16 år efter dette
                        mageskifte klosteret sine hovedgårde i samme landsby, hver af hvilke giver
                        otte pund korn i årlig afgift. Og i øvrigt, hvad ret han og hans slægtninge
                        havde i noget som helst sammesteds, i besiddelser og
                                ejendomme,<note>Herefter er der i hs. tilføjet <q>Sandelig siger jeg
                                        Eder.</q> over linjen.</note> ting og rettigheder af enhver
                        slags, dette overførte han helt og holdent til klosterets hånd til at
                        besidde i evighed, og han skødede det på landstinget med forpligtelse
                        vedrørende hjemmel, frigørelse og forsvar mod søgsmål, som lovmæssigt skal
                        gælde i evighed, således som retten tilsiger.
                        <ex>Her slutter det slettede afsnit.</ex>
            </p>
        <p n="b#4">Til gengæld modtog han af brødrene og klosteret gods i Hesselby, gods i Smidstrup
                        og gods i Vedskølle i Flakkebjerg herred, i det Herrens år 1417, dagen før
                        Kristi himmelfart.
                        <ex>Herefter følger et ved gennem- og overstregning slettet afsnit med ordlyden:</ex>
                        Dette mageskifte opnåede den førnævnte hr. abbed ved erhvervelse af
                        forpagtningen af alt gods sammesteds under ét mod en temmelig beskeden
                        afgift, som han tidligere havde lovet ham, at han kunne beholde for livstid.
                        Thi efterfølgende beholdt nævnte Anders hele landsbyen Broby mod en afgift
                        på blot to mark korn, og han rådede over den i 13 år.
                        <ex>Her slutter det slettede afsnit.</ex>
            </p>
        <p n="b#5">Folmers gave og Anders' førnævnte mageskifter opnåede den førnævnte hr. abbed med
                        stor kløgt ved genløftet om for livstid at give dem forpagtningen af godset,
                        (<ex>herefter følger en ved gennemstregning slettet passus med ordlyden:</ex>
                        Dette gods besad en vis Ingvar Hjort, ridder, med arvelig ret omkring det
                        Herrens år 1334 osv. således som der står i det nye skrift.) såvel af det
                        overdragne eller mageskiftede, som af klosterets eget og gamle gods på samme
                        tid, og skønt der i Folmers gave var en fordel, blev der i sidste ende
                        kompenseret for det alt sammen i Anders' mageskifte, thi han beholdt efter
                        mageskiftet hele landsbyen Broby for blot to mark korn i årlig afgift, og
                        han rådede over den i 13 år.</p>
        <p n="b#6">
          <ex>f. 14v:</ex>
        </p>
        <p n="b#7">Ligeledes gjorde Anders Jakobsen et andet vældig godt mageskifte, thi han
                        skænkede klosteret til evig besiddelse sine to hovedgårde i samme Broby,
                        hver af hvilke yder otte pund korn som årlig afgift.</p>
        <p n="b#8"> Tillige overførte han på sine egne og sine arvingers vegne alle besiddelser og
                        ejendomme og al og hver ret, som han og hans slægtninge havde i møllen og i
                        andre ting af enhver slags i landsbyen Broby, og han skænkede det helt og
                        holdent til den hellige Marias kloster i Sorø til evig besiddelse, og han
                        skødede det lovmæssigt på Ringsted landsting med den sædvanlige forpligtelse
                        med hensyn til hjemmel og friholdelse for søgsmål fra enhver i evighed, og
                        til gengæld for disse ting modtog han af klosteret gods i Hesselby, i
                        Smidstrup og i Vedskølle i Flakkebjerg herred med alt dets tilliggende, i
                        det Herrens år 1417, dagen før Kristi himmelfart.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
