<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14090402001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">09-016</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">516</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">16</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Stockholm</settlement><repository>Riksarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>SDHK-nr. 17174</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>20.2</width><height>15.2 (plica: 1.6)</height></dimensions></extent><condition><ab>Udvisket af fugt</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Tule Bøges segl af mørkebrunt voks i perg.rem, seglbilledet
                                 afslidt</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="3" type="pendant"><ab>Præsten Johans segl af grønt voks i perg.rem, helgenbillede over
                                 et våbenskjold (med ørn), omskriften utydelig</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Fragment af Jöns Peterssons segl af brunt voks i perg.rem,
                                 svensk</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Perg. 20,2 x 15,2 (plica 1,6), udvisket af fugt. 1: Tule
                  Bøges segl af mørkebrunt voks i perg.rem, seglbilledet afslidt. 2: Perg.rem. 3:
                  Præsten Johans segl af grønt voks i perg.rem, helgenbillede over et våbenskjold
                  (med ørn), omskriften utydelig. 4: Fragment af Jöns Peterssons segl af brunt voks
                  i perg.rem, svensk. 5: Perg.rem. Svenskt Dipl. II 97 nr. 1052; Gammeldanske
                  Diplomer IV 107 - Rep. nr. 5032. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. II 97 nr. 1052; Gammeldanske Diplomer IV 107 - Rep.
                              nr. 5032</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1409-04-02" notAfter="1409-04-02">1409. 2. april</date>
        <placeName cert="high">Skedala</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Tule Bøge og Synde Jensen tillader hr. Abraham Brodersen at
                           indløse gården Ottarp og en mølle i Stoby sogn i (Västra) Göinge herred
                           med fem tilliggende gårde og endnu en mølle fra hr. Aksel
                           Pedersen.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:17:58.835+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:58.835+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Allæ men th<ex>e</ex>ttæ nerw[e]rendæ b<ex>r</ex>eff se elles høræ helser iach Twlæ
               Bøghæ oc Sywndæ Iens<ex>on</ex> off wapp<ex>e</ex>n kærligh helsæ meth guth/ ♦
                  Th<ex>e</ex>t scal allæ men withirlikt waræ swa wæl ko<ex>m</ex>mæscullænthæs som
               nw nerwarendæs æræ at wi m<ex>eth</ex> iaa oc gotwilliæ och wæners oc frendærs rath
               hawæ wnt hedirlich man oc ærlik her Abram Brothirs<ex>øn</ex> riddæræ th<ex>e</ex>nna
               nerwarendes b<ex>r</ex>efføræ i gen ath løsæ off en ærlik man her Axil
                  Pæth<ex>e</ex>rs<ex>øn</ex> alt th<ex>e</ex>ttæ wort gøtz som her æfter
                  sc<ex>r</ex>ewit staar for sextæn lødughæ march først Ottorpp garth och en møllæ i
                  th<ex>e</ex>n samæ stath i Stowby sog<ex>e</ex>n i Ghythinge h[eret] liggendæ och
               feem andræ garthæ oc en møllæ som til th<ex>e</ex>n for<hi rend="sup">dæ</hi> garth
               Ottorp haw<ex>er</ex> [leg]het aff aldir oc en til ligghir i hwor thet hælst kan
               finnæs elles spøryæs ♦ It<ex>em</ex> for biwthæ wi nogh<ex>e</ex>r ath sy<ex>n</ex>iæ
                  for<hi rend="sup">dæ</hi> her Abram løsni<ex>n</ex>gh paa th<ex>e</ex>tta
                  forsc<ex>r</ex>effnæ gotz naar the pe<ex>n</ex>ninghæ rethæ æræ som gozit faræ
                  stand<ex>e</ex>r och inghæn ath bæwaræ sich meth thet gotz wthen for<hi rend="sup">dæ</hi> her Abram elles hans arwæ ♦ It<ex>em</ex> naar her Abram hawir
                  th<ex>e</ex>ttæ gotz til sik løst som faræ sc<ex>r</ex>ewit staar tha tilbindæ wi
               oos oc waræ arwæ for<hi rend="sup">dæ</hi> her Abram och hans arwæ th<ex>e</ex>ttæ
                  for<hi rend="sup">dæ</hi> gotz oc tillaghæ frii oc at frelsæ hemblæ oc
                  ortg<ex>r</ex>ant at gøræ i allæ mathæ for allæ th<ex>e</ex>r wppa kw<ex>n</ex>næ
               talæ elles hindræ ♦ It<ex>em</ex> scullæ wi inghen makt hawæ noghrom th<ex>et</ex>
               gotz sæliæ elles pant sættæ før thet laglighæ i gen løst ær som foræ staar
                  sc<ex>r</ex>ewit ♦ Til meræ wissæ och bæthræ forwaringh ath th<ex>e</ex>ttæ
                  forsc<ex>re</ex>ffnæ scal stadukt oc fast bliwæ i allæ <app><lem>&lt;mathæ&gt;</lem><rdg>mgl. A. </rdg></app> som faræ staar sc<ex>r</ex>ewit tha hængæ wi for<hi rend="sup">dæ</hi> Twlæ
               Bøghæ oc Syndæ Iens<ex>øn</ex> woræ inzigil for th<ex>e</ex>ttæ wort wppnæ
                  b<ex>r</ex>eff meth williæ oc witscap och bethæ wi her Iohan kirkøh<ex>er</ex>ræ i
               Lagæholm Iens Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> foghit th<ex>e</ex>n samæ stath oc Pawel
                  Niels<ex>øn</ex> wæpænær<ex>e</ex> meth woræ eghnæ inziglæ til witnizbyrth ♦ Datum
               Skethædalæ feria tercia post dominicam palmarum ab anno domini m°cd° ix°\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Tule Bøge og Synde Jensen, væbnere, sender alle, der hører eller ser dette brev,
               kærlig hilsen med Gud. Det skal være vitterligt for alle, såvel nulevende som
               fremtidige, at vi med vort jaord og gode vilje samt vore venners og frænders råd har
               indrømmet den hæderlige mand og ærlige herre Abraham Brodersen, ridder, nærværende
               brevviser ret til at indløse fra den ærlige mand hr. Aksel Pedersen alt dette vort
               nedennævnte gods for 16 lødige mark: for det første gården Ottarp og en mølle
               sammesteds, nemlig i Stoby sogn i Göinge herred, samt fem andre gårde og en mølle,
               der fra gammel tid har ligget til og stadigvæk ligger til den nævnte gård Ottarp,
               hvor det så end findes eller kan opspores. Fremdeles forbyder vi hvemsomhelst at
               forhindre fornævnte hr. Abraham indløsning af dette føromtalte gods, når pengene, som
               godset står i pant for, er erlagte, og ingen må befatte sig med det gods undtagen
               fornævnte hr. Abraham eller hans arvinger. Fremdeles forpligter vi os og vore
               arvinger til, når hr. Abraham har indløst dette gods, som står nævnt ovenfor, så at
               fri og frigøre samt hjemle fornævnte hr. Abraham og hans arvinger dette fornævnte
               gods og dets tilliggender og i alle henseender holde dem skadesløse over for
               hvemsomhelst, der kan rejse krav derpå eller lægge hindringer i vejen. Fremdeles skal
               vi ikke have myndighed til at sælge eller pantsætte det til nogen, inden det på
               lovlig vis er blevet indløst, således som skrevet ovenfor. Til større sikkerhed for
               og bedre bekræftelse på, at dette foranskrevne skal forblive bestandigt og i alle
               henseender stå fast som foran skrevet, så hænger vi fornævnte Tule Bøge og Synde
               Jensen med vor vilje og vort vidende hængt vore segl under dette åbne brev, og vi
               beder hr. Jens, sognepræst i Laholm, Jens Pedersen, foged sammesteds, og Povl
               Nielsen, væbner, om til vidnesbyrd at hænge deres segl sammen med vore herunder.
               Givet i Skedala tirsdagen efter palmesøndag i det Herrens år 1409. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
