<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14120615001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">12-049</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">427</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">49</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>NKR 2345, tidl. Gem. Arch. XXII 71</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>21.5</height>
                        <width>27.5</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden påskriften: <q>Thyse tw breff byens Flensborgh lude um
                                 Curdt Mertens at han ike forræthere er</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Registreret Kalundborgske registratur (1476), trykt ÆA. I 20</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Dipl. Flensb. I 195-97</bibl>
          <bibl>- Reg. Dan. nr. *4239; Rep. nr. 5215</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1412-06-15" notAfter="1412-06-15">1412. 15. juni</date>
        <placeName cert="high">Flensborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Byen Flensborgs beretning til dronning Margrete om en injuriesag
                           mellem Konrad Martens og Jesper Stubbestorp, der havde kaldt hin en
                           forræder.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-03T11:52:28.724+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-03T11:52:28.724+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p>Wetet hochgheboren vn<ex>de</ex> aller dorchluchtigheste vørstynne. konygynne
               Margareta. wo Curd. Mertens deme gy schult gheuen etcetera schelinge hadde ieghen
               Iaspar Stubbekstorp v<ex>m</ex>me boze wort. de em Iaspar sproken hadde in zin ruchte
                  vn<ex>de</ex> in syne ere. des quemen ze beyde vor de erbaren riddere alze is her
               Nisse Iwers<ex>son</ex> her Iens Duuen her Iohan Scharpenberghe her Peter
                  Magnus<ex>son</ex> vn<ex>de</ex> vor her Merten Iens<ex>son</ex> de ze beyden
               vorliken scholden. ♦</p>
        <p>Dar schuldede Curd Mertens den Zulue Iaspar. ♦</p>
        <p>Dar antwardede Iaspar tho vn<ex>de</ex> zede. wes dat he Curde ouerzecht hadde. dat
               wolde he bewyzen. my dem. menen dinge tho Flenzborch. dat it ware were. do zede her
               Nisse Iwers<ex>son</ex> dit mach myn nicht. wezen. gy møten beyde borghen zetten
               wente Iaspar du zechst dat Curd eyn vorreder is. Dar quemen ze beyde in borghe hant.
               ♦</p>
        <p>Des qua<ex>m</ex> Curd tho deme dynge vnde zine borghen. de antwarden en. vp. ♦</p>
        <p> Do vraghede Curd in dat meyne dyng vn<ex>de</ex> zede. is hir ienich man iunk edder
               olt. de ienighe vorredereye. schande edder vnere van my wete. vn<ex>de</ex>.
               voresschet edder bevraghet hebbe de zegge dat nu vnde swyghe hir na. ♦</p>
        <p>Do zeden de meynen borghere. Curd wy weten anders nicht van iu. men dat gy eyn
               bedderf man zint. ♦</p>
        <p>Do zede Curd ik sta hir vor eynen vngheleydeden man vnde wyl rechtes pleghen. oft my
               iemende schulden wyl vor alsulke rede alze my Iaspar Stubbekstorp heft tho ghelecht.
               ♦</p>
        <p>Leue gnedyghe vrow. dit ieghende tho dren tyden. dat zik Curd alzus vorbot in deme
               dynge me<ex>n</ex> Iaspar qua<ex>m</ex> dar nicht vn<ex>de</ex> Curd. de mande
               Iaspars børghen. ♦</p>
        <p>Do zeden zine borghen. Iaspar dar nicht tho dynge komen. he vruchtet zik vor den
               børgheren. ♦</p>
        <p>Do zede Curd tho Iaspars børghen. ik wil. dat vormøghen mit den. børgheren. dat he
               schal velich vn<ex>de</ex> leydet wezen vor de borghere tho deme dynge vnde velich
               wedder in zin. beholt vor alle schuldinge. behaluen vor dat wes ik em tho tosprekende
               hebbe vn<ex>de</ex> de bozen wort. de he myk tho ghelecht heft. ♦</p>
        <p>Des en wolde Iaspar nicht don vn<ex>de</ex> quam ok nicht tho dynge alze he zuluen
               zik hadde. vorwillekørt. ♦</p>
        <p>Dar na qua<ex>m</ex> Curd echter tho deme dynge. vn<ex>de</ex> bat v<ex>m</ex>me eyn
               godes recht. ♦</p>
        <p>Do wyzede Peter Attorp. de borghermeistere vt veer vn<ex>de</ex> twyntich bedderue
               lude. dat ze dar v<ex>m</ex>me zeggen scholden. oft Curd ienich ruchte vp zik hadde
                  vn<ex>de</ex> wat man dat he were. ♦</p>
        <p>Do bereden ze sik vn<ex>de</ex> zeden. dat ze van Curd Mertens anders nichten wisten.
               men dat he eyn bedderf man were vn<ex>de</ex> hadden van em anders nicht vornomen men
               ere vn<ex>de</ex>dankeden em alto male. dat bederue lude were<ex>n</ex> ♦</p>
        <p>Do zede Peter Attorp de borghermeister Curd nu dy de menhet nichten schuldeghet. so
               schuldighet dy de rat nicht vn<ex>de</ex> ik schuldighe dyk ok nicht. ♦</p>
        <p>To eyner hogheren bewyzinge der warheit vn<ex>de</ex> dat dit alsus vor vns menheit
               gheschen is vn<ex>de</ex> vns ok wol witlik is. so hebbe wy menycheit. to Flenzborch.
               der erbenomeden stat secretum to rugge. vppe dessen. breff ghedrucket. de schreuen
               is. vt vnsem mu<ex>n</ex>de der vorerørde<ex>n</ex> menheit. na godes bord
               veerteynhundert iar. in deme twelften iare. des daghes sunte Viti. des
                  hilleg<ex>en</ex> merteleres. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Vid højbårne og aller højeste fyrstinde, dronning Margrete, at Konrad Martens, hvem I
               anklager etc. havde strid med Jesper Stubbestorp om onde ord, som Jesper havde sagt
               om ham, om hans rygte og hans ære. Derfor kom de begge til de hæderlige riddere,
               nemlig hr. Niels Iversen, hr. Jens Due, hr. Johan Skarpenberg, hr. Peder Mogensen og
               til hr. Morten Jensen, som skulle forlige de to.</p>
        <p>Der anklagede Konrad Martens den samme Jesper. Dertil svarede Jesper og sagde, at det
               han havde beskyldt Konrad for, det ville han bevise med den almene ret i Flensborg,
               at det var sandt.</p>
        <p>Da sagde hr. Niels Ivarsen: "Sådan kan det ikke være. I må begge stille kautionister,
               thi, Jesper, du siger, at Konrad er en forræder."</p>
        <p>Da kom de begge med kautionister.</p>
        <p>Så kom Konrad til retten og hans kautionister, de svarede dem derpå.</p>
        <p>Da spurgte Konrad den almene ret og sagde: "Er her nogen mand, ung eller gammel, som
               kender til noget forræderi, skam eller vanære om mig og har fået det at vide eller
               har udspurgt om det, så skal han sige det nu og tie derefter."</p>
        <p>Da sagde de samlede borgere: "Konrad vi ved ikke andet om jer, end at I er en brav
               mand."</p>
        <p>Da sagde Konrad: "Jeg står her foran en mand uden følge og vil kræve en
               retsafgørelse, hvis nogen vil beskylde mig for sådan tale, som Jesper Stubbestorp har
               tillagt mig."</p>
        <p>Kære nådige frue, det skete tre gange, at Konrad således erklærede sig rede i retten,
               men Jesper kom ikke, og Konrad rykkede Jespers kautionister.</p>
        <p>Da sagde hans kautionister: "Jesper kom ikke til retten, for han var bange for
               kautionisterne."</p>
        <p>Da sagde Konrad til Jespers kautionister: "Jeg vil udvirke det med kautionisterne, at
               han skal være sikker og beskyttet for (Konrad Martens') kautionister i retten og være
               sikret mod dem, beskyttet mod alle beskyldninger, undtagen for det, som jeg har at
               anklage ham for og de onde ord, som han har tillagt mig."</p>
        <p>Det ville Jesper ikke gøre og kom heller ikke til retten, som han selv havde
               indvilget i.</p>
        <p>Derefter kom Konrad tilbage til retten og bad om en gejstlig ret.</p>
        <p>Da gav Peder Agdrup, borgmesteren, 24 brave folk anvisning på, at de skulle vidne
               derom, hvis Konrad havde noget (dårligt) rygte på sig, og om hvilken mand han
               var.</p>
        <p>Da holdt de råd og sagde, at de ikke vidste andet om Konrad Martens end at han var en
               brav mand, og at de ikke havde hørt andet end hæderværdigt om ham, og de brave folk
               takkede ham allesammen. Da sagde borgmesteren Peder Agdrup: "Konrad, nu da
               forsamlingen ikke anklager dig, så anklager rådet dig ikke, og jeg anklager dig
               heller ikke."</p>
        <p>Til højere vidnesbyrd om sandheden og at dette således er sket foran vor forsamling
               og også er vitterligt for os, så har vi, forsamlingen i Flensborg, trykket den
               førnævnte bys sekret bag på dette brev, som er skrevet ud af den føromtalte
               forsamlings mund efter Guds fødsel 1400 år i det 12 år på den hellige martyr sankt
               Vitus' dag.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
