<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14079999042</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">07-203-3</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">256</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">203,3</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>London</settlement><repository>Public Record Office</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>E 364/43. Hen. IV G</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>Højre rand medtaget af ild</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- London. Public Record Office. E 364/43. Hen. IV G. Højre
						rand medtaget af ild. Af teksten fremgår, at en beløbspost er blevet opført
						den 19. oktober i Henrik 4.s 8. regeringsår, dvs. 1407, hvorfor man må
						antage, at det færdige regnskab forelå på et tidspunkt imellem slutningen af
						dette år og datoen for Henriks følgebrev, juli i hans 9. regeringsår, dvs.
						1408. Visse lakuner er udfyldt med støtte i Dipl. Dan. 4. rk. X nr. 447 og
						455. Public Record Office Lists and Indexes XI 107. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Public Record Office Lists and Indexes XI 107</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A. Visse lakuner er udfyldt med støtte i <ref target="14060802001">14060802001</ref> og <ref target="14060808002">14060808002</ref></ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="low" notBefore="1407-01-01" notAfter="1408-07-31"> [1407 - 1408. 31. juli]<note>Af
						teksten fremgår, at en beløbspost er blevet opført den 19. oktober i Henrik
						4.s 8. regeringsår, dvs. 1407, hvorfor man må antage, at det færdige
						regnskab forelå på et tidspunkt imellem slutningen af dette år og datoen for
						Henriks følgebrev, juli i hans 9. regeringsår, dvs. 1408</note></date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>William Loveney aflægger regnskab for udgifterne i
									forbindelse med dronning Filippas rejse til Danmark.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>regnskab</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:20:09.626+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
				2011-02-02T14:20:09.626+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Compotus Willelmi Loueney nuper thesaurarii domine Philippe filie regis regine
					Dacie Swecie et Norweye pro transitu [.....] ipsius filie regis ac dominorum
					dominarum militum clericorum scutiferorum ualettorum et aliorum in comitiua sua
					uersus dictas partes Dacie [.....] pro transitu eorundem dominorum dominarum
					militum scutiferorum clericorum ualettorum et aliorum de eisdem partibus usque
					ciuitatem regis London<ex>ie</ex> tam de causa predicta quam de oblacionibus
					elimosinis donis regardis uadiis et aliis solucionibus custubus et expensis
					neccessariis et liberacionibus denariorum per ipsum factis in [passa]gio et
					repassagio suis maris in eodem uiagio inter vim diem iulii anno vii° et xxi<hi rend="sup">m</hi>
					diem ianuarii tunc proxime sequentem per breue regis de pr[iuato sigillo .....]
					die iulii anno ixo thesaurario et baronibus huius scaccarii directum irrotulatum
					in memorandis inter breuia directa baronibus de termino Michaelis anno xmo
					thesaurario et baronibus [.....] memorandis inter breuia directa baronibus de
					termino Michaelis anno xmo rotulo xxxmovito in quo quidem breui inter cetera
					continetur quod cum rex xxii die iulii anno s[.....] de magno sigillo suo
					assignasset prefatum Willelmum Loueney thesaurarium prefate domine Philippe
					filie regis pro transitu et saluo conductu ipsius filie regis [ac dominorum
					dominarum] militum clericorum scutiferorum ualettorum et aliorum uersus partes
					predictas et pro retransitu earundem personarum de eisdem partibus usque
					ciuitatem re[gis .....] litteris regis patentibus plenius continetur\ rex uolens
					pro eo et mandauit eisdem thesaurario et baronibus quod debite computent cum
					prefato [Willelmo .....] de officio predicto et de denariis per ipsum receptis
					causa predicta faciendo eidem Willelmo debitam allocacionem in hac parte per
					dictum sacramentum suum [.....] Ramsey scutiferi tunc assignati
					contrarotulatoris pro officio predicto non onerando ipsum Willelmum de tercio
					denario proueniente de exitu bonum et multonum [..... per] ipsum uenditis ac de
					omnibus denariis per ipsum solutis tam pro <app><lem>expensis</lem><rdg>med rettelse i 2. <q>e</q> A</rdg></app> hospicii prefate domine Philippe filie regis quam pro oblacionibus
					elimosinis donis [..... dominorum] dominarum clericorum scutiferorum ualettorum
					ministrallorum et aliorum ex mandato et pro honore ipsius filie regis ac eciam
					pro passagio et repassagio suis m[aris in .....] nagio nauium et uasorum in
					uiagio predicto necnon aliis neccessariis custubus et expensis solucionibus et
					liberacionibus factis prefate Philippe filie regis et aliis [.....] inter
					predictum vim diem iulii dicto anno viimo et xxim diem ianuarii tunc proxime
					sequentem uidelicet de huius oblacionibus elimosinis donis regardis uadiis
					custubus [.....] liberacionibus ac passagio et repassagio maris infra tempus
					predictum ut infra ♦ <app><lem>Idem</lem><rdg>herudfor i mrg. til venstre <q>Recepta scacarii</q> A</rdg></app> reddit compotum de mlemledlii. libris xii solidis vi denariis receptis de
					thesaurario et camerariis ad receptam scaccarii xiiii° die augusti termino
					pasche anno [.....] prefate domine Philippe regine Dacie Swecie et Norweye
					uersus easdem partes de prestito tam per manus proprias quam aliorum in .vi.
					particulis [.....] Fauconer ciuis et mercerii Londoniensis xxxiii libris xvii
					solidis iii denariis per manus Iohannis Valsyngham .xix. libris .vi. solidis
					.viii. denariis per manus Roberti Markeley [.....] Londoniensis .l.vi. libris
					.xiii. solidis .iiii. <app><lem>&lt;denariis&gt;</lem><rdg>mgl. A</rdg></app> per manus Willelmi Chicheley ciuis et grocerii Londoniensis lxi libris
					viii solidis vii denariis et per manus proprias ac per manus Iohannis [.....]
					mlemlecci libris vi solidis viii denariis sicut continetur in pelle memorandorum
					ad eandem receptam de eisdem termino et anno et eciam in quodam libro de
					particulis [.....] ♦ Et dcccxxix libris xvi solidis vii denariis receptis de
					eisdem thesaurario et camerariis ad receptam predictam xixo die octobris termino
					Michaelis anno viiio super expensis [.....] tam per manus proprias quam aliorum
					uidelicet per manus Henrici Scrop ad uices cxxii libris per manus Ricardi
					clerici dicti thesaurarii cccxliii libris vi solidis viii denariis per manus
					[.....] de London<ex>ia</ex> .xl.viii. libris et per manus proprias in precio
					diuersorum uessellamentorum argenti albi et deaurati cccxvi libris ix solidis xi
					denariis et sicut continetur in pelle memorandorum [ad eandem .....] receptam de
					eisdem termino et anno et etiam in dicto libro de particulis Summa recepte
					scaccarii mlemlemleccciiiixxii libre ix solidi i denarius ♦ Idem reddit compotum
					de xxxvi libris xi solidis viii denariis receptis de diuersis uictualibus et
					aliis rebus neccessariis in hospicio predicto usitatis et modici ualoris
					existentibus ac in <app><lem>ceruerisio</lem><rdg>usikker læsning A</rdg></app> [.....] <app><lem>rem</lem><rdg>med vandret abbreviatur over <q>em</q> A</rdg></app> ..... post reuentum familie prefate filie regis de dictis partibus Dacie
					sic per dictum Willelmum <app><lem>Louene&lt;y&gt;</lem><rdg><q>Louene</q> A</rdg></app> uenditis diuersis personis de London<ex>ia</ex> et Lenn<ex>a</ex> ad
					diuersa precia per [.....] uirtute litterarum regis patencium subscriptarum et
					inferius in ix particula inter expensas et liberata uictualia annotatis sicut
					continetur in dicto libro predicti nuper thesaurarii et eciam in quodam libro
					[.....] rotulatoris de particulis hic in thesauro liberatis ♦ Et oneratur super
					compotum de xxvii solidis iii denariis obolo in precio viii quarteriorum .i.
					buselli differencia proueniente de incremento mensure clxiii quarterii iii
					busellis frumenti per ipsum Wi[llelmum] pro expensis hospicii predicti infra
					predictum tempus huius compoti uidelicet de quibuslibet xxti quarteriis sic
					emptis i quarterium de incremento mensure clxiii quarterii iii busellis frumenti
					per ipsum Wil[lelmum .....] pro expensis hospicii predicti infra predictum
					tempus huius compoti uidelicet de quibuslibet xxti quarteriis sic emptis i
					quarterium de incremento precii quarterii per modium iii solidis iiii denariis
					sicut continetur [.....] nariis proueniente de tercio denario boum et multonum
					expendendorum in hospicio suo predicto per predictum tempus huius compoti non
					reddet per predictum breue regis de priuato sig[illo .....] huius compoti
					annotatum sicut continetur ibidem ♦ Set oneratur super compotum de xv. solidis
					ii denariis de precio diuersarum rerum uidelicet ii piscium salsorum .iiii.
					librorum saundres [.....] iiii kervyngknyves\ sic uenditis super compotum prout
					prius emebantur prout inferius continetur et sicut continetur ibidem ♦ Et de
					.xiii. libris .xii. solidis viii denariis debitis diuers[.....] nomina cum
					summis denariorum eisdem creditoribus debitis in dicto libro de particulis
					singillatim declarantur sicut continetur ibidem Summa recepte forinsece .lii.
					libre .vi. solidi ix denarii obolus</p>
        <p> Summa recepte coniuncta mlemlemle cccc
					xxxiiii <app><lem>libre</lem><rdg>tilf. o. l. A</rdg></app> .xv. solidi x denarii. obolus ♦ <app><lem>Quos idem</lem><rdg>herudfor i mrg. til venstre <q>Empcio uictualium et aliarum rerum
								diuersarum ac uessellamentorum argenti albi et deaurati</q> A</rdg></app> computat in clxiii quarteriis ii busellis frumenti xxxi barellis floris
					xxxii doliis i hoggeshed uini rubei iii buttes malueseye x mle d ccl[.....]
					lastis beer<ex>is</ex> xliiii bobus xxx carcasiis <app><lem>bouium</lem><rdg>= <q>boum</q>
                  </rdg></app> ccc iiiixxxviii multonibus xlviii baconibus iiii apris xlviii porcellis
					xvi uitullis d stokfissh<ex>e</ex> per c [.....] i lasta viii barellis allecium
					alborum ii cades allecium sorum .iii. sturgeonibus ii barellis anguillarum
					salsarum mleciiiixx anguillis recentibus xxx pikerellis xxxvi mulettis [.....]
					ccxvii soles .l. plays xliiii roches xx perches mlemle welkes cxviii crabbes xii
					creves xxiii aucis iiiixx iii duodenis viii gallinis .xl. caponibus .l. d.....
					[.....] cuniculorum xxxiii duodenis columbellis xii bitoriis xii heronsewes x
					duodenis uolatilebus viii lagene pinguedinis xii busellis pisarum [.....]
					amydone xx cassis ix mle cc ouis cxxxii lagenis lactis cccxlvii libris amigdale.
					c libris rys cc.xviii libris sugre iiiixx iiii libris zinziberis xxvi libris i
					quarterio [.....] libris canelle vi libris croci vi libris clowes iiii libris
					maces xx libris dates xii libris raceni corencie xxiiii libris pynes ii libris
					galyngale iiii libris [.....] vi libris saundres iiii libris alkenade viii
					libris alkenade viii libris turnesol<ex>lii</ex> x libris cous<ex>se</ex> de
					coyns vi libris coliaundre viii libris annys vi libris car[.....] iiiixx libris
					saponis mlecc dimidia vi libris cere Polone cccxxiiii libris sandel<ex>i</ex>
					Paris xxxii ulnis tele de Reyns xxxix ulnis tualle de Reyns [.....] cc ulnis
					tualle de Reyns iiiixx.xix. ulnis tualle de Reyns iiiixx xix ulnis dimidia
					mapperie Paris cc. ulnis dimidia tele linee Flandrie c ulnis tele linee
					Brab[antie .....] Paris xii napkyns cii ulnis dimidia Westfallie <app><lem>c<supplied>i</supplied>iii</lem><rdg><q>ciiiii</q> A, men cf. ovf. l. 121</rdg></app> ulnis canabis .xl. ulnis streyn{oe}s xiiii ulnis bultelli xx ulnis
					rauelli .c. libris ponderis plu[.....] dimidia Westfallie c<supplied>i</supplied> iii ulnis
					canabis .xl. ulnis streyn{oe}s xiiii ulnis bultelli xx ulnis rauelli .c. libris
					ponderis pluu<ex>er</ex>ib<ex>is</ex> paria bilancis i benuheyne de [.....] i
					sarce xli quarterii i busello salis lx quarteriis carbonis xii mle .ccc.
					bilettis mlemlemle fagottis i hoggeshed<ex>e</ex> xxx. lagenis vergeous iii
					busellis sennis se[.....] iiii morteriis lapideis mledccc dimidia ciphis ligneis
					xi paribus botellis de corio ii paribus i collok iubbes de corio .l. ollis de
					corio xi paribus i c [.....] coffris standard iiii saccis ad pannum ii
						balpidd<ex>e</ex> ii cassis qyrboillis i. paria wafirnons viii
						keruy<ex>n</ex>gknyues iii fonellis iii tersos vi [.....] de cupro xl
					duodenis discis xx duodenis salseriis de peaudre ii botellis de peaudre i pelui
					de latone iiii ladillis de latone iiii skom[.....] iii paribus rakkes de ferro
					xii broches de ferro iiii crepers de ferro iii schanes de ferro i
						firpann<ex>o</ex> ii gridyryns ii fryngpann<ex>is</ex> iiii fles[.....] v
					pottelyddis de cupro ii wortknyues iii cages de ligno iii paribus <app><lem>panyers</lem><rdg>med <q>n</q> tilf. o. l. A</rdg></app> standard cccc waynscotbord .lii. peciis maeremiis x tab[.....] tristellis
					vi formulis et xlviii hirdellis emptis et pronis ad seruiendum infra hospicium
					prefate domine Philippe filie regis per diuersas uices infra predictum [.....]
					dcccxix libris iiii denariis quarta per predictum breue regis de priuato sigillo
					suo thesaurario et baronibus huius scaccarii directum et supra in titulo huius
					[compoti .....] ac per uisum et testimonium predicti contrarotulatoris\ sicut
					continetur in dictis libris de particulis ♦</p>
        <p> De quibus quidem clxiii quarteriis
					ii busellis frumenti et [.....] Willelmus debet respondere ♦</p>
        <p> Et r<ex>eddit</ex>
					infra/ ♦ Et in ii candelabris i paxbrede argenteo deaurato ponderis ii librarum
					xi unciarum i paria cruettis i paria <app><lem>[..... i sonette]</lem><rdg>lakune udfyldt efter Dipl. Dan. 4. rk. X nr. 447 og 455</rdg></app> deaurato ponderis ix unciarum i quarterie ii salariis argenteis cum
					cooperculis deauratis ponderis ix unciarum i quarterie ii salariis argenteis cum <app><lem>co&lt;operculis&gt;</lem><rdg><q>co</q> A</rdg></app> deauratis ponderis iii librarum [ii unciarum dimidia .....] cum
					cooperculis per particulas deauratis xii cocliaribus argenti albi ponderis iii
					librarum vii unciarum i quarterie i olla argentea deaurata ponderis iiii
					librarum x unciarum i alia olla [argentea deaurata] viii librarum v unciarum ii
					ollis argenteis albis ponderis vi librarum i uncie i cipho cum cooperculo
					argenti deaurati cum armis Anglie et cum borduris ponderis ii librarum i un[cie
					.....] cooperculo argenti deaurati pounsato cum i aquila ponderis i libre
					dimidia xii ciphis argenti albi ponderis viii librarum dimidia uncie ii
					cocliaribus argenti deaurati p[onderis .....] xii discis argenti albi ponderis
					xviii librarum i uncie dimidia xii discis argenti albi ponderis xviii librarum
					ii unciarum dimidia xii discis argenti albi ponderis xv librarum ii unciarum xii
					discis ar[genti albi ponderis xv librarum] viii unciarum iiii chargeours argenti
					albi ponderis xii librarum ii unciarum dimidia xxiiii sals<ex>eriis</ex> argenti
					albi ponderis xii librarum .v. unciarum i spiceplate argenti deaurati ponderis
					[iii librarum vii unciarum ii spice]plat<ex>is</ex> argenti per particulas
					deaurati ponderis iiii. librarum .v. unciarum ii candelabris argenti deaurati
					ponderis iii librarum i uncie iii quarteriorum ii candelabris argenti per
					particulas [deauratis ponderis iii librarum i uncie] i paria peluium
					coopertoriis argenti deaurati ponderis x librarum viii unciarum dimidia .i.
					paria peluium coopertoriis per particulas deauratis ponderis ix librarum ix
					unciarum et i paria peluium <app><lem>&lt;per&gt;</lem><rdg>mgl. A</rdg></app> particulas deauratis cum [ii ewers deauratis]<app><lem/><rdg>lakune udfyldt efter Dipl. Dan. 4. rk. X nr. 447 og 455</rdg></app> ponderis xii librarum iiii unciarum dimidia\ emptis ad opus prefate filie
					regis per Thomam dominum de Furnivall<ex>e</ex> defunctum nuper thesaurarium
					Anglie infra predictum tempus hu[.....] ix. solidis xi denaris per predictum
					breue regis de priuato sigillo suo ac per uisum et testimonium supradicta sicut
					continetur ibidem ♦</p>
        <p> De quibus quidem uessallamentis idem Willelmus Loueney debet
					respondere ♦</p>
        <p> Et reddit infra</p>
        <p> Summa emptorum mlec xxxv libre x solidi iii denarii
					quarta Idem computat in diuersis oblacionibus et elimosinis ipsius domine
					Philippe filie regis regine Dacie ac donis et regardis factis tam diuersis
					extraniis quam de famili[.....] necnon uadiis diuersorum scutiferorum ualettorum
					ministrallorum et aliorum assignatorum pro <app><lem>salu&lt;o&gt;</lem><rdg><q>salua</q> A</rdg></app> conductu eiusdem domine regine uersus partes predictas ex mandato [regis
					.....] ac etiam in denariis solutis diuersis nunciis missis ad diuersa loca tam
					in partibus Anglie quam in partibus Dacie et aliis diuersis custubus et expensis
					neccessariis ad eo[.....] predicto factis per predictum tempus huius compoti
					cccc xlix libras .vii. solidos iii denarios obolum per breue sacramentum et
					testimonium predicta sicut continetur in dictis libris de particulis ♦ Et in
					denariis solu[tis .....] constabulariis et marinariis diuersorum nauium et
					uasorum conductis pro <app><lem>saluo</lem><rdg>med <q>a</q> rettet fra <q>l</q> A</rdg></app> conductu ac passagio prefate domine regine et familie sue uersus partes
					[predictas .....] familie de ibidem in Angliam una cum locacione et lodmannagio
					eorundem nauium et uasorum infra tempus predictum cccclxviii <app><lem>libras</lem><rdg>tilf. o. l. A</rdg></app> xii solidos x denarios per breue sacramentum [.....] sicut continetur
					ibidem Summa expensarum neccessariarum dccccxviii libre i denarius obolus Idem
					computat in denariis liberatis prefate filie regis regine Dacie apud
						Lundon<ex>iam</ex> in Dacia in cameram suam pro uoluntate sua inde facienda
					post reu[.....] </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Regnskab fra William Loveney, afgået skatmester hos fru Filippa, kongens datter,
					dronning af Danmark, Sverige og Norge, for overfarten [.....] af denne kongens
					datter og de herrer, fruer, riddere, klerke, væbnere, tjenere og andre i deres
					følgeskab, til nævnte Danmarks lande [.....] for overfarten af samme herrer,
					fruer, riddere, væbnere, klerke, tjenere og andre fra samme lande til kongens
					stad London såvel af fornævnte grund som med hensyn til offergaver, almisser,
					gaver, vederlag, løn og andre betalinger, afgifter og nødvendige udgifter og
					udredning af penge, foretaget af ham ved hans overfart og tilbagefart over havet
					på samme rejse mellem den sjette juli i det syvende år og 21. januar
					næstfølgende ved brev af kongen med privat segl [.....] dag juli i det niende
					år, rettet til skatmester og baroner i dette exchequer, indført blandt memoranda
					blandt breve, rettet til baronerne, af Michaelis termin i det tiende år, rulle
					36, i hvilket brev blandt andet indeholdes, at da kongen 22. juli i det sjette
					år med sit store segl havde overgivet fornævnte William Loveney, skatmester hos
					fornævnte fru Filippa, kongens datter, med hensyn til overfart og frit lejde for
					denne kongens datter og de herrer, fruer, riddere, klerke, væbnere, tjenere og
					andre til fornævnte lande og med hensyn til samme personers tilbagerejse fra
					samme lande til kongens stad [London, således som] der fuldstændigt indeholdes i
					kongens åbne brev, ønskede kongen af den grund og pålagde samme skatmester og
					baronerne, at de skal tilbørligt afregne med fornævnte William [.....] med
					hensyn til fornævnte embede og med hensyn til de penge, der er modtaget af denne
					af fornævnte grund ved at sørge for tilbørlig fritagelse for samme William i
					denne henseende ved hans nævnte ed [.....] af Ramsey, væbner, da anvist
					kontrollør med hensyn til fornævnte embede, idet denne William ikke skal
					belastes angående den tredie penning, der fremkommer fra afkom af køer og får
					[.....] solgt af denne og med hensyn til alle de penninge, der er betalt af
					denne såvel for udgifter i fornævnte fru Filippa, kongens datters husholdning
					som for ofre, almisser, gaver [.....] herrer, fruer, klerke, væbnere, tjenere,
					underholdere og andre ifølge befaling og til ære for denne kongens datter og
					ligeledes for denne overfart og tilbagefart over havet [.....] under skibenes og
					skudernes sejlads under fornævnte overfart samt for andre nødvendige afgifter og
					udgifter, betalinger og udredninger, foretaget af fornævnte Filippa, kongens
					datter, og andre [.....] mellem fornævnte sjette juli i nævnte syvende år og 21.
					januar, da næstfølgende, nemlig med hensyn til disse ofre, almisser, gaver,
					vederlag, afgifter [......] udredninger og overfart og tilbagefart over havet i
					løbet af fornævnlte tid som nedenfor. Samme aflægger regnskab angående 2552 pund
					12 schilling seks penning, modtaget fra skatmesteren og kammermestrene til det
					modtagne fra skatmester og kammermestre til indkomst i the exchequer den 13.
					august i påsketerminen år [.....] af fornævnte fru Filippa, Danmarks, Sveriges
					og Norges dronning på vej til samme lande af de ydede forskud såvel ved egen
					hånd som andres i seks dele [.....] Faucener, borger og grosserer i London, 33
					pund 17 shilling tre penning, ved John Walsinghams hånd 19 pund, seks shilling
					otte penning, ved Robert Markeleys hånd [.....] i London, 56 pund 13 shilling
					fire penning, ved William Chicheleys hånd, borger og grosserer i London, 61 pund
					otte shilling syv penning og ved egen hånd og ved John [......]s hånd 2201 pund
					seks shilling otte penning, således som det indeholdes i memorandaskindet,
					modtaget til samme af samme termin og år og lideledes i den bog om enkeltheder
					[.....]. Og 829 pund 16 shilling syv penning, modtaget fra samme skatmester og
					kammermestre til fornævnte receiptkasse den 19. oktober i mikkelsdagsterminen i
					det ottende år angående udgifter [......] såvel ved egen hånd som ved andres,
					nemlig ved Henrik Le Scrope efter tur 122 pund, ved Richards hånd, nævnte
					skatmesters klerk 343 pund seks shilling otte penning, ved [.....] fra Londons
					hånd 48 pund og ved egen hånd som betaling for forskelligt udstyr i hvide og
					forgyldte penge 316 pund ni shilling 11 penning og ligesom det indeholdes i
					memorandaskindet [.....] til receipt af samme termin og år og ligeledes i nævnte
					bog om enkeltheder. Summen af the Exchequers modtagne 3382 pund ni shilling 1
					penning. Samme aflægger regnskab angående 36 pund 11 shilling otte penning
					modtaget fra forskellige fødevarer og andre fornødenheder, anvendt i fornævnte
					husholdning og værende af beskeden værdi og med hensyn til [......] efter
					tilbagekomsten af fornævnte kongens datter husstand fra nævnte Danmarks lande
					således af nævnte William Loveney solgt til forskellige personer fra London og
					Lynn til forskellige priser ved [......] i kraft af kongens nedenfor anførte
					åbne brev og længere nede i ni afsnit blandt udgifter og betalte fødevarer,
					således som det indeholdes i fornævnte afgange skatmesters nævnte bog, og
					ligeledes i en bog[.....] tilhørende [.......] kontrollør af enkeltheder, der er
					betalt her i skatkammeret. Og han debiteres for 27 skilling 3½ penning som
					betaling for otte fjerdinger 1 bushel, idet forskellen fremkommer fra forøgelsen
					af målet på 143 quarter tre bushel korn af denne William for udgifterne til
					fornævnte husholdning i løbet af fornævnte tid for denne afregning, nemlig af
					hver 20 således købte quarters én quarter af forøgelse (?) af målet på 143
					quarter tre bushel korn ved denne William .... for udgifterne i fornævnte
					hushold i løbet af fornævnte tid for denne afregning, nemlig af hver 20 således
					købte quarter een quarter af forøgelsen af quarterprisen per modum tre shilling
					fire penning, således som det indeholdes [......] penninge, der fremkommer fra
					den tredje penning på de okser og får, der skal forbruges i hans fornævnte
					hushold i løbet af fornævnte tid for denne afregning han skal ikke give ved
					fornævnte kongens brev med sekretet (det private segl) [....] anført i denne
					afregning, således som det indeholdes sammesteds. Men han debiteres for 15
					shilling 10 penning af prisen for forskellige ting, nemlig to saltfisk, fire
					pund saudres? [.....] fire forskærerknive, således solgt over regnskabet,
					således som de tidligere blev købt, således som det indeholdes senere nedenfor
					og således, som det indeholdes sammesteds. Og angående de 13 pund 12 shilling
					otte penning, der skyldtes til forskellige [.....] forklares navnene tillige med
					penningebeløbene, der skyldtes samme kreditorer i nævnte bog om enkeltheder
					enkeltvis, således som det indeholdes sammesteds. Summen af udefrakommende penge
					52 pund seks shilling 9½ penning. Samlet sum af penge 3434 pund 15 shilling 10½
					penning. Samme afregner dem med hensyn til 153 quarters to bushel korn 31 tønder
					mel, 32 tønder, 1 hogshead rødvin, tre fustager malvasier 10750 [x.....] læster
					øl, 44 okser, 30 oksekroppe, 98 får, 48 svinekroppe, fire vildsvin, 48 polte, 16
					kalve, 500 stokfisk, per. 100 [.....] 1 læst otte tønder hvidsild, to fad
					tørsild, tre stør, to tønder saltet hvilling, 1180 fersk hvilling, 30 tørrede
					gedder!??!, 36 mullefisk [....] 217 ???fisk (søtunger), 50 plays?? (fladfisk),
					44 rokker, 20 ferskvandsfisk, 2000 muslinger, 118 krabber, 12 krebs, 23 gæs, 83
					dusin 8 haner, 40 kapuner, 50 [....] kaniner, 33 dusin dueunger, 12 småfugle, 12
					hejrer, ti dusin fugle, otte tønder fedt, 12 bushel ært, [.....] stivelse, 20
					oste, 9200 æg, 132 tønder mælk, 347 pund mandler, 100 pund ris, 218 pund sukker,
					84 pund ingefær, 26 ¼ pund [......] pund kanel, seks pund safran, seks pund
					krydderi/kløver, fire pund muskatblomme, 20 pund dadler, 12 pund koriander, 24
					pund pinje, 10 pund sød ingefær, fire pund [......], seks pund allehånde, otte
					pund allehånde, otte pund solsikke, ti pund cousse de coins, seks pund
					koriander, otte pund anis, seks pund car [.....], 80 pund sæbe, 1205 ½ pund
					polsk voks, 324 pund parisisk sandel, 32 alen linned fra Reims, 39 håndklæde fra
					Reims [.....], 200 alen håndklæde fra Reims, 99 alen håndklæde fra Reims, 99½
					alen parisisk bordklæde, 200½ linnedklæde fra Flandern, 100 alen linnedklæde fra
					Brabant [....], Paris 12 lommetørklæder, 102½ alen Westfalsk 15), 104 alen hamp,
					40 alen Streynos, 14 alen sigtestof. 20 alen sengestof, 100 pund [blyvægte?], ½
					Westfal, 104 alen hamp, 40 alen Streynos, 14 alen sigtestof, 20 alen sengetøj,
					100 pund blyvægt, 1 par vægte, 1 benuheynede!?? [.....] 1 tunika, 41 fjerdinger
					1 bushel salt, 60 fjerdinger trækul, 12300 brændestykker, 3000 faggot
					(bundter?), 1 hogshead, 30 tønder kviste, tre bushel sennep se[.....] fire
					stenmorterer x 3800 ½ træstumper, 11 par læderflasker, to par 1 collok (skål?)
					iubbes af læder, 50 flasker ollis (olie?) af læder par 2 [.....] standkuffert,
					fire sække til klæde 3), 2 balpidd, 2 kasser løg, 1 par wafers (oblater?), 8
					forskærerknive, tre tragte, ?tre funnel tude?, tre håndklæder, seks [.....] af
					kobber, 40 dusin tallerkener, 20 dusin saltkar af tin, fire måleskeer af
					messing, fire skonig tre par rækker af jern, 12 kroge af jern, fire creders af
					jern, tre knive af jern, 1 fyrpande, to riste, to stegepander, fire fles[.....]
					fem pottelog af kobber, to urteknive, tre bure af træ, tre par paniers standart,
					400 vognskudplanker, 52 stykker tømmer, ti tab[.....]tre fod seks rammer og 48
					sengestolper, købt og velegnet til at tjene i fornævnte fru Filippa, kongens
					datters gæstehus gennem forskellige gange i løbet af fornævnte [.....] 819 pund
					4 pence ... ved kongens fornævnte brev med sekretet (privato sigillo), rettet
					til hans skatmester og baronerne i dette exchequer og ovenfor i overskriften til
					denne afregning [.....] og ved eftersyn og vidnesbyrd af fornævnte kontrollør,
					såldes som det indeholdes i nævnte bøger om enkeltheder. Med hensyn til disse
					fjerdinger to bushel korn og [.....] skal William stå til svar. Og han gør rede
					nedenfor. Og med hensyn til to kandelabre, 1 disk af forgyldt sølv vejende 2
					pund 11 unzer et par kalke et par [.....] forgyldte vejende 9¼ unzer, to saltkar
					af sølv tillige med forgyldte låg vejende 9¼ unzer, to saltkar af sølv med
					forgyldte låg vejende 3 pund [.....] med delvis forgyldte låg, 12 skeer af
					hvidsølv vejende tre pund 7¼ unzer, en potte af forgyldt sølv vejende 4 pund 10
					unzer, en anden potte [.....] 8 pund 5 unzer, to potter af hvidsølv vejende 6
					pund 1 unze, et bæger med låg af forgyldt sølv med Englands våbener og med
					rammekant vejende 2 pund [.....] låg af forgyldt sølv, pomisat med en ørn
					vejende et ½ pund, 12 bægre af hvidsølv vejende 8 pund ½ unze, 2 skeer af
					forgyldt sølv [.....] 12 tallerkener af hvidsølv vejende 18 pund 1½ unze, 12
					tallerkener af hvidsølv vejende 15 pund 2 unzer, 12 tallerkener [.....] otte
					unzer, fire, fire stortallerkener af hvidsølv vejende 12 pund 10 ½ unzer, 24
					saltkar af hvidsølv vejende 12 pund 5 unzer, en krydderitallerken af forgyldt
					sølv vejende [.....] tallerkener af delvis forgyldt sølv vejende 4 pund 5 unzer,
					to kandelabrer af forgyldt sølv vejende 3 pund 1¾ unzer, to kandelabre af delvis
					forgyldt sølv [.....] et par skåle med låg af forgyldt sølv vejende ti pund 8½
					unzer, et par skåle med delvis forgyldt låg vejende 9 pund 9 unzer, og et par
					skåle delvis forgyldt med [.....] vejende 12 pund 4½ unzer, købt til brug for
					fornævnte kongens datter af Thomas Dym of Furnival, nylig afdød Englands
					skatmester i løbet af fornævnte tid [.....] nu shilling 11 penning ved fornævnte
					kongens brev med hans sekret og ovennævnte eftersyn og vidnesbyrd, således som
					det indeholdes sammesteds.</p>
        <p> Angående dette udstyr skal samme William Loveney stå
					til ansvar. </p>
        <p> Og han gør op nedenfor.</p>
        <p> Summen af det købte 1135 pund 10 shilling 3¼
					pence Samme aflægger regnskab med hensyn til forskellige ofre og almisser fra
					fru Filippa, kongens datter, dronning af Danmark og for gaver og betalinger,
					foretaget til såvel forskellige fremmede som med hensyn til [.....] samt løn til
					forskellige væbnere, tjenere, tjenstgørende og andre betroede med hensyn til
					samme fru dronningens frie lejde til fornævnte lande ud fra kongens [.....]
					befaling og også med hensyn ti penge betalt til forskellige sendebude sendt til
					forskellige steder såvel i Englands lande som i Danmarks lande og forskellige
					andre afgifter og nødvendige udgifter til [.....] fornævnt, foretaget i løbet af
					fornævnte tid for denne afregning 449 pund 7 shilling 3½ pence ved fornævnte
					brev, beediget? undersøgelse og vidnesbyrd, således som det indeholdes i nævnte
					bøger om enkeltheder. Og med hensyn til penge [.....] til skibshøvedsmand og
					matros, der førte på forskellige skibe og fartøjer for frit lejde og overfart af
					fornævnte fru dronningen og hendes husstand til fornævnte lande [.....] hustand
					fra sammesteds i England sammen med leje og førelse af samme skibe og fartøjer i
					løbet af fornævnte tid 468 pund 12 shilling 10 penning [.....] ved brev [.....]
					således som det indeholdes sammesteds. Summen af de nødvendige udgifter 918 pund
					1½ penning. Fremdeles afregner han med hensyn til de penge, der er betalt af
					fornævnte kongens datter, dronning af Danmark i Lund og Danmark til hendes
					kammer, at foretage derefter for hendes vilje derefter her [.....] </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
