<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14020303001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-027</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">324</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">27</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Stockholm</settlement>
                <repository>Riksarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>SDHK-nr. **; Lars Eriksson Sparres kopibøger, B 16 (tidl. J 7) f. 369r</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>Afskrift fra 17. århundrede med segltegninger</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Med overskrift: <q>Petter Stigsons vplåtelse och sällie breff på 
			Litla Raröd i Sagelstorpa sokn, som han hafuer sålt herr Nikliss 
			Swarte Skonung för vi (!) mark peninga</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab> Peder Stigsens segl i perg.rem, S' PETRI STIGSONS omkring et afslidt skjoldemærke</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab> Peder Ribbings segl i perg.rem, S' PETRI RIBBING omkring skjold med tre søblade</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="pendant">
                    <ab>Anders Svendsens spidsovale segl i perg.rem, S' ANDREE SWENSON omkring stående helgen, ikke identisk med DGS. 97</ab>
                  </seal>
                  <seal n="4" type="pendant">
                    <ab>Niels Povlsens segl i perg.rem, S' NICOLAI PAWLI omkring afslidt skjoldemærke</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Svenskt Dipl. I 104 nr. 149 - Reg. Dan. nr. *3748; Rep. nr. 4500</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1402-03-03" notAfter="1402-03-03"> 1402. 3. marts</date>
        <placeName cert="high">Varberg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Peder Stigsen, væbner, sælger sin egen og sin moders rettighed i Lille Rared i Sällstorp sogn til ridderen hr. Niels Svarteskåning for 12 svenske mark.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="se"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:05.736+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:24:05.736+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="se">
        <p>
		Thätt skall allom mannom witterlikt wara som thetta breff höra 
		eller see, swå wäll the thär komma skulo, 
		som the thär nu äro, thätt iak 
			Petter Stigson vapnare,  
		kännes mädh thätta mitt öpna breff, thätt iak mädh willia 
		ok berådno mode, ok med mine moders rådh oc samtyckio haffuer 
			sålt  ok 
			vplåtit 
		allom ägorätt wälbornom man herra
			Nikliss Swarte Skonung riddare  
		allan wår ägodeel thär 
			min modher  
		oc iak äge i 
			Litla Rarudh i Sagelstorpa sokn 
		liggiande, för tolff Swänska mark swå gött mynt som nu gäller i riikeno, 
		som sex Swänska mark giöra ena lödoga mark, huilket föreda 
		Litla Rarudh mitt rätta mödherne är. ♦ 
		
		Ty affhänder iak mik thätt föreda godz, swå ok mine moder, ok 
		wårom arfwom, mädh hwss ok iord, åger ok äng, markom, tomptom ok 
		tomptastadom, swå ok mäd allom androm tillagom, när by och fiärran i 
		wåto ok i törro, innan gårdz ok vtan, ängo vndan tagno, thät thäm 
		föreda gårdh aff <app><lem>alder</lem><rdg>med bolle over <q>a</q> Aa?</rdg></app> tillegat haffuer ok än 
		tilligger, hwat thätt hälst är, ok tillägnar thät föreda herra 
			Skonung  
		ok hans arffwom till ewärdelika ägo, ohindrat ok oqwalt för mik ok för alla 
		mina arffwe ok effterkommande i alla måtto. ♦ 
		
		Kunde thätt ok swå warda, att thät föreda godz, föreda herra 
		Skonung eller hans arffwa affginge, swå at iak gate thäm thät ey hemål hållidh 
		som gudh förbiude tå tilbinder ok tillwilkorar iak mik ok mine arffwa, föreda 
		herra Skonung eller hans arffwe, the tolff mark igen att giffue innan näste sex 
		wiikor epter, att honom godzet afgångidh är, vtan alla gensägn ok längre töfring. ♦ 
		
		Item kunde thätt ok swå warda, att nagor aff mine arffwa eller efterkommande 
		wille thätt föreda godz åtala eller igen löse af föreda herra Skonung 
		eller hanss arffwa, tå skall honom eller hans arffwe fullelika igen giffwas med hoffwod 
		summone effter twå there borna sägn vppå hwarie siidone, swå myket som honom eller 
		hans arffwa thätt godz bättradh haffue medh bygning ok all annor bättring i hwilka måtto 
		thä thät bättrat haffue, för än någor makt haffuer föreda godz af honom igen 
		löse. ♦ 
		
		Alla the förene articulos ok stycke, ok hwar vm sik loffwar iak med 
		mine arffwa, föreda herra <app><lem>Skonu&lt;n&gt;g</lem><rdg>med et stav for få = <q>skonuig</q> Aa</rdg></app> ok 
		hanss arffwe, fast stadug<ex>h</ex> ok obrotlich att hålla viidh mina 
		<app><lem>san&lt;n&gt;indh</lem><rdg>med et stav for få = <q>saniindh</q> Aa</rdg></app> ok godha troo, vtan all hielpar{ae}dhe. ♦ 
		
		Till dänne brefsins mere wisso ok högre förwaring bedhes iak ärlika manna insigle 
		hängias för thätta breff till wittnissbyrdh med mitt egidh insigle; såsom är 
			Petter Ribbing, Anderss Swänson kyrkiopräst i Hwaling  ok 
				däken i Hållandh,  
		oc 
			Nisse Påwallson.  
		♦ 
		
		Scriptum 
			Wardberg,  
		anno domini m. cd. secundo, tertia die mensis martii in euidentiam præmissorum. 
		</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>
		Det skal være vitterligt for alle, som 
		hører eller ser dette brev, såvel 
		fremtidige som nuværende, at jeg 
		Peder Stigsen, væbner, med dette 
		mit åbne brev erkender, at jeg med 
		vilje og velberådet hu og med min 
		moders råd og samtykke har solgt 
		og opladt al ejendomsret til velbyrdig 
		mand hr. Niels Svarteskåning, ridder, 
		alle vore ejendele, som min moder og 
		jeg ejer, beliggende i Lille Rared i 
		Sällstorp sogn for 12 svenske mark, 
		af sådan god mønt, som nu er 
		gangbar i rigerne, således at seks 
		svenske mark udgør én lødig mark. 
		
		Dette førnævnte gods i Lille Rared 
		er mit retmæssige mødrene (gods). 
		
		Thi jeg afhænder det førnævnte gods 
		fra mig såvel som fra min moder og 
		vore arvinger med huse og jord, ager 
		og eng, marker, tomter og tomtesteder 
		og således med alle andre tilliggender, 
		i nær og fjern, vådt og tørt, inden- og 
		udengårds, intet undtaget. 
		
		Det der fra gammel tid har ligget til 
		førnævnte gård og endnu tilligger, 
		hvad det end er, tilligger den førnævnte 
		hr. Skåning og hans arvinger til evig eje, 
		på enhver måde uhindret og uforstyrret 
		for mig og mine arvinger og efterkommere. 
		
		Kunne det også være sådan, at det 
		førnævnte gods gik fra førnævnte 
		hr. Skåning og hans arvinger, sådan 
		at jeg tilstod dem det uden at holde hjemmel, 
		som Gud forbyde, da forpligter og 
		betinger jeg mig og mine arvinger til uden 
		nogen form for indvending og fortøvelse 
		at give førnævnte hr. Skåning eller hans 
		arvinger de 12 mark igen indenfor seks 
		uger efter at godset var fragået ham.
		
		Kunne det fremdeles blive sådan, at nogen 
		af vore arvinger eller efterkommere ville 
		rejse krav på eller genindløse (godset) af førnævnte 
		hr. Skåning eller hans arvinger, da skal man 
		tilbagebetale med hovedsummen efter to dér 
		bårne vidnesbyrd på hver side så meget som 
		han eller hans arvinger har forbedret med 
		bebyggelse og enhver anden forbedring, 
		på enhver måde det måtte have forbedret det, 
		førend nogen har magt til at genindløse 
		det fra ham.
		
		Alle de førnævnte artikler og punkter hvert 
		og et lover jeg ved min sanddruhed og gode 
		tro foruden al min hjælpsomhed sammen med 
		mine arvinger førnævnte hr. Skåning og hans 
		arvinger stædig og ubrydelig at fastholde.  
		
		Til yderligere vished og sikkerhed om dette brev 
		beder jeg ærlige mænd hænge deres segl 
		ved dette brev til vidnesbyrd sammen med mit 
		eget segl, nemlig 
		Peder Ribbing, 
		Anders Svensson, præst i Hwaling og degn i Halland, og 
		Niels Pålsson. 
		
		Skrevet i Varberg i det Herrens år 1402 3. dag 
		i marts måned til bevis for fornævnte. 
		</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
