<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="pbh">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Bruun Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014</date>
        <idno type="dd">14180420001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Reg. Lat. 195 fol. 279</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift: <q>Franciscus. XXXX. de Agello</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 264 nr. 1252</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1418-04-20" notBefore="1418-04-20" notAfter="1418-04-20" cert="high">1418. 20.
          april</date>
        <placeName cert="high">Konstanz</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Martin 5. erklærer den af Johannes (Dominici), kardinallegat for
                  Angelus Corario, dengang kendt som pave Gregor 12., foretagne forflyttelse af
                  Johan (Skondelev), biskop i Slesvig, fra Slesvig til Cammin, foretaget under
                  foregivelse af, at bispestolen stod tom efter den tidligere biskop Nicolaus (von
                  Schippenbeils) død, for ugyldig; bispestolen var nemlig allerede besat af Magnus
                  (von Sachsen-Lauenburg), som pave Johannes 23. efter afdøde pave Alexander 5.s
                  bestemmelse havde indsat efter at have afsat biskop Nicolaus.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-04-01" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-04-01. </change>
      <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
      <change when="2017-05-08" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Ad futuram rei memoriam .. Ad Christi vicarii presidentis (in specula apostolice
          dignitatis circumspectionem pertinet circa ecclesiarum, presertim cathedralium, et
          ecclesiasticarum personarum qualitates attendere sicque illarum ferventer invigilare
          profectibus, ut omnis ab eis turbationis materia auferatur et ipsarum commoditatibus
          utiliter consulatur).</p>
        <p>Dudum siquidem <persName>Alexander V</persName> in ejus obedientia nuncupatus provisiones
          omnium ecclesiarum cathedralium, per privationes depositiones seu amotiones per eum seu
          auctoritate sua imposterum faciendas de prelatis earum ubilibet constitutis extunc et
          inantea vacaturarum, dispositioni sue reserva[vit] ... ac postmodum, ecclesia
            <placeName>Caminensi</placeName> Romane ecclesie immediate subjecta de dicta obedientia
          existenti ex eo vacante, quod idem Alexander quondam <persName>Nicolaum</persName> tunc
          episcopum Caminensem licet absentem suis culpis et demeritis exigentibus ab omni
          administratione ipsius ecclesie Caminensis .. privaverat, prefatus Alexander de persona
            <persName>Magni</persName> electi Caminensis eidem Caminensi ecclesie providit ....,
          prout in litteris <persName>Baldassaris, tunc Johannis XXIII</persName> nuncupati, qui
          dicto Alexandro in eadem obedientia immediate successit, inde confectis, cum predictus
          Alexander, antequam littere sue super provisione predicta confecte fuissent, ab hac luce
          migrasset, plenius continetur; cumque postea Johannes tituli s. Sixti presbiter
          cardinalis, tunc in <placeName>Alamanie</placeName> et nonnullis aliis partibus per
            <persName>Angelum Corario in universali ecclesia episcopum, tunc Gregorium
            XII</persName> in ejus obedientia nuncupatum, legatus deputatus, pretendens dictam
          Caminensem ecclesiam tunc per obitum dicti Nicolai vacare et de prefata obedientia dicti
          Angeli, tunc Gregorii, existere, personam <persName>Johannis</persName> episcopi
            <placeName>Slesvicensis</placeName> a vinculo, quo Slesvicensi ecclesie tenebatur,
          pretextu dicte legationis absolvens, ipsum ad eandem Caminensem ecclesiam transtulisset,
          licet de facto, et propterea inter Magnum et Nicolaum predictos orta fuisset materia
          questionis, nos, qui postmodum divina favente clementia fuimus ad summi apostolatus apicem
          assumpti, volentes super premissis plenius informari, super hiis informationem fieri
          fecimus diligentem.</p>
        <p>Verum, quia per informationem hujusmodi nobis constitit hujusmodi provisionem de persona
          dicti Magni fore canonicam, ne prefata Caminensis ecclesia propter eandem dissensionem
          gravia dispendia patiatur, .. ex certa scientia declaramus translationem predictam necnon
          provisionem de persona dicti Johannis factam et quecunque inde secuta esse nulla sibique
          nullum jus in dicta ecclesia competere, et nichilominus predicto Johanni super
          administratione predicta perpetuum silentium imponimus ....</p>
        <p>Datum <placeName>Constantie</placeName> 12. kal. maji anno 1.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">
          <gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende             udarbejde tekster.</gap>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
