<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14011112001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-185</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">196</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">162</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>1901</idno><msName> tidl. C 7. Gældsbreve og kvitteringer</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>27.8</width><height>15.5 (plica: 2.3)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>På bagsiden påskriften: <q>Biscop Pæth<ex>e</ex>rs oc capitels
                                    b<ex>re</ex>ff aff Roskild vm at d. M. hau<ex>e</ex>r løst
                                    Odzh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> oc fler<ex>e</ex> pante aff thøm</q>,
                              og forneden: <q>Translatum est</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab>Roskilde kapitlets segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 193</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Jens Andersens segl (Brok) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 674</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Anders Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 932</ab></seal><seal n="6" type="pendant"><ab>Jens Dues segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS 710</ab></seal><seal n="7" type="pendant"><ab>Johan Olufsens segl (Bjørn) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 968</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Peder Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks, slidt, i
                                 perg.rem, DAS. 1084</ab></seal><seal n="9" type="pendant"><ab>Bjørn Olufsens segl (Bjørn) af ufarvet voks, slidt, i perg.rem,
                                 DAS 1015</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 57 og 61</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 7 = ny kronol. rk. 1901. Perg. 27,8 × 15,5 (plica 2,3). 1:
                  Seglsnit. 2: Roskilde kapitlets segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 193. 3:
                  Seglsnit. 4: JensAndersens segl (Brok) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 674. 5:
                  Anders Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 932. 6: Jens Dues
                  segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 710. 7: Johan Olufsens segl (Bjørn) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 968. 8: Peder Nielsens segl (Gyldenstjerne) af
                  ufarvet voks, slidt, i perg.rem, DAS. 1084. 9: Bjørn Olufsens segl (Bjørn) af
                  ufarvet voks, slidt, i perg.rem, DAS. 1015. På bagsiden Biscop Pæthers oc capitels
                  breff aff Roskilde vm at d. M. hauer løst Odzhæret oc flere pante aff thøm og
                  forneden med anden hånd Translatum est. Registreret Kalundborgske reg. (1476),
                  trykt ÆA. I 57 og 61. Danske Mag. IV 311; Gammeldanske Diplomer II 81 - Reg. Dan.
                  nr. 3074; Rep. nr. 4485. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Danske Mag. IV 311; Gammeldanske Diplomer II 81 - Reg. Dan. nr.
                              3074; Rep. nr. 4485</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-11-12" notAfter="1401-11-12"> 1401. 12. november</date>
        <placeName cert="high">Helsingborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Biskop Peder og kapitlet i Roskilde tilbagegiver til kong Erik og
                           dronning Margrete Odsherred og flere sjællandske herreder, der var
                           pantsat for 8000 mark sølv, og erklærer ikke at have andet tilgode end
                           pantesummen for Skanør og Falsterbo.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:38.655+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:38.655+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Wy Pæth<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> gwdhs nadhæ biscop. i. Roskildæ oc alt capitel. i.
                  thæ<ex>n</ex> sa<ex>m</ex>mæ stæth kiæ<ex>n</ex>næs th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex>
               thættæ wart opnæ b<ex>re</ex>ff vm thissæ æft<ex>er</ex>sc<ex>ri</ex>ffnæ pantæ
                  so<ex>m</ex> wi oc woræ æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meræ oc kyrke<ex>n</ex>. oc
               capitel. i. Roskildæ aff war natheghæ h<ex>er</ex>ræ oc fruæ konu<ex>n</ex>g Erik oc
                  drotni<ex>n</ex>g Margretæ for atæ thuse<ex>n</ex>t m<ex>a</ex>rk sølffs til pant
               hafthæ suo so<ex>m</ex> ær. først oc fræmærst Odhzhæret m<ex>eth</ex>Nygarth. oc
                  Nycøpu<ex>n</ex>g ite<ex>m</ex> Tunæh<ex>æ</ex>r<ex>et </ex> m<ex>eth</ex>Nabek
                  ite<ex>m</ex>Bru<ex>n</ex>dby m<ex>eth</ex>Ri<ex>n</ex>gebek ite<ex>m</ex>Lywngby
               oc Lywngby fang oc Lywngby møller oc Stokørp oc Iæiopstorp ite<ex>m</ex> swa megit
               gots so<ex>m</ex> h<ex>er</ex>Ficke Smegher nw hauær. i. Støff[n]ish<ex>æ</ex>r<ex>et
               </ex> aff konu<ex>n</ex>gedømet. ite<ex>m </ex>Litlæh<ex>æ</ex>r<ex>et </ex>
                  ite<ex>m</ex>Skippingsh<ex>æ</ex>r<ex>et </ex> m<ex>eth</ex> the øer Nigxel. oc
               Seræ ite<ex>m</ex> swa megit so<ex>m</ex> konu<ex>n</ex>gedømit hafu<ex>e</ex>r i.
               Gørstingæ oc i G<ex>ør</ex>stingæ fang ite<ex>m</ex> swa megit gots so<ex>m</ex> wi
                  for<ex>nemp</ex>de biscop Pæth<ex>e</ex>r in løsdæ aff h<ex>er </ex>Hinric Daa. i.
                  Odzh<ex>æ</ex>r<ex>et</ex> for hu<ex>n</ex>drithæ lødic m<ex>a</ex>rk ♦ Alt
                  th<ex>æt</ex>tæ forscr<ex>iffnæ</ex> oc alt th<ex>et</ex>. oss. tha th<ex>e</ex>r
                  m<ex>eth</ex> til pant. war. sæt. hauæ wi nw for<ex>nemp</ex>de war h<ex>er</ex>ræ
               oc. fruæ m<ex>eth</ex> all. b<ex>re</ex>ff oc ræthichet so<ex>m</ex> alt
                  th<ex>æt</ex>tæ forscr<ex>iffnæ</ex> oss oc waræ æft<ex>erkomme</ex>re oc
                  kyrke<ex>n</ex> oc capitelet i. Roskildæ m<ex>eth</ex> wpa ko<ex>m</ex>met war.
               frii løsæ frælsæ oc vmbeuornæ vpladit oc. i. ghe<ex>n</ex> antwarthet oc. vpladæ oc.
               i. ghe<ex>n</ex> antwarthæ m<ex>eth</ex> thættæ wart opnæ b<ex>re</ex>ff
                  æft<ex>er</ex> th<ex>er</ex>ræ wilghæ oc nyttæ atskyckæ styræ oc faræ at radhæ/ ♦
               Oc hwat br<ex>e</ex>ff. wi hauæ ell<ex>e</ex>r h<ex>er</ex> æft<ex>er</ex>
                  fi<ex>n</ex>nes ku<ex>n</ex>næ so<ex>m</ex> wpa th<ex>æt</ex>tæ
                  forscr<ex>iffnæ</ex> alt ell<ex>e</ex>r noghit th<ex>e</ex>r aff ludæ/ the
                  br<ex>e</ex>ff mælæ wi døthæ oc gantzæ maktløsæ m<ex>eth</ex> th<ex>æt</ex>tæ
                  b<ex>re</ex>ff oc huræ the æræ ell<ex>e</ex>r fi<ex>n</ex>næs tha sculæ the.
                  for<ex>nemp</ex>de war h<ex>er</ex>ræ ell<ex>e</ex>r fruæ oc th<ex>er</ex>ræ
               arwingæ oc æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meræ til fromæ. gafn oc til gothæ ko<ex>m</ex>mæ
               oc engi<ex>n</ex> stædh til hynder ell<ex>e</ex>r scadhæ. i. nokræ modæ/ ♦ Oc
                  kiæ<ex>n</ex>næs wy oss ell<ex>e</ex>r waræ æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meræ
                  ell<ex>e</ex>r kyrke<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r capitelet. i. Roskilde
                  engi<ex>n</ex> ræt ell<ex>e</ex>r tiltalen hwerke<ex>n</ex>. til alt thættæ
               forscrifnæ ell<ex>e</ex>r breff so<ex>m</ex> wpa. thet allt ell<ex>e</ex>r wpa. nokit
                  th<ex>e</ex>r af sunderlicæ ludæ. i. nokræ modæ hauæ eller hauæ sculæ for thy at
               oss. allæ for alt th<ex>æt</ex>tæ forscr<ex>iffnæ</ex> suo fult oc alt. scheet oc
               giort ær æft<ex>er</ex> war wilghæ oc nøghæ swa at oss allæ for<ex>nemp</ex>de
               fullelicæ oc gantzæ wæl. atnøgh<ex>e</ex>r ♦ Fremdeles kiæ<ex>n</ex>næs wy
                  m<ex>eth</ex>. thættæ wart opnæ b<ex>re</ex>ff at for<ex>nemp</ex>de war
                  h<ex>er</ex>ræ ell<ex>e</ex>r fruæ konu<ex>n</ex>g Erik ell<ex>e</ex>r.
                  drotni<ex>n</ex>g Margretæ ell<ex>e</ex>r th<ex>er</ex>ræ arwingæ ell<ex>e</ex>r
                  æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meræ/ oss. ell<ex>e</ex>r waræ
                  æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meræ. i. Roskilde biscops dømæ ell<ex>e</ex>r kyrken.
                  ell<ex>e</ex>r capitel. i. the<ex>n</ex> sa<ex>m</ex>mæ stædh. nw engtæ meer giæld
               scyldighæ æræ vtæn. suo megit so<ex>m</ex> oss the. sloot oc fæstæ Scanør oc
                  Falst<ex>er</ex>bothæ m<ex>eth</ex> suo megit so<ex>m</ex> oss. nw th<ex>e</ex>r
               til bebreuet ær aff for<ex>nemp</ex>de war h<ex>er</ex>ræ oc fruæ nw til pant foræ
               standæ ell<ex>e</ex>rs ladæ wi oc waræ æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meræ oc
                  kyrke<ex>n</ex>. oc capitelet. i. Roskildæ for<ex>nemp</ex>de war h<ex>er</ex>ræ.
               oc fruæ oc th<ex>er</ex>ræ arwingæ oc. æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meræ for oss. oc
               waræ æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meræ oc kyrke<ex>n</ex>. oc. capitelet quitæ letheghæ
               oc gantzæ orsaghæ for all styckæ so<ex>m</ex> foræ ær sacht ♦ Oc til meræ beuaring at
               allæ thissæ forsc<ex>ri</ex>ffnæ styckæ oc artiklæ sculæ suo statheghæ fastæ
               vbrødelicæ oc vgiencallelicæ bliuæ oc holdes vtæn archt. i. allæ modæ so<ex>m</ex>
               foræ sc<ex>re</ex>uit star tha. hauæ wi for<ex>nemp</ex>de biscop. Pæth<ex>e</ex>r oc
               capitel waræ inciglæ m<ex>eth</ex>. wilghæ oc witscap ladit heng<ex>es</ex> for
               thættæ b<ex>re</ex>ff/ ♦ Oc til witnisbyrdh. biscop Ienss<ex>e</ex>s aff. Odhens
                  h<ex>er</ex> Iens Anderss<ex>ø</ex>ns h<ex>er</ex> Anders Iacopss<ex>ø</ex>ns
                  h<ex>er</ex> Iens Duwæs h<ex>er</ex> Ioha<ex>n</ex> Olafs<ex>ø</ex>ns/ h<ex>er
                  </ex>Pæth<ex>e</ex>r Nielss<ex>ø</ex>ns. oc h<ex>er</ex> Biørn Olafs<ex>ø</ex>ns
               inciglæ ♦ Datum Helsingburgh anno domini mcd primo crastino beati Martini episcopi et
               confessoris. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Vi Peder, af Guds nåde biskop i Roskilde, og hele kapitlet sammesteds bekender med
               dette vort åbne brev angående disse efternævnte panter, som vi og vore efterfølgere
               samt kirken og kapitlet i Roskilde, havde i pant for 8000 mark sølv af vor nådige
               herre og frue, konge Erik og dronning Margrete, nemlig først og fremmest Odsherred
               med Nygård og Nykøbing; fremdeles Tune herred med Nadebæk; fremdeles Brøndby med
               Ringebæk; fremdeles Lyngby og Lyngby overdrev samt Lyngby møller, Stokkerup og
               Ibstrup; fremdeles så meget gods i Sokkelund herred, som hr. Fikke Smeger nu har af
               kongedømmet; fremdeles Lille herred; fremdeles Skippinge herred med øerne Nekselø og
               Sejrø; så meget som kongedømmet hat i Gyrstinge og Gyrstinge overdrev; fremdeles så
               meget gods i Odsherred, som vi fornævnte biskop Peder indløste fra hr. Henrik Då. Alt
               dette foranskrevne og alt det, der sammen med dette var pantsat os, har vi nu opladt
               og tilbagegivet vor fornævnte herre og frue tillige med alle breve og rettigheder,
               hvor med alt dette foranskrevne var kommet os og vore efterfølgere samt kirken og
               kapitlet i Roskilde i hænde, og med dette vort åbne brev oplader og tilbagegiver i
               dem det frit, frigjort og upåklaget at forordne, styre og råde over efter deres vilje
               og til deres nytte. Hvis vi efter dette har breve - eller der kan findes breve - der
               lyder på alt dette foranskrevne eller noget deraf, så erklærer vi dem med dette brev
               for døde og ganske uden gyldighed, og hvor de end er eller findes, så skal de komme
               vor fornævnte herre eller frue samt deres arvinger og efterkommere til glæde, gavn og
               til gode og ingenlunde til hindring eller skade på nogen måde. Vi bekender, at
               hverken vi eller vore efterfålgere eller kirken og kapitlet i Roskilde har nogen ret
               til eller krav på alt dette foranskrevne eller til brevene, der lyder på alt dette
               eller på nogen speciel del deraf, og heller ikke på nogen måde vil kunne få det,
               eftersom vi alle er blevet fuldstændigt fyldestgjort og har fået fuld betaling efter
               vor vilje og til vor tilfredshed, så at alle vi fornævnte er fuldt ud og vel
               tilfredse. Fremdeles bekender vi med dette vort åbne brev, at vor fornævnte herre
               eller frue, kong Erik eller dronning Margrete, og heller ikke deres arvinger og
               efterkommere nu ikke er os eller vore efterfølgere i Roskilde bispedømme eller kirken
               og kapitlet sammesteds mere skyldige med undtagelse af det, som slottene og de
               befæstede borge Skanør og Falsterbro tillige med det, som vi har brev på sammen med
               dem, er pantsat os for af vor fornævnte herre og frue, iøvrigt lader vi og vore
               efterfølgere samt kirken og kapitlet i Roskilde på vore egne, vore efterfølgeres samt
               kirkens og kapitlets vegne vor fornævnte herre og frue samt deres arvinger og
               efterkommere kvit og fri samt ganske uden ansvar for alle de punkter, som tidligere
               er nævnt. Til yderligere bekræftelse på, at alle disse foranskrevne punkter og
               artikler skal forblive bestandige, faste og ubrydelige og uigenkaldeligt overholdes i
               alle henseender som før nævnt uden nogen form for svig, har vi fornævnte biskop Peder
               og kapitlet med vor vilje og vort vidende ladet vore segl blive hængt under dette
               brev. Til vidnesbyrd har biskop Jens af Odense, hr. Jens Andersen, hr. Anders
               Jakobsen, hr. Jens Due, hr. Johan Olufsen, hr. Peder Nielsen og hr. Bjørn Olufsen
               hængt deres segl herunder. Givet i Helsingborg i det Herrens år 1401 dagen efter
               biskoppen og bekenderen sankt Mortens dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
