<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14061004002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-177</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">516</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">177</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Arnamagnæanske Samling</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>LX 20</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>26.0</width><height>17.0 (plica: 2.1)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- AM. LX 20. Perg. 26 × 17 (plica 2,1). Rep. nr. 4848 (i udtog) -
                  Vejledende Arkivreg. XVII 330 nr. 277. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Rep. nr. 4848 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 330 nr. 277</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-10-04" notAfter="1406-10-04"> 1406. 4. oktober</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Sofie, abbedisse i Roskilde sankt Clara kloster, og hele konventet
                           sammesteds, erklærer at have oppebåret 200 mark lybsk af Sakse Odgersen
                           og hans hustru Elisabeth Ivansdatter på den betingelse, at disse får
                           rådighed over klostrets gods i Gershøj på livstid og efter deres død
                           bliver begravet i klostrets kirke.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:14.942+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:14.942+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Sophia abbatissa claustri monialium apud
               sanctam Claram Roskildis totusque conuentus ibidem salutem in domino sempiternam ♦
               Noueritis ab exhibitoribus presencium discreto uiro Saxone Othgersun armigero et
               dilecta uxore sua domina Ælsef Ywænsdotter ducentas marchas Lubicenses in bona
               pecunia legali et datiua ad usus nostros et pro reparacione nostri monasterii
               ueraciter subleuasse quas nobis partim sub isto pretextu donasse dinoscitur quod ipsi
               ambo quam diu uixerint omnia bona nostra in Giæssøwæ sita constructa et desolata cum
               garsetis et aliis omnibus suis pertinenciis uidelicet agris pratis siluis pascuis
               piscaturis humidis et siccis nil excepto infra quatuor limites camporum absque ulla
               pensione de dictis bonis quomodolibet danda libere habeant ordinanda partimque sub et
               ex pietatis affectu predicta denariorum donacio processerat ut dum ipsos mori
               contigerit in ecclesia nostra ambo sepultura perfruantur participesque sint omnium
               beneficiorum missarum oracionum et indulgenciarum tam in uita quam in morte que in
               ecclesia et claustro nostris perpetuo celebranda fuerint et tenenda ♦ Insuper
               anniuersarium suum semel in anno cum missis et uigiliis pro eorum animabus indubie
               sollempniter teneri faciamus ♦ Addimus eciam quod predictorum Saxonis et domine Elsef
               heredes predicta bona in Giæssøwæ cum premissis suis pertinenciis post eorum obitum
               usque ad festum beati Michaelis proximo subsequens eciam absque ulla pensione
               secundum suam uoluntatem libere ordinabunt quo festo transacto predicta bona cum
               edificiis et familiis absque ulla deminucione ad nostram ordinacionem libere
               reuertantur ipsique eorum heredes quicumque fuerint bona sua omnia mobilia que secum
               in eisdem bonis habuerint ad alia loca placencia ubi sibi uisum fuerit absque ullo
               impedimento licite possint deducere et transferre ♦ Ulterius predicto Saxoni et
               domine Elsef predicta bona ad tempora iam prius taxata apropriamus et disbrigamus ab
               impeticione et allocucione quorumcumque ♦ Uerum eciam si sic contigerit prefatos
               Saxonem et dominam Elsef propter aliquas causas non posse nec uelle in dictis bonis
               personaliter residere extunc nullum houalium ad dicta bona Giæssowæ inhabitanda sine
               requisicione uoluntate nostris et consensu locare debeant quoquo modo ♦ In cuius rei
               testimonium sigilla nostra una cum sigillis reuerendi patris domini Petri dei gracia
               episcopi Roskildensis domini fratris Laurencii abbatis Ringstadiensis et domini
               Nicholai canonici Roskildensis nostri preuisoris presentibus duximus apponenda ♦
               Datum anno domini mo quadringentesimo sexto die beati Francisci confessoris </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Sofie, abbedisse i nonneklostret ved sankt Clara i Roskilde, og hele det menige
               konvent sammesteds til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. I skal
               vide, at vi i sandhed har oppebåret af indehaverne af dette brev den gode mand Sakse,
               væbner, og hans elskede hustru fru Elisabeth Ivansdatter 200 mark lybsk i gode,
               lovlige og gængse penge til vort brug og til istandsættelse af vort kloster. Disse
               penge har de dels givet os på den betingelse, at de begge, så længe de lever, frit
               skal kunne råde over alt vort gods i Gershøj, såvel det bebyggede som det øde, med
               gårdsæder og alle dets andre tilliggender, nemlig agre, enge, skove, græsgange,
               fiskevande, vådt og tørt, intet undtaget, inden for de fire markeskel, uden at der på
               nogen måde skal svares nogen afgift af det nævnte gods, dels er førnævnte pengegave
               fremgået af den fromme tankegang, at de begge to efter deres død skal nyde begravelse
               i vor kirke og blive delagtige i alle de beneficier, messer, og benådninger, såvel i
               liv som i død, som til evig tid vil blive holdt i vor kirke og kloster. Ydermere skal
               vi en gang om året uden tvivl højtideligt lade afholde deres årtid med messer og
               vigilier for deres sjæle. Vi tilføjer yderligere, at førnævnte Sakses og fru
               Elisabeths arvinger ligeledes uden nogen afgift efter ønske frit skal råde over
               førnævnte gods i Gershøj med dets ovennævnte tilliggender efter disses død indtil
               næstfølgende mikkelsdag; efter denne dag skal førnævnte gods med bygninger og
               undergivne uden mindste forringelse uhindret vende tilbage til vor rådighed, men
               deres arvinger, hvem de end er, skal have lov til at medtage og overflytte alt deres
               rørlige gods, som de har haft med sig på nævnte gods, andetsteds hen, hvor det måtte
               behage dem og hvor de måtte finde for godt. Yderligere hjemler vi førnævnte Sakse og
               fru Elisabeth førnævnte gods til de allerede førnævnte terminer og gør det frit fra
               krav og tiltale fra hvem som helst. Men hvis det skulle ske at førnævnte Sakse og fru
               Elisabeth af en eller anden grund ikke selv kan eller vil bo på nævnte gods, da må de
               ikke på nogen måde uden efter vor anmodning, med vor billigelse og samtykke lade
               nogen hofmand bebo nævnte gods i Gershøj. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vore segl
               tillige med seglene tilhørende den ærværdige fader hr. Peder, af Guds nåde biskop af
               Roskilde, hr. broder Lars, abbed i Ringsted, og hr. Niels, kannik i Roskilde, vor
               forstander, hænge under dette brev. Givet i det Herrens år 1406 på bekenderen sankt
               Franciscus' dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
