<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14110624002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">11-040</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">260</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">empty</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>NKR</collection>
                <idno>2305</idno>
                <msName> tidl. Øster Flakkebjærg Herred 67</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>18.9</width>
                        <height>12.6 (plica: 1.3)</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden med hånd fra anden halvdel af 1400-tallet:
                                 <q>Qwislemarke</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Åge Jakobsens segl (Krag) af grønt voks i perg.rem, AS. D vi
                                 3</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab>segl af brunt voks i perg.rem. En firbladet ramme omslutende
                                 bogstaverne IHC. Omskrift ulæselig. Seglet henføres af Erslev til
                                 præsten Olaf Bondesen, men dette er dog tvivlsomt, cf. AS. L lvi
                                 1</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="missing">
                    <ab>seglsnit</ab>
                  </seal>
                  <seal n="4" type="pendant">
                    <ab>Jens Nielsens segl (Present) af brunt voks i perg.rem, AS. L lvi
                                 4</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 5150 (i udtog) - Stednavne i tekster 163</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1411-06-24" notAfter="1411-06-24">1411. 24. juni</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Åge Jakobsen sælger seks skilling skyldjord i Kvislemark i Øster
                           Flakkebjerg herred til ridderen Peder Nielsen for 16 mark sølv.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:36.998+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:36.998+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Omnibus presens scriptum cernentibus Acho Iacobi in Esholtæ salutem in domino ♦
               Constare uolo uniuersis presentibus et futuris quod presentibus recognosco me ex
               nobili uiro exhibitore presencium domino Petro Nyels<ex>on</ex> in Woldorp milite
               sedecim marchas argenti in bona moneta legali et datiua subleuasse et sibi teneri pro
               quibus quidem sedecim marchis argenti eidem domino Petro Nyels<ex>on</ex> militi
               omnia bona mea et singula in Q<ex>ui</ex>slæmarchæ in Flackæbyergshær<ex>et</ex> sita
               cum sex solidis terrarum in censu et omnibus suis pertinenciis. uidelicet. agris.
               pratis pascuis siluis piscaturis humidis et siccis nullis exceptis que uero bona
               michi per Iacobum Halfeggæ prius fuerunt uendita scotata et ad manus meas libere
               resignata cum apertis litteris meis super hoc confectis uendidisse scotasse et ad
               manus suas libere resignasse iure perpetuo possidenda me presentibus recognosco ♦
               Preterea obligo me meosque heredes dicto domino Petro Nyels<ex>on</ex> et suis
               heredibus prefata bona secundum apertas litteras Iacobi Halfeggæ et meas super dictis
               bonis confectas et datas appropriare et disbrigare ab inpeticione quorumcunque ♦ In
               cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis nobilium uirorum. uidelicet
               domini Olaui Bondæs<ex>on</ex> presbiteri. Petri Ebbæs<ex>on</ex> in Iælyngæ et Ione
                  Nyels<ex>on</ex> armigerorum presentibus est appensum ♦ Datum anno domini
               m°quadringentesimo undecimo die natali sancti Iohannis baptiste.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Åge Jakobsen i Esholte til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. Jeg vil, at det
               skal stå fast for alle nuværende og fremtidige, at jeg med dette brev erkender, at
               jeg af velbyrdig mand nærværende brevviser hr. Peder Nielsen i Vollerup, ridder, har
               oppebåret 16 mark sølv i god, lovlig og gangbar mønt, som jeg er ham skyldig. Til
               gengæld for disse 16 mark sølv erklærer jeg med dette brev, at jeg har solgt, skødet
               og frit afstået at besidde med evig ret til samme hr. Peder Nielsen, ridder, mit
               gods, alt og hvert enkelt, i Kvislemark i Øster-Flakkebjerg herred med seks ørtug
               skyldjord og alle dets tilligggender, nemlig marker, enge, græsgange, skove,
               fiskevande, vådt og tørt, intet undtaget, med mit derom affattede åbne brev; dette
               gods har Jakob Halvegge i sin tid solgt, skødet og frit afstået til mig. Desuden
               forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle nævnte hr. Peder Nielsen og hans
               arvinger førnævnte gods i overensstemmelse med de af Jakob Halvegge og mig angående
               nævnte gods affattede og udstedte åbne breve og at fri det fra krav fra hvem som
               helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med seglene tilhørende de velbyrdige
               mænd, nemlig hr. Oluf Bondesen, præst, Peder Ebbesen i Jellinge og Jon Nielsen,
               væbnere, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1411 på Sankt Johannes
               døberens fødselsdag.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
