<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">168</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">196</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2015-03-19</date>
        <idno type="dd">14030825001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>NKR</collection>
                <idno>1954</idno>
                <msName>gl. sign. Barritskov</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>9.1 (plica: 1.3)</height>
                        <width>21.1</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden med samtidig hånd <q>Pa marskens</q>; med yngre hånd
                                <q>Enn Koning Ericks Dombr her Nielsz Manndrup haffuer fongit aff
                                        <damage>.....</damage>
                              </q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Kong Christoffer 3. af Bayerns segl i rødt voks i ufarvet i
                                perg.rem (seglet er utydeliggjort i bedragerisk hensigt, jf. Thiset,
                                Danske adelige Sigiller fra det XV., XVI. OG XVII. Aarhundrede
                                XXIII), <ref>DKS 66</ref></ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 4595</bibl>
          <bibl>Reg. nr. 3117</bibl>
          <bibl>Molbech og Petersen, Udvalg af danske Diplomer 170-171 nr. 115</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>A</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1403-08-25" notBefore="1403-08-25" notAfter="1403-08-25" cert="low">1403. 25. august<note>Brevet er falsk, hvilket fremgår af både ydre og indre kendetegn.
                Brevets besegling er forfalsket, idet den er foretaget med et af Christoffer 3. af
                Bayerns segl. Ved denne del af falskneriet, som er beskrevet af Thiset, blev et ægte
                kongesegl ved ny pergamentsrem hængt under det forfalskede brev, og seglaftrykket
                blev utydeliggjort. Den helt afvigende form af kongens navn, Jerk i stedet for Erik,
                kendes ikke fra noget andet brev fra tiden og må regnes for umulig i såvel et
                kancelliprodukt som en modtagerudfærdigelse. I det hele taget er anvendelsen af
                dansk i stedet for latin mistænkelig, omend ikke umulig. Man ville dog i givet fald
                forvente en latinsk corroboratio, i lighed med rettertingsvidnet fra 4. maj 1406,
                jf. nr. <ref target="14060504001">14060504001</ref>, og flere andre danske diplomer
                fra Erik af Pommerns kancelli. Brevets narratio angiver seks medlemmer af rigsrådet,
                men en af disse, Ivan Bryske, synes først at være blevet rigsråd o. 1416; to, nemlig
                Claus Grubendal og Jakob Hegle, blev aldrig rigsråder; og en tredje, Anders Ovesen,
                kendes ellers ikke. At fire ud af seks navne skulle være forskrevne i en angivelig
                original må regnes for udelukket, mens fejlene er let forklarlige i en senere
                forfalskning. Brevet kan derfor ikke være et ægte brev, der senere er forsynet med
                et nyt (forkert) segl, men er helt igennem en forfalskning. I lighed med det
                ligeledes forfalskede brev af 1428 21. juni, jf. nr. <ref target="14280621001">14280621001</ref>, tolkes brevet lettest som et led i hr. Niels Nielsen
                Manderup af Barritskovs strid med fru Ingeborg Ovesdatter Hase i 1440'erne (Ulsig,
                Danske Adelsgodser i middelalderen 194)</note></date>
        <placeName cert="low">Kalundborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>FALSK! Kong Erik 7. af Pommern bevidner, at for hans siddende råd har 
                hr. Ove Hase, ridder, og Jens Palnesen (Munk) overdraget hr. Niels (Nielsen) Manderup 
                (af Barritskov) alt det gods i Almindsyssel, Jellingsyssel, Vardesyssel og Loversyssel, 
                samt i Horsens og i de øvrige købstæder i disse sysler, der tidligere havde tilhørt 
                marsk Palne Jensen (Munk)</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-09-22" who="#alk">Filen etableret af #alk 2014-09-22. </change>
      <change when="2014-09-27" who="#alk">1. korrektur af #alk 2014-09-27. </change>
      <change when="2014-12-08" who="#alk">2. korrektur af #alk 2014-12-08. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p n="a#1">Wy <persName>Jerk</persName> m<ex>eth</ex> gutzs nade
                                <placeName>Danmarks</placeName>
               <placeName>Swerig<ex>es</ex>
               </placeName>
               <placeName>Nor<ex>ges</ex>
               </placeName>
               <placeName>Gothis</placeName> ko<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>g hertugh i
                                <placeName>Pomeren</placeName> gør<ex>e</ex> vitherlicht alle
                        me<ex>n</ex> thette wort breff see all<ex>e</ex>r hør<ex>e</ex> ath for wort
                        sidde<ex>n</ex>de rath j
                                <placeName>Kalu<ex>n</ex>db<ex>or</ex>gh</placeName> so som var
                        biskopp <persName>Peth<ex>e</ex>r</persName> j
                                <placeName>Selland</placeName> h<ex>er</ex>
               <persName>And<ex>er</ex>s Jepps<ex>øn</ex>
               </persName> h<ex>er</ex>
               <persName>And<ex>er</ex>s Awes<ex>øn</ex>
               </persName> h<ex>er</ex>
               <persName>Claus Grubendal</persName> h<ex>er</ex>
               <persName>Iwer Bryske</persName> h<ex>er</ex>
               <persName>Jepp Hegelæ</persName> for thøm och for and<ex>re</ex>
                        fler<ex>e</ex> gode me<ex>n</ex> tha war skicket paa then enæ sidhæ h<ex>er</ex>
               <persName>Niels Ma<ex>n</ex>dropp</persName> och h<ex>er</ex>
               <persName>Awæ Hase</persName> och <persName>Jesse
                                Palns<ex>øn</ex>
               </persName>
               <persName>marss Pallis</persName> søn paa then anden sidhæ ♦</p>
        <p n="a#2">Tha vd lawthe the for<hi rend="sup">d<ex>e</ex>
               </hi> h<ex>er</ex> Niels
                        Ma<ex>n</ex>dropp alt marss Pallis gots ligge<ex>n</ex>d<ex>es</ex> j
                                <placeName>Almesysel</placeName> och j
                                <placeName>Jelingsysel</placeName> och j
                                <placeName>Wardsysel</placeName> och j
                                <placeName>Low<ex>er</ex>sysel</placeName> oc j
                                <placeName>Horsnes</placeName> och wtj <placeName>alle
                                køpstedher<ex>e</ex> wtj for<hi rend="sup">d<ex>e</ex>
                  </hi> fire
                                sysele</placeName> liggendes ær och hwar th<ex>et</ex>
                        ligge<ex>n</ex>d<ex>es</ex> ær ♦</p>
        <p n="a#3">Och til bundhe h<ex>er</ex> Awe Hase och Jesse Palns<ex>øn</ex> och
                        ther<ex>es</ex> arffinghe ath frij och frelse for<hi rend="sup">d<ex>e</ex>
               </hi> h<ex>er</ex> Niels Ma<ex>n</ex>dropp och hans
                        arffinghe thette forscreffnæ gots wtj for<hi rend="sup">d<ex>e</ex>
               </hi>
                        firij sysel och kopstedh<ex>er</ex> och hwar th<ex>et</ex>
                        liggend<ex>es</ex> ær for alle me<ex>n</ex>s atale m<ex>eth</ex>
                        r<ex>e</ex>the ♦</p>
        <p n="a#4">Til hwes withnes byrdh ær wort jngcile hengt for th<ex>et</ex>te breff
                        ♦</p>
        <p n="a#5">Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>cd<hi rend="sup">o</hi>iii<hi rend="sup">o</hi> die sancti Lodwici etcetera ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Vi Erik, af Guds nåde Danmarks, Sveriges, Norges, de Goters konge og hertug i
                        Pommern, gør vitterligt for alle mænd, der ser eller hører dette vort brev,
                        at for vort siddende råd i Kalundborg, nemlig biskop Peder i Sjælland, hr.
                        Anders Jakobsen, hr. Anders Ovesen, hr. Claus Grubendal, hr. Ivan Bryske,
                        hr. Jakob Hegle – for dem og for flere andre gode, da fremstod på den
                        ene side hr. Niels Manderup, og hr. Ove Hase og Jens Palnesen, marsk Palnes
                        søn, på den anden side.</p>
        <p n="b#2">Da udlagde de den førnævnte hr. Niels Manderup alt marsk Palnes gods, der ligger
                        i Almindsyssel og i Jellingsyssel og i Vardesyssel og i Loversyssel og i
                        Horsens og i alle købstæder, som ligger i de fire førnævnte sysler, og hvor
                        det end ligger.</p>
        <p n="b#3">Og hr. Ove Hase og Jens Palnesen og deres arvinger forpligtede sig til at
                        friholde og frigøre førnævnte hr. Niels Manderup og hans arvinger dette
                        førnævnte gods i de førnævnte fire sysler og købstæder, og hvor det end
                        ligger, for retmæssige påkrav fra nogen.</p>
        <p n="b#4">Til vidnesbyrd om dette er vort segl hængt ved dette brev.</p>
        <p n="b#5">Givet i det Herrens år 1403, på sankt Ludovicus' dag og så videre.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
