<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">12800817001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-2-supp">1280-08-17</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Köln</settlement>
                <repository>Historisches Archiv der Stadt Köln</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Best. 103 (Kolumba) U 1/97</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>19.0</width>
                        <height>9.0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Næstved bys segl i ufarvet voks med omskriften S. SIVIUM DE NESTWETH,
                              let beskadiget, restaureret</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Annalen des hist. Vereins für den Niederrhein 46 (1887) p. 89 ff;
                           Historisk Samfund for Præstø amt, årbog 1962, p. 98; Mitteilungen aus dem
                           Stadtarchiv von Köln, 94. Heft, 2004 p. 1205 ff</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>empty</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-2-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1280-08-17" notBefore="1280-08-17" notAfter="1280-08-17" cert="high">1280. 17. august</date>
        <placeName>empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Næstved udsteder brev angående et skifte i Köln.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Honorabilibus uiris et discretis aduocato et consulibus in Colonia habitantibus
                  aduocatus / consules et communitas ciuitatis de Nesterwith salutem et omne bonum
                  ♦</p>
        <p> Honestati uestre declaramus quia nouiter a transeuntibus intelleximus quod pater
                  et mater dilectorum conciuium nostrorum Gobellini et Heinrici fratrum in ciuitate
                  uestra uiam uniuerse carnis sunt ingressi quos secundum consuetudinem terre iure
                  tenentur ereditare ♦</p>
        <p> Ideo uestram nobilitatem per presentes duximus multipliciter exorandam quatinus
                  predictos conciues nostros Gobellinum et Heinricum nostris precibus serviciis et
                  amore in factis suis agendis bene et legaliter dignemini promouere quod apud uos
                  et uestros specialiter cupimus deseruire ♦</p>
        <p> Insuper pro certo habeatis quicquid prelibati fratres de prenominata ereditate
                  duxerint ordinandum ratum et firmum et ab omni inpetitione <app><lem>liber&lt;um&gt;</lem><rdg><q>libera</q> A</rdg></app> in perpetuum habeatur ♦</p>
        <p> Et hoc per appensionem sigilli nostri ciuitatis confirmamus ♦</p>
        <p> Datum anno domini m°.cc°. lxxx in octaua beati Laurentii martiris</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>Fogeden, rådmændene og borgerne i byen Næstved hilsen og alt godt til de ærværdige
                  og kloge mænd foged og rådmænd boende i Köln. Vi erklærer over for jeres
                  ærværdighed, fordi vi for nylig fra nogle gennemrejsende har hørt, at faderen og
                  moderen til vore medborgere, brødrene Henrik og Gobellin, i jeres by er gået al
                  kødets gang, at disse ifølge landets love skal arve hine. Derfor har vi ment med
                  nærværende brev, at jeres ærværdighed i høj grad skulle bedes om, at I værdiges at
                  hjælpe vore førnævnte medborgere Gobellin og Henrik i alle deres forehavender til
                  at afhandles godt og lovligt, hvilket vi ønsker at fortjene hos jer og jeres.
                  Herudover skal I være forsikret, at hvad som helst de førnævnte brødre fører med
                  af nævnte arv, skal betragtes som fastsat, gyldigt og urokkeligt og frit fra et
                  hvert påkrav i evighed. Og dette bekræfter vi med vedføjelse af vor bys segl.
                  Givet i Herrens 1280nde år på ugedagen for den hellige martyr Laurentius.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
