<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11851201001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11851201001</idno>
            <idno type="dd_serialno">122</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ømbogen f. 18r med overskrift <hi rend="italic"> Priuilegium domini pape Urbani de
                     plenaria libertate monachorum super decimis ad petitionem eiusdem episcopi</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faks.</hi>: Corpus codicum Dan. II. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 253; Helveg, Den danske Kirkes Hist. I 460 (<hi rend="italic">udtog på
                     dansk</hi>); Migne CCII 1463; SS. min. II 185; Øm Kl. Krøn. (1912) 32 og (1932)
                  82 (dansk oversættelse). 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 124; Reg. Dan. nr. 363*; v. Buchwald, Zeitschr. VIII 17 nr.
                  19; Jaffé 15717 (9860); Rep. I 392.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336292.webp">1. rk. III nr. 122</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508437.webp">I:3 nr. 122</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 122. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1185-12-01"> [1185. 1. december-1187. 20. oktober] <note>
                  <p> Urban 3. var pave 1185 1. december-1187 20. oktober. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 3. pålægger ærkebiskop Absalon af Lund og hans lydbisper samt abbeder,
                  priorer, ærkedegne, dekaner og præster i samme bispedømmer at forbyde, at der
                  opkræves tiender af nybrud eller andre jorder, som brødrene i Øm kloster eller
                  andre cistercienserklostre i deres stifter selv dyrker, idet han understreger, at
                  hvis tiendefriheden kun gjaldt nybrud, ville det udtrykkeligt have været
                  formuleret i hans privilegium. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Urbanus episcopus seruus seruorum dei. uenerabilibus fratribus Absaloni Lundensi
                  archiepiscopo. apostolice sedis legato. et suffraganeis eius. et dilectis filiis
                  abbatibus. prioribus. archidiaconis. decanis. et presbiteris. in eisdem
                  episcopatibus constitutis. salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Quia plerumque ueritatis integritas per minorem intelligentiam. aut maliciam
                  hominum deprauatur. non uidetur incongruum. si ea etiam que manifeste dicta
                  uidentur. ad omnem ambiguitatis scrupulum remouendum. euidentius exponantur, et
                  turbatoribus ueritatis. omnis auferatur contra-<pb facs="4336293"/>dictionis
                  occasio. qua ea que recte dicta sunt. aliqua ualeant obumbratione fuscari.
                  Accepimus autem quod cum fratribus Careinsule sicut aliis omnibus Cisterciensis
                  ordinis fratribus a patribus et predecessoribus nostris concessum sit. et a nobis
                  ipsis postmodum indultum et confirmatum. ut de laboribus quos propriis manibus aut
                  sumptibus excolunt nemini decimas soluere teneantur\ quidam ab eis nichilominus
                  contra indulgentiam sedis apostolice decimas exigere et extorquere presumunt. et
                  praua et sinistra interpretatione apostolicorum priuilegiorum capitulum
                  peruertentes. asserunt de noualibus debere intelligi. ubi noscitur de laboribus
                  esse inscriptum. Quoniam igitur manifestum est omnibus qui recte sapiunt
                  interpretationem huiusmodi peruersam esse. et intellectui sano contrariam. cum
                  secundum capitulum illud. a solutione decimarum. tam de terris illis quas
                  deduxerunt uel deducunt ad cultum. quam etiam de terris cultis. quas propriis
                  manibus uel sumptibus excolunt. liberi sint penitus et inmunes. nec ullus contra
                  eos materiam habeat malignandi uel quomodolibet ipsos contra iusticiam molestandi/
                  uobis per apostolica scripta mandamus et districte precipimus. quatinus omnibus
                  qui sunt uestri iuris. auctoritate nostra prohibere curetis. ne a memoratis
                  fratribus Careinsule. uel a fratribus aliorum monasteriorum Cisterciensis ordinis.
                  qui in episcopatibus uestris consistunt. de noualibus uel de aliis terris quas
                  propriis manibus. aut sumptibus excolunt. ullatenus decimas presumant exigere. uel
                  quomodolibet extorquere. Nam si de noualibus tantum uellemus intelligi/ ubi
                  ponimus de laboribus. de noualibus poneremus. sicut in priuilegiis quorundam
                  aliorum apponimus. Quia uero non est conueniens uel honestum. ut contra instituta
                  sedis apostolice ueniatur. que optinere debent inuiolabilem firmitatem. mandamus
                  uobis firmiterque precipimus. ut si qui monachi. canonici. clerici. uel laici.
                  contra priuilegia sedis apostolice predictos super decimarum exactione
                  grauauerint. laicos excommunicationis sententia percellatis. monachos et
                  canonicos. siue clericos contradictione. dilatione. et appellatione cessante. ab
                  officio suspendatis. et tam excommunicationis quam suspensionis sententiam.
                  faciatis usque ad dignam satisfactionem inuiolabiliter obseruari. nec littere ille
                  habeant firmitatem. quas contra tenorem <pb facs="4336294"/> huius scripti. ab
                  aliquo constiterit impetratas. Ad hec uobis presentium auctoritate precipiendo
                  mandamus. quatinus si quis in monachos uel conuersos prescripti monasterii
                  Careinsule uel aliorum monasteriorum Cisterciensis ordinis manus uiolentas
                  iniecerit\ eum candelis ac&lt;c&gt;ensis excommunicatum publice nuntietis. et
                  faciatis sicut excommunicatum ab omnibus cautius euitari donec congrue satisfaciat
                  predictis abbatibus et fratribus. et cum litteris diocesani episcopi rei ueritatem
                  continentibus. apostolico se conspectui representet. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 obumbratione] med ob tilf. o. l. a. 3 predecessoribus] predescessoribus a. 16
                  molestandi) rettet fra malestandi a. </p>
               <p> 4 ac&lt;c&gt;ensis] acensis a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4508438"/> Urban, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine ærværdige
                  brødre Absalon, ærkebiskop af Lund, det apostoliske sædes legat, og hans lydbisper
                  og til sine elskede sønner abbederne, priorerne, ærkedegnene, dekanerne og
                  præsterne i samme bispedømmer, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Da den hele og fulde sandhed meget ofte belastes ved en mindre god opfattelse af
                  den eller i medfør af menneskenes ondsind, synes det ikke af vejen, om det, som
                  alt synes klart fastlagt, mere klart udlægges for at fjerne al tvetydighed og
                  nagende tvivl, og for at ethvert påskud til indsigelse kan fratages dem, der
                  anfægter sandheden, hvorved det, der retteligt er fastlagt, bliver indhyllet i et
                  tågeslør. Og vi har forstået, at skønt det af vore fædre og forgængere er tilstået
                  brødrene i Øm ligesom alle andre brødre af cistercienserordenen, og skønt det
                  senere er bevilget og stadfæstet af os selv, at de ikke skal yde tiende til nogen
                  af arbejdet på det, som de dyrker med egne hænder eller for egne midler<ref target="drb2"/>, drister nogle sig ikke desto mindre til at afkræve eller
                  aftvinge dem tiender i modstrid med det apostoliske sædes bevilling og hævder,
                  idet de ved en ondsindet og uheldig fortolkning fordærver et kapitel i de
                  apostoliske privilegier, at det skal forstås som omhandlende nybrud<ref target="drb3"/>, hvor det vides at handle om arbejde. Eftersom det dog er
                  åbenbart for alle, der har den rigtige forståelse, at denne fortolkning er forkert
                  og i modstrid med sund fornuft, da munkene i overensstemmelse med det kapitel skal
                  være fuldstændigt fri og frigjort for at yde tiender såvel af de jorder, som de
                  har bragt eller bringer under kultur, som også af de kultiverede jorder, som de
                  dyrker med egne hænder eller for egne midler, og ingen skal have et holdepunkt for
                  at øve ondt imod dem eller på nogen som helst måde fortrædige dem i modstrid med
                  retten, pålægger vi Eder ved apostolisk brev og påbyder Eder strengt at sørge for
                  med vor myndighed at forbyde alle, som hører under Eders ret, på nogen måde at
                  fordriste sig til at afkræve eller på nogen som helst måde at afpresse omtalte
                  brødre i Øm eller brødrene i andre klostre af cistercienserordenen, som findes i
                  Eders bispedømmer, tiender af nybrud eller af andre jorder, som de dyrker med egne
                  hænder eller for egne midler. Thi hvis det måtte være vort ønske, at det kun
                  skulle forstås som 'af nybrud', hvor vi bruger udtrykket 'af Eders arbejde', vilde
                  vi bruge udtrykket 'af nybrud', således som vi anvender det i nogle privilegier
                  for andre. Men eftersom det ikke er passende eller agtværdigt, at man går imod det
                  apostoliske sædes anordninger, som skal have uangribelig bestandighed, pålægger og
                  påbyder vi Eder på det bestemteste, at hvis nogle munke, kanniker, gejstlige eller
                  læge i modstrid med det apostoliske sædes privilegier <pb facs="4508439"/> lægger
                  tynger på fornævnte munke ved at opkræve tiender, skal I belægge de læge med
                  banlysning og suspendere munke og kanniker eller gejstlige fra deres embede uden
                  at tillade indsigelse, udsættelse og appel, og sørge for, at såvel banlysnings-
                  som suspensionsdommen ubrydeligt bliver overholdt, indtil der er gjort passende
                  fyldest; og de breve skal ikke have bestandighed, som nogen måtte have opnået i
                  modstrid med indholdet af dette brev. Herudover påbyder vi Eder som befaling med
                  dette brevs myndighed, at hvis nogen lægger voldelig hånd på munke eller lægbrødre
                  i fornævnte Øm kloster eller andre klostre af cistercienserordenen, skal I
                  offentligt med tændte lys erklære ham for banlyst og sørge for, at han som banlyst
                  på det omhyggeligste undgås af alle, indtil han over for fornævnte abbeder og
                  brødre gør fyldest på passende måde og med et brev fra stiftets biskop, der
                  indeholder sagens sandhed, viser sig for vort apostoliske åsyn. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Urban 3. var pave 1185 1. december-1187 20. oktober. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB I 4 nr. &lt;a href='dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt; note
                  4.</p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB I 5 nr. &lt;a href='dd_12180516001'&gt;138&lt;/a&gt; note
                  4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
