<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11851231105</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11851231105</idno>
            <idno type="dd_serialno">129</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8630 A f. 59v. Afskrift fra 13. årh.s 1.
                  halvdel. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Wolfenbüttel. Herzog August Bibl. Cod. Lat. Gud. 309 f. 28v ep. nr.
                  129. Afskrift fra omkr. 1250. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 2923 f. 123r ep. nr. 129. Afskrift fra 14.
                  årh.s beg. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a4</hi>: Vatikanbiblioteket. Cod. Regin. Lat. 157. Afskrift fra 13. årh. Cf.
                  Cod. Regin. Lat. I 376 Ikke benyttet. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Paris Bibl. Nationale. Lat. 8566 A ep. nr. 6 med overskrift <hi rend="italic"> Hic
                     mittet archiepiscopo Dacie &lt;am&gt;pullam tyriaca plenam</hi>. Afskrift fra
                  slutn. af 13. årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Valenciennes. Bibl. municipale. Ms. nr. 443. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Masson 613 nr. 129, herefter Magna bibl. patrum XII:2, 518 nr. 129,
                  hvorefter Dipl. Svec. I 108 nr. 84; Molinet 159 nr. 111, herefter Migne CCXI 400
                  nr. 111; Desilve 147 nr. 125. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 597; Reg. Dan. nr. 323*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336298.webp">1. rk. III nr. 129</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508442.webp">I:3 nr. 129</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 129. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1185-12-31"> [o. 1185] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Stefan i klostret Ste.-Geneviève i Paris delagtiggør ærkebiskop Absalon i
                  sin glæde over, at denne har værdsat hans indsats hos paven i ærkebispens <pb facs="4336299"/> anliggender, beretter om Peder (Sunesens) studier i klostret
                  og sender ærkebispen en flaske teriak. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Londensi archiepiscopo.</p>
            <p> Uerecundiam meam tetigit littera uestra pater. et castigato rubore frontem
                  perfudit. commemorans pro negociis uestris. apud dominum papam. me fuisse
                  sollicitum. et in consiliis nuncii uestri magistri Thobie. minus desidem quam
                  deuotum. Non modicus est obsequiorum fructus. eos quibus impensa sunt maxime
                  potentes et nobiles uel in modico meminisse/ Placet michi. seruicium meum
                  complacuisse uobis. et in uestra graciarum actione totus accingor. et accendor. ad
                  maiora. si uel oportunitatem occasio non deserat/ uel oportunitas occasioni
                  concurrat. </p>
            <p> Petrum uestrum pariter ac nostrum. commendabili morum nobilitate inter iuuenes
                  precipuum sicut mandastis. quantum nobis dominus permittit. et commonemus patrum
                  uerbis. et promouemus fratrum exemplis. Sacre pagine studens. scolas ueritatis in
                  auditorio. scolas uirtutis frequentat in claustro. cum neque hic sine ueritate
                  uirtutem/ neque ibi sine uirtute <pb facs="4336300"/> combibat ueritatem. Duo
                  sugens ubera. cito poterit impinguari, ut tanquam saginatus uitulus uel fortis
                  aries. siue filius arietum de grege domini ad altare ipsius et ipse immolari
                  possit et quando uobis placuerit pro aliis immolare. </p>
            <p> Consideranti michi quid uobis domino meo possem mittere. nichil occurrit quo non
                  habundetis et uos. et ideo inter diuicias et delicias occidentales/ orientale
                  munusculum mitto uobis. ampullam tyriaca probatissima plenam. ab archiepiscopo
                  Mamertino Antiocheni patriarche suffraganeo concanonico et amico nostro michi
                  datam. humile satis sed utile xenium magnis et potentibus uiris acceptum. quorum
                  et uite status fructuosus est in seculo/ et exitus a seculo luctuosus. Si quid
                  aliud placuerit uobis. quod in Francia que monstris caret inueniri possit/ parati
                  sumus sine dissimulatione querere\ sine dilatione transferre\ </p>
            <div type="app">
               <p> 12 &lt;am&gt;pullam] pullam b, fejlen angivet ved understregning. 19 Londensi
                  archiepiscopo] a1-3, mgl. b. 20 Uerecundiam] rettet fra uerecondiam i af ogb. 22
                  Thobie] Tobie a3. </p>
               <p> 8 archiepiscopo] episcopo b. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2: Cf. Psal. 28,1: afferte domino filios arietum. 11-12: Cf. S. Hieronymus, Liber
                  contra Vigilantium c. 1 (Migne XXIII 355): Sola Gallia monstra non habuit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebispen af Lund. </p>
            <p> Eders brev, fader, har ramt mig i min beskedenhed og bedækket min pande med en
                  undselig rødme, idet det rosende dvæler ved, at jeg omsorgsfuldt har taget mig af
                  Eders anliggender hos den herre paven, og at jeg under rådslagningerne med Eders
                  udsending magister Tobias har vist mere interesse end uinteresserethed. Det er
                  ikke et uvæsentligt resultat af tjenesteydelser, at de, hvem de er ydet - især de
                  mægtige og velbyrdige - dog i nogen grad erindrer dem. Det behager mig, at min
                  tjeneste har været Eder til behag, og for Eders taksigelse stiller jeg mig
                  fuldtrustet til Eders rådighed og opflammes til endnu større ydelser, hvis bare
                  ikke foranledningen lader det formålstjenlige ude af agt eller det formålstjenlige
                  ikke er i strid med foranledningen. </p>
            <p>
               <pb facs="4508443"/> Eders og tillige vor Peder, der udmærker sig blandt de unge
                  ved sædernes prisværdige ædelhed, formaner vi - så vidt Gud giver os mulighed
                  herfor - både ved fædrenes ord og udvikler ham ved brødrenes idealer, således som
                  I påbyder det. Idet han studerer den hellige skrift, søger han sandhedens skole i
                  høresalen, dydens skole i klostret, da han hverken hisset kan indsuge dyden uden
                  sandhed eller dér sandheden uden dyd. Idet han suger af to bryster, vil han
                  hurtigt blive velnæret, så at han som den fedede tyrekalv eller den stærke vædder
                  eller som afkommet af vædderne<ref target="drb2"/> fra Herrens hjord både selv kan
                  ofres på dennes alter, og når det behager Eder selv ofre for andre. </p>
            <p> Under mine overvejelser angående, hvad jeg kunde sende Eder, min herre, falder
                  der mig ikke noget ind, som I ikke også har i overflod, og derfor sender jeg Eder
                  blandt vestens rigdomme og frydefulde ting en lille gave fra østen, en flaske fuld
                  af en yderst fortræffelig theriak<ref target="drb3"/>, der er givet mig af
                  ærkebispen af Mamertinum<ref target="drb4"/>, lydbisp under patriarken af
                  Antiochia, vor medkannik og ven, en nok så beskeden, men nyttig gave, skattet af
                  store og mægtige mænd, hvis stilling både er udbyttegivende for denne verden, og
                  hvis bortgang fra denne verden bringer sorg. Om noget andet, som kan opdrives i
                  Frankrig - som savner sjældne vilddyr<ref target="drb5"/> - måtte være Eder til
                  behag, er vi rede til at efterspørge det uden forbehold og til at oversende det
                  uden tøven. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11851231104'&gt;128&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> jf. Ps. 29, 1.</p>
                  <p n="drb3"> en medicinsk drik, sammensat af over 60 emner, bl.a. især opium.</p>
                  <p n="drb4"> ikke identificeret titulærbispedømme.</p>
                  <p n="drb5"> jf. St. Hieronymus, Liber contra vigilantium c. 1 (Migne XXIII 355).
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
