<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11851231108</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11851231108</idno>
            <idno type="dd_serialno">132</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8630 A f. 69r med overskrift <hi rend="italic"> Londensi
                     archiepiscopo. pro Petro canonico sancte Genouefe</hi>. Afskrift fra 13. årh.s
                  1. halvdel. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Wolfenbüttel. Herzog August Bibl. Cod. Lat. Gud. 309 f. 33v ep. nr. 154
                  med overskrift som i <hi rend="italic">a1</hi>. Afskrift fra omkr. 1250. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 2923 f. 128v ep. nr. 149 med overskrift
                  som i <hi rend="italic">a1</hi>. Afskrift fra 14. årh.s beg. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a4</hi>: Vatikanbiblioteket. Cod. Regin. Lat. 157. Afskrift fra 13. årh. Cf.
                  Cod. Regin. Lat. I 376. Ikke benyttet. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8566 A ep. nr. 44 med overskrift <hi rend="italic">Ibi
                     commendat Petrum amicum suum</hi>. Afskrift fra slutn. af 13. årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Valenciennes. Bibl. municipale. Ms. nr. 443. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Masson 629 nr. 154, herefter Magna bibl. patrum XII:2, 522 nr. 154,
                  hvorefter Dipl. Svec. I 108 nr. 85; Molinet 194 nr. 136, herefter Migne CCXI 418
                  nr. 136 og La Porte du Theil, Mémoire 289-90 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Desilve 175 nr.
                  150. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 11; Reg. Dan. nr. 337.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336303.webp">1. rk. III nr. 132</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508445.webp">I:3 nr. 132</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 132. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1185-12-31"> [o. 1185] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Stefan i klostret Ste.-Geneviève i Paris meddeler ærkebiskop Absalon, at
                  han af hensyn til ham har løst Peder (Sunesen) fra sine forpligtelser <pb facs="4336304"/> over for klostret, således at ærkebispen i påkommende tilfælde
                  kan lade ham beklæde en bispestol. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iocundam. Petri nostri pariter et uestri conuersationem. tanto grauius est nobis
                  uel ad tempus amittere. quanto gratius esset ea perpetuo non carere\ Si numeremus
                  annorum tempora. iuuenis est. senex si morum merita computemus. inter scolares
                  subtilis. inter claustrales humilis. ibi uerecundus hic uere mundus. ubique auide
                  laudabilis. quia nusquam auidus erat laudis. In ecclesia nostra simul et sua uerbo
                  naturalem. scripto ciuilem. re et consensu cum utraque canonicam. cum beata
                  uirgine cui assistimus obligationem contraxit. cuius solutionem. nec prelatus
                  debet concedere nec subditus postulare. Tanta eum diligentia curauimus. tantis
                  impendiis extulimus. tanto fauore fouimus. ut eum solutum ab obedientia nostra
                  remittere\ nichil aliud quam amittere estimemus. Absit ut acefalus exeat a nobis.
                  et tanquam uentis expositus. sine titulo clericus. sine stipendio miles. sine
                  salario togatus discurrat miraculum suis. spectaculum alienis. Ne tamen <pb facs="4336305"/> uestram offendamus gratiam. ne uestram incurramus offensam.
                  eum non tanquam apud nos depositum. uobis restituimus. sed tanquam nobis appositum
                  eum uobis interim commendamus. Quod si per dei prouidentiam et opem simul ac
                  operam uestram. ab humiliori ad sublimiorem. gradum. a scabello ad cathedram. a
                  puluere subiectionis. ad speculam regiminis eum uocari contigerit. in hoc
                  laudabili profectu et prouentu. plenam ei absolutionem indulgemus. plenam
                  concedimus libertatem\ </p>
            <div type="app">
               <p> 22 amittere] admittere a2. 25 hie] ibi b - mundus] 2, b, mondus a1, a3. 29 tanta]
                  tamta a1. 31 a] mgl.b. 33 salario) solario b. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebispen af Lund til fordel for Peder, kannik i Ste.-Geneviève<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Jo mere glad vi er for samværet med vor - og også Eders - Peder, desto tungere er
                  det for os at måtte undvære det, om blot for en tid, og endnu <pb facs="4508446"/>
                  mere glad vilde vi være for ikke at måtte savne det for altid. Tæller vi efter år,
                  er han ung, regner vi efter fortjenstfulde sæder, er han gammel, skarp i tanken
                  blandt peblinge, ydmyg blandt klostrets beboere, dér beskeden, her i sandhed
                  renlivet, overalt ivrig efter ros, fordi han aldrig var gerrig med ros. Han har i
                  vor kirke, der samtidig også er hans kirke, indgået en forpligtelse over for den
                  hellige jomfru - hvem vi tjener - guddommelig i ånd efter sin ordlyd, jordisk i
                  sin skriftlige udformning, kanonisk gyldig både efter indhold og viljeserklæring;
                  og ophævelsen af denne forpligtelse bør hverken en foresat tilstede eller den
                  undergivne anmode om. Vi har med så megen omhu draget omsorg for ham, vi har
                  afholdt så store udgifter, vi har vist ham så megen gunst, at vi regner det at
                  sende ham tilbage, løst fra lydigheden mod os, for intet mindre end at miste ham.
                  Det skal ikke være så, at han drager bort fra os som en overtræder af kanoniske
                  bestemmelser, og at han som en klerk uden rang, som en soldat uden sold, som en
                  togaklædt uden salær, skal flakke omkring til forundring for sine egne, til spot
                  for fremmede, og være udsat for vejr og vind. For dog ikke at krænke Eders nåde,
                  for ikke at pådrage os Eders vrede, giver vi ham tilbage til Eder, ikke som den,
                  der er fast bundet til os, men vi betror ham midlertidig til Eder som en, der er
                  løsere knyttet til os. Men hvis det ved Guds forsyn og samtidig ved Eders indsats
                  og virke skulde ske, at han bliver kaldet fra en lavere til en mere ophøjet grad,
                  fra skolebænken til læresædet, fra underkastelsens støv til styrets tinde, giver
                  vi med henblik på dette prisværdige og gavnlige mål ham fuld syndsforladelse og
                  den fulde frihed. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11851231104'&gt;128&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> står som overskrift i håndskrifterne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
