<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11851231107</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11851231107</idno>
            <idno type="dd_serialno">131</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8630 A f. 44v med overskrift <hi rend="italic"> Londensi
                     archiepiscopo. pro Petro canonico sancte Genouefe</hi>. Afskrift fra 13. årh.s
                  1. halvdel. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Wolfenbüttel. Herzog August Bibl. Cod. Lat. Gud. 309 f. 21v ep. nr. 97
                  med overskrift som i al. Afskrift fra omkr. 1250. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 2923 f. 115r ep. nr. 97 med overskrift som
                  i a1. Afskrift fra 14. årh.s beg. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a4</hi>: Vatikanbiblioteket. Cod. Regin. Lat. 157. Afskrift fra 13. årh. Cf.
                  Cod. Regin. Lat. I 376. Ikke benyttet. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8566 A ep. nr. 140 med overskrift <hi rend="italic">De
                     quodam infirmo ad partes naturales remittendo</hi>. Afskrift fra slutn. af 13.
                  årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Valenciennes. Bibl. municipale. Ms. nr. 443. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Masson 588 nr. 97, herefter Magna bibl. patrum XII:2, 511 nr. 97,
                  hvorefter Dipl. Svec. I 107 nr. 83; Molinet 118 nr. 80, herefter Migne CCXI 376
                  nr. 80; Desilve 108 nr. 93. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 630; Reg. Dan. nr. 332.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336302.webp">1. rk. III nr. 131</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508444.webp">I:3 nr. 131</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 131. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1185-12-31">
                  [o. 1185] <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1185/dd_11851231108" type="link">132</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Stefan i klostret Ste.-Geneviève i Paris meddeler ærkebiskop Absalon, at
                  han efter dennes pålæg overlader Peder (Sunesen), der har aflagt munkeløfte i
                  klostret, men hvis helbred er skrøbeligt, til ærkebispens omsorg, dog under
                  forudsætning af, at Peder enten optages i Æbelholt kloster hos abbed Vilhelm eller
                  på passende måde færdes i ærkebispens gård, idet abbed Stefan samtidig bestemt
                  fraråder Absalon at lade Peder søge til de verdslige skoler i Paris. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Hylarem sui prebet opinionem adolescens\ cuius inter etatis inicia. uirtutis
                  indicia coalescunt. Respiciunt hec P. nostrum pariter ac uestrum. qui nobiscum
                  regularia professus obedienter suscepit et doctrinam in studiis et in moribus
                  disciplinam. Et quoniam in eo spiritus quidem promptus est caro autem infirma
                  secundum mandatum uestrum uobis <pb facs="4336303"/> commendamus eum et
                  committimus. sacius estimantes et gracius eum apud uos morari quam apud nos mori.
                  Infestas quartane molestias crebro sentit. et illius infestationis reliquie diem
                  mestum agunt sibi. Soli natalis et naturalis aeris. beneficio posse iuuari
                  credimus teneros etatis annos. et humores maternis uberibus infusos. paterno simul
                  et materno solatio confoueri. Unum est quod ei sicut filio karissimo consulimus.
                  mandamus. et precipimus. ut quamdiu in terra. illa moram fecerit\ uagari non
                  incipiat post greges sodalium suorum secularium. sed aut in claustro. regularibus
                  disciplinis intendat. cum fratribus suis sub uenerabili fratre nostro W deo
                  seruientibus. aut quociens et quando uolueritis uobiscum in curia uestra religiose
                  sicut decet et expedit conuersetur. Quod autem de ipso nobis per litteras uestras
                  intimastis\ uel in monte. uel Parisius ad secularium scolas et uenditores uerborum
                  mittendo salva gratia uestra non admittimus\ quoniam institutioni nostre repugnat
                  et consuetudini. nec per ipsum presentibus fratribus nouum proponetur spectaculum
                  quod futuris perniciosum trahatur in exemplum. Habet in claustris sapientia
                  regulas suas. habet. et regulares suos erigens sibi scolas. inde ueritatis hinc
                  uirtutis. Quod si forte consilium uestrum in hoc declinauerit\ ut de regulari
                  secularem facere contendatis\ aliam quam Parisius ciuitatem in qua studeat
                  eligite. ne in oculis nostris pro matutino et uespertino sacrificio quod nobiscum
                  offerre debuerat domino uerborum strepitus et disputationum anfractus offerat et
                  unde sperauimus fructum uertatur nobis in obprobrium et contemptum. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 sui prebet] prebet sui b. 27 P. = Petrum - ac] et b. </p>
               <p> 1 commendamus] a2-3, b, commandamus a1. - eum] ipsum bd. 2 mori] mgl. b -
                  quartane molestias] molestias quartane b. 4 posse iuuari) iuuari potest b. 6-7
                  mandamus et precipimus] et precipimus et mandamus b. 9 W = Willelmo. 10 uobiscum
                  in curia uestra] in curia uestra uobiscum b. 12 upb facs="4336304"/&gt; over for
                  klostret, således at ærkebispen i påkommende tilfælde kan lade ham beklæde en
                  bispestol. el Parisius ad] b, uel ad, hvorefter Parisius tilf. o. l. i a1; uel,
                  herefter underprikket ad, Parisius ad a2, uel ad Parisius a3. 15 proponetur)
                  preponetur a2. - futuris] futurus a2. 16 et] mgl. b. 17 suos] tilf. o. l. al -
                  erigens] exigens b. 18 uestrum] mgl. b - de] a b. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 28-29: Math. 26,41: spiritus quidem promptus est, caro autem infirma. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Den yngling, som på tærsklen til livet vokser sammen med dyden, skaber en glad
                  forventning omkring sig. Dette sigter til vor og også Eders Peder, som hos os i
                  lydighed både er blevet optaget i klosterlivet og har fået undervisning i læren og
                  i klostertugt. Og eftersom ånden hos ham er redebon, men kødet skrøbeligt<ref target="drb2"/>, betror og overgiver vi ham til Eder i overensstemmelse med
                  Eders bud, idet vi anser det for klogere og bedre, at han tager ophold hos Eder
                  end, at han dør hos os. Han lider hyppigt under urovækkende an<pb facs="4508445"/>fald af firedagsfeber<ref target="drb3"/>, og eftervirkningerne af anfaldet gør
                  dagene kummerfulde for ham. Vi tror, at hans unge år kan få gavn af fødestavnens
                  og den vante luft, og at de vædsker, der er indsuget med modermælken, bliver
                  styrket såvel ved faderlig som ved moderlig trøst. Een ting er der, som vi
                  tilråder, befaler og påbyder ham som vor såre kære søn, nemlig at han, så længe
                  han måtte opholde sig i det land, ikke begynder at flakke om i hælene på skaren af
                  sine verdslige fæller, men at han enten efterlever klostertugten i klostret sammen
                  med sine brødre, der tjener Gud under vor ærværdige broder Vilhelm, eller at han,
                  så ofte og når I ønsker det, fromt færdes sammen med Eder i Eders gård, som det
                  sømmer sig og er hensigtsmæssigt. Men hvad I ved Eders brev har tilkendegivet os
                  om enten at sende ham til de verdslige skoler eller til ordsjakrerne på bjerget
                  eller i Paris<ref target="drb4"/>, giver vi med Eders nåde ikke vor tilladelse
                  hertil, da det strider mod vor regel og mod sædvane, og for at der ikke gennem ham
                  skal skabes et fortilfælde for brødrene, som kan blive til et skadeligt eksempel
                  for fremtidige. Visdommen har sine regler i klostrene, den har også sine
                  regelbundne munke og opretter på den ene side sandhedens, på den anden dydens
                  skoler for dem. Men hvis Eders plan måske skulde gå i retning af, at I søger at
                  gøre en verdensgejstlig af den regelbundne, så vælg en anden stad end Paris for
                  ham til at studere i, for at han ikke i stedet for lovprisninger fra morgen til
                  aften, som han sammen med os skulde bringe Herren, for vore øjne skal fremføre
                  tøjerier og deltage i vidtløftige diskussioner, og for at ikke det, som vi håbede
                  at se frugten af, skal blive til spot og skam for os. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11851231104'&gt;128&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> Matth. 26, 41.</p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. koldfeber, malaria.</p>
                  <p n="drb4"> d.v.s. Cité-øen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
