<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11851231106</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11851231106</idno>
            <idno type="dd_serialno">130</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8630A f. 44r, med overskrift <hi rend="italic"> Londensi
                     archiepiscopo pro Petro sancte Genouefe canonico</hi>. Afskrift fra 13. årh.s 1.
                  halvdel. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Wolfenbüttel. Herzog August Bibl. Cod. lat. Gud. 309 f. 21r ep. nr. 96
                  med overskrift som i al. Afskrift fra omkr. 1250. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 2923 f. 115r ep. 96 med overskrift som i
                  a1. Afskrift fra 14. årh.s beg. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a4</hi>: Vatikanbiblioteket. Cod. Regin. Lat. 157. Afskrift fra 13. årh. Cf.
                  Cod. Regin. Lat. I 376. Ikke benyttet. </p>
                        <p>
                           <pb facs="4336301"/>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8566 A ep. nr. 139 med overskrift De eo qui
                  magis proficit in claustro quam extra. Afskrift fra slutn. af 13. årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Valenciennes. Bibl. municipale. Ms. nr. 443. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Masson 587 nr. 96, herefter Magna bibl. patrum XII:2, 511 nr. 96,
                  hvorefter Dipl. Svec. I 106 nr. 82; Molinet 117 nr. 79, herefter Migne CCXI 376
                  nr. 79; Desilve 107 nr. 92. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 558; Reg. Dan. nr. 319.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336300.webp">1. rk. III nr. 130</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508443.webp">I:3 nr. 130</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 130. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1185-12-31"> [o. 1185] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Stefan i klostret Ste.-Geneviève i Paris meddeler ærkebiskop Absalon, at
                  den unge Peder (Sunesen), der oprindelig havde indstillet sig på den strenge
                  klostertilværelse, men hvis helbred har vist sig for skrøbeligt hertil, nu er
                  blevet klerk i klostret, og erklærer sig rede til at yde ham al mulig støtte. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili domino et patri. A. dei gratia Londensi archiepiscopo. apostolice
                  sedis legato. frater .S. de sancta .G. salutem et cum omni reuerentia. fidele
                  obsequium. </p>
            <p> Placet pariter holocaustum et placat. quod offertur de consciencia bona et fide
                  non ficta. Id in qualibet etate conditione et sexu deus non respuit. qui in
                  iuuenibus matutinum sacrificium approbat et in senibus uespertinum/ Circa hunc
                  offerendi ritum sollicitus et sedulus bone indolis adolescens Petrus uester. et
                  amodo noster super montem uirginis Genouefe uinculis obedientie colligatus quid de
                  se placabili hostia. dominus facturus sit\ patienter expectat. Artius et ut
                  credimus altius propositum aggressus fuerat\ sed ne labor insolitus. et rigor
                  austerus teneram etatem reuerberaret et deiceret sacius est ei saluari in Segor
                  quam periclitari in excelso. Sine sui ac suorum ignominia licite simul et libere
                  diuertit ab honeribus dorsum suum. et ne manus eius circa ortos et agros in
                  cophino deseruirent/ lectioni sepius uacaturus\ factus est nobiscum clericus. ut
                  clericis conformetur. Gaudeat super eo sancta paternitas uestra et parentes eius
                  in domino consolentur. quoniam in ecclesia dei ex tali flore fructus uberes
                  expectamus. Ego autem et fratres nostri quicquid instructionis. dilectionis. et
                  doctrine poterimus\ parati sumus ei impendere materna sepius ubera. quam paterna
                  uerbera porrecturi\ </p>
            <div type="app">
               <p> 8-10 Uenerabili domino indtil obsequium] findes kun i b. 8 .A.= Absaloni. -
                  Londensi] Londrensi b. 9 .S. = Stephanus - .G. = Genouefa. 11 pariter] a1-2, b,
                  pater a3. - offertur] confertur b. 13 et] mgl. b. 15 et amodo noster] mgl. a3. 20
                  honeribus = oneribus. 22 clericis] rettet fra elericus a1, clericus a2. 23-24
                  consolentur] consoletur a1-2. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19: Cf. Gen. 19, 17-22. 20-21: Cf. Psal. 80, 7: Divertit ab oneribus dorsum eius
                  manus eius in cophino servierunt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Stefan af Ste.-Geneviève til den ærværdige herre og fader Absalon, af Guds
                  nåde ærkebiskop af Lund, det apostoliske sædes legat, hilsen og tro lydighed i al
                  ærbødighed. </p>
            <p> Brændofret behager og forsoner samtidig, fordi det bringes i fuld overbevisning
                  og ikke under falsk foregivende. Gud forsmår det ikke uanset al<pb facs="4508444"/>der, stilling og køn, Han, som billiger ofret om morgenen hos ungdommen og om
                  aftenen hos alderdommen. Ynglingen med de gode naturanlæg, Eders - og nu vor -
                  Peder, der er ivrigt optaget af at yde dette brændoffer, og som på jomfruen
                  Genevièves bjerg er bundet i lydighedens bånd, afventer tålmodigt, hvad Herren vil
                  gøre med ham som sonoffer. Han var gået i lag med et såre strengt og - som vi tror
                  - et for højtflyvende forehavende; men for at ikke den uvante møje og den hårde
                  strenghed skulde give ham et knæk i hans unge alder og gøre ham modløs, er det
                  klogere at lade ham blive frelst i Zoar<ref target="drb2"/> end at lade ham lide
                  skibbrud i det ophøjede. Uden vanære for sig og sine vender han både med
                  tilladelse og i frihed ryggen til hyrderne, og for at han ikke med sine hænder
                  skulde gøre træls arbejde med kurven<ref target="drb3"/> i haver og agre, er han
                  blevet klerk hos os, idet han oftere vil være fri for læsning, så han kan tilpasse
                  sig til klerkelivet. Glæd Eder herover, hellige fader, og hans forældre skal
                  trøste sig i Herren, eftersom vi i Guds kirke venter en overdådig frugt af en
                  sådan blomst. Men alt, hvad jeg og vore brødre evner i retning af oplæring,
                  kærlighed og lærdom, er vi indstillet på at give ham, idet vi oftere vil byde ham
                  en moders bryst end en faders pisk. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11851231104'&gt;128&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. fortællingen om Lot i 1. Mos. 19, 17-22.</p>
                  <p n="drb3"> jf. Ps. 81, 7. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
