<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11851231109</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11851231109</idno>
            <idno type="dd_serialno">133</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8630 A f. 70r. Afskrift fra 13. årh.s 1.
                  halvdel. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Wolfenbüttel. Herzog August Bibl. Cod. Lat. 309 f. 34v ep. nr. 157.
                  Afskrift fra omkr. 1250. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 2923 f. 129 r ep. nr. 152. Afskrift fra
                  14. årh.s beg. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a4</hi>: Vatikanbiblioteket. Cod. Regin. Lat. 157. Afskrift fra 13. årh. Cf.
                  Cod. Regin. Lat. I 376. Ikke benyttet. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8566 A ep. nr. 47 med overskrift <hi rend="italic"> Ubi
                     commendat quendam de Dalmacia et prouocat ad meliora</hi>. Afskrift fra slutn.
                  af 13. årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Valenciennes. Bibl. municipale. Ms. nr. 443. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Masson 631 nr. 157, herefter Magna bibl. patrum XII:2, 523 nr. 157,
                  hvorefter Dipl. Svec. I 109 nr. 86; Molinet 198 nr. 139, herefter Migne CCXI 420
                  nr. 139; Desilve 178 nr. 153. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 39, cf. 690; Reg. Dan. nr. 341* = *80.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336305.webp">1. rk. III nr. 133</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508446.webp">I:3 nr. 133</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 133. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1185-12-31"> [o. 1185] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Stefan i klostret Ste.-Geneviève i Paris erklærer broder Peder (Sunesen)
                  sit venskab, udtrykker sin glæde over, hvad denne har nået at lære i klostret og
                  dets skole, og beder om at få underretning om, hvad han foretager sig, hvad andre
                  udretter for ham, og om han måske vender tilbage til klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Stephanus sancte Genouefe. dictus abbas. amantissimo fratri .P. deposito
                  septentrionis frigore flamma caritatis ardere.</p>
            <p>
               <pb facs="4336306"/> Solitam non solutam fraternitatis. et gratie tibi reseruamus
                  amiciciam. fideli memoria nunc tuam compensantes absentiam. nunc longa terrarum
                  spacia facili saltu desiderii transeuntes. His affectuum passibus occurrunt sibi
                  cultores et discipuli caritatis. sollicitudinem suam solantur. negligentiam
                  negligunt. tristiciam fugant. et artificioso quodam nature colloquio sibi
                  confabulantur absentes. Currant inter nos hec religiosa commercia. et quod inuidet
                  commeantium raritas. communio suppleat uoluntatum. Congaudemus tibi quod deposita
                  uetuste natiuitatis auita barbarie. totus in christianam morum compositionem
                  mansueueris. et quod Ethiopes mutatione nigelle pellis facere non possunt. candida
                  glacialis Danesmarchie progenies. in te pariter et de te sibi gaudet fuisse
                  collatum/ His accedunt regularis obseruantie disciplina. qua imbutus es in
                  claustro. sacre scripture doctrina. quam in scolis didicisti. ex utroque matutinum
                  et uespertinum sacrificium offerendi deo. uoluntas tua bona. et beneplacens es
                  perfecta. Hec in etate tua tenera tenere te uolumus. iuuentutem tuam iuuat nos in
                  hoc profectu proficisci. dies extremos tuos si contigerit annis senescere non
                  continguat animis se nescire. Interim de statu tuo solliciti. per nuncium uel per
                  epistolam certificare desideramus quid agas. quid agant tui circa te. quid et nos
                  sperare debeamus. uel de reditu ad nos. uel de redditu apud tuos. Salutant te
                  omnes fratres nostri communi desiderio de te sperantes prospera. et timentes
                  aduersa. Uale ut uolumus/ uelis ut ualeamus.</p>
            <div type="app">
               <p> 3 eum uobis] nobis eum b. 4 sublimiorum] superiorem b. 29 Stephanus indtil
                  amantissimo] b, mgl. a1l-3. - .P.] b, Petro de Dacia. sancte Genouefe canonico.
                  a1-3. </p>
               <p> 2 longa] a3, b, longua a1-2. 4 sollicitudinem] solitudinem b. 9-10 mutatione]
                  mgl. b, fejlen markeret. 12 obseruantie disciplina] disciplina obseruantie b. 15
                  Hec] Hoc a1. 17 continguat] a2, contingat a1, a3, b. - animis] animus a2. 21 et]
                  mgl. b. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9-10: Cf. Ierem. 13,23: Si mutare potest Aethiopes pellem suam... </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Stefan kaldet af Ste.-Geneviève, til sin højtelskede broder Peder i ønsket om, at
                  han, som er anbragt i nordens kulde, må brænde af kærlighedens glød. </p>
            <p> Det vanlige venskab, som er knyttet til broderskab og velvilje, og som ikke er
                  gået i opløsning, reserverer vi for dig, idet vi snart lader en kær erindring <pb facs="4508447"/> erstatte din fraværelse, snart med længslens lette fjed
                  tilbagelægger den lange afstand mellem landene. Under disse følelsesladede skridt
                  kommer kærlighedens dyrkere og disciple ham i møde, lindrer hans bekymring, kaster
                  forsømmelse til side, slår bedrøveligheden på flugt, og de, der er fraværende,
                  fører en dybsindig samtale med hinanden om verdensordenen. Denne fromme
                  forbindelse skal vedligeholdes mellem os, og hvad rejsernes sjældenhed forhindrer,
                  skal viljens enhed fuldbyrde. Vi glæder os med dig over, at du efter at have
                  aflagt forfædrenes barbariske vilde skikke helt kan blive sagtmodiggjort af den
                  kristne sædelære, og over, at hvad negrene ikke evner at gøre ved at skifte den
                  mørke hud<ref target="drb2"/>, det fryder de lyse efterkommere i det iskolde
                  Danmark sig over i dig og samtidig ved dig at have fået givet. Hertil kommer
                  overholdelse af klostertugten, som du har fået indprentet i klostret, kyndigheden
                  i den hellige skrift, som du har lært i skolen, og din gode, beredvillige og
                  fuldkomne vilje til som følge af begge dele at forrette morgen- og
                  aftengudstjenester til Gud. Det er vor vilje, at du overholder dette i dine unge
                  dage, det behager os, at du i dine unge dage skrider frem mod det mål; det skal
                  ikke gøre din sjæl tung til mode, at den ikke ved, om dine sidste dage bliver
                  alderdomssvækkede. I den forbindelse ønsker vi, der er bekymrede for din tilstand,
                  gennem en udsending eller ved brev at blive underrettet om, hvad du foretager dig,
                  hvad dine gør for dig, og hvad vi kan håbe på; om du enten vender tilbage til os,
                  eller om du er blevet optaget i kloster hos dine landsmænd. Alle vore brødre
                  hilser dig, idet de nærer et fælles ønske om held og lykke for dig, men frygter
                  modgang. Lev så vel, som vi ønsker. Måtte du ønske, at vi lever vel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11851231104'&gt;128&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Jerem. 13, 23. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
