<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13161208001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13161208001</idno>
            <idno type="dd_serialno">401</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 2 f.45v. ep. 140 de curia.— <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 63 f.380v. ep. 182 (1216). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: APD. I 1 nr. 5. Acta Pont. Suec. Cam. I 137 nr.142b — Mollat, Jean
                  XXII, Litteræ de curia I 457 nr. 4982.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489337.webp">2. rk. VII nr. 401</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512648.webp">II:7 nr. 401</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 401. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-12-08"> 1316. 8. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskop Esger af Lund og gejstligheden i Lunde
                  stift at lade det første aars indkomst af alle ledige gejstlige embeder i tre aar,
                  de ærkebiskoppelige og biskoppelige kirker m.fl. dog undtaget, indsamle i deres
                  stift af de af paven udnævnte kollektorer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabilibus fratribus .. archiepiscopo Lundensi eiusque suffraganeis et
                  dilectis filiis electis (abbatibus prioribus/ decanis/ archidiaconis prepositis/
                  plebanis archipresbiteris et aliis ecclesiarum prelatis et rectoribus capitulis
                  quoque collegiis et conuentibus/ Cisterciensis Cluniacensis Premonstratensis/
                  sanctorum Augustini et Benedicti/ Cartusiensis/ Grandimontensis et aliorum ordinum
                  ceterisque personis ecclesiasticis/ tam regularibus quam secularibus/ exemptis et
                  non exemptis/ necnon prioribus preceptoribus seu magistris et aliis fratribus
                  domorum hospitalis sancti Iohannis Ierosolimitani <pb facs="4489338"/> et sancte
                  Marie Theotonicorum et Calatrauensis/ eorumque loca tenentibus) per ciuitatem et
                  diocesim/ ac prouinciam Lundenses constitutis. ♦ Si gratanter aduertitis (qualiter
                  Romana mater ecclesia/ quam diuina/ clementia cunctarum orbis ecclesiarum capud
                  statuit/ et habere uoluit principatum gerens ad filias materne compassionis
                  affectum/ illorum afficiatur angustiis et communicet indefessa pressuris/ et in
                  necessitatibus per oportune subuentionis remedium laxet manum/ modos exquirendo
                  sollicite/ quibus eis grate quietis et pacis comoda subministret/ non equidem
                  uobis molestum accedet/ quin potius equanimi deuotionis affectum placidum geretis
                  et gratum si ecclesia ipsa per uias et modos decentes et licitos non onerosos
                  ecelesiis/ nec diuino cultui derogantes innumera necessitatum suarum onera que
                  profecto uestra reputare debetis prouide releuet/ cum adillasupportanda non
                  possit/ utpote in redditibus non habundans/ per se sufficere/ nec ad questuarios
                  modos uelit recursum habere. ♦ Sic igitur nosse uos uolumus/ quod nos huiusmodi
                  nostris et camere nostre necessitatibus utique grandibus uiis et modis predictis
                  prouidere uolentes fructus redditus et prouentus primi anni/ omnium et singulorum
                  beneficiorum eccelesiasticorum/ cum cura uel sine cura etiam personatuum et
                  dignitatum/ et officiorum quorumlibet ecclesiarum/ monasteriorum/ prioratuum et
                  aliorum locorum ecclesiasticorum tam secularium quam regularium exemptorum et non
                  exemptorum) que in Lundensibus ciuitate et diocesi ac/ prouincia uacant ad presens
                  (et que usque ad triennium qualitercumque et ubicunque eciam si apud sedem
                  apostolicam uacare contingerit/ ecclesiis tamen monasteriis/ et dignitatibus et
                  beneficiis subseriptis expressim exceptis/ percipiendos in modum subdistinctum/
                  pro nostris et ipsius ecclesie oneribus facilius tolerandis/ et in eius agendorum
                  subsidium de fratrum nostrorum consilio auctoritate apostolica deputamus) ipsosque
                  per collectores quos (ad hoc per alias nostras certi tenoris litteras duximus
                  deputandos/ aut subcollectores qui ad huiusmodi collectionis ministerium fuerint
                  constituti/ per eos in singulis uestris ciuitatibus et diocesibus/ fratres
                  archiepiscope et suffraganei colligi uolumus et per eosdem collectores prefate
                  ecclesie camere assignari. non obstantibus quibuscumque statutis et
                  consuetudinibus contrariis eccle<pb facs="4489339"/>siarum/ monasteriorum/ et
                  locorum in quibus huiusmodi beneficia dignitates/ personatus et officia fuerinty
                  iuramento confirmatione dicte sedis seu quacumque firmitate alia roboratis/ aut si
                  fructus redditus et prouentus huiusmodi primi anni ex priuilegio sedis eiusdem/
                  uel alias de iure/ seu quacumque consuetudine uel statuto alicui uel aliquibus
                  debeantur/ siue si ad fabricam quorumcumque ecclesiarum/ monasteriorum/ seu
                  locorum aut constructionem siue reparationem menium ciuitatum/ castrorum aut
                  uillarum quorumlibet/ per quoscumque concessi fuerint/ uel etiam deputati/ seu
                  interim deputari uel concedi contigerit/ aut si sint in usus alios conuertendi. ♦
                  Uolumus autem quod si idem beneficium bis in anno uacare contingat/ non nisi semel
                  fructus redditus et prouentus illius/ pro ipsa duplici uacatione dicti collectores
                  percipiant ut uidelicet singulis annis ipsius triennii unica fructuum reddituum et
                  prouentuum/ cuiuslibet beneficii sic uacantis/ sint perceptione contenti/ quodque
                  predicti fructus redditus et prouentus/ iuxta taxationem decime persoluantur/ et a
                  collectoribus recipiantur eisdem/ ut scilicet summam pro qua unumquodque
                  beneficiorum ipsorum in decime solutione taxatur/ dicti collectores exigant atque
                  percipiant/ totali residuo/ obtinentibus huiusmodi beneficia remansuro/ nisi forte
                  collectores predieti residuum huiusmodi pro nobis et camera nostra percipere et
                  habere maluerint/ et obtinentibus beneficia supradicta ad supportandum eorum
                  onera/ et ad sustentationem habendam summam pro qua ipsa beneficia taxantur/ in
                  decima remanere. ♦ Nos enim predictos collectores percipiendi utrumlibet
                  predictorum scilicet taxationem ipsam/ uel residuum antedictum/ habere uolumus
                  optionem. ita tamen quod quicquid iidem collectores elegerint beneficiorum ipsorum
                  onera debeant ipsa beneficia obtinentes/ pro ea parte/ quam prefati collectores/
                  eis dimiserint totaliter supportare. nisi forte ipsi obtinentes huiusmodi
                  beneficia fructus redditus et prouentus/ omnes dimittere uellenty collectoribus
                  antedictis; quo casu collectores ipsi habebunt huiusmodi beneficii quo ad curam
                  animarum si eis imineat necnon et in diuinis officiis et sacramentorum
                  ecclesiasticorum ministratione facere per personas ydoneas deseruiri. ac cetera
                  incumbentia eis onera/ supportari. ♦ Ceterum uolumus et auctoritate predicta
                  declaramus ut deputatio nostra huiusmodi nullatenus extendatur ad archiepiscopales
                  et episcopales ecclesias/ nec ad abbatias regulares/ nec ad beneficia illa) quorum
                  fructus redditus et <pb facs="4489340"/> prouentus annui ualorem sex marcharum
                  argenti non excedant/ et que (ex permutationis causa uacare continget/ nec etiam
                  ad uicarias seu capellanias ut plurimum a decedentibus secundum morem diuersarum
                  ecclesiarum institutas ad missas pro ipsis decedentibus celebrandis certis
                  constitutis redditibus presbitero inibi celebranti/ seu aliis ut diurnis uel
                  nocturnis canonicis horis intersint/ nec etiam ad cotidianas distributiones
                  quarumcumque ecclesiarum/ seu anniuersaria uel obuentiones/ que ad certum quid
                  deputate noscuntur ♦ Uerum quia contingit interdum/ quod primi fructus redditus et
                  prouentus/ beneficiorum huiusmodi debentur defuncto/ uel fabrice/ aut prelato/ seu
                  ecclesie habenti annalia declaramus ut pretextu dicte nostre deputationis/ non
                  preiudicetur in totum/ eisdem/ qui alias primi anni fructus redditus/ et
                  prouentus/ fuerant percepturi de consuetudine priuilegio uel statuto/ quin fructus
                  redditus et prouentus/ huiusmodi primi anni sequentis percipiant sicut percipere
                  consueuerant temporibus retroactis. ♦ Uolumus autem prout est consonum rationi ad
                  scandala euitanda/ quod solucio huiusmodi fructuum reddituum et prouentuum fiat in
                  duobus terminis congruis/ collectorum ipsorum arbitrio statuendis/ quibus id
                  exnune duximus committendum/ eorum super hoc conscientias onerando. sic equidem
                  quod ubi collectores prefati taxationem decimalem fructuum reddituum et prouentuum
                  huiusmodi primi anni/ pro camera nostra habere maluerint/ obtinentes ipsa
                  beneficia dictorum fructuum reddituum et prouentuum residuum habituri/ de eisdem
                  fructibus redditibus et prouentibus/ quos eo casu iidem obtinentes in totum
                  colligent/ eandem taxationem collectoribus prefatis soluant in ipsis duobus
                  terminis ut premittitur statuendis et sufficientem cautionem prestent/ de
                  solutione huiusmodi collectoribus memoratis. ♦ Ubi uero collectores ipsi
                  taxationem prefatam obtinentibus beneficia ipsa relinquere/ et habere residuum
                  fructuum/ reddituum et prouentuum ipsorum elegerint/ tune iidem collectores de
                  ipsis fructibus redditibus et prouentibus quos in totum colligent/ eo casu soluent
                  obtinentibus dicta beneficia taxationem eandem in duobus terminis similiter
                  statuendis. ♦ Sed nec pretextu defectus solutionum huiusmodi uolumus ut ad calices
                  cruces/ uasa sacra/ libros uel uestes ac bona mobilia diuino usui dedicata/ manus
                  aliquatenus extendatur. ♦ Quocirca uniuersitatem uestram rogamus/ monemus et
                  hortamur <pb facs="4489341"/> attentius per apostolica uobis scripta districte
                  precipiendo mandantes/ ac uobis et uestrum cuilibet/ in remissionem peccaminum
                  iniungentes/ quatinus huiusmodi nostris et ecclesie predicte necessitatibus
                  deuoto/ compatientes affectu/ collectores predictos/ et subcollectores deputandos
                  ab eis et ipsorum quemlibet/ huiusmodi fructus redditus et prouentus primi anni
                  predicti per idem triennium inclusiue in forma prescripta petere colligere/
                  exigere/ et recipere/ absque alicuius difficultatis obstaculo nostro et ecclesie
                  predicte nomine libere permittatis/ et illos prout in uobis fuerit/ integre
                  assignetis eisdem. ♦ Nos enim collectoribus antedictis et cuilibet eorum in
                  singulis uestris ciuitatibus et diocesibus/ petendi colligendi exigendi et
                  recipiendi nostro et ecclesie predicte nomine/ prefatos fructus redditus et
                  prouentus et mutandi subcollectores eosdem ac eis alios subrogandi/ quotiens eis
                  expedire uidebitur/ necnon contradictores quoslibet et rebelles quicumque et
                  cuiuscumque condicionis preminencie dignitatis ordinis/ aut status existant/ per
                  censuram ecclesiasticam appellacione postposita compescendi/ non obstantibus si
                  uobis aut quibusuis aliis aut uestris ordinibus generaliter uel specialiter
                  communiter uel diuisim/ a sede prefata indultum existat/ quod excommunicari
                  suspendi uel interdici non possitis per litteras apostolicas/ non facientes plenam
                  et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi ac propriis/ ordinum/
                  locorum et personarum uestrarum nominibus mencionem/ et quibuslibet priuilegiis
                  indulgentiis/ et litteris apostolicis generalibus uel specialibus quorumcumque
                  tenorum existant quibuscumque dignitatibus ordinibus/ personis et locis sub
                  quacumque forma uel conceptione uerborum a dicta sede concessis/ per que
                  presentibus non expressa uel totaliter non inserta effectus eorum impediri ualeat
                  quomodolibet uel differri/ et de quibus quorumque totis tenoribus de uerbo ad
                  uerbum mentionem in nostris litteris fieri oporteat specialem/ plenam et liberam
                  concedimus per easdem nostras litteras potestatem.) ♦ Nulli (ergo omnino hominum
                  liceat hanc paginam) nostre deputationis/ uoluntatis/ constitutionis/
                  declarationis/ commissionis/ mandati et concessionis (infringere uel ei ausu
                  temerario contraire. ♦ Siquis autem hoc attemptare presumpserit indignacionem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum.) ♦ Datum (Auinione VI. idus decembris anno primo.) </p>
            <div type="app">
               <p> 22 .. = Esgero. </p>
               <p> 23 (abbatibus-tenentibus)] et cetera ut in prima Treuerensi usque Aa; bullen til
                  ærkebispen af Trier er afskrevet Reg. Auin. l.l. f. 36-37 og Reg. Vat. LI.
                  f.376r-v. </p>
               <p> 3-21 (qualiter-exemptorum)] et cetera ut in prima Treuerensi usque Aa. </p>
               <p> 22-27 (et-deputamus)] etcetera ut in eadem usque Aa. </p>
               <p> 27-p.300 1,34 (ad hoc-beneficia illa)] etcetera/ ut in eadem usque Aa. </p>
               <p> 1—p.302, 1. 28 (ex permutationis— potestatem)] etcetera/ ut in eadem usque in
                  finem Aa. </p>
               <p> 28 (ergo—paginam)] etcetera Aa. </p>
               <p> 32 Datum ut supra Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore ærværdige brødre (Esger), ærkebiskop i Lund, og hans lydbisper og vore
                  elskede sønner de udvalgte bisper, (abbederne, priorerne, dekanerne, ærkedegnene,
                  provsterne, sognepræsterne, ærkepræsterne og de andre kirkelige prælater og
                  ledere, såvelsom til kapitlerne, kollegierne og konventerne af cistercienser-,
                  cluniacenser-, præmonstratenser-, augustiner-, benediktiner-, karteuser- og
                  grammontenserordenen og de andre ordener tilligemed de øvrige kirkelige personer,
                  såvel regelbundne som verdslige, eksempte og ikke-eksempte samt til priorerne,
                  præceptorerne eller magistrene og de andre brødre af johanniterordenen, den tyske
                  ridderorden og calatravaordenen og deres stedfortrædere) i staden, stiftet og
                  kirkeprovinsen Lund. Hvis I med glæde bemærker, (hvorledes den romerske
                  moderkirke, som Gud i sin miskundhed har indsat til at være overhoved for alle
                  jordens kirker og villet stille i spidsen for dem, i moderlig medlidenhed med sine
                  børn lider ved deres trængsler og utrættelig tager del i deres lidelser, i deres
                  nød åbner sin hånd med heldig lægebod og omhyggelig undersøger, hvorledes den kan
                  skaffe dem en kærkommen fred og hviles fordele, da vil det såvist ikke være Eder
                  ubekvemt, men I vil snarere med et ligevægtigt sind lægge from ro og
                  taknemmelighed for dagen, hvis kirken ad veje og ved fremgangsmåder, som er
                  tilbørlige og tilladte, uden tynge for kirkerne og uden skade for gudstjenesten, i
                  sin klogskab letter sine utallige nødvendige byrder, som I visselig bør betragte
                  som Eders egne, da den ikke, eftersom den ikke har overflod på indtægter ved egen
                  kraft formår at bære byrderne og ikke vil tage sin tilflugt til skattepålæg. </p>
            <p> Vi ønsker altså således, at I skal vide, at vi i ønsket om ad de fornævnte veje
                  og ved de fornævnte fremgangsmåder at råde bod på denne og vort kammers nød, hvor
                  stor den end er, efter vore brødres råd med apostolisk <pb facs="4512649"/>
                  myndighed bestemmer, at det første års frugter, indtægter og udbytter af alle
                  kirkelige embeder — hvert og eet — for at vore og kirkens byrder lettere skal
                  kunne bæres og til støtte for dens anliggender, bør opkræves på den her nedenfor
                  nærmere angivne måde. Dette gælder embeder både med og uden sjælesorg, herunder
                  digniteter, personater og embeder ved hvilkesomhelst kirker, klostre, priorater og
                  gejstlige stiftelser, både verdensgejstliges og klosterfolks, både dem, der er
                  eksempte, og dem, der ikke er det,) som nu står ledige i staden, stiftet og
                  kirkeprovinsen Lund, (og som i de næste tre år bliver ledige, hvordan dette så
                  sker og hvor det så sker, også ved det apostoliske sæde, dog med undtagelse af de
                  nedenfor udtrykkelig anførte kirker, klostre, digniteter og embeder. Det er vor
                  vilje, at disse frugter, indtægter og udbytter skal indsamles) af de indsamlere,
                  som vi (i kraft af et andet brev af et bestemt indhold har ladet udpege, eller de
                  underindsamlere, som af dem er indsat til denne indsamlings tjeneste i hver enkelt
                  af Eders stæder og stifter, broder ærkebiskop og vore brødre lydbisper, og det er
                  vor vilje, at de ved samme indsamlere skal indbetales til kirkens fornævnte
                  kammer, uanset alle herimod stridende bestemmelser og sædvaner i de kirker,
                  klostre og religiøse stiftelser,) hvor disse embeder, digniteter, personater og
                  embeder befinder sig, selv om de har fået bestyrkelse ved ed, ved nævnte
                  apostoliske sædes stadfæstelse eller hvilkensomhelst anden bekræftelse, eller om
                  disse det første års frugter, indtægter og udbytter efter samme sædes privilegium,
                  eller på anden måde rettelig eller efter hvilkensomhelst regel eller bestemmelse
                  tilkommer een eller flere, eller om de af nogen er overladt eller anvist eller i
                  mellemtiden skulde blive overladt eller anvist til bygningsvedligeholdelse af
                  noglesomhelst kirker, klostre eller religiøse stiftelser, eller til opførelse
                  eller istandsættelse af mure, stæder, borge eller landsbyer, eller om de skulde
                  anvendes til andet brug. Det er vor vilje, at indsamlerne, hvis samme embede
                  bliver ledigt to gange i løbet af samme år, kun een gang skal opkræve frugter,
                  indtægter og udbytter deraf for den dobbelte ledighed, således at de altså i disse
                  tre år skal nøjes med hvert år at opkræve frugter, indtægter og udbytter af et
                  hvilketsomhelst således ledigt embede een gang, og at disse frugter, indtægter og
                  udbytter skal indbetales til og modtages af samme indsamlere efter
                  tiendevurderingen, det vil altså sige, at nævnte indsamlere skal kræve og oppebære
                  det beløb, hvortil hvert enkelt embede sættes efter tiendevurderingen, medens hele
                  resten vedblivende skal tilfalde embedernes indehavere, med mindre fornævnte
                  indsamlere muligvis skulde foretrække at oppebære og <pb facs="4512650"/> beholde
                  denne rest for os og vort kammer, og at det beløb, hvortil embederne er ansat i
                  tiende, vedblivende tilfalder indehaverne af embederne til bestridelse af de
                  byrder, som påhviler dem, og til underhold for dem selv. Det er nemlig vor vilje,
                  at fornævnte indsamlere skal have lov til at vælge at oppebære een af de to ting,
                  altså denne tiendebetaling eller det oven omtalte restbeløb, således at, hvad
                  samme indsamlere så end vælger, skal indehaverne af disse embeder bestride de
                  byrder, der hviler på dem, i fuld udstrækning af den del, som fornævnte indsamlere
                  lader dem beholde, medmindre muligvis indehaverne af disse embeder skulde ønske at
                  overlade fornævnte indsamlere samtlige frugter, indtægter og udbytter af
                  embederne, thi i så fald vilde indsamlerne have at lade embederne betjene af
                  dertil egnede personer, med hensyn til sjælesorgen, om de måtte have sådan, i
                  varetagelse af gudstjenesten og forvaltningen af kirkens sakramenter samt desuden
                  påtage sig de øvrige byrder, der påhviler dem. Men det er vor vilje, og med
                  fornævnte myndighed erklærer vi, at denne vor bestemmelse ingenlunde skal
                  udstrækkes til ærkebiskoppelige og biskoppelige kirker, regelbundne abbedier, og
                  de embeder, (hvis frugter, indtægter og udbytter ikke overstiger 6 mark sølv om
                  året, og som bliver ledige ved ombytning, ej heller til vikariater eller
                  kapellanier, der som oftest er stiftet af døende efter de forskellige kirkers skik
                  til afholdelse af messer for dem selv, således at visse indtægter er bestemt til
                  præsten, som holder messen sammesteds, eller andre, for at de skal overvære de
                  kanoniske tider ved dag og ved nat, endelig heller ikke til de daglige uddelinger,
                  årtider eller gaver, som ved de enkelte kirker vides at være fastsatte til et
                  eller andet bestemt formål. Men da det undertiden sker, at de første frugter,
                  indtægter og udbytter fra sådanne embeder skal anvendes for den afdøde eller til
                  kirkebygningen, en prælat eller kirke, som har ret til, hvad der årligt falder,
                  erklærer vi, at der ikke under påberåbelse af vor nævnte bestemmelse overhovedet
                  må finde nogen indskrænkning sted i deres ret, som hidtil har skullet oppebære det
                  første års frugter, indtægter og udbytter i kraft af sædvane, privilegium eller
                  særlig bestemmelse, men at de, som i de forgangne tider har plejet at oppebære
                  disse frugter, indtægter og udbytter, skal oppebære dem det første følgende år.
                  Men det er vor vilje, ligesom det er overensstemmende med sund fornuft, for ikke
                  at vække forargelse, at betalingen af disse frugter, indtægter og udbytter skal
                  finde sted i to passende terminer, som vil være at fastsætte efter indsamlernes
                  forgodtbefindende, hvem vi fra nu af har ladet det overdrage, idet vi bebyrder
                  deres samvittighed desangående, <pb facs="4512651"/> således at hvor fornævnte
                  indsamlere foretrækker at få tiendevurderingen af disse frugter, indtægter og
                  udbytter af det første år for vort kammer, skal indehaverne af embederne beholde
                  resten af frugterne, indtægterne og udbytterne, som vedkommende indehavere i så
                  fald skal indsamle til det fulde beløb, mens de indbetaler tiendevurderingen til
                  fornævnte indsamlere til de to terminer, der skal fastsættes som forud angivet, og
                  stiller omtalte indsamlere en passende sikkerhed for indbetalingen heraf. Men hvor
                  indsamlerne vælger at overlade indehaverne af vedkommende embeder den fornævnte
                  tiende og beholde resten af bemeldte frugter, indtægter og udbytter, da skal samme
                  indsamlere i så fald til de to terminer, som vil være at fastsætte på lignende
                  måde, betale indehaverne af embederne denne tiende. Men heller ikke under
                  påberåbelse af svigtende betalinger heraf vil vi, at man på nogen måde skal
                  udstrække sine hænder efter kalke, kors, hellige kar, bøger eller klæder og
                  løsøre, som er indviet til brug ved gudstjenesten. Derfor retter vi en
                  indtrængende bøn, formaning og opfordring til Eder alle, idet vi ved denne
                  apostoliske skrivelse foreskriver og til syndernes forladelse pålægger Eder alle
                  og hver især, at I fromt og medfølende skal tænke på disse vore og fornævnte
                  kirkes trængsler og frit tillade de fornævnte indsamlere og de underindsamlere,
                  som de måtte indsætte, — og hver enkelt af dem —, inden for samme treårsperiode
                  indbefattet at opkræve, indsamle, inddrive og modtage sådanne frugter, indtægter
                  og udbytter på den foran angivne måde uden vanskeligheder og hindringer af nogen
                  art og, såvidt det står til Eder, ubeskåret at anvise dem til samme. Vi giver
                  nemlig ved samme vort brev fornævnte indsamlere og hver enkelt af dem fuldmagt og
                  frihed til i Eders enkelte stæder og stifter på vore og fornævnte kirkes vegne at
                  opkræve, indsamle, inddrive og modtage fornævnte frugter, indkomster og udbytter,
                  og til, så ofte de finder det tjenligt, at ombytte samme underindsamlere og
                  erstatte dem med andre samt tillige til med kirkens straf under udelukkelse af
                  appel at tugte alle genstridige og opsætsige, hvem det så er, og hvilken stilling,
                  rang, værdighed, orden eller stand de end har, uanset om I eller hvilkesomhelst
                  andre eller Eders ordener i almindelighed eller i særdeleshed, i fællesskab eller
                  hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke kan rammes af ban,
                  suspension eller interdikt ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt,
                  udtrykkeligt og ord til andet omtaler denne bevilling og egennavnene på ordenerne,
                  stederne og Eders personer; uanset videre hvilkesomhelst privilegier,
                  begunstigelser og apostoliske breve, almindelige eller særlige, af hvil<pb facs="4512652"/>ken ordlyd de end måtte være, som i hvilkensomhelst form og i
                  hvilkesomhelst udtryk er bevilgede hvilkesomhelst digniteter, ordener, personer og
                  steder af dette sæde, hvorved, hvis de ikke er udtrykkeligt omtalt eller fuldt
                  optaget i dette brev, virkningen af disse privilegier på nogen måde kan hindres
                  eller udskydes, og hvorom — og om hvis fulde ordlyd — der ord til andet skal finde
                  omtale sted i vort brev). Intet menneske (må bryde denne vor udpegelses-, viljes-,
                  bestemmelses-, erklærings-, overdragelses-, påbuds- og indrømmelsesakt eller i
                  ubesindig forvovenhed gå derimod). Men hvis nogen vover at gøre dette, skal han
                  vide, at han vil udsætte sig for Gud den Almægtiges og de salige apostle Petrus'
                  og Paulus' vrede. Givet (i Avignon den 8. december i vort pontifikats første år).
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
