<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13160205001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13160205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">335</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Dansk udtog hos Hvitfeld III 217, fol. 385, formodentlig efter
                  rigsbrevbogen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Herefter Mekl. UB. VE 190 nr. 3805; Fabricius IV 3, 31
                  nr. 484 (705); Pom. UB. V 252 nr. 2996 — Reg.Dan. nr. *1129; Rep. nr. 1157.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489282.webp">2. rk. VII nr. 335</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512603.webp">II:7 nr. 335</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 335. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Hvitfeld: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-02-05"> 1316. 5. februar 
               <note>
                  <p> Rep. l. l. antager, at dette brev er en del af nr. <ref target="/books/dipdan/1316/dd_13160114002" type="link">333</ref>, som skal være
                  udstedt die Agathæ uirginis, mens datum i begyndelsen af nr. <ref target="/books/dipdan/1316/dd_13160114002" type="link">333</ref>
                     <hi rend="italic">4. feria post octauam epiphaniæ</hi> skal høre til det foregaaende brev, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1316/dd_13160114001" type="link">332</ref>. Denne
                  antagelse synes at bekræftes ved, at der i Stephanius' registratur over A5 kun
                  findes en notits om nr. <ref target="/books/dipdan/1316/dd_13160114002" type="link">333</ref>, A5 p. 525, men ingen om dette brev. Alligevel maa <pb facs="4489283"/> man sikkert antage, at der har foreligget to forskellige
                  breve, idet Stephanius har undladt at registrere det ene, som det ses i flere
                  tilfælde med breve, Hvitfeld alene kan have kendt gennem rigsbrevbogen, men
                  hvortil intet modsvarende findes hos Stephanius. I nr.<ref target="/books/dipdan/1316/dd_13160114002" type="link">333</ref> anføres, at
                  grev Johann af Holsten og ti riddere skal drage i indlager paa Vordingborg eller
                  Søborg, mens der i dette brev foruden grev Johann og de ti riddere nævnes en række
                  fyrster, som alle forpligter sig til at gaa i indlager, men paa andre end de
                  førnævnte steder; grev Johann saaledes i Plön, de ti riddere i Næstved. Det maa
                  derfor antages, at kong Erik foruden brevet af 14. januar med de deri nævnte
                  forlovere yderligere har maattet stille et antal forlovere, og dette har
                  foranlediget udstedelsen af dette brev. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Wizlaus 3. af Rügen, fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg, grev Nicolaus 7. af
                  Schwerin, grev (Gerhard 3.) af Rendsborg, grev Johann 3. af Holsten og ti riddere
                  lover at drage i indlager, indtil det beløb paa 2000 mark, der tilkom fru
                  Margrete, enke efter grev Nicolaus af Rostock, og hendes datter Elisabet, som
                  vederlag for hendes medgift og afstaaelsen af hendes rettighed til Rostock m.m.,
                  er betalt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Hertug(!) Witzlaff skal inddrage til Barth/ den aff Mekelnborg til Sterneberg/
                  Nicolaus Suerinensis til Vittenborg/ greff Henning (!) til Rendersborg/ Johan
                  comes Holsatiæ, til Pløne/ oc de 10. riddere til Næstued/ oc icke uddrage/ før
                  forneffnde summa er betalet/ ♦ Actum Vordingborg aar 1316 die Agathæ uirginis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Hertug = Fyrst. </p>
               <p> 12 Henning = Gerhard. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fyrst<ref target="drb2"/> Vizlav skal drage i indlager i Barth, fyrsten af
                  Meklenborg i Sternberg, Nicolaus af Schwerin i Wittenburg, grev<ref target="drb3"/> Gerhard i Rendsborg, grev Johan af Holsten i Plön og de ti riddere i Næstved og
                  ikke drage ud derfra, før fornævnte sum er betalt. Forhandlet i Vordingborg år
                  1316 på jomfru Agates dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Rep. nr. 1157 antager, at dette brev er en del af nr. &lt;a href='/books/dipdan/1316/dd_13160114002'&gt;333&lt;/a&gt;, som er
                  udstedt 'på jomfru Agates dag', mens datum i begyndelsen af nr. &lt;a href='/books/dipdan/1316/dd_13160114002'&gt;333&lt;/a&gt; 'onsdagen
                  efter ottendedagen efter helligtrekonger' skal høre til det foregående brev, nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1316/dd_13160114001'&gt;332&lt;/a&gt;. Denne
                  antagelse synes bekræftet ved, at der i Stephanius' registratur kan findes en
                  notits om nr. &lt;a href='/books/dipdan/1316/dd_13160114002'&gt;333&lt;/a&gt;, men ingen om dette brev. Alligevel må man antage, at der har
                  foreligget to forskellige breve, og at Stephanius har undladt at registrere det
                  ene, som det ses i flere tilfælde med breve, Hvitfeld alene kan have kendt gennem
                  rigsbrevbogen, men hvortil intet modsvarende findes hos Stephanius. I nr. &lt;a href='/books/dipdan/1316/dd_13160114002'&gt;333&lt;/a&gt; anføres, at
                  grev Johan af Holsten og ti riddere skal drage i indlager på Vordingborg eller
                  Søborg, mens der i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1316/dd_13160205001'&gt;335&lt;/a&gt; foruden grev Johan og de ti riddere nævnes en række fyrster, som
                  alle forpligter sig til at gå i indlager, men på andre end de fornævnte steder;
                  grev Johan således i Plön, de ti riddere i Næstved. Det må derfor antages, at kong
                  Erik foruden brevet af 14. januar med de deri nævnte forlovere yderligere har
                  måttet stille et antal forlovere, og dette har foranlediget brevet af 5. februar. </p>
                  <p n="drb2"> Hvitfeld har 'hertug'. </p>
                  <p n="drb3"> Hvitfeld har Henning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
