<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13161213001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13161213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">405</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Verträge mit Brandenburg nr. 20. Perg. 24,5 × 45
                  (plica 3,5). To segl i perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius IV 3, 39 nr. 498 (724); Mekl. UB. VI 242 nr. 3862; Pom. UB.
                  V 283 nr. 3035 — Winter nr. 2510; Reg.Dan. nr. *1154; Hans. UB. II 122 nr. 295.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489342.webp">2. rk. VII nr. 405</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512653.webp">II:7 nr. 405</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 405. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-12-13"> 1316. 13. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Meyenburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markgreverne Waldemar og Johann 4. af Brandenburg slutter fred med kong Erik 6.
                  Menved og fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489343"/> Wie Woldemer vnd Johan von der gnade godes marcgreuen tv
                  Brandenborch vnd tv Lusitz bekennen in dissem openen brieue dat wie hebben
                  gedegedinget mit vnsem lieuen ome konyng Erik van Denemarken vnd mit dem edelen
                  manne hern Heinrick van Mekelenborch vnsem lieuen swager vor vns vnd vor al vnse
                  hulpere also hir na gescreuen steit. ♦ Wie hebben entruwen en gelouet eyne rechte
                  s{ue}ne. vor vns vnd vor al vnse hulpere vnd scolen sie halden. vnd hebben gesat
                  hern Droyseken und hern Hennynge van Blankenborch van vnser wegen vnde vnser
                  hulpere ♦ Ghinge desse twyer ienich af. oder benemet eme echte n{oe}t dat hie
                  nicht dartv komen mochte so scole wie eynen anderen setten in des seluen stede.
                  die scal dun. dat hie scolde gedan hebben vnd scal die selue wolt hebben die hie
                  hadde ♦ Vnd vnse {oe}m die konyng van Denemarken. vnd vnse swager van
                  Mekelenborch, hebben gesat. hern Bussen van der Dolle. vnd hern Iuriges
                  Hasenskorpp vor sich vnd vor ere hulpere ♦ Ghinge der twier ienich af oder benemet
                  eme echte not dat hie nicht dar tv komen mochte so scolden sie eynen anderen in
                  sine stede setten die scal dun. dat hie gedan scolde hebben vnde scal die selue
                  wolt hebben die hie hadde ♦ Die scolen vns entscheiden an beyder sitd na mynne
                  oder na rechte vnd die vire scolen dar to louen vnde sweren dat sie allit dat vns
                  werende is entscheyden scolen binnen achte weken. ♦ Des scolen sie vire liggen tv
                  Lychene und vire tv Tempelyn. vnd scolen inriden des manendages na des hilgen
                  Kerstes dage ♦ Wat sie eyndrachtichliken entscheyden dat scole wie halden ♦
                  Tweyden die vire an iengerleye stucke. die scolen twene kysen die scolen dar tu
                  louen vnd sweren. also die vire vor gedan hebben · dat sie dat vntscheyden scolen
                  binnen der tytd. alse hir vor gescreuen steit. vnd wat sie eyndrachtichlike
                  vntscheyden dat scole wie halden. ♦ Tweyden die twene an jengerleye stucke so
                  scolen sie eynen man kysen · bie eren eyden. die dat vntschede. die scal dar tv
                  sweren. dat hie sie vntschede binnen viren weken. ♦ Wes vns. die vntschedet in
                  sinen openen brieuen. die gesegelit sin. mit sinem insegele eynen scal hie senden
                  vns den anderen. dem van Mekelenborch van des konynges wegen. ♦ Wes wie entscheden
                  werden an den brieuen. dat scole wie halden. ♦ Wes vns die vire vntscheden
                  eyndrachtichliken oder die twe dat scole wie halden. vnd vullenthyen binnen vire
                  weken . ♦ Vmme die vangen die an beyden siden geuangen sin den scal men dach geuen
                  wente tv den twelften. ♦ Die herren. die <pb facs="4489344"/> gefangen sin. die
                  scal men tv borge dun vppe pant. vnd die vire scolen al der vangen scattynge
                  setten swo sie die setten also scalmen sie halden ♦ Were eyn man die gedinget
                  hedde vnd bescattit were · deme eyn vangen gegeuen were · die also ryke were also
                  hie vnd also wol gevrundet also hie die scal eme sine pennynge weder geuen ♦ Were
                  hie armer · so scoldet stan vpp die lude · die dat vntscheden scolen. ♦ Welke
                  bescattynge die vire vppe iewelken vangen setten die scal hie geuen. ♦ Wolde hie
                  der nicht geuen. so scal hie lyden. dat eynem vangen manne boret tv lidende · Vnde
                  die konyng scal sinen bruder hertogen Cristofere bi al dem rechte laten. dat
                  konynges kindere die nyne konynge weren hat hebben in dem ryke ♦ Die Denen, die in
                  dessem orloge tu vns gekeret sin vnd tv vnsen hulperen vmme die sculde. dat sie tv
                  vns gekeret sin vnd tv vnsen hulperen des scolen sie hebben eyne rechte sůne. vnde
                  scalen bliuen bie al dem rechte dat die Denen nů hebben oder bi dem rechte dat
                  konyng Woldemer gegeuen heft swelker sie kysen vnder den twen dar scal sie die
                  konyng bi laten. ♦ Worde ok vns marcgreuen die stat tůme S{ue}nde af gedeylet so
                  scole wie doch · die borgere vordegedingen eres rechtes also lange also die irsten
                  brieue spreken die wie en gegeuen hebben · dar wie vns inne tv en gebunden hebben
                  · ♦ Die slote die malk in sinen weren heft · die scal halden mit sines selues
                  gude. vnde enscal dar nynen scaden af d{ue}n also lange · wente die dat vntscheden
                  hebben dar et vp gelaten is · ♦ Swie ok gewaren is · van eynem herren tume anderen
                  in dessem orloge dem scal sin g{ue}td volgen an beyden syden. dar enscal sie nyman
                  an hinderen ♦ Wie maregreuen Woldemer. vnd Jan hebben ok vor vns gesat · desse
                  slote · Strelitz · vnd · Meyenborch · dat wie al dat halden · dat die vorbescruen
                  scheyde lude vp vns setten. ♦ Die slote scolen ok · dar uor stan · were ienich
                  vnser hulpere · deme nichten n{ue}gede an desser s{ue}ne. vnde nichten hilde ·
                  alse die scheyde lude dat setten. dat wie dem vmbe hulpen sin · ♦ Wie scolen ok
                  die slote antwerden Strelitz. hern Heinricke van Stegelitz · vnde Meyenborch hern
                  Droyseken · vnde scolen · sie · der slote also weldich maken ofte wie der stucke
                  ienich nichten hilden dar die slote vor stan · dat sie deme van Mekelenborch van
                  des konynges wegen. desse vorbenumede slote antwerden · vnde van siner wegen. so
                  scolen die ere rechte gutd wesen vnde ere erfnamen vnde die vorbenumeden ryddere
                  twe scolen deme van Mekelenborch · tv des konynges hant vnd tv siner <pb facs="4489345"/> entruwen louen, dat sie halden. also hir vorbescreuen steit ·
                  ♦ Hertoge · Otte und hertoge Wertzlawe scolen louen malk · mit twyntich rydderen
                  entruwen. vnd die konyng · vnde die van Mekelenborch · scolen mit also vele
                  rydderen dar weder entruwen louen · dat sie al die stucke halden · die in dessem
                  brieue gescreuen stan. ♦ Wie nemen ok in vnse s{ue}ne vnsen ome hertogen · Rodolfe
                  · van Sassen jegen vnsen ome · hertogen · Otten · van Lunenborch · ♦ Vppe dat alle
                  desse ding · die hir vor gescreuen stan · ganz · vnde vntebroken bliuen · vnde wie
                  die halden · hebbe wie desse brieue gegeuen. besegelit mit vnsen · jnsegelen. ♦
                  Die sint gescreuen. vnde gegeuen. tv der Meyenborch. na der bort godes dusent iar
                  drieh{ue}ndert jar in deme sesteynden · iare · in deme daghe · der hilghen
                  junckur{ue}wen sunte Lucien. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar og Johan, af Guds nåde markgrever af Brandenburg og af Lausitz,
                  bekender i dette åbne brev, at vi har dagtinget med vor kære onkel, kong Erik af
                  Danmark, og med den ædle mand, herr Henrik af Meklenborg, vor elskede svoger, for
                  os og for alle vore hjælpere, således som herefter skrevet står. </p>
            <p> Vi har ærligt lovet dem en ret sone for os og for alle vore hjælpere og skal
                  holde den, og vi har udnævnt herr Droiseke og herr Henning af Blankenburg til at
                  repræsentere os og vore hjælpere. Hvis en af disse to dør, eller er han af nogen
                  grund forhindret, at han ikke kan komme derhen, så skal vi udnævne en anden i den
                  sammes sted, og han skal gøre det, som han skulde have gjort, og han skal have den
                  samme magt, som han havde. Og vor onkel, kongen af Danmark, og vor svoger, fyrsten
                  af Meklenborg, har udnævnt herr Busso von der Dollen og herr Georg Hasenkopf til
                  at repræsentere sig og deres hjælpere. Dør en af de to, eller bliver han
                  forhindret, så at han ikke kan komme derhen, så skal de udnævne en anden i hans
                  sted; han skal gøre det, som han skulde have gjort, og han skal have den samme
                  magt, som han havde. De skal afgøre sagen for os på begge sider i mindelighed
                  eller efter retten, og de fire skal derom love og sværge, at de skal afgøre alt
                  det, som er imellem os inden otte uger. Derfor skal de opholde sig i fire uger i
                  Lychen og fire uger i Templin, og de skal ride derind mandagen efter den hellige
                  juledag. Det, som de afgør endrægtigt, skal vi holde. Er de fire uenige på noget
                  punkt, så skal de vælge to; disse skal derom love og sværge, således som de fire
                  før har gjort det, at de skal afgøre det inden den tid, som her foran skrevet
                  står. Og det, som de endrægtigt afgør, skal vi holde. Er de to uenige på noget
                  punkt, så skal de vælge een mand på deres ed, som afgør det. Han skal derom
                  sværge, at han vil afgøre det inden fire uger. Hvad han bestemmer for os i sit
                  åbne brev, som er beseglet med hans indsegl, deraf skal han sende os et og det
                  andet til fyrsten af Meklenborg på kongens vegne. Det, der bliver bestemt for os i
                  brevet, skal vi holde. Og det, som de fire bestemmer for os endrægtigt eller de
                  to, skal vi holde og udføre inden fire uger. Med hensyn til de fanger, som er
                  taget på begge sider, skal man fastsætte dem termin for løsepenge <pb facs="4512654"/> til den tolvte. De herrer, som er blevet taget til fange, skal
                  man sætte i frihed mod pant; og de fire skal fastsætte en løsesum for alle
                  fangerne; som de sætter dem, skal man holde den. Er der en mand, som har løskøbt
                  sig fra plyndring, og en fange er blevet overgivet til ham, der er lige så rig som
                  han selv og har lige så gode frænder som han, så skal denne give ham hans penge
                  tilbage; hvis han er fattigere, skal det afhænge af de folk, som skal afgøre det.
                  Den løsesum, som de fire fastsætter for enhver fange, skal han give; men vil han
                  ikke give den, skal han lide det, som en fangen mand bør lide. Og kongen skal lade
                  sin broder hertug Kristoffer blive ved al den ret, som de kongebørn, der ikke
                  bliver konge, har haft i riget. De danske, som i denne krig har vendt sig til os
                  og til vore hjælpere, skal for deres brøde, at de har vendt sig til os og vore
                  hjælpere, have en ret sone og skal blive ved al den ret, som de danske nu har,
                  eller ved den ret, som kong Valdemar har givet; hvilken ret de vælger mellem de
                  to, ved den skal kongen lade dem blive. Hvis fremdeles staden Stralsund bliver
                  fradømt os markgrever, så skal vi dog forsvare borgerne med hensyn til deres
                  rettigheder i så lang tid, som det første brev siger, som vi har givet dem, og
                  hvori vi har bundet os til dem. De slotte, som enhver har i sit værge, skal han
                  beholde med sit eget gods, og skal ikke betale nogen afgift<ref target="drb1"/>
                  deraf, så længe, indtil de har truffet deres afgørelse, hvem det er overladt. Hvis
                  nogen er gået over fra en herre til en anden i denne krig, skal hans gods følge
                  ham på begge sider, og ingen skal hindre ham deri. Vi markgrever Valdemar og Johan
                  har også sat disse slotte Strelitz og Meyenburg som sikkerhed for, at vi holder
                  alt det, som de fornævnte forligsmænd pålægger os. Slottene skal også være
                  sikkerhed for, at vi ikke yder hjælp, hvis nogen af vore hjælpere ikke er
                  tilfredse med dette forlig og ikke holder det, som voldgiftomændene bestemmer. Vi
                  skal fremdeles overgive slottet Strelitz til herr Henrik af Stegelitz og Meyenburg
                  til herr Droiseke og skal overdrage dem al magt over slottene, således, at hvis vi
                  ikke holder nogen af de artikler, som slottene er en sikkerhed for, at de
                  overdrager disse fornævnte slotte til fyrsten af Meklenborg på kongens vegne; og
                  på hans vegne skal de være deres og deres arvingers rette gods. Og de fornævnte to
                  riddere skal love tro fyrsten af Meklenborg til kongens hånd og til hans hånd, at
                  de holder det, som her foran skrevet står. Hertug Otto og hertug Vizlav skal hver
                  især love tro med tyve riddere, og kongen og fyrsten af Meklenborg skal til
                  gengæld love tro med lige så mange riddere, at de holder alle artiklerne, som står
                  skrevet i dette brev. Vi tager også med i vor sone vor onkel hertug Rudolf <pb facs="4512655"/> af Sachsen mod vor onkel hertug Otto af Lüneburg. For at alle
                  disse ting, som her foran skrevet står, skal forblive hele og ubrudte, og for at
                  vi skal holde dem, har vi givet dette brev, beseglet med vore indsegl. Det er
                  skrevet og givet i Meyenburg efter Guds fødsel tretten hundrede år i det sekstende
                  år på den hellige jomfru St. Lucias dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> rente. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
