<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13160621001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13160621001</idno>
            <idno type="dd_serialno">374</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret af Clandrian med tilføjelsen: <hi rend="italic">absque dato</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Schwerin Hauptarchiv; afskrift fra 16. aarh.s slutning, ikke
                  forefundet 1935. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Franck, Alt- u. Neues Mecklenburg VI 3, 22-23; derefter Riedel 2.
                  Hauptth. I 435 nr.527; Mekl. UB. VI 210 nr.3829, cf. nr. 3780 — Winter nr. 2484;
                  Reg.Dan. nr.1820*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489315.webp">2. rk. VII nr. 374</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512630.webp">II:7 nr. 374</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 374. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-06-21"> [1316. e. 21. juni] <note>
                  <p> Brevet, som muligvis kun har foreligget i concept, da det i Clandrians
                  registratur omtales som: <hi rend="italic">absque dato</hi>, er udstedt før slutningen af 1316, da
                  bisp Hermann, der i brevet benævnes electus, faar stadfæstelse som bisp. Det kan
                  være udstedti marts 1316, da bisp Hermann deltog i Rendsborg-forliget med
                  Werler'ne, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1316/dd_13160323001" type="link">356</ref>, og forinden havde lidt tab ved deltagelse i slagene ved Mölln og
                  Luplow. Mekl. UB. l. l. anser det dog for sandsynligere, at det er udstedt efter
                  slaget ved Hainholz foran Stralsund den 21. juni, hvor bispen led store tab,
                  hvorpå brevets vending: <hi rend="italic">quam plures de suis uasallis et amicis captiui
                     ducti</hi> bedre ville passe. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved og fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg lover at holde den
                  udvalgte bisp Hermann af Schwerin skadesløs for de tab, han har lidt ved at
                  deltage paa deres side i krigen mod markgreve Waldemar af Brandenburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex et Heinricus eadem gratia
                  Magnopolensis et Stargardie dominus uniuersis presentia uisuris seu <pb facs="4489316"/> audituris salutem in domino ♦ Uniuersitati [ue]stre cupimus
                  esse notum, quod, cum iam dudum guerre et bellicose discordie habite sunt et adhuc
                  nondum sopite inter nos, ex una, et inclitum principem dominum Woldemarum
                  marchionem Brandeburgensem et suos adiutores, parte ex altera. his pendentibus
                  inuocauimus auxilium uiri uenerabilis domini Hermanni, electi et confirmati in
                  episcopum Suerinensem, qui prompt[o] nobis assurgens assensu contra inuasores
                  uiolentos terrarum nostrarum nos iuuit cum suis uasallis et amicis, quos ad hoc
                  potuit conuocare. ♦ In qua quidem guerra, cum nobis, ut premittitur, auxilium
                  prestaret, quam plures de suis uasallis et amicis captiui ducti sunt ab hostibus
                  et perdiderunt dextrar[i]os, equos alios, arma et res ceteras, quas habebant,
                  aliquibus ex ipsis mortis exitio interemptis. ♦ Cum igitur iniquum et indecens
                  reputemus, quod tam beneuolum et nobis summe gratum eius obsequium sibi
                  quomodolibet sit damnosum, obligamus nos ad hoc firmiter in his scriptis, quod
                  seruare uolumus et seruabimus predictum electum et confirmatum et suam Suerinensem
                  ecclesiam indemnes omnino circa premissa omnia et singula, non tantum iam illata
                  damna, uerum etiam circa quecumque alia, que sibi et ecclesie sue occasione nostri
                  adiutorii inferri, quod absit, contigerit in futurum; uolumus quippe captiuos
                  redimere, deperdita soluere et damna quelibet integraliter resarcire, hoc nobis
                  saluo, quod lucrum et quodcunque emolumentum ex suorum adiutorio nobis proueniens
                  cum Suerinensi ecclesia diuidere non cogamur. ♦ Preterea promittimus et obligamus
                  nos ad hoc, quod omnia et singula iura sua et ecclesie sue, que manifesta sunt uel
                  que docere poterint, in territoriis nostris, sibi et ecclesie sue libera et salua
                  seruabimus et ipsum et suam ecclesiam a quibuscunque sua iura perturbantibus seu
                  inpedientibus efficaciter defendemus. ♦ In quorum omnium testimonium sigilla
                  nostra presentibus sunt appensa etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, og Henrik, af sammes nåde fyrste
                  af Meklenborg og Stargard, til alle, der ser dette brev eller hører det læse,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4512631"/> Vi ønsker, at det skal være vitterligt for Eder alle, at vi,
                  da der længe har hersket fejder og krigerisk tvedragt uden hidtil at være bilagt
                  mellem os på den ene side og den berømmelige fyrste herr markgrev Valdemar og hans
                  hjælpere på den anden side, mens dette stod på, har påkaldt hjælp af den
                  velærværdige mand herr Herman, udvalgt og stadfæstet biskop af Schwerin, der
                  hurtigt gav sit samtykke og med sine vasaller og venner, som han kunde sammenkalde
                  dertil, bistod os mod dem, der voldeligt trængte ind i vore lande. Men da han i
                  denne krig ydede os hjælp, som det er forudskikket, blev mange af hans vasaller og
                  venner ført bort som fanger af fjenderne, og de mistede stridsheste, andre heste,
                  våben, og hvad de ellers havde, efter at nogle af dem var blevet dræbt. Da vi nu
                  anser det for uretfærdigt og usømmeligt, at hans velvillige og overordentlig
                  kærkomne tjeneste på nogensomhelst måde skulde være ham til skade, forpligter vi
                  os urokkeligt i dette brev til at bevare og holde fornævnte udvalgte og
                  stadfæstede biskop og hans Schwerinerkirke fuldstændigt skadesløs med hensyn til
                  det fornævnte i enhver henseende, ikke blot de nu påførte tab men også med hensyn
                  til alt andet, hvad der på grund af hjælpen til os måtte times ham og hans kirke
                  fremtidigt, hvad Gud forbyde. Vi vil nemlig løskøbe fanger, betale det ødelagte og
                  bøde fuldstændigt på alle tab, idet vi dog forbeholder os, at vi ikke skal tvinges
                  til at dele med Schwerinerkirken al vinding og fordel, der tilfalder os som følge
                  af deres hjælp. Desuden lover og forpligter vi os til, at hans og hans kirkes
                  rettigheder alle som een, der er åbenbare eller kan bevises i vore landsdele, vil
                  blive bevarede fri og urørte for ham og hans kirke, og vi vil virkningsfuldt
                  forsvare ham og hans kirke mod alle, der angriber eller hindrer hans ret. Til
                  vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev <hi rend="italic">og så videre</hi>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet, som muligvis kun har foreligget i koncept, da det i Clandrians
                  registratur omtales som værende: _uden datum_, er udstedt før slutningen af
                  1316, da biskop Herman, der i brevet benævnes som udvalgt, får stadfæstelse som
                  biskop. Det kan være udstedt i marts 1316, da biskop Herman deltog i
                  Rendsborg-forliget med Werler'ne, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1316/dd_13160323001'&gt;356&lt;/a&gt;, og forinden
                  havde lidt tab ved deltagelse i slagene ved Mölln og Luplow. Mekl. UB. anser det
                  dog for sandsynligere, at det er udstedt efter slaget ved Hainholz foran Stralsund
                  den 21. juni, hvor bispen led store tab, hvorpå brevets vending »blev mange af
                  hans vasaller og venner ført bort som fanger af fjenderne« bedre vilde passe. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
