<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13160206001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13160206001</idno>
            <idno type="dd_serialno">336</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 22 × 13,5. Perg. flig med et stykke af seglet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 242 nr.2046 — Reg.Dan. nr. *1130.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489283.webp">2. rk. VII nr. 336</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512604.webp">II:7 nr. 336</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 336. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-02-06"> 1316. 6. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Uppsala </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Uppsala kapitel giver magister Nils Sigfastsson, kannik sammesteds, fuldmagt til
                  at ansøge paven om tildeling af palliet til den udvalgie ærkebiskop Olof af
                  Uppsala. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Sanctissimo in Christo patri ac domino/ domino suo .. diuina prouidencia
                  sacrosancte Romane ac uniuersalis ecclesie summo pontifici/ prepositus et
                  capitulum ecclesie Upsalensis cum omnimoda reuerencia/ deuota pedum oscula
                  beatorum. ♦ Sanctitati uestre presentibus intimamus. quod nos facimus constituimus
                  et ordinamus. discretum uirum magistrum Nicolaum Siguasti concanonicum nostrum
                  dilectum procuratorem nostrum et nuncium specialem/ ad petendum instanter
                  humiliter et deuote/ nostro et ecclesie nostre nomine a beatitudine uestra pallium
                  insigne pontificalis officii graciose concedi. reuerendo patri domino Olauo electo
                  nostro Upsalensi confirmato et consecrato per uenerabilem patrem dominum Esgerum
                  archiepiscopum Lundensem Swecie primatem prout per litteras eiusdem sanctitati <pb facs="4489284"/> uestre plenius ut credimus innotescet. ut auctore deo idem
                  electus noster adepta plenitudine archiepiscopalis dignitatis nobis uelut pastor
                  ydoneus et toti regno in hiis que ad suum spectant officium preesse ualeat et
                  prodesse · nosque sub eius sacro regimine possimus coram deo salubriter militare ·
                  dantes predicto procuratori nostro et nuncio speciali in premisso negocio et ipsum
                  qualitercumque contingentibus/ plenam et liberam potestatem · agendi/ defendendi ·
                  alium seu alios procuratorem uel procuratores loco sui substituendi · et omnia et
                  singula exercendi et prosequendi que circa premissum negocium necessaria fuerint
                  seu eciam oportuna · et que nos ipsi faceremus uel facere possemus si personaliter
                  adessemus · promittentes · bona fide · nos gratum ratum/ et firmum perpetuis
                  temporibus habituros · quicquid per supradictum nostrum procuratorem substitutum
                  uel substitutos ab eo gestum seu procuratum fuerit in premissis omnibus et
                  quolibet premissorum. ♦ In horum igitur euidenciam pleniorem sigillum nostrum
                  presentibus duximus apponendum · ♦ Datum Upsalie · anno domini · m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xvi<hi rend="sup">o</hi> · viii · idus
                  februarii. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Provsten og kapitlet ved Uppsala kirke til den højhellige fader og herre i
                  Kristus, deres herre .., ved Guds forsyn pave for den hellige og almindelige
                  romerske kirke, med al ærbødighed og ydmyge kys på hans hellige fødder. </p>
            <p> Vi meddeler ved nærværende Eders hellighed, at vi udnævner, indsætter og
                  forordner den gode mand, vor elskede medkannik, magister Nils Sigfastsson, til vor
                  befuldmægtigede og særlige udsending for at bede Eders hellighed indtrængende,
                  ydmygt og ærbødigt i vort og vor kirkes navn om, at palliet, tegnet på den
                  biskoppelige værdighed, nådigst må tilstås den ærværdige fader, herr Olof, vor
                  udvalgte biskop i Uppsala, bekræftet og indviet af den ædle fader herr Esger,
                  ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, således som vi tror, at det fuldstændigt er
                  Eders hellighed bekendt af hans <pb facs="4512605"/> brev, for at samme vor
                  udvalgte biskop med Guds hjælp efter at have opnået den fulde ærkebiskoppelige
                  myndighed kan forestå og gavne os som en god hyrde og hele riget i det, som angår
                  hans embede, og vi under hans hellige styrelse på frelsebringende måde kæmpe for
                  Gud. Og vi giver vor fornævnte befuldmægtigede og særlige udsending i fornævnte
                  sag, og hvad der end måtte angå den, fuldmagt og frihed til at forhandle,
                  forsvare, indsætte en anden befuldmægtiget eller andre befuldmægtigede i sit sted
                  og til at udføre og fuldføre alt og de enkelte ting, som måtte være nødvendige og
                  også hensigtsmæssige vedrørende fornævnte sag, og som vi selv vilde gøre eller
                  kunde gøre, hvis vi var personligt til stede, idet vi erklærer på tro og love, at
                  vi evindeligt vil anse for kært, bestemt og urokkeligt, hvad der måtte blive
                  udført og besluttet med hensyn til alt det fornævnte og hver enkelt af de
                  fornævnte ting af vor fornævnte befuldmægtigede, hans stedfortræder eller
                  stedfortrædere. Til fyldigere bevis har vi derfor ladet vort segl hænge under
                  dette brev. Givet i Uppsala i det Herrens år 1316 den 6. februar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
