<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13161026002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13161026002</idno>
            <idno type="dd_serialno">395</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Auin. 4f. 17v. — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 64 f.1r.
                  ep.1000. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 281 nr. 2071 — Reg.Dan. nr. *1153; APD. I 1 nr. 4;
                  Mollat, Jean XXII, Lettres communes I 157 nr. 1630.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489332.webp">2. rk. VII nr. 395</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512644.webp">II:7 nr. 395</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 395. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-10-26"> 1316. 26. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskop Esger af Lund paa Åhus slot at overrække
                  den udvalgte ærkebiskop Olof af Uppsala palliet, modtage hans troskabsed og
                  snarest sende brev derom til paven. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489333"/> In eundem modum/ uenerabili fratri .. archiepiscopo Lundensi/
                  Swecie primati/ salutem et cetera/ ♦ Nuper dilecti filii/ Thucho de
                  Laland&lt;i&gt;a Lundensis/ et Nicolaus Sigiuasti Upsalensis ecclesiarum canonici/
                  et earundem ecclesiarum procuratores et nuncii ad petendum pro dilecto filio/
                  Olauo electo Upsalensi palleum/ quod est insigne. pontificalis officii ad sedem
                  apostolicam destinati/ ac proponentes. in nostra et fratrum nostrorum presencia et
                  cetera ut in proxima superiori uerbis competenter mutatis usque et Nicolaum iuxta
                  tenorem huiusmodi/ sibi qui iam per manum tuam munus est concecrationis adeptus/
                  assignandum per te/ tibi duximus destinandum tibi nichilominus concedentes. ut
                  possis hae uice in casu predicto eidem electo dictum palleum assignare et cetera,
                  usque/ ♦ Quocirca fraternitati tue per apostolica scripta mandamus quatinus illud
                  ei assignes/ sub forma quam tibi sub bulla nostra mittimus interclusam/ et ab ipso
                  nomine nostro et Romane eccelesie sub forma quam sub eadem bulla tibi dirigimus/
                  fidelitatis recipias iuramentum/ formam autem iuramenti quod ipse prestabit de
                  uerbo ad uerbum/ nobis per eiusdem electi patentes litteras sigillo suo signatas/
                  per proprium nuncium. quantocius studeas destinare/ ♦ Nolumus tamen/ quod per
                  huiusmodi assignacionem ipsius pallei; quam in dicto castro fieri hac uice
                  concedimus/ tibi et ecclesie ac successoribus tuis in aliquo penitus derogari/ uel
                  eidem electo/ eiusque successoribus et ecclesie Upsalensi de nouo aliquod ius
                  aquiri/ sed anticum si quod utrique ecclesie circa hoc competit tantummodo
                  conseruari/ ♦ Datum ut supra </p>
            <div type="app">
               <p> 4 In eundem modum) cf. nr. 394. </p>
               <p> .. = Esgero. </p>
               <p> 5 de Laland&lt;i&gt;a] dela Landa Aa1. </p>
               <p> 10 et cetera ut in proxima superiori] cf. nr. 394. </p>
               <p> 16 interclusam = inclusam. </p>
               <p> 25 Datum ut supra] cf. nr. 394. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På samme måde til vor ærværdige broder (Esger), ærkebiskop af Lund, Sveriges
                  primas, hilsen o.s.v. Vore elskede sønner Tyge af Lolland, kannik ved Lundekirken,
                  og Nils Sigfastsson, kannik ved kirken i Uppsala, og samme kirkers befuldmægtigede
                  og udsendinge, som var sendt til det apostoliske sæde med det formål for vor
                  elskede søn Olof, udvalgt ærkebiskop af Uppsala, at ansøge om palliet, der er
                  bispeværdighedens symbol, og som i vor og vore brødres nærværelse stillede forslag
                  om, o.s.v. som i det nærmest foregående brev<ref target="drb1"/> med passende
                  ændring af ordene indtil 'Nils i overensstemmelse med denne ordlyd ladet fornævnte
                  pallium, taget fra den hellige Petrus' legeme, sende til Dig, for at Du kunde
                  overdrage det til ham, der allerede gennem Din hånd har modtaget konsekrationens
                  gave, idet vi tilstår Dig, at Du denne gang i fornævnte tilfælde kan overdrage
                  samme udvalgte ærkebiskop nævnte pallium, o.s.v. indtil: 'Derfor pålægger vi Dig,
                  vor broder, ved denne apostoliske skrivelse, at Du overdrager ham det under den
                  form, som vi sender Dig under samme bulle, men formularen for den ed, som han skal
                  opfylde ord til andet, skal Du ved et <pb facs="4512645"/> åbent brev udstedt af
                  samme udvalgte ærkebiskop og forseglet med hans segl, snarest ved særlig udsending
                  tilstille os. Det er dog vor vilje, at der ved en sådan overdragelse af palliet,
                  som vi denne gang lader ske på nævnte slot, ikke på nogen måde skal ske indgreb i
                  Dine, Din kirkes og Dine efterfølgeres rettigheder, eller at der tillægges samme
                  udvalgte ærkebiskop og hans efterfølgere og Uppsalakirken nogen ny ret, men at
                  blot den gamle ret bevares, som tilkommer begge kirker i denne sag. Givet som
                  ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1316/dd_13161026001'&gt;394&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
