<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13160415001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13160415001</idno>
            <idno type="dd_serialno">365</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse III 178 nr. 333 — Reg.Dan. nr. *1140.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489304.webp">2. rk. VII nr. 365</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512621.webp">II:7 nr. 365</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 365. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-04-15"> 1316. 15. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gadebusch </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Rudolf af Sachsen forlener grev Johann 3. af Holsten med to dele af
                  Stormarn og alt det herskab i Holsten, som grev Johann d. ældre har forbrudt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In ghodes namen amen, ♦ Wie Rodolf van ghodes gnaden, hertoghe tů Sassen, thů
                  Engheren, thů Wistfalen unde thů Brenen greue, vnde borchgreue thů Maghedebůrch,
                  bie kennen des, in dessen openen breuen, dat wie mit volborde unser leuen
                  brodhere, vnde vnser rechten eruen, hebben gheleghen redeliken vnde rechtliken
                  greuen Iohanne thů Holzathen. des edelen kůnig. Ericus, brodher van Danemarken.
                  vnde sinen rechten eruen, alle dhe herschaft, dhe sine olderen, vnde he. vnde sine
                  rechten eruen, thů rechte van uns untsan scholen, sunder liken dhe twe dhel dhes
                  landes thů Stormaren, och hebbe we eme gheleghen alle dhe herschaft dhe vns ane
                  vallen was, van greuen Adolfus weghene dhes alden, vortmer dhen Kyl, beide hus
                  vnde stat, vnde alle dhe herschaft dhe greuen Iohannes was dhes alden, dhe noch
                  leueth, dhe nu greue Iohan, des kůninges brodher van Danemarken heuet in sinen
                  weren, dhe di sulue uorsprokene greue, Iohan, dhe alde vorsumet heuet an vns, dhat
                  wie bewisen moghen mit alleme rechte, were och dat ienich man dessen vorbenomeden
                  greuen Iohanne, thů Holzathen, dhes edelen kining Ericus brodher van Danemarken,
                  odher sinen rechten eruen, mit gichte in dessen uor beschreuenen herschaften bie
                  weren, odher hinderen wolde, dhes schole wie ene waren thů sinen noden, vnde war
                  wie ene thů rechte waren scholen. ♦ Vppe desse ding hebbe wie entruwen ghe loueth.
                  vnde desse riddere her Tamme Loser, vnde her Slichtinc, ♦ Desse <pb facs="4489305"/> deghedinge hebben ghe deghedinget. de edele here. her Hinrich van
                  Michellenborch, vnde greue Otto. van der Hoye, dar was ieghenwardich, de here uan
                  Stotle, vnde desse riddere, her Detlef Wulf, her Marquart van Westense, her Zabel.
                  her Volrad van Zulen. her Hinrich Wackerbart. her Iohan van Bulowe, her Hinrich
                  van Aluerstorpe, her Luder van Plone, her Nicolaus van Wůtmolde, Marquart van
                  Kartsowe Hinrich Storm, vnde manich gůth man, ♦ Thů eyneme thughe vnde thů eyner
                  bekantnisse alle desser dinghe, hebbe we, vnse ingheseghel vor dessen bref
                  ghehengheth. ♦ Dith is gheschen thů Godebuze, do vor ghi weren in der tith na
                  godes borde, dusent iar drehundert iar, sesteyn iar in sunte Tyburcius vnde sunte
                  Valerianus daghe darna. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn amen. Vi Rudolf, af Guds nåde hertug af Sachsen, Engern og Westfalen
                  og greve af Brene og borggreve af Magdeburg, bekender i dette åbne brev, at vi med
                  samtykke af vor elskede broder og vore rette arvinger har forlenet redeligt og
                  retteligt grev Johan af Holsten, broder til den ædle kong Erik af Danmark, og hans
                  rette arvinger med alt det herskab, som hans forældre og han og hans rette
                  arvinger skal modtage af os med rette, især de to dele af landet Stormarn, og vi
                  har forlenet ham med alt det herskab, som er tilfaldet os på grev Adolf den
                     gamles<ref target="drb1"/> vegne; fremdeles Kiel både borgen og staden og alt
                  det herskab, som var grev Johan den gamles<ref target="drb2"/>, som endnu lever,
                  og som nu grev Johan, kongen af Danmarks broder, har i sin varetægt, og som den
                  samme fornævnte greve Johan den gamle har fortabt til os, som vi kan bevise med al
                  ret. Sker det, at nogen med vidnesbyrd angriber eller anfægter fornævnte grev
                  Johan af Holsten, den ædle kong Erik af Danmarks broder, eller hans arvinger i
                  besiddelsen af fornævnte herskab, skal vi værne dette for ham, således som det
                  tjener <pb facs="4512622"/> hans interesser, og hvor vi med rette er forpligtet
                  til at værne ham. Om disse ting har vi afgivet løfte på tro og love tilligemed
                  følgende riddere herr Tamme Löser og herr Schlichting. Dette forlig er afsluttet
                  af de velbyrdige herrer herr Henrik af Meklenborg og grev Otto af Hoya, der var
                  tilstede, herr v. Stotel og følgende riddere herr Detlev Wolf, herr Markvard v.
                  Westensee, herr Sabel, herr Volrad v. Züle, herr Henrik Wackerbart, herr Johan v.
                  Bülow, herr Henrik v. Alverstorf, herr Lyder v. Plön, herr Nicolaus v. Wotmold,
                  Markvard v. Karsow, Henrik Storm og mange gode mænd. Til bevis og vidnesbyrd om
                  alt dette har vi hængt vore segl under dette brev. Dette er forhandlet i Gadebusch
                  i det Herrens år 1316 efter Guds byrd, dagen efter St. Tiburtius' og St.
                  Valerianus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Adolf 5. af Segeberg, død 1308. </p>
                  <p n="drb2"> Johan 2., død 1321. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
