<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13160610001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13160610001</idno>
            <idno type="dd_serialno">372</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Staatsarchiv Lubeck. Trese Danica nr. 74. Perg. 27 × 16 (plica 2,7).
                  Perg.rem med kongens segl, DKS. nr. 22a,b — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt;
                  jf. Dipl. Dan. 2. rk. I 41 nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Omtalt af Hvitfeld III 226, fol. 389. Registreret efter A
                  5 (Cancellariæ liber) p.670 af Stephanius, trykt Birket Smith 479 og Danske Mag.
                  6.rk. I 20. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 572. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 252 nr. 2057; Lüb. UB, II 292 nr. 340; Mekl. UB. VI 210
                  nr. 3828 — Hans. UB. II nr. 280; Reg.Dan. nr. 1819*; Rep. nr. 1170.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489308.webp">2. rk. VII nr. 372</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512625.webp">II:7 nr. 372</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 372. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-06-10"> 1316. 10. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Wismar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver de lybske købmænd forskellige privilegier paa Skanør
                  markedet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489309"/> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex omnibus hoc scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam ♦ Ob specialem amorem quem ad dilectos
                  nobis ciues Lubicenses ex sincero affectu gerimus ipsorum deuocione multimoda
                  exigente/ scire uolumus uniuersos tam posteros quam presentes// quod nos ipsis
                  ciuibus ad nundinas nostras in Skanør declinantibus/ hanc graciam concedimus
                  specialem quod ipsi ciues tempore nundinarum predictarum apud Falsterbothæ/ plenam
                  iuridiccionem super debitis et rixis que skeldword dicuntur inter ipsos
                  personaliter uer&lt;t&gt;entibus habeant exsequendam et coram aduocato eorum quem
                  ipsi ibidem sibi ipsis prefecerint finaliter terminandam hanc eis superaddentes
                  graciam specialem/ quod quacumque die ad litus cum nauibus suis et mercimoniis
                  applicauerint siue sit dies festiua siue ferialis naues suas exonerandi ac merces
                  et alias res ad terram deferendi liberam habeant facultatem ♦ Super quibus ipsos
                  m[erc]atores et alios/ res ipsorum huiusmodi ferentes per nullum aduocatorum
                  nostrorum uolumus impediri ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus
                  duximus apponendum/ ♦ Datum Wismarie anno domini · m<hi rend="sup">o</hi> · ccc<hi rend="sup">o</hi> · sextodecimo feria quinta proxima post dominicam sancte
                  trinitatis presentibus dominis Hinrico domino Magnopolensi// Ottone comite de
                  Hoya. Nicholao Olaui filio dapifero nostro/ Martino dicto Duue Detlauo Wlf et
                  Iacobo dicto Flæp per quos premissa inter nos et dictos ciues Lubicenses erant
                  placitata. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 E. = Ericus. </p>
               <p> 7 iuridiccionem = iurisdiccionem. </p>
               <p> 8 uer(t)entibus] uergentibus A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> På grund af den særlige kærlighed, som vi af oprigtig følelse nærer til vore
                  elskede borgere i Lübeck, idet deres store hengivenhed kræver det, skal alle såvel
                  efterkommere som nulevende vide, at vi har tilstået disse borgere den særlige
                  nåde, at de, når de kommer til vore markeder i Skanør på fornævnte markeds tid i
                  Falsterbo, skal have den fulde udøvelse af jurisdiktionen med hensyn til gæld og
                  stridigheder, som kaldes 'skeldword', der opstår mellem dem personligt, og den
                  endelige afgørelse deraf for deres foged, som de selv sammesteds stiller i spidsen
                  for sig; og vi tilføjer yderligere den særlige nåde, at ligegyldig hvilken dag de
                  ankommer til kysten med deres skibe og varer, hvad enten det er helligdag eller
                  hverdag, skal de frit have lov til at losse deres skibe og at bringe varer og
                  andet i land. Med hensyn til dette vil vi, at disse købmænd og andre, der således
                  bringer deres sager, ikke skal hindres af nogen af vore fogeder. Til vidnesbyrd
                  herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i Wismar i det herrens år 1316
                  onsdagen lige efter Trinitatis søndag i nærværelse af de herrer fyrst Henrik af
                  Meklenborg, grev Otto af Hoya, Niels Olufsen vor drost, Morten kaldet Due, Detlef
                  Wolf og Jakob kaldet Flæb, af hvem det fornævnte forhandledes mellem os og vore
                  lybske borgere. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
