<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13161119001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13161119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">398</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urkunden. Orig. 129. Perg. 32,5 × 12
                  (plica 2,4). Perg.rem med udstederens beskadigede segl af gult voks, DKS. nr. 29.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 580. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XI 924-25; Dipl.Svec. III 285 nr. 2074 (efter Suhm); Fabricius
                  IV 3, 39 nr. 497 (723); Hans. UB. II 121 nr. 294; Pom. UB. V 275 nr. 3030 — Reg.
                  Dan. nr. 1823*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489334.webp">2. rk. VII nr. 398</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512645.webp">II:7 nr. 398</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 398. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-11-19"> 1316. 19. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Kristoffer af Halland og Samsø giver Stralsunds borgere tilsagn om
                  forskellige handelsprivilegier i Danmark, naar han bliver konge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Uniuersis Christi fidelibus. presentes litteras
                  inspecturis. Cristoforus. dei gracia dux Hallandie et Samshoo. salutem in domino
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi. tam posteri quam presentes. quod cum, domino
                  dante regnum Dacie et terram Scanie. adepti fuerimus. damus et conferimus dilectis
                  nobis burgensibus. in Stralesundis uniuersis/ potestatem. ac licenciam. quolibet
                  anno. in nundinis. Skanør. et Falsterbothe. suum proprium aduocatum statuendi.
                  super eorum burgenses. in omnibus suis excessibus iludicandi. preter in causis que
                  tangunt collum et manum. ibidem perpetratis. cuius aduocati potestas. a festo
                  sancti Iacobi et usque ad festum sancti Martini episcopi. proximum. annis singulis
                  perdurabit/ ♦ Nolumus eciam quod. quisquam. super eorum fittaas edificet nisi
                  eorum uoluntate. uinumque ac seruiciam eorum. inter se. licite pro<pb facs="4489335"/>pinant. pannos suos. laneos et lineos/ licite uendant.
                  integros/ et per ulnas/ ♦ Bona sua ponderabilia per pondus maius et minus
                  uendarit. secundum pondus terre Dacie. et bona sua omnia licite uendant/ de quibus
                  suum iustum. theolonium. nostro aduocato exsoluant. et de qualibet lesta alecis.
                  deferenda. duos solidos. denariorum nouorum Scaniensium uel tres ueterum. racione
                  theolonii nobis dabunt. et bonis qu&lt;e&gt; in tota terra. nostra. emerint. prout
                  homines nostram terram inhabitantes perfruantur. ♦ Si. eciam quod absit. aliquis
                  de predictis burgensibus. naufragium. in nostra terra. passus fuerit. bona sua
                  colligendi et retinendi liberam habeat potestatem quousque. ipsa bona personaliter
                  resingnabit. ac in siluis nostris lingna cremabilia licite colligendi. et secandi.
                  ♦ Et si aliquis eorum. in nostra terra morte preuentus fuerit. sui heredes. pro
                  ipso dabunt quod erfkøp dicitur. in uolgari. et bona sua totaliter subleuabunt. ♦
                  Hec omnia &lt;sup&gt;rascripta. per nos/ et nostros heredes. inuiolabiliter
                  obseruentur ♦ Consules uero/ et burgenses. ciuitatis memorate/ Stralesund. nobis
                  uoluntar&lt;i&gt;e. reddiderunt. quod/ nos et uniuersi nobis attinentes. in eorum
                  ciuitate. promoueri debeant. et omnia iura que eorum burgenses. habere
                  dignoscuntur. debeant utique congaudere. set suum anticum theolonium et iustum
                  soluere teneantur/ ♦ Huius donacionis testes sunt. nostri conciliarii. domini
                  Nicholaus Brok. Andreas Styg sun. Petrus Nicles sun. Nee&lt;b&gt;. milites. nec
                  non. consules. de ciuitate Stralesundis uidelicet Iacobus de Crespyn. Thridricus.
                  Luskus, Bernardus. Gotswini. et Bertoldus. de Solwetle ♦ In cuius rei euidenciam
                  firmiorem. nostro sigillo muniuimus. presens scriptum. ♦ Datum Stralesundis. anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> decimosexto. in die. sancte
                  Elizabeth. uidue/ </p>
            <div type="app">
               <p> 6 qu&lt;e&gt;] quas A. </p>
               <p> 13 &lt;sup&gt;rascripta] infrascripta A. </p>
               <p> 15 uoluntar&lt;i&gt;e] uoluntare A. </p>
               <p> 18 Nee&lt;b&gt;] Neek A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn amen. Kristoffer, af Guds nåde hertug af Halland og Samsø, til
                  alle troende kristne, der får dette brev at se, hilsen med Gud evindelig. </p>
            <p> Alle skal vide, såvel efterkommere som nulevende, at vi, når vi ved Guds gave
                  kommer i besiddelse af Danmarks rige og Skånes land, giver og skænker alle vore
                  elskede borgere i Stralsund tilladelse og frihed til hvert år på <pb facs="4512646"/> markedet i Skanør og Falsterbo at indsætte deres egen foged
                  til at dømme over deres egne borgere i alle deres sammesteds begåede
                  lovovertrædelser undtagen i sager, som angår hals og hånd, og denne fogedmyndighed
                  skal vare fra St. Jakobs dag og lige til den nærmest følgende St. Morten biskops
                  dag hvert år. Vi vil også, at ingen skal bygge på deres fed undtagen med deres
                  vilje, og de skal frit udskænke deres vin og øl til hinanden og frit sælge deres
                  uldtøj og lærred i hele stykker og i alen. Deres varer i vægt kan de sælge i stor
                  og lille vægt efter dansk vægt, og de kan frit sælge alle deres varer, af hvilke
                  de betaler deres rette told til vor foged, og af hver læst sild, der transporteres
                  bort, skal de give os som told to ørtug af de nye skånske penge eller tre af de
                  gamle, og varer, som de køber i hele vort land, skal de nyde som folk, der bebor
                  vort land. Hvis også nogen af de fornævnte borgere, hvad Gud forbyde, skulde lide
                  skibbrud i vort land, skal han frit have lov til at samle og beholde sit gods,
                  indtil han personligt giver afkald på dette gods, og i vore skove skal han frit
                  samle og skære brænde. Og hvis en af dem skulde bliver overrasket af døden i vort
                  land, skal hans arvinger give for ham, hvad der hedder arvekøb på landets sprog,
                  og hans ejendom skal de ubeskåret føre bort. Alt det (for)nævnte skal ukrænkeligt
                  iagttages af os og vore arvinger. Og rådmændene og borgerne i nævnte stad
                  Stralsund tilsagde os frivilligt, at vi og alle, der tilhører os, skal nyde fremme
                  i deres stad og i alle tilfælde nyde alle rettigheder som deres borgere vides at
                  have, men de skal være pligtige at betale den gamle og rette told. Vidner til
                  dette gavebrev er vore råder, herrerne Niels Brok, Anders Stigsen, Peder Nielsen
                  Neb, riddere, og rådmændene i staden Stralsund, nemlig Jakob v. Crispin, Dietrich
                  Schele, Bernhard Goswin og Bertold von Salzwedel. Til urokkeligt vidnesbyrd herom
                  har vi bekræftet nærværende brev med vort segl. Givet i Stralsund i det Herrens år
                  1316 på enken St. Elisabets dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
