<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13160509001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13160509001</idno>
            <idno type="dd_serialno">368</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 140 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen 61 med overskrift: <hi rend="italic">Statutum Esgeri. quod canonici absentes habeant,
                     procuratores presentes in capitulo</hi>. Refereret i M. Matthiæ, Episc. Lund.
                  114. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 248 nr. 2054. M. Matthiæ l. l. Herefter Hvitfeld,
                  Bispekrøn. S, fol. 69 — Reg.Dan. nr. *1142; Rep. nr. 1169.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489306.webp">2. rk. VII nr. 368</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512623.webp">II:7 nr. 368</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 368. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-05-09"> 1316. 9. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Esger af Lund forordner, at de fraværende kanniker i Lunde domkapitel
                  skal have befuldmægtigede, der kan varetage deres forpligtelser over for vikarerne
                  og pavestolen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Universis presentes litteras inspecturis Esgerus diuina permissione Lundensis
                  archiepiscopus Suecie primas salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi.
                  quod cum uicarii canonicorum in choro Lundensi seruientes frequenter nobis
                  conquesti sunt quod sallarium suum habere non possunt. et maxime quod absentes
                  canonici. procuratores non habent in ecclesia. a quibus id exigere possunt et
                  habere. multociens eciam subsidium pro negociis ecclesie in curia Romana et alibi
                  expediendis non soluitur. in magnum ecclesie detrimentum habita super hoc
                  deliberacione prouida. decernimus in hiis sicut et in aliis defectibus libenter
                  uolumus quantum possumus adhibere remedium oportunum ♦ Cum igitur congruum et de
                  iure cautum sit ut et is qui altari seruit. de altari uiuere debeat. et stipendium
                  laboris sui recipiat. et is qui de altari uiuit per se uel per alium altari
                  deseruiat. sanctorum patrum institucionibus inherentes. omnibus et singulis.
                  nostre Lun<pb facs="4489307"/>densis ecclesie canonicis. qui ex licencia et causa
                  legittima sunt absentes. firmiter precipiendo mandamus. eosque per presentes
                  peremptorie monemus. ut quilibet eorum. procuratorem in ecclesia ipsa et in
                  capitulo. ydoneum. qui pro ipso respondeat et satisfaciat uicariis seu apostolice
                  sedis mandatis et nunciis et in aliis negociis. ecclesie incumbentibus. infra
                  tempus a lure statutum habeat. et quid per ipsum. nomine absentis geretur. ratum
                  omnimode habeatur. alioquin contra ipsos et quemlibet ipsorum. ad priuacionem
                  beneficii sui. prout de iure fuerit. procedemus ♦ In cuius rei testimonium. ac
                  monicionis facte. sigillum nostrum. presentibus est appensum ♦ Datum Lundis anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>. sexto decimo. idus maii
                  septimo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, ved guddommelig miskundhed ærkebiskop i Lund, primas af Sverige, til alle,
                  der får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da kannikernes vikarer, der forretter tjeneste i koret i Lund, gentagne gange hos
                  os har klaget over, at de ikke kan få deres løn, og frem for alt over, at de
                  fraværende kanniker ikke har befuldmægtigede i kirken, af hvem de kan kræve og få
                  den, og at de bidrag til kirkens anliggender, der skal udredes til pavehoffet i
                  Rom og andre steder, til stor skade for kirken mange gange heller ikke bliver
                  betalt, skal alle vide, at vi efter omhyggelig overvejelse desangående og til
                  afhjælpning af disse såvel som af andre mangler, så vidt vi kan, vil anvende et
                  gavnligt middel. Da det er rimeligt og fastsat i loven, såvel at den, som tjener
                  altret, også skal leve af altret og modtage sit arbejdes løn, som at den, som
                  lever af altret, enten selv eller ved en anden skal tjene altret, foreskriver og
                  befaler vi i overensstemmelse med de hellige fædres anordninger hver og en af vor
                  lundekirkes kanniker, som med tilladelse og af en lovlig grund er fraværende, og
                  formaner dem ved nærværende skrivelse peremptorisk, at enhver af dem indenfor den
                  af loven fastsatte frist skal have ansat en egnet befuldmægtiget i selve kirken og
                  i kapitlet, der kan svare for ham og betale vikarerne eller efterkomme den
                  apostoliske stols befalinger og ønsker, samt ordne de andre forretninger, der
                  påhviler kirken, og hvad der af ham i den fraværendes navn bliver foretaget, skal
                  i alle henseender anses for gyldigt, ellers vil vi skride ind mod alle og enhver
                  med fratagelse af deres embede i henhold til loven. Til vidnesbyrd herom og om den
                  givne formaning er vort segl hængt under dette brev. Givet i Lund i det Herrens år
                  1316 den 9. maj. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
