<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13160722001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13160722001</idno>
            <idno type="dd_serialno">376</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Adkomstbreve, landgods Sjælland. Perg. 22 × 6,5. Perg.rem med
                  fragment af segl. Paa bagsiden: <hi rend="italic">Antiqua littera cuiusdam regis Erici in qua
                     omnia bona in Kalaklintæ Saltoftæ cum parte molendini in Gryde aa/ Haleby et
                     Hyyngæ sita adiudicantur Olauo Lunge perpetuo possidenda ipsa per Andream
                     Nielssun per modum forwedh inpignerata nec redempta prout statuto</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. *574. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Matzen 457 — Reg.Dan. nr. 71145; Rep. nr.1171.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489318.webp">2. rk. VII nr. 376</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512633.webp">II:7 nr. 376</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 376. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-07-22"> 1316. 22. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tildømmer efter udstedelsen af fire kongebreve Oluf Lunge det
                  gods, Anders Nielsen og Svenning Troelsen havde pantsat ham og ikke indløst. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis quod nos bona omnia mobilia et
                  inmobilia in Kælæklintæ, Salthoftæ, cum parte molendini in Grutheaa, Halæby, et
                  Hyyngæ sita que Andreas Niclæs sun exhibitori presencium Olauo Lunge per patentes
                  litteras suas et domini Swenningi Thruels sun inpignerauit, prout in eisdem
                  litteris patentibus plenius continetur, prout eciam idem dominus Swenningus coram
                  nobis et in placitis Arshereth/ et Løghehereth dictam inpigneracionem personaliter
                  confirmando publice recognouit/ et statuto inter eos termino non redemit/ <pb facs="4489319"/> exigentibus condicionibus inter ipsos in prefatis litteris
                  patentibus factis. adiudicamus perpetuo possidenda. prout sibi per quatuor
                  litteras nostras prius sunt legaliter adiudicata. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum Worthinghburgh. anno. domini.
                     m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. sexto decimo in die beate
                  Marie Magdalene. teste. domino Iohanne Pæter sun. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 E. = Ericus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danske og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at alt det gods, løst og fast, i Kelleklinte, Saltofte med del i
                  møllen i Grydeå, Halleby og Høng, som Anders Nielsen ved sit og Svenning Troelsens
                  åbne brev pantsatte til nærværende brevviser Oluf Lunge, — sådan som det står mere
                  udførligt i samme åbne brev, og sådan som også samme herr Svenning personligt
                  bekræftede og offentligt erkendte for os og på tinge i Ars herred og Løve herred,
                  — og som de ikke indløste til den frist, der var fastsat mellem dem, tildømmer vi,
                  da de i fornævnte åbne brev mellem dem fastsatte betingelser kræver det, samme
                  Oluf Lunge at besidde evindelig, sådan som det før lovligt er tildømt ham ved vore
                  fire breve. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Givet på
                  Vordingborg i det Herrens år 1316, den hellige Marie Magdalenes dag, med herr Jens
                  Pedersen som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
