<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13161220001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13161220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">406</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret i Odense st. Knuds klosters registratur (1548 og
                  senere) f.93r. H 33; under H 34 registreres summarisk nogle breve vedrørende
                  Stenløse kirke: <hi rend="italic">Item fiindis ther och nogre preuiiegier och friihetth, atth
                     fornævnte kirche schall bliffue och were till closther wden all konningligh
                     tønghe och beszueringh y nogre maadhe</hi>, trykt ÆA. V 227. Omtalt af Hamsfort,
                  SRD. I 298 og Hvitfeld III 220, fol. 387. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Odensebogen p. 31 med
                  overskrift: <hi rend="italic">Decimu quinta</hi> (skrevet to gange og overstreget) <hi rend="italic">Sequens
                     littera est quondam Erici regis Danorum Sclauorumque regis</hi> [<hi rend="italic">cum</hi>]
                     <hi rend="italic">sigillo rotundo de cera uiridi per totum in cordula sericea brunei et</hi>
                  [....] <hi rend="italic">colorum impendente prius sepissime descripta</hi>. Derefter overstreget:
                     <hi rend="italic">In uno latere cum ymagine regis in altero cum tribus leopardis coronatis et
                     circumquaque in capitibus corda apparebant</hi>(?) <hi rend="italic">cum scriptura prius
                     descripta tenoris infrascripti</hi>. Under brevet: [<hi rend="italic">Sequitur littera K
                     supra</hi>] <hi rend="italic">folio xiiii<hi rend="sup">o</hi>
                           </hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1179. Cf. Hamsfort, SRD. I 298; Hvitfeld III 220, fol.387.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489345.webp">2. rk. VII nr. 406</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512655.webp">II:7 nr. 406</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 406. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-12-20"> 1316. 20. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver Odense kapitel som sjælegave Stenløse kirke, Odense
                  stift, til underhold for studerende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus uniuersis quod uaccante ecclesia
                  Stenløsæ Ottoniensis diocesis per recepcionem alterius beneficii curati a domino
                  Kanuto Erici canonico Lundensi quondam rectore etusdem ecclesie in qua nobis merum
                  ius competit patronatus nos dilectum nobis capitulum Ottoniense ad eandem
                  ecclesiam canonice optinendam uenerabili in Christo patri domino Petro Ottoniensi
                  episcopo in <pb facs="4489346"/> remedium anime nostre tempore legittimo
                  presentamus uolentes ut eadem ecclesia pro sustentacione studencium predicti
                  capituli de nostro mero consensu per collacionem ipsius uenerabilis patris
                  memorato capitulo perpetuis temporibus anectatur ♦ Ne igitur ipsi capitulo super
                  huiusmodi presentacionis et annexionis gracia aliqua ambiguitatis materia seu
                  aduersariorum calumpnia possit imposterum suboriri eidem capitulo presentes
                  litteras sigilli nostri munimine roboratas contulimus in testimonium et cautelam ♦
                  Datum in castro nostro Nyborgh anno domini m ccc sexto decimo uigilia beati Thome
                  apostoli in presencia nostra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danske og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi, da Stenløse kirke, Odense stift, til hvilken
                  den fulde patronatsret tilhører os, står ledig, efter at samme kirkes tidligere
                  sognepræst, Lundekanniken herr Knud Eriksen har overtaget et andet embede med
                  sjælesorg, for den ærværdige fader i Kristus, herr Peder, biskop af Odense, på den
                  lovbefalede tid præsenterer Odense kapitel til kanonisk at opnå samme kirke, til
                  vor sjæls frelse, idet det er vor vilje, at samme kirke med vort fulde samtykke
                  ved overdragelse af samme velbyrdige fader annekteres evindelig til det nævnte
                  kapitel, for at fornævnte kapitels studerende kan få deres underhold. For at der
                  ikke i fremtiden skal opstå noget grundlag for tvist eller trætte fra modstandere
                  i anledning af denne præsentation og annektion, har vi over for samme kapitel
                  bekræftet nærværende brev med vort segls værn til vidnesbyrd og forvaring. Givet
                  på vort slot Nyborg i det Herrens år 1316 dagen før apostlen St. Thomas' dag i vor
                  nærværelse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
