<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13160629001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13160629001</idno>
            <idno type="dd_serialno">375</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Harderwijk byarkiv. Perg. 22 × 10 (plica 1,3) — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. vid.
                  1594. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 573. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svee. III 254 nr. 2061. Hans. UB. II 116 nr. 283 — Sartorius II
                  294; Poelman, I 16 nr. 76; Reg.Dan. nr. *1143.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489316.webp">2. rk. VII nr. 375</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512631.webp">II:7 nr. 375</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 375. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-06-29"> 1316. 29. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver borgerne i Harderwijk privilegier paa Skaanemarkedet og
                  fastsætter den told, de skal betale, naar de besøger danske byer med deres varer.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489317"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Ericus dei gracia
                  Danorum Sclauorumque rex dux Estonie salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus
                  uniuersis/ quod ob reuerenciam et honorem uiri nobilis et illustris domini,
                  Regnoldi comitis de Gyelria nostri dilecti consanguinei et amici/ et ob sincerum
                  affectum/ quem ad ipsum gerimus et habemus/ nos ipsius burgenses de Hertherwik/ ad
                  regnum nostrum cum ipsorum nauibus et mercibus/ aceedere cupientes/ sub nostra
                  pace et protectione recipientes/ specialiter defendendos/ concedimus eisdem
                  libertates et gracias infrascriptas/ ♦ Primo uidelicet/ quod si dicti burgenses de
                  Herththerwik/ in nundinis nostris Skanør/ aliqua forte delicta/ perpetrauerint/
                  pro eisdem delictis tuste/ legaliter/ et graciose/ debeant iudicari/ secundum
                  earundem/ iura et consuetudines nundinarum. ♦ Item quod cum dicti burgenses/ pro
                  causis · eisforsita&lt;n&gt; · inponendis/ suis se purgare debeant iuramentis/
                  ydiomate Theotunico/ uel alio quod sciuerint/ libere uti possint nec pro eo quod
                  librum in manibus suis/ in quo iurare tenebuntur/ qualitercunque uelint tenuerint/
                  rei uel conuicti aliquatenus habeantur/ dummodo alias legaliter se excusent. ♦
                  Item · quod pro quolibet · coggone quam ad predictas nundinas Skanør adduxerint/
                  et pro omnibus rebus · quas ibidem posuerint in eundem/ triginta duos solidos
                  sterlingorum de Anglia ad thelonium soluere tenebuntur ♦ Item quod pro alecibus ·
                  et aliis rebus/ quas forte · portare · et deducere uoluerint in aliis nauibus ·
                  alibi in Daciam/ uel Allamanniam/ theloneum soluere tenebuntur/ sicut ceteri
                  mercatores/ ♦ Item quod in Nyborgh/ pro quolibet · pakke panni/ non nisi dimidiam
                  marcham · denariorum cupreorum/ et pro quolibet ternyng panni/ duas oras
                  denariorum cupreorum/ ad theloneum soluere/ tenebuntur. ♦ Item quod in Thornborgh
                  · consimile · theloneum dare debent. ♦ Item quod Slaulosie et · Roskildis si
                  aliqua · ibidem · uendiderint/ pro illis debent soluere/ unum solidum denariorum
                  cupreorum/ qui torghørtogh · uocatur/ pro quo · si nil ibidem uendiderint · erunt
                  quitti/ pro quolibet tamen curru quem ibidem habuerint cum rebus in regnum uectis
                  · unum solidum · cupreum · dare debent/ ♦ Item <pb facs="4489318"/> quod si
                  burgenses predicti · naufragium forte quod absit passi fuerint · infra limites ·
                  regni · nostri/ bona et res ipsorum/ uiui/ per se et alios quos · ad hoc prece uel
                  precio optinuerint possunt libere saluare/ nec antea nobis cedant/ quam ab
                  huiusmodi iuuaminibus fuerint derelicta/ ♦ Unde per graciam nostram districtius
                  inhibemus · ne quis aduocatorum nostrorum/ eorundem officialium/ seu quisquam ·
                  alius/ cuiuscunque condicionis · aut status existat/ memoratos · burgenses · de
                  Herththerwik contra has · libertates et gracias eis · a nobis indultas/ in
                  personis · aut rebus/ audeat aliquatenus · molestare prout indignacionem nostram/
                  et regiam effugere uoluerit ulcionem · ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus est · appensum ♦ Datum Worthingburgh · anno · domini millesimo c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi> sextodecimo · die
                  beatorum · apostolorum · Petri et Pauli · in presencia nostra. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 forsita&lt;n&gt;] forsitam A. </p>
               <p> Theotunico = Theotonico. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, hertug af Estland, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi af ærbødighed og til hæder for den velbyrdige
                  og berømmelige mand herr Reynold, greve af Geldern, vor elskede slægtning og ven,
                  og på grund af den oprigtige kærlighed, som vi nærer og føler over for ham, tager
                  hans borgere af Harderwijk, der vil komme til vort rige med deres skibe og varer,
                  under vor fred og beskyttelse for særligt at værne dem, og at vi tilstår samme de
                  nedenfor skrevne friheder og nåder. For det første, at hvis de nævnte borgere af
                  Harderwijk på vort marked i Skanør skulde begå nogle forbrydelser, skal de
                  retfærdigt, lovligt og nådigt dømmes for samme forbrydelser efter samme markeds
                  ret og sædvane. Fremdeles at når de samme borgere skal rense sig ved ed for sager,
                  der måtte pålægges dem, kan de frit bruge det tyske sprog eller et andet, som de
                  forstår, og de skal ikke på nogen måde anses for anklagede eller overbeviste,
                  fordi de har holdt den bog, på hvilken de er pligtige at sværge, i deres hænder,
                  hvorledes de end vil, når blot de ellers svarer for sig lovligt. Fremdeles at de
                  for hver kogge, som de fører til fornævnte marked i Skanør, og for alle varer, som
                  de sammesteds måtte laste, skal betale 32 skilling engelske sterlinger i told.
                  Fremdeles at de for sild og andet, som de måtte ønske at transportere og føre i
                  andre skibe til andre steder i Danmark eller Tyskland, skal betale told som de
                  øvrige købmænd. Fremdeles at de i Nyborg for hver pakke linned kun skal betale en
                  halv mark kobberpenge i told og for hver terning linned to øre kobberpenge i told.
                  Fremdeles at de i Tårnborg skal betale en lignende told. Fremdeles at de i
                  Slagelse og Roskilde, hvis de sælger noget sammesteds, skal betale en ørtug
                  kobberpenge derfor, som kaldes torveørtug, for hvilken de skal være fri, hvis de
                  ikke sælger noget sammesteds; dog skal de for hver vogn, som de har sammesteds med
                  varer, der er ført til riget, give en ørtug kobber. Fremdeles at de fornævnte
                  borgere, hvis de, hvad Gud forbyde, skulde lide skibbrud inden for vort riges
                  grænser, selv — hvis de lever — og ved andre, som de måtte få dertil ved bøn eller
                  betaling, frit kan redde deres gods og varer, og det skal ikke tilfalde os, førend
                  det er forladt af sådanne hjælpere. Derfor forbyder vi strengt under trusel om vor
                  nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder, deres officialer eller nogen anden, af
                  hvad stand og stilling han end måtte være, på nogen måde drister sig til at krænke
                  nævnte borgere af Harderwijk mod disse friheder og nåder, der er indrømmet dem <pb facs="4512633"/> af os med hensyn til personer eller ting, såfremt han vil
                  undgå vor vrede og kongelige straf. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under
                  dette brev. Givet i Vordingborg i det Herrens år 1316 på de hellige apostle
                  Petrus' og Paulus' dag i vor nærværelse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
