<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13161026001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13161026001</idno>
            <idno type="dd_serialno">394</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Auin. 4 f. 17v. med takst: XIV — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat. 64 f.1r. ep. 1000 med overskrift: <hi rend="italic">Incipit secunda pars regestri
                     literarum communium primi anni sanctissimi patris et domini nostri domini
                     Iohannis diuina prouidencia pape. xxii</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 279 nr. 2070; APL. I 1 nr.3 — Reg.Dan. nr. *1152;
                  Mollat, Jean XXII, Lettres communes I 157 nr. 1630.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489331.webp">2. rk. VII nr. 394</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512643.webp">II:7 nr. 394</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 394. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-10-26"> 1316. 26. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. tildeler den udvalgte ærkebiskop Olof af Uppsala palliet, som
                  ærkebiskop Esger af Lund skal overrække ham paa Åhus slot. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iohannes episcopus seruus seruorum dei/ dilecto filio. Olauo electo Upsalensi.
                  salutem et cetera/ ♦ Nuper dilecti filii/ Tucho de Lalandia Lundensis/ et Nicolaus
                  Sigwasti Upsalensis ecclesiarum canonici/ ac earundem ecclesiarum procuratores et
                  nuncii ad petendum pro te palleum quod est insigne pontificalis officii ad sedem
                  apostolicam destinati/ ac proponentes in nostra et fratrum nostrorum presencia/
                  quod iuxta priuilegia felicis. recordationis Adriani/ pape/ iiii. et Innocensii.
                  iii. Romanorum potificum predecessorum nostrorum pro impetrando palleo Upsalensi
                  electo qui est protempore/ postquam concecrationis munus canonice acceperit
                  conferendo/ nuncius Lundensis ecclesie/ cum nuncio eiusdem ecclesie Upsalensis/
                  debent ad ecclesiam Romanam accedere/ et illud cum a Romano pontifice
                  impetrauerint ad dietam Lundensem ecclesiam reportare/ quodque Lundensis episcopus
                  qui est pro tempore illud accipiens Upsalensi electo conferret/ qui fidelitatem et
                  hobedienciam ecclesie Romane iure iurando promittet/ a nobis cum <pb facs="4489332"/> ea qua decuit instancia/ suppliciter postularunt/ ut dictum
                  palleum secundum prefatum ordinem per eundem archiepiscopum tibi qui iam per manum
                  ipsius munus es consecrationis adeptus/ tradi de benignitate apostolica faceremus
                  dicto archiepiscopo quod possit tibi hac uice illud in castro Aaos Lundensis
                  diocesis assignare/ de speciali gracia concedentes/ ♦ Quia igitur de priuilegiis
                  huiusmodi/ facta extitit nobis fides/ dictos procuratores et nuncios ad premissa
                  benignius admittentes/ ipsius archiepiscopi ac tuis in hac parte supplicationibus
                  inclinati/ predictum palleum/ de corpore beati Petri sumtum/ per prefatos
                  Thuchonem et Nicolaum iuxta tenorem huiusmodi/ uenerabili/ fratri/ nostro ..
                  archiepiscopo Lundensi/ assignandum tibi per eundem/ duximus destinandum/
                  concedendo eidem archiepiscopo/ ut illud hac uice in castro predicto tibi ualeat
                  assignare/ sub forma quam ei sub bulla nostra mittimus interclusam/ et a te nostro
                  et ecclesie Romane nomine. sub forma quam sub eadem bulla dirigimus fidelitatis
                  recipiat iuramentum/ ♦ Nolumus tamen per huiusmodi assignationem eiusdem pallei
                  quam in dicto castro sic fieri tibi concedimus/ eisdem ecclesie et archiepiscopo
                  Lundensibus et successoribus suis in aliquo penitus derogari/ uel tibi tuisque
                  successoribus et ecclesie Upsalensi de nouo aliquod ius aquiri/ sed anticum/ si
                  quod utrique ecclesie super hoc competit tantummodo reseruari/ ♦ Tu autem illo
                  intra ecclesiam tuam illis dumtaxat diebus utaris qui expressi in ipsius ecclesie
                  Upsalensis/ priuilegiis continentur/ ut igitur signum non discrepet a signato. sed
                  quod geris exterius intus serues in mente/ discretionem tuam rogamus et ortamur
                  atente/ tibi per apostolica scripta mandantes quatinus humilitatem et iusticiam
                  dante domino qui dat munera et premia elargitur/ conseruare studeas/ que suum
                  seruant et promouent seruatorem/ et ecclesiam Upsalensem sponsam tuam cures
                  solicite deo actore spiritualiter et temporaliter augmentare ♦ Datum Auinione.
                  vii. kalendas nouembris anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 de Lalandia] delalandia Aa1. </p>
               <p> 10 .. = Esgero. </p>
               <p> 13 interclusam = inclusam. </p>
               <p> 26 actore = auctore. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johannes, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Olof, udvalgt
                  ærkebiskop af Uppsala, hilsen o.s.v. Vore elskede sønner Tyge af Lolland, kannik
                  ved Lundekirken, og Niels Sigfastsson, kannik ved kirken i Uppsala, og samme
                  kirkers befuldmægtigede og udsendinge, som var sendt til det apostoliske sæde med
                  det formål for Dig at ansøge om palliet, der er bispeværdighedens symbol, og som i
                  vor og vore brødres nærværelse stillede forslag om, at en udsending fra
                  Lundekirken tilligemed en udsending fra samme Uppsala kirke i overensstemmelse med
                  de privilegier, som er givet af pave Hadrian 4. og Innocens 3., salig ihukommelse,
                  vore forgængere som romerske bisper, skal komme til den romerske kirke for at
                  udvirke palliet, der skal overdrages den for tiden udvalgte ærkebiskop af Uppsala,
                  efter at han på kanonisk vis har opnået konsekrationens gave, og når de af den
                  romerske biskop har opnået det, skal bringe det tilbage til Lundekirken, og at den
                  nuværende biskop af Lund skal modtage det for at overdrage det til den udvalgte
                  ærkebiskop af Uppsala, der under ed vil love Romerkirken troskab og lydighed, har
                  fornylig anmodet os om, at vi af apostolisk velvilje i overensstemmelse med
                  fornævnte fremgangsmåde gennem samme ærkebiskop vilde lade nævnte pallium overgive
                  til Dig, der allerede gennem hans hånd har opnået konsekrationens gave, idet vi af
                  særlig nåde tilstod nævnte ærkebiskop, at han denne gang skal kunne give det på
                  Åhus slot i Lunde stift. </p>
            <p> Da vi har fået vished for disse privilegier, giver vi velvilligt nævnte
                  befuldmægtigede og udsendinge tilladelse til det fornævnte, og idet vi bøjer os
                  for ærkebispens og Dine bønner i denne sag, har vi gennem fornævnte Tyge og Nils i
                  overensstemmelse med denne ordlyd ladet fornævnte pallium, taget fra den hellige
                  Petrus' legeme, sende til vor ærværdige broder, biskop Esger af Lund, for at det
                  kan blive overdraget Dig gennem samme, idet vi tilstår samme ærkebiskop, at han
                  denne gang kan overdrage Dig det på fornævnte slot under den form, som vi sender
                  ham under vor bulle, og at han af Dig i vort og Romerkirkens navn under den form,
                  som vi sender under samme bulle, kan modtage Din troskabsed. Det er dog vor vilje,
                  at der absolut ikke gennem en sådan overdragelse af samme pallium, som vi <pb facs="4512644"/> lader ske på nævnte slot på nogen måde sker indgreb i samme
                  Lundekirkes og Lundebiskops og hans efterfølgeres rettigheder, eller at der
                  tillægges Dig og Dine efterfølgere og Uppsalakirken nogen ny ret, men at blot den
                  gamle ret bevares, som tilkommer begge kirker i denne sag. Du må kun bruge palliet
                  inden for Din kirke på de dage, der udtrykkelig omtales i Uppsalakirkens
                  privilegier. For at symbolet ikke skal adskille sig fra den, der er udmærket
                  dermed, men at Du i tanken må bevare, hvad Du bærer til skue udadtil, beder vi Dig
                  indtrængende om og opfordrer Dig til, idet vi ved denne apostoliske skrivelse
                  pålægger Dig det, at Du med Guds bistand, som giver gaver og uddeler belønninger,
                  vil bestræbe Dig på at bevare ydmyghed og retfærdighed, som bevarer og fremmer
                  den, der bevarer dem, og at Du vil drage omsorg for med Guds hjælp omhyggeligt at
                  gavne Uppsalakirken, Din brud, i åndelige og timelige anliggender. Givet i Avignon
                  den 26. oktober i vort (pontifikats) første år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
