<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13161231114</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13161231114</idno>
            <idno type="dd_serialno">420</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D40 (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2. rk. I 41
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Dansk
                  udtog hos Hvitfeld III 251-52, fol. 399. Registreret af Stephanius efter A 5
                  (Cancellariæ liber) p.594, trykt Birket Smith 177 og Danske Mag. 6.rk. I 18 med
                  aar: 1316. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l.; herefter Mekl. UB. VI 253 nr. 3876 — Reg.Dan. nr.
                  *1163; Rep. nr. 1198.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489350.webp">2. rk. VII nr. 420</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512659.webp">II:7 nr. 420</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 420. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1316-12-31"> [1316-1317] 
               <note>
                  <p> Hvitfeld daterer brevet: <hi rend="italic">Aar 1317, s. Siluestri dag in februar.</hi>, mens
                  Stephanius har: <hi rend="italic">1316</hi>. I Mekl. UB. l. l. antages, at s. Silvesters dag i
                  februar er = 1. februar, hvad Reg. og Rep. ogsaa gaar ud fra. Det hævdes derfor i
                  Rep. l. l. og af Rosén 222, at Hvitfelds datering: 1317 maa foretrækkes for
                  Stephanius': 1316; det er ikke tænkeligt, at dette forlig skulle være sluttet faa
                  uger efter forliget den 14. december 1315, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1315/dd_13151214001" type="link">311</ref>. Dette gælder
                  kun under den forudsætning, at brevet er udstedt den 1. februar, men det er ganske
                  usikkert, da der ellers ikke kendes en s. Silvestersdag i februar. S. Silvesters
                  dag er den 31. december. Erik Menved opholdt sig i Nyborg den 3. januar, cf. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170103001" type="link">421</ref>. Maaske
                  er <hi rend="italic">in februar.</hi> blot en afskriverfejl hos Hvitfeld. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Nyborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved slutter overenskomst med hertug Erik 2. af Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> 1. Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div>
               <p>
                  <pb facs="4489351"/> Aar 1317. s. Siluestri dag in februar. skede en
                     forhandling imellem kong Erich/ oc hertug Erich aff Slesuig/ hans slect/ til
                     Nyborrig/ ♦ Kongen skal forsuare oc troligen hannem bistaa/ oc hans beste
                     forhandle/ som en god herre bør at giøre sin vasal/ ♦ Hand skal igien tiene oc
                     bistaa hannem/ som en tiener sin lænherre. ♦ Alle de vasaller wi paa denne tid
                     haffue vdi førstendommet/ skal wi beholde/ oc icke drage oss flere til/ ♦
                     Hertugen skal heller ingen fremdelis aff vore tienere tage sig til. ♦ Om
                     førstens vasaller giffue hannem landehielp/ da skal den som fran førsten ere
                     dragne til kongen/ i lige maade giffue hannem landehielp. ♦ Wi skal nyde all
                     den ret vore forfædre haffue hafft aff arrilde/ ♦ Førsten skal oc nyde all den
                     ret/ hans forfædre haffue hafft. ♦ Vore kiøbmend vdi førstendommet skulde nyde
                     all den frihed/ som førstens nyder hos oss/ oc andre/ ♦ Huad skade som førstens
                     eller hans haffue giort vore bisper oc vndersaatte/ aff adel/ skal hand aldelis
                     stille dem tilfreds faare/ ♦ Det samme skal vore bisper oc vasaller igien giøre
                     hans vasaller. ♦ Huad fanger hand haffuer aff voris/ skal hand løslade/ wi hans
                     igien. ♦ Ved denne forhandling skal vere en euig fred imellem oss oc hertugen.
                     ♦ At denne sone skal vere fast/ haffuer loffuet faare met hannem/ her Henrich
                     aff Mekelnborg. Geert greffue vdi Rendersborrig/ ♦ Oc 20. tydske riddere/
                     skulle komme til Verneminde midfaste søndag/ at loffue der faare/ ♦ Oc de 80.
                     riddere oc gode <pb facs="4489352"/> mend/ huilcke før haffue loffuet for den
                     forhandling som skede imellem oss/ oc hertugen før til Nyborrig/ skulde staa i
                     samme løffte/ oc for alt det nu forhandelet er/ ♦ Datum tid oc sted som
                     forskreffuet staar/ vnder herrernis signeter. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> 2. Stephanius: </p>
            </div>
            <div>
               <p> Placitatio facta in Nyburg inter regem et Ericum ducem Iutiæ. ♦ 1316. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Udtog af Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> År 1317 St.Silvesters dag i februar blev en overenskomst truffet imellem kong
                     Erik og hertug Erik af Slesvig, hans slægtning, i Nyborg. Kongen skal forsvare
                     og bistå ham loyalt og gøre hans bedste, som en god herre bør gøre det imod sin
                     vasal. Han skal til gengæld tjene og bistå ham, som en <pb facs="4512660"/>
                     tjener sin lensherre. Alle de vasaller, som vi for tiden har i fyrstendømmet,
                     skal vi beholde og ikke knytte flere til os. Hertugen skal heller ikke i
                     fremtiden knytte flere af vore tjenere til sig. Hvis fyrstens vasaller giver
                     ham landehjælp, skal de, som er draget fra fyrsten til kongen, i lige måde give
                     ham landehjælp. Vi skal nyde al den ret, vore forfædre har haft fra arilds tid.
                     Fyrsten skal ligeledes nyde al den ret, hans forfædre har haft. Vore købmænd i
                     fyrstendømmet skal nyde al den frihed, som fyrstens købmænd nyder hos os og
                     andre. Den skade, fyrsten eller hans tilhængere har tilføjet vore bisper og
                     undersåtter af adel, skal han yde dem fuldstændig satisfaktion for. Det samme
                     skal vore bisper og vasaller til gengæld gøre mod hans vasaller. De fanger, han
                     har af vore mænd, skal han løslade, ligesom vi hans. Som følge af denne
                     forhandling skal der herske en evig fred imellem os og hertugen. At denne sone
                     skal være fast, derfor har med ham herr Henrik af Meklenborg og grev Gerhard af
                     Rendsborg garanteret. Og 20 tyske riddere skal komme til Warnemünde midfaste
                     søndag for at garantere derfor. Og de 80 riddere og gode mænd, der forhen har
                     garanteret for den overenskomst, som blev truffet mellem os og hertugen i
                     Nyborg, skal vedstå deres løfte og alt det, som nu er aftalt. Givet tid og
                     sted, som foran skrevet står, under herrernes signeter. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur hos Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> En overenskomst i Nyborg mellem kongen og hertug Erik af Jylland. 1316. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
