<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490715001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490715001</idno>
            <idno type="dd_serialno">175</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv, perg. med brudstykke af et rundt segl »mit einem
                  stehenden Schilde, auf welchem vom Mittelpuncte 3 Seeblätter nach den
                  Schildwinkeln hingerichtet sind; von der Umschrift nur noch erhalten: *S'...« </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rostock. wöchentl. Nachr. 1754 13; Mekl. UB X 305 nr.6984 — Reg.Dan.
                  nr.2322*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497421.webp">3. rk. III nr. 175</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646063.webp">III:3 nr. 175</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 175. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst og arkivalske oplysninger efter Mekl. UB</hi>.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-07-15">
                   1349. 15. juli<note/>
            </date>
            <placeName>Maaslev</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Otto v. Sehested af Maaslev erklærer, at han og Lange Peder fra Eikelberg ikke
                  vil rejse klage mod rådmændene eller borgerskabet i Rostock, da staden har
                  tilbagegivet dem det skib, som den havde frataget dem i den tro, at det tilhørte
                  danske undersåtter.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497422"/> Ego Otto de Sestede, morans in Masleue in dominio dominorum
                  Hinrici et Nicolai comitum Holtzacie et Stormarie, notum fore cupio uniuersis
                  presentibus publice protestans, quod nauis et bona per me et longum Petrum,
                  opidanum in Ekelenbergh, uersus ciuitatem Rozstoch mercimonie causa emissa et
                  ibidem nobis ablata pro eo, quod presumebant dictam nauem et bona subditis domini
                  regis Dacie et eorum inimicis pertinuisse, michi et dicto longo Petro sunt integre
                  restituta, dimittens una cum eodem Petro eosdem consules in Rozstoch ac singulos
                  ciues ibidem a premissa naue et bonis ac aliis qualicunque modo illatis quitos
                  penitus et solutos, nolens in perpetuum eisdem dominis consulibus aut uniuersitati
                  seu personis singularibus de eadem pro premissis querimoniam, rancorem seu litem
                  aliquam suscitare aut uindictam aliqualiter inferre publice uel occulte. ♦ In
                  quorum testimonium sigillum meum presentibus est appensum. ♦ Datum Masleue anno
                  domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>xl<hi rend="sup">o</hi> nono in die
                  diuisionis apostolorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Ekelenbergh] kan iflg. Mekl. UB. læses Ekelenborgh. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Otto v. Sehested, der bor i Maaslev i de herrer Henrik og Klaus', grever
                        af Holsten og Stormarns magtområde<ref target="drb1"/>, ønsker at det skal være vitterligt for
                        alle, og erklærer offentligt ved dette brev, at det skib og gods, <pb facs="4646064"/> der i handelsøjemed var sendt til staden Rostock af mig
                        og Lange Peder, indbygger i Eikelberg, og der blev frataget os, fordi man
                        antog, at nævnte skib og gods tilhørte herr kongen af Danmarks undersåtter
                        og deres fjender, fuldt ud er tilbagegivet mig og nævnte Lange Peder, idet
                        jeg sammen med samme Peder lader samme rådmænd i Rostock og hver enkelt
                        borger sammesteds være fuldstændig kvit og frit med hensyn til ovenomtalte
                        skib og gods og med hensyn til alt andet, der på en hvilken som helst måde
                        er påført os, idet jeg til evig tid ikke vil rejse nogen klage, bære nag
                        eller fremkalde retsstrid i denne sag mod samme herrer rådmænd eller
                        borgerskabet eller enkelte personer af dette eller på nogen måde offentligt
                        eller hemmeligt øve hævn. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette
                        brev. Givet i Maaslev i det Herrens år 1349 på den dag, da apostlene
                        skiltes. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  Maaslev ligger i Riseby herred (Svansø) og var sammen med det øvrige
                        hertugdømme pantsat til grev Gerhards sønner. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
