<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490722002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490722002</idno>
            <idno type="dd_serialno">177</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv (Staatliches Archivlager,
                  Göttingen) Ordensfoliant 67 f.144r med overskriften <hi rend="italic">In dessem brife bekennet
                     Bertrammus von Heideb{ue} Tidemannus von Gustrowe etcetera ratmanne tzu Lubik
                     das der herre Nicolaus Iohannis koniges Woldemari cappellan hat geantwort
                     bruder Adam kompthur von Wismar eynen qwitbriff von des konigis wegin dem ordin
                     obir tusent marc puris silbers vor itzliche marc vɉ guldin tzu rechin
                     etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monumenta Livoniæ antiquæ III 79; Bunge II 450 nr.893; Riedel, Cod.
                  dipl. Brandenb, 2. Hauptth. II 259 nr. 892; Lüb. UB. II 822 nr. 887 (<hi rend="italic">under år
                     1347</hi>); Mekl. UB. X 307 nr.6988 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec, VI 127 nr. 4467
                  — Reg.Dan. nr.2324*; Preuss. UB. IV 391 nr.429.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497424.webp">3. rk. III nr. 177</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646065.webp">III:3 nr. 177</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 177. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-07-22"> 1349. 22. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bertram w. Heideby, Tideman v. Güstrow, Henrik Pape og Herman v. Wickede, rådmænd
                  i Lübeck, bevidner, at kong Valdemar 4. Atterdags kapellan Niels Jensen har fået
                  udbetalt 1000 mark sølv af den tyske orden efter at have udleveret det lensbrev,
                  som kong Kristoffer 2. havde givet Knud Porse på Estland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus et singulis presencia uisuris uel audituris/ Bertrammus de Heideb{ue}/
                  Tidemannus de Ghustrowe/ Henricus Pape et Hermannus de Wickede/ consules
                  Lubicenses salutem in domino/ ♦ Presencium testimonio recognoscimus et constare
                  uolumus uniuersis/ quod anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xlix<hi rend="sup">o</hi> ipso die beate Marie Magdalene in nostra
                  presencia honorabilis uir dominus Nicolaus Iohannis canonicus Roskildensis incliti
                  principis ac domini domini Woldemari regis Danorum/ Slauorumque capellanus/ nomine
                  et uice eiusdem domini regis presentauit uiro religioso fratri Ade commendatori de
                     Wis-<pb facs="4497425"/> maria ordinis sancte Marie fratrum domus Theutonice/
                  ad usus et utilitatem tocius eiusdem ordinis litteram quitatiuam eiusdem domini
                  regis appendente sigillo sigillatam/ super mille marcis puri argenti/ pro qualibet
                  marca puri argenti/ quinque florenos aureos cum dimidio/ computando/ necnon
                  litteras magnifici principis domini Cristoferi regis Danorum felicis memorie
                  patris memorati domini Woldemari regis/ quas illustri principi/ domino Kanuto duci
                  Hallandie/ et suis ueris heredibus prestiterat/ ius et proprietatem quibus ipsis
                  ducatum Estonie assignauerat continentes/ ♦ Quibus quidem litteris sibi
                  presentatis/ idem frater Adam ex parte tocius ordinis eiusdem persoluit memorato
                  domino Nicolao mille marcas puri argenti/ uidelicet pro qualibet marca puri
                  argenti quinque florenos aureos cum dimidio/ sic quod idem dominus Nicolaus nomine
                  pretacti domini Woldemari regis de predictis mille marcis puri argenti pro sua
                  uoluntate sibi satisfactum fore asseruit/ tenuitque penitus se contentum/ ♦ In
                  quorum omnium euidens testimonium nostra sigilla/ de uoluntate/ scitu et consensu
                  uniuersorum consulum Lubicensium/ qui nos de communi consilio ad premissa miserunt
                  presentibus sunt appensa/ ♦ Datum et actum Lubeke/ anno et die quibus supra. </p>
            <div type="cit">
               <p> 4-5: Dipl.Dan. 2. rk. X nr.171. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bertram v. Heideby, Tideman v. Güstrow, Henrik Pape og Herman v. Wickede,
                        rådmænd i Lübeck, til alle, der får dette brev at se eller hører det læse,
                        hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi erkender ved dette brevs vidnesbyrd og vil, at det skal være vitterligt
                        for alle, at den hæderværdige mand, herr Niels Jensen, kannik i Roskilde,
                        kapellan hos den navnkundige fyrste og herre, herr Valdemar, de Danskes og
                        Venders konge, i det Herrens år 1349 på selve St. Marie Magdalenes dag i vor
                        nærværelse i samme herr konges navn og på hans vegne til brug og gavn for
                        hele St. Marieordenen af de Tyskes hus overgav den fromme mand, broder Adam,
                        kommendator i Wismar for brødrene af samme orden, samme herr konges
                        kvitteringsbrev, beseglet med det vedhængende segl, for 1000 mark lødigt
                        sølv, idet der regnedes 5½ guldgylden for hver mark lødigt sølv, og desuden
                        det brev af den stormægtige fyrste herr Kristoffer, de Danskes konge, salig
                        ihukommelse, omtalte herr kong Valdemars fader, som denne havde givet den
                        berømmelige fyrste, herr hertug Knud af Halland og hans rette arvinger, og
                        som indeholder den fulde ejendomsret, hvormed han havde overgivet dem
                        hertugdømmet Estland<ref target="drb1"/>. Da dette brev var overgivet ham, betalte samme
                        broder Adam på hele samme ordens vegne omtalte herr Niels 1000 mark lødigt
                        sølv, nemlig 5½ guldgylden for hver mark lødigt sølv, således at samme herr
                        Niels i fornævnte herr kong Valdemars navn forsikrede, at der med hensyn til
                        fornævnte 1000 mark lødigt sølv var sket ham fyldest efter hans vilje, og
                        han anså sig for fuldstændig tilfreds. Til klart vidnesbyrd om alt dette er
                        vore segl med vilje, viden og samtykke af alle Lübecks rådmænd, som efter
                        fælles råd udsendte os i denne sag, hængt under dette brev. Givet og
                        forhandlet i Lübeck, år og dag som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13291111002'&gt;171&lt;/a&gt;.
                    </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
