<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490422001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490422001</idno>
            <idno type="dd_serialno">130</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Århusbogen f.67v med overskriften <hi rend="italic">Omne ius
                     banzræt</hi> — <hi rend="italic">Ab</hi>: Vidisse 1359 28. april af biskop Povl, tabt —
                     <hi rend="italic">Ab1</hi> : Århusbogen f.68v med overskriften <hi rend="italic">littera domini Pauli episcopi
                     super banzreth</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 461 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>), 462 (<hi rend="italic">efter Ab1</hi>) — Reg.Dan. nr.
                  2321*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497381.webp">3. rk. III nr. 130</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646030.webp">III:3 nr. 130</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 130. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-04-22"> 1349. 22. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Århus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Svend af Århus overdrager kapitlet i Århus al bandret i sit stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497382"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Sweno dei gracia
                  episcopus Arusiensis salutem in domino sempiternam. ♦ Licet omnium conditor
                  dominus uniuersorum a cunctis creatis sibi uoluit famulatum exhiberi nec aliquo
                  gradu pretermisso omnium genua sibi flecti statuit et curuari eius tamen
                  prouidencia quodam speciali fauore ex tribu Leui sacerdotes ac sacri altaris sui
                  ministros assumpsit qui ei dona grata et sacrificia pro sua et pro populi
                  ignorancia quibus ipse placatur offerrent sed eis negato funiculo distribucionis
                  cum aliis tribubus omnium decimas primitias oblaciones cunctaque uotiua deputauit
                  in legittimum sempiternum que sic singulis distribuebantur ut maiores maiora et
                  minores minora ratione preuia perciperent emolumenta. ♦ Nos eius exemplo edocti
                  cuius eciam disposicione cunctorum nostre dyocesis regimini sumus prelati dei et
                  ecclesie cathedralis honori inuigilare et inibi seruiencium utilitati in quantum
                  nobis ipsius gracia permittitur intendere affectantes. dignum enim reputamus ut
                  canonici ecclesie nostre qui ipsam nobiscum regere et tueri tenentur. et qui aliis
                  clericis maiores sunt. statu et dignitate maiorisque loci puta matricis ecclesie
                  seruitores maiorem prerogatiuam maxime pro augmentacione diuini cultus et seruicii
                  et honestam prout decet habere ualeant sustentacionem. deliberacione cum dilecto
                  capitulo nostro Arusiensi prehabita diligenti dei nomine inuocato de ipsius
                  capituli unanimi consensu omne ius nostrum quod dicitur banzræt cum uniuersis et
                  singulis que exinde prouenire poterunt per totam dyocesim no- <pb facs="4497383"/>
                  stram ipsi dilecto capitulo nostro tenore presencium et edicto in perpetuum
                  ualituro conferimus damus et exnunc libere assignamus inter canonicos qui in dicta
                  ecclesia Arusiensi diuinis officiis interfuerint secundum racionabilem eiusdem
                  capituli ordinacionem et prout quantitas iuris nostri predicti et ab eo
                  proueniencium se extendit tamquam manualia distribuendum. ♦ Dignum est enim ut
                  pondus diei et estus portantes fructus uberioris senciant incrementum. hoc prouiso
                  quod tercia feria proxima post palmas anniuersarium omnium predecessorum nostrorum
                  episcoporum Arusiensium dicti canonici nostri singulis annis celebrare ac ipso die
                  pauperibus scolaribus et aliis quinque solidos sterlingorum canonicis qui misse et
                  uigiliis ipsius anniuersarii interfuerint totidem solidos sterlingorum et uicariis
                  lagenam trafnisie uel precium eiusdem dare et fideliter erogare teneantur. ♦ Post
                  nostrum uero decessum eciam diem anniuersarium deposicionis nostre consimili misse
                  et uigiliarum celebracione et materialis stipendii. uidelicet unius marche argenti
                  largicione personis modo simili ut premittitur. distribuendi perpetuo facere
                  debeant annuatim prout coram summo iudice uoluerint respondere. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum una cum sigillo dilecti capituli nostri presentibus
                  duximus apponendum. ♦ Datum Arusie anno domini mccc quadragesimo nono quarta feria
                  proxima ante diem Marci ewangeliste. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 creatis] Ab7 og nr. 731, mangler Aa.</p>
               <p> 11 statuit] uoluit Ab7. </p>
               <p> 14 placatur)] peccator Ab7. 18 eius] A61 og nr. 131, huius Aa. </p>
               <p> 19 ecclesie] ecclesie nostre nr. 737.</p>
               <p> 20 nobis ipsius] ipsius nobis nr. 731 </p>
               <p> — ipsius] mgl. Ab7. </p>
               <p> 22 et qui]sed qui Ab7. </p>
               <p> 23-24 maiorem prerogatiuam maxime pro augmentacione diuini cultus et seruicii)]
                  maxime pro augmentacione diuini cultus et seruicii maiorem prerogatiuam nr.131. </p>
               <p> 28 prouenire] mgl. Ab7. </p>
               <p> — dyocesim nostram] nostram dyocesim nr.737. </p>
               <p> 9 aliis] aliis egenis nr.737. </p>
               <p> 17 nostri] nostri predicti nr.737. </p>
               <p> 19 Marci] sancti Marci nr. 737. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 11: cf. Rom. 14,11. </p>
               <p> 12: ef. 4. Mos. 3,6. </p>
               <p> 14: cf. Hebr. 9,7 og 5. Mos. 18,1. </p>
               <p> 15: ef. 4. Mos. 18,6—13 og 21; 3,14 og 45—51. </p>
               <p> 6: Matth. 20,12 </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Svend, af Guds nåde biskop af Århus, til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud. </p>
            <p> Skønt alles skaber, alle tings herre, har villet, at der skulde ydes ham
                        tjeneste af alle skabninger og uden forbigåelse af nogen rang har fastsat,
                        at alle skulde gøre knæfald og bøje sig for ham<ref target="drb1"/>, har han dog i sit forsyn
                        ved særlig gunst indsat præster og tjenere af Levi stamme<ref target="drb2"/> ved sit hellige
                        alter, som for deres og folkets ufrivillige forseelser<ref target="drb3"/> skulde ofre ham
                        kærkomne gaver og forrette ofringer til hans forsoning, men da han nægtede
                        dem rebning<ref target="drb4"/> sammen med de andre stammer, henlagde han som deres lovlige
                        andel til evige tider alle tiender, førstegrøder, ofre og alle gaver<ref target="drb5"/>, som
                        fordeltes således blandt de enkelte, så at de mest fremragende efter
                        forudgående udregning oppebar de største indtægter og de laveste de mindste.
                        Belært af hans eksempel, som ved sin styrelse af alle ting også har sat os i
                        spidsen for vort stift, stræber vi efter at overvåge Guds og domkirkens ære
                        og lægge vægt på deres tarv, som tjener sammesteds, i det omfang det
                        tillades os ved hans nåde, thi vi anser det — først og fremmest for at
                        gudsdyrkelsen og gudstjenesterne kan øges — for sømmeligt, at vor kirkes
                        kanniker, som skal styre og værge den sammen med os, har et agtværdigt og
                        sømmeligt underhold og nyder større fordel, idet de er mere ansete tjenere
                        end andre gejstlige i kraft af den rang og værdighed, som moderkirken, det
                        større kirkesamfund, indtager. Og derfor overdrager vi ved dette brev og ved
                        denne forordning, som skal have gyldighed til evig tid, vort elskede kapitel
                        i Århus al vor rettighed, som kaldes bandret, lige som vi efter forudgående
                        omhyggelig overvejelse med dette vort elskede kapitel, fra nu af, under
                        påkaldelse af Guds navn og med dette kapitels enstemmige samtykke, giver og
                        frit oplader dem denne rettighed med alle indkomster, der hidrører derfra i
                        hele vort stift, at fordele som håndpenge mellem de kanniker, som deltager i
                        gudstjenesterne i nævnte kirke i Århus, i overensstemmelse med samme kirkes
                        fornuftige anordning og i henhold til, hvad vor fornævnte rettighed og de
                        indkomster, der hidrører derfra, andrager; thi det er sømmeligt, at de, der
                        bærer dagens byrde og hede<ref target="drb6"/>, skal mærke tilvæksten i den rigelige frugt;
                        denne betingelse vedføjes, at vore nævnte kanniker tirsdagen næst efter
                        palmesøndag hvert år skal højtideligholde en årtid <pb facs="4646031"/> for
                        alle vore forgængere, biskopperne i Århus, og på denne dag give og redeligt
                        udbetale fem skilling sterling til de fattige peblinge og til andre fattige,
                        lige så meget til de kanniker, der deltager i denne årtids messe og
                        vigilier, og en tønde traveøl eller dens værdi til vikarerne. Men efter vor
                        død skal de ligeledes årligt fejre årsdagen for vor bisættelse, idet de på
                        tilsvarende måde skal højtideligholde messe og vigilier og bortskænke en
                        materiel belønning, nemlig een mark sølv, at fordele evindeligt på samme
                        måde og til de samme personer som ovenfor, således som de vil stå til ansvar
                        herfor for den højeste dommer. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl
                        sammen med vort elskede kapitels segl hænge under dette brev. Givet i Århus
                        i det Herrens år 1349, onsdagen næst før evangelisten Markus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. Rom. 14,11. </p>
                  <p n="drb2">  jf. 4. Mos. 3,6. </p>
                  <p n="drb3">  Hebr. 9,7. </p>
                  <p n="drb4">  en middelalderlig opfattelse af 5. Mos. 18,1 </p>
                  <p n="drb5">  jf. 4. Mos. 18,6-13 og 21; 3,14 og 45-51. </p>
                  <p n="drb7">  Math. 20,12. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
