<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490617001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490617001</idno>
            <idno type="dd_serialno">162</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap.reg. (1425), trykt ÆA. V. 157: <hi rend="italic">Super una
                     curia in Opaghra ad festum reliquiarum</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.146 med
                  overskrift <hi rend="italic">Permutacio molendini in Thyustorp pro una curia in Upagre que est
                     pro festo reliquiarum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. VI 114 nr.4447 — Rep. nr. 2200.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497411.webp">3. rk. III nr. 162</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646055.webp">III:3 nr. 162</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 162. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-06-17"> 1349. 17. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund erklærer, at hr. Anders Nielsen af Skabersjö i hans
                  nærværelse har skødet en brydegård og et landbosted i Uppåkra til kapitlet mod til
                  gengæld at få en vandmølle i Tjustorp og en ø sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus dei gracia Lundensis archiepiscopus
                  Suecie primas. salutem in domino sempiternam. ♦ Constare uolo uniuersis
                  presentibus et futuris. quod sub anno domini m ccc xlix die beati Botulphi
                  abbatis. constitutus personaliter coram nobis Lundis. honorabilis uir dominus
                  Andreas Niclessun de Skapruse. miles. capitulo nostro Lundensi unam curiam
                  uillicalem cum una colonia in Vpagre Magle. cum omnibus suis pertinenciis
                  uidelicet. agris. pratis. pascuis. domibus ceterisque aliis ad dictam curiam et
                  coloniam pertinentibus. in recompensam cuiusdam molendini aquatici in Tyusthorp et
                  cuiusdam insule que dicitur Tyusthorpsøø. scotauit iure perpetuo possidendam
                  obligans se et heredes suos. ad appropriandum eidem capitulo Lundensi predictam
                  curiam cum sua colonia et ab impeticione quorumcumque liberandum. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum una cum sigillo prefati domini Andree militis.
                  presentibus est appensum. ♦ Actum et datum. anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, til alle, der ser
                        dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal være vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at
                        den hæderværdige mand, herr Anders Nielsen af Skabersjö, ridder, i det
                        Herrens år 1349 på abbeden St. Botulphus' dag var stedet personligt for os i
                        Lund, og tilskødede vort kapitel i Lund en brydegård med et landbosted i
                        Uppåkra, at besidde med rette evindelig med alle deres tilliggender, nemlig
                        agre, enge, græsgange, huse og alt andet tilbehør til nævnte gård og
                        landbosted til vederlag for en vandmølle i Tjustorp og en ø, som kaldes
                        Tjustorpsø; han forpligtede sig og sine arvinger til at hjemle samme
                        Lundekapitel fornævnte gård med dens landbosted og frigøre den fra krav fra
                        hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er vort segl tillige med fornævnte herr
                        ridder Anders' segl hængt under dette brev. Forhandlet og givet ovennævnte
                        år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
