<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490419001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490419001</idno>
            <idno type="dd_serialno">127</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 59 med overskrift <hi rend="italic">Et breff adt Ericus
                     domini Abelis søn haffuer pandsott Hennikino Barnfatther Tørnschou</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 24 — Reg.Dan. nr. 2319.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497379.webp">3. rk. III nr. 127</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646027.webp">III:3 nr. 127</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 127. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-04-19"> 1349. 19. april<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Erik Abelsen pantsætter gården Tornskov til Henneke Barnefader for 9 mark
                  sølv.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ericus filius domini Abelis militis in
                  domino salutem sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam futuri, me
                  exhibitori presentium Hennikino Barnfatther omnia bona mobilia et immobilia in
                  parochia Lugum sita domino Abeli militi patri meo dilecto quondam attinentia,
                  uidelicet curiam dictam Tørnschow dimidiam marcham siliginis et duas oras auene in
                  redditibus annuatim ualentem, et duas colonias dicte curie Tørnschou quondam
                  adiacentes 12 pullos in redditibus annuatim ualentes, pro nouem marchis puri
                  argenti in prompta pecunia, uidelicet grossis Turonensibus, Lubecensibus
                  st&lt;e&gt;rlingis, bonis et datiuis et non aliis rebus, in proximo placito Lygum
                  ante festum beati Andree apostoli aut alio loco tuto, quo dictos denarios
                  subleuare poterit, semper <pb facs="4497380"/> redimendos, ueraciter impignorasse.
                  ♦ De quibus bonis idem Hennickinus aut sui ueri heredes omnes redditus in usum
                  suum percipiat in sortem debiti principalis inter nos minime computandos, donec
                  dicta bona per me ab ipso Hennickino aut suis ueris heredibus liberata fuerint
                  omnimode et redempta, tali conditione inter nos facta et adiecta, quod in
                  quocumque anno dicta bona per me aut per meos heredes ab eodem Hennickino aut suis
                  ueris heredibus circa idem festum beati Andree apostoli redempta fuerint, idem
                  Hennickinus Barnfatther omnes redditus eiusdem anni in usum suum percipiat in
                  sortem debiti principalis inter nos sicut prius minime conputandos. ♦ Insuper
                  super dicta bona pro meorum heredum et quorumcunque impetitione liberare et
                  appropriare firmiter me obligo per presentes quauis arte fraudis procul mota et
                  exclusa. ♦ Datum meo sub sigillo una sub sigillo Erici Nigri qui omnia uerba
                  superscripta approbare et affirmare se obligat firmiter per presentes. ♦ Anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xlix in dominica
                  Quasimodogeniti. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 stCeyrlingis] sturlingis Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4646028"/> Erik, søn af ridderen herr Abel, til alle, der ser
                        dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at jeg i sandhed har
                        pantsat nærværende brevviser Henneke Barnefader alt gods, rørligt og
                        urørligt, i Løgum sogn, som fordum tilhørte min elskede fader, ridderen herr
                        Abel, nemlig en gård kaldet Tornskov, som årligt svarer en halv mark rug og
                        to øre havre i afgift, og to landbosteder, fordum liggende til nævnte gård,
                        som årligt svarer 12 høns i afgift, hvilket til hver en tid kan indløses for
                        g mark lødigt sølv i rede penge, nemlig i gode og gængse groter fra Tours, i
                        lybske penninger eller sterlinger, og ikke i anden mønt, på den nærmeste
                        tingdag før apostelen St. Andreas' dag<ref target="drb1"/> i Løgum eller et andet sikkert
                        sted, hvor han måtte kunne modtage nævnte penge. Af dette gods skal samme
                        Henneke eller hans rette arvinger oppebære alle afgifter til eget brug, uden
                        at disse på mindste måde af os skal afregnes i gældens hovedstol, indtil
                        nævnte gods af mig fuldstændigt frigøres og indløses fra samme Henneke eller
                        hans rette arvinger på den imellem os fastsatte og tilføjede betingelse, at
                        i hvilket som helst år jeg eller mine arvinger indløser nævnte gods fra
                        samme Henneke eller hans rette arvinger omkring apostelen St. Andreas' dag,
                        skal samme Henneke Barnefader oppebære alle afgifter for samme år til sit
                        brug, uden at de, som før nævnt, på mindste måde af os skal afregnes i
                        gældens hovedstol. Ydermere forpligter jeg mig udtrykkeligt med dette brev
                        til at frigøre og hjemle nævnte gods for krav fra mine arvinger og fra hvem
                        som helst, idet ethvert bedragerisk kneb skal være fjernt og udelukket.
                        Givet under mit segl tillige med Erik Sortes segl, som med dette brev
                        udtrykkeligt forpligter sig til at godkende og bekræfte alt det ovenstående,
                        i det Herrens år 1349 på søndagen Quasimodogeniti. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">30\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
