<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490722001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490722001</idno>
            <idno type="dd_serialno">176</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv (Staatliches Archivlager,
                  Göttingen). Ordensfoliant 67 f.143v med overskriften <hi rend="italic">In dessem brife bekennet
                     konig Woldemar das syn capellan hat offgehaben in der stad Lubik tusent mark
                     puris silbers/ yo vor die mark vɉ guldin von welchem gelde her den orden lett
                     qwit vnd ledig etc</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monumenta Livoniæ antiquæ III 77; Bunge II 449 nr. 892; Dipl.Svec. VI
                  126 nr. 4466; Preuss. UB. IV 389 nr. 428. — Reg.Dan. nr. 2323*; Sverges Traktater II
                  133 nr. 292.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497422.webp">3. rk. III nr. 176</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646064.webp">III:3 nr. 176</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 176. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-07-22"> 1349. 22. juli<note>
                  <p> Det brev, kanniken Niels Jensen udleverer til ordenen, er uden tvivl identisk med
                  det eksemplar B af lensbrevet 1329 11. november, Dipl.Dan. 2. rk. X nr.<ref target="_nil" type="link">171</ref>, der i dag findes i det svenske rigsarkiv,
                  og som stammer fra det livlandske ordensarkiv. Det andet eksemplar A findes i det
                  tidligere hertugelige arkiv i Schwerin og må derfor antages at være kommet hertug
                  Albrecht af Mecklenburg i hænde. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag kvitterer den tyske orden for betaling af den sidste
                  rate på 1000 mark sølv for Estland, som har fundet sted, efter at hans kapellan
                  Niels Jensen, kannik i Roskilde, har udleveret ordenen det lensbrev, som kong
                  Kristoffer 2. 1329 11. november havde givet Knud Porse på Estland, og lover
                  desuden at holde ordenen skadesløs, hvis besiddelsen af Estland på grund af andre
                  dokumenter hos Knud Porses arvinger eller andetsteds skulde blive antastet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497423"/> Waldemarus dei gracia Danorum/ Slauorumque rex/ omnibus ad
                  quos peruenerit presens scriptum salutem in domino/ ♦ Recognoscimus et presentibus
                  publice profitemur/ quod nos anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                     xlix<hi rend="sup">o</hi>. ipso die beate Marie Magdalene religioso uiro fratri
                  Ade ordinis sancte Marie fratrum domus Theutonice/ ad manus et utilitatem tocius
                  eiusdem ordinis/ per nostrum cappellanum dominum Nicolaum Iohannis canonicum
                  Roskildensem/ fecimus intra ciuitatem Lubecensem presentari quasdam patentes
                  litteras dilectissimi progenitoris nostri domini Cristoferi Danorum regis felicis
                  recordacionis/ quas nobili principi domino Kanuto duci Hallandie et suis ueris
                  heredibus prestiterat/ ius et proprietatem quibus ipsis ducatum Estonie
                  assignauerat continentes/ ♦ Quibus quidem litteris ei presentatis idem frater Adam
                  titulo et racione illius empcionis/ qua a nobis magister generalis/ fratres et
                  ordo predicti ducatum Estonie/ seu totam terram Reualie/ cum omnibus et singulis
                  appertinenciis suis/ sicut in nostris patentibus litteris/ quas ipsis desuper
                  sigillari fecimus/ expressius continetur emerunt nobis ex parte generalis
                  magistri/ fratrum et tocius ordinis predictorum/ mille marcas puri argenti pro
                  qualibet marca puri argenti quinque florenos aureos cum dimidio computando intra
                  ciuitatem Lubicensem predictam ad uoluntatem nostram prompte persoluit/ ♦ De
                  quibus mille marcis puri argenti nobis ita integraliter persolutis/ ipsos
                  magistrum/ fratres/ et ordinem predictos/ exquitamus et quitos/ ac solutos
                  pronunciamus presencium testimonio litterarum/ ♦ Insuper ipsis magistro scilicet/
                  fratribus et ordini predictis sinceriter promittentes/ quod si forte alique
                  littere predictis litteris quas ipsis presentari fecimus/ similes aut alie
                  littere/ siue instrumenta/ apud dicti domini Kanuti heredes aut alibi essent adhuc
                  deposite uel retent&lt;e&gt;/ cum quibus in empcione sua iusta qua a nobis dicti
                  magister fratres et ordo duca- <pb facs="4497424"/> tum Estonie seu totam terram
                  Reualie ut predicitur emerunt/ ipsos magistrum fratres seu ordinem contingeret
                  fortassis inposterum impeti/ impediri/ uel quomodolibet preiudicium sustinere/ ab
                  illis omnibus et singulis litteris seu instrumentis/ ipsis in contrarium emergere
                  potentibus/ et ab omni alia actione et impeticione quacumque/ quam dicti domini
                  Kanuti heredes/ ipsis et ordini mouere poterunt in contrarium/ ipsos magistrum/
                  fratres/ et ordinem/ ab omni euictione cauebimus/ nos nostri heredes et
                  successores/ ac indempnes penitus conseruabimus/ ne possint inde quomodolibet
                  aggrauari/ ♦ In cuius quitacionis et regie nostre promissionis ac omnium
                  premissorum euidens testimonium secretum sigillum nostrum/ de uoluntate et mandato
                  nostro presentibus est appensum/ ♦ Datum anno et die prenotatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 32 retent(e)] retenta Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nådes de Danskes og Venders konge, til alle, hvem dette
                        brev når, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi erkender og erklærer offentligt med dette brev, at vi i det Herrens år
                        1349 på selve St. Marie Magdalenes dag i staden Lübeck ved vor kapellan herr
                        Niels Jensen, kannik i Roskilde, har ladet overgive et åbent brev til den
                        fromme mand, broder Adam af den tyske St. Marieorden, til rådighed og gavn
                        for hele denne orden, hvilket brev var udstedt af vor højtelskede fader herr
                        Kristoffer, de Danskes konge, salig ihukommelse, og givet den velbyrdige
                        fyrste herr hertug Knud af Halland og hans sande arvinger, og som indeholder
                        den fulde ejendomsret, hvormed han havde overgivet dem hertugdømmet
                        Estland<ref target="drb1"/>. Da dette brev var overgivet til ham, betalte samme broder Adam
                        redebont i fornævnte stad Lübeck efter <pb facs="4646065"/> vor vilje 1000
                        mark lødigt sølv, 5½ guldgylden at regne for hver mark lødigt sølv, til os
                        på fornævnte højmesters, brødres og hele ordens vegne i medfør af og på
                        grund af det køb, hvorved fornævnte højmester, brødre og orden har købt
                        hertugdømmet Estland eller hele landet Reval med alle dets tilliggender,
                        således som det tydeligt indeholdes i vort åbne brev, som vi har givet dem
                        beseglet herom<ref target="drb2"/>. For disse 1000 mark lødigt sølv, der således fuldt ud er
                        betalt os, kvitterer vi disse fornævnte højmester, brødre og orden og
                        erklærer dem for kvit og fri med dette brevs vidnesbyrd. Ydermere lover vi
                        oprigtigt disse fornævnte, nemlig højmesteren, brødrene og ordenen, at hvis
                        muligvis noget brev, der er lig fornævnte brev<ref target="drb3"/>, som vi har ladet overgive
                        dem, eller andre breve eller dokumenter stadig skulde findes hos eller være
                        tilbageholdt af nævnte herr Knuds arvinger eller findes andetsteds, i kraft
                        af hvilke højmesteren, brødrene eller ordenen, måske i fremtiden kunde
                        udsættes for krav, hindres i eller på nogen måde lide skade angående deres
                        retmæssige køb, ved hvilket nævnte højmester, brødre og orden som fornævnt
                        har købt hertugdømmet Estland eller hele landet Reval af os, skal vi, vore
                        arvinger og efterfølgere sikre disse, højmesteren, brødrene og ordenen, både
                        mod enhver fravindelse, der hidrører fra de breve eller dokumenter, der kan
                        dukke frem i modstrid hermed, og mod enhver anden retssag og ethvert krav,
                        som nævnte herr Knuds arvinger i modstrid hermed vil kunne rejse mod dem og
                        ordenen, og holde dem fuldstændigt skadesløse, så de ikke på nogen som helst
                        måde skal lide brøst herved. Til klart vidnesbyrd om denne kvittering og
                        vort kongelige løfte og alt det fornævnte er vort sekretsegl med vor vilje
                        og på vor befaling hængt under dette brev. Givet fornævnte år og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13291111002'&gt;171&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">  jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460829001'&gt;273&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3">  lensbrevet af 1329 11. november eksisterer i to eksemplarer, af hvilke
                        det ene, som nu findes i det svenske rigsarkiv, og som stammer fra den tyske
                        ordens arkiv, utvivlsomt er identisk med det, kanniken Niels Jensen
                        udleverer. Det andet eksemplar findes i det tidligere hertugelige arkiv i
                        Schwerin og må antages at være blevet spillet hertug Albrecht af Mecklenburg
                        i hænde. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
