<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490620001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490620001</idno>
            <idno type="dd_serialno">164</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Malmø, Jens Uffesens stenhusgård. Perg. 29 × 16 (plica
                  1,2). 1-2 Seglsnit. 3: Anders Jensens segl (Galen), beskadiget, af brunt voks i
                  perg.rem, DAS. 381. 4-5: seglsnit — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1395 f. 12. marts —
                     <hi rend="italic">A</hi> og <hi rend="italic">Aa</hi> er registreret summarisk i den kalundborgske registratur
                  1476, trykt ÆA, I 30 og 67 — <hi rend="italic">Ab</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen
                     <hi rend="italic">Sigilla 2. 4,5 absunt, 1 et 3 fragmenta adsunt.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Brasch, Vemmetoftes Hist. I 18 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VI 115
                  nr. 4449 — Reg.Dan. nr. *2055; Rep. nr. 2201.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497412.webp">3. rk. III nr. 164</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646056.webp">III:3 nr. 164</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 164. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-06-20"> 1349. 20. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skånes landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund, hr. Anders Nielsen af Skabersjö og Anders Jensen af
                  Näsbyholm erklærer, at hr. Niels Hak af Hyby og væbneren Jens Larsen har skiftet
                  det gods, som de gennem deres hustruer har arvet efter hr. Jens Uffesen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus nos. Petrus diuina miseracione
                  archiepiscopus Lundensis Swecie primas dominus Andreas Niclassun de Skabwrsa
                  dominus Andreas Iensun de Nææsbyholm salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint
                  uniuersi tam presentes quam futuri quod sub <pb facs="4497413"/> anno domini mccc
                  quadragesimo nono in sabato ante diem sancti Iohannis baptiste constituti coram
                  nobis in placito generali Skanie uiri nobiles uidelicet dominus Nicholaus Haak de
                  Høøyby et Iohannes Laurencii armiger scotauerunt distinguerunt bona sua illos
                  atingencia post obitum domini Iohannis Ooffasun militis cum ambobus eorum uxoribus
                  filiabus predicti domini Iohannis Ooffasun ita quod Iohannes Laurencii scotauit
                  domino Nicholao Haak in Malmøghe unam curiam que uocatur Stenhwsgaarth et dimidiam
                  curiam que uocatur hærre Ieenis Ooffasun laathegarth et quinque steenbodhir wæstæn
                  kirkin et synnan tooryt in perpetuum possidendum et dictus Nicholaus Haak scotauit
                  Iohanni Laurencii primo dimidiam curiam remanentem que dicitur Iohannis Ooffasun
                  lathegaarth et paa the samme læængge quinque steenbothir som føørra waar saakth in
                  occidentali parte et omnia bona in tota Dacia ubicumque sint situata eciam in
                  perpetuum possidenda &lt;in&gt; quibus bonis post obitum domini Iohannis Ooffasun
                  militis cum uxore sua ius hereditauit et omnia bona que in pignora a predicto
                  domino Iohanne Ooffasun habuit exceptis bonis que Iohannes Laurencii &lt;sib&gt;i
                  in Malmoghe scotauit necnon ueraciter disbrigauit ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum una cum sigillis eorum uidelicet domini Nicholai Haak militis et
                  Iohannis Laurencii armigeri presentibus sunt appensa\ ♦ Datum anno die loco
                  supradicto. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 Niclassun] Niclessun Aa </p>
               <p> 30 Skabwrsa] Skabursø Aa. </p>
               <p> — Nææsbyholm] Nesbyholm Aa. </p>
               <p> 3 Haak] Hak Aa — Høøyby] Høyby Aa. </p>
               <p> ♦ atingencia] attingencia Aa. </p>
               <p> 5 og 6 Ooffasun] Offæsun Aa. </p>
               <p> 7 Haak] Hak Aa </p>
               <p> — Malmøghe] Malmøgæ Aa. </p>
               <p> — Stenhwsgaarth] Stenhusgardh Aa. </p>
               <p> 8 hærre Ieenis Ooffasun laathegarth] herræ Ienssæ Offæsun ladegardh Aa. </p>
               <p> 9 steenbodhir)] stenbodher Aa. </p>
               <p> — wæstæn kirkin] westen kyrkyn Aa. </p>
               <p> — synnan tooryt] synnen toryth Aa. </p>
               <p> 10 dictus] dictus dominus Aa. </p>
               <p> — Haak] Hak Aa. </p>
               <p> — primo] mgl. Aa. </p>
               <p> 11 remanentem)] mgl. Aa. </p>
               <p> — Ooffasun lathegaarth] Offæsun ladægardh Aa. </p>
               <p> — et] tilf. o.l. i A. </p>
               <p> 11-12 paa the samme læængge] pa then samæ lenghæ Aa. </p>
               <p> 12 stenbothir] stenbodher Aa. </p>
               <p> — føørra waar saakth] førræ war sakt Aa. </p>
               <p> 13 bona] bona sua Aa. </p>
               <p> 14 (in) quibus] quibus A, in quibus Aa. </p>
               <p> — Ooffasun] Offæsun Aa. </p>
               <p> 15 pignora] A og Aa. </p>
               <p> — predicto] pre predicto A. </p>
               <p> 16 (sib)i] michi A og Aa, men cf. nr. 405. </p>
               <p> 17 Malmoghe] Malmoghæ Aa. </p>
               <p> 18 Haak) Hak Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Peder, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, herr
                        Anders Nielsen af Skabersjö og herr Anders Jensen af Näsbyholm til alle, der
                        ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at de velbyrdige mænd, herr
                        Niels Hak af Hyby og Jens Larsen, væbner, i det Herrens år 1349 lørdagen før
                        St. Hans, fremstod på Skånes landsting i vor nærværelse og foretog skødning
                        og skifte af det gods, der tilhørte dem efter ridderen herr Jens Uffesens
                        død gennem begge deres hustruer, døtre af fornævnte herr Jens Uffesen,
                        således at Jens Larsen skødede herr Niels Hak en gård i Malmø, som kaldes
                        'Stenhusgaard'<ref target="drb1"/>, og det halve af en gård, som kaldes 'herr Jens Uffesens
                        ladegård'<ref target="drb1"/>, og fem 'stenboder vest for kirken og syd for torvet<ref target="drb1"/>, at
                        besidde til evig tid, og nævnte Niels Hak skødede først Jens Larsen den
                        resterende halvdel af den gård, som kaldes "Jens Uffesens ladegård'<ref target="drb1"/>, og
                        'på den samme længe'<ref target="drb1"/> fem 'stenboder, som før blev sagt'<ref target="drb1"/> mod vest, og
                        (dernæst) alt gods i hele Danmark, hvor det end er beliggende, ligeledes til
                        evig besiddelse, i hvilket gods han arvede en rettighed med sin hustru efter
                        ridderen herr Jens Uffesens død, og (desuden) alt gods, som han havde i pant
                        af fornævnte herr Jens Uffesen, undtagen det gods, som Jens Larsen
                        tilskødede ham<ref target="drb2"/> i Malmø og i sandhed frigjorde. Til vidnesbyrd herom er
                        vort segl tillige med segl tilhørende ridderen herr Niels Hak og væbneren
                        Jens Larsen hængt under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  originalen anvender her dansk i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb2">  originalen har _mig_, hvad der må skyldes, at koncepten har været
                        udfærdiget af Niels Hak, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1351/dd_13510326001'&gt;405&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
