<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490321001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490321001</idno>
            <idno type="dd_serialno">122</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6 Adk. Landgods Sjælland. Perg. 26 × 12,5 (plica 2). 1—2: Seglsnit.
                  3: Mikkel Skånings bomærke af gult voks i perg.rem. Omskrift S MICHAEL SKANING. 4:
                  Præsten Narves segl, beskadiget, af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 370. På bagsiden
                  med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Iæyp Karlssun pantsetter Høgby for xli marc sølff oc ii
                     lester korn</hi> og til venstre herfor med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">breff paa
                     Høgby i Otz herrit</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen
                     <hi rend="italic">Duo ulteriora sigilla adsunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2183 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497375.webp">3. rk. III nr. 122</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646025.webp">III:3 nr. 122</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 122. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-03-21"> 1349. 21. marts<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Karlsen af Højby pantsætter sit gods i Højby til Jakob Mus for 41 mark sølv
                  og 2 mark korn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis ad quos presentes littere peruenerint. Iacobus Karlssun de Høghby
                  salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi. me exhibitori presencium.
                  nobili uiro. Iacobo dicto Muus. in quadraginta una marchis argenti in grossis
                  Turonensibus. et sterlingis. bonis et datiuis. ac duabus marchis annone. teneri et
                  esse ueraciter obligatum\ pro quibus sibi omnia et singula bona mea. in Høghby
                  sita. cum agris/ pratis/ pascuis/ siluis/ pisca-<pb facs="4497376"/> turis/ ac
                  aliis pertinenciis. suis quibuscumque. quocumque nomine censeantur/ inpignero per
                  presentes. libere pro suis usibus ordinanda. in festo sancte Walburgis uirginis.
                  proximo futuro. per me uel heredes meos ab ipso uel heredibus suis pro summa
                  memorata redimenda. tali condicione quod idem Iacobus Muus. fructus et redditus de
                  dictis bonis percipiat annuatim et anno quo michi dicta bona redimere contingat
                  idem Iacobus predictus. tam fructus seminum suorum. quam redditus bonorum
                  predictorum. libere percipere et leuare teneatur. sine obstaculo et contradiccione
                  aliquali. in sortem principalis debiti minime computandos. donec legaliter
                  redimantur. hoc prouiso quod anno quo dicta bona redimere uoluero. pecuniam ad hoc
                  ab aliis recipere mutuo non debeam/ set de mea propria substancia. et facultate
                  ordinare. nec aliis ipsa bona dimittere/ nisi michi/ uel heredibus meis redimenda.
                  ♦ In cuius rei testimonium. sigillum meum. una cum sigillis/ uirorum discretorum.
                  Petri Griip de Nykøpingh. Michaelis Scanugh et Naruonis sacerdotis de Ekebyargh.
                  presentibus est appensum. ♦ Datum anno. domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi> xl<hi rend="sup">o</hi>. nono die beati Benedicti abbatis.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Karlsen af Højby til alle, hvem dette brev når, hilsen evindelig med
                        Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til nærværende
                        brevviser, den velbyrdige mand Jakob kaldet Mus for 41 mark sølv i gode og
                        gængse groter fra Tours og i sterlinger, samt for 2 mark korn, hvorfor jeg
                        med dette brev pantsætter ham alt mit gods i Højby med agre, enge,
                        græsgange, skove, fiskevande og alle dets øvrige tilliggender, ved hvilket
                        navn de end nævnes, at råde frit over til sit brug, således at jeg eller
                        mine arvinger skal indløse det til førstkommende St. Valborgs dag fra ham
                        eller hans arvinger for den omtalte sum, på det vilkår, at samme Jakob Mus
                        årligt skal oppebære frugten og afgiften af nævnte gods, og i det år, da jeg
                        indløser nævnte gods, skal samme Jakob frit oppebære og modtage såvel
                        frugten af sin udsæd som afgiften af det fornævnte gods uden nogen hindring
                        eller indsigelse, og uden at det på nogen måde afregnes i gældens hovedstol,
                        indtil nævnte gods lovligt bliver indløst; dette forudsat, at jeg i det år,
                        da jeg vil indløse nævnte gods ikke skal modtage penge til låns dertil, men
                        jeg skal fremskaffe pengene af min egen formue og af mine egne midler, ej
                        heller skal jeg overlade til andre end mig selv og mine arvinger at indløse
                        samme gods. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige
                        med segl tilhørende de gode mænd Peder Grib af Nykøbing, Mikkel Skåning og
                        Narve, præst i Egebjerg. Givet i det Herrens år 1349 på den hellige abbed
                        Benedikts dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
