<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490522001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490522001</idno>
            <idno type="dd_serialno">142</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 109 f.467v med taksten X½ — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat. 194 f.76v ep. 159. Hertil hører følgende supplik (Reg.Suppl. 20 f.183r,
                  213r, 215r, i marginen<hi rend="italic"> L </hi>(=<hi rend="italic"> Lundensis</hi>) (f.183r) <hi rend="italic">Rotuli
                     uniuersitatis Parisiensis.....</hi> (f.213r) <hi rend="italic">Natio anglicana</hi>..... (215r)
                     <hi rend="italic">Magistro Symoni Odstani clerico Lincopensis dyocesis alias in theologia
                     scolaris de canonicatu sub exspectatione prebende primo uacature in ecclesia
                     Skarensi non obstante capellania quam in ecclesia Lincopensi obtinet de qua
                     annuatim proueniunt absenti sex floreni Turonienses..... ♦ Concessum de
                     canonicatu sub expectatione prebende in ecclesia Londensi/</hi>, trykt
                  Dipl.Svec. VI 101 nr. 4433; Chartularium Uniuersitatis Parisiensis 647 nr. 1165
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Acta Pont. VI 505 nr. 5121. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. VI 613 nr. 5201 — Acta Pont. I 163 nr. 367; Brilioth, Den
                  påfliga Beskattningen af Sverige intill den stora Schismen 383.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497391.webp">3. rk. III nr. 142</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646037.webp">III:3 nr. 142</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 142. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-05-22"> 1349. 22. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. overdrager magister Simon Ödstensson et kanonikat ved kirken i
                  Lund og giver ham ventebrev på en præbende sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497392"/> Dilecto filio Simoni Odstani canonico Lundensi magistro in
                  artibus salutem (et apostolicam benedictionem). ♦ Litterarum sciencia uite ac
                  morum honestas aliaque probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos
                  fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut tibi reddamur ad graciam
                  liberales. ♦ Uolentes itaque tibi qui alias scolaris in theologia esse diceris
                  premissorum meritorum tuorum intuitu graciam facere specialem canonicatum ecclesie
                  Lundensis cum plenitudine iuris canonici apostolica tibi auctoritate conferimus et
                  de illo eciam prouidemus/ ♦ Prebendam uero si qua in dicta ecclesia uacat ad
                  presens uel cum uacauerit quam tu per te uel procuratorem tuum ad hoc legitime
                  constitutum infra unius mensis spacium postquam tibi uel eidem procuratori uacacio
                  illius innotuerit duxeris acceptandam conferendam tibi post acceptacionem
                  huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni apostolice reseruamus
                  districtius inhibentes uenerabili fratri nostro ..archiepiscopo et dilectis filiis
                  capitulo Lundensi ac illi uel illis ad quem uel ad quos in eadem ecclesia
                  prebendarum collacio seu queuis alia disposicio communiter uel diuisim pertinet ne
                  de huiusmodi prebenda interim eciam ante acceptacionem huiusmodi nisi postquam eis
                  constiterit quod tu uel procurator predictus illam nolueritis acceptare disponere
                  quoquomodo presumant ac decernentes exnunc irritum et inane si secus super hiis a
                  quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari non
                  obstantibus de certo canonicorum numero et aliis quibuscumque ipsius ecclesie
                  statutis et consuetudinibus contrariis iuramento confirmacione apostolica seu
                  quacumque firmitate alia roboratis aut si aliqui apostolica uel alia quauis
                  auctoritate in eadem ecclesia in canonicos sint recepti uel ut recipiantur
                  insistant seu si super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis
                  in dicta ecclesia speciales uel de beneficiis ecclesiasticis in illis partibus
                  generales dicte sedis uel legatorum eius litteras impetrarint eciam si per eas ad
                  inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit processum quibus
                  omnibus preterquam auctoritate nostra in ipsa ecclesia receptis uel prebendas
                  expectantibus in eadem te in assecucione dicte prebende uolumus anteferri sed
                  nullum per hoc eis quo ad assecucionem prebendarum et beneficiorum aliorum
                  preiudi- <pb facs="4497393"/> cium generari seu si eisdem archiepiscopo et
                  capitulo uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a dicta sit sede indultum quod
                  ad receptionem uel prouisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli non
                  possint quodque de canonicatibus et prebendis ipsius ecclesie uel aliis beneficiis
                  ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam
                  disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia dicte sedis indulgencia generali uel
                  speciali cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus non expressam uel
                  totaliter non insertam effectus huiusmodi nostre gracie impediri ualeat
                  quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris
                  litteris mencio specialis aut si presens non fueris ad prestandum de obseruandis
                  statutis et consuetudinibus eiusdem ecclesie solitum iuramentum dummodo in
                  absencia tua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam accesseris
                  corporaliter illud prestes seu quod capellaniam quandam in ecclesia Lincopensi
                  nosceris obtinere. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre
                  collacionis prouisionis reseruacionis inhibicionis et constitucionis infringere
                  (uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit
                  indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione xi. kalendas iunii anno octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 floreni Turonienses] vistnok fejl for solidi Turonenses. </p>
               <p> 1-2 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. </p>
               <p> 13 apostolice] tilføjet i marginen med henwisningstegn Aa. </p>
               <p> 14.. = Petro. </p>
               <p> 23 seu] rettet i marginen fra uel Aa. </p>
               <p> 16-20 Nulli ergo (omnino indtil incursurum)] Nulli ergo etcetera nostre
                  collacionis prouisionis reseruacionis inhibicionis et constitucionis infringere
                  etcetera Aa. </p>
               <p> 17 collacionis prouisionis] tilføjet i marginen med henwisningstegn Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Simon Ödstensson, kannik i Lund, magister artium, hilsen
                        og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Din boglige lærdom, Dit sædelige liv, Din vandel og Din retskaffenheds
                        øvrige fortjenester og dyder, for hvilke Du anbefales til os ved troværdige
                        mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise Dig nådig gavmildhed. Idet vi
                        derfor i betragtning af Dine fornævnte fortjenester ønsker at vise Dig, som
                        siges at være skolar i teologien, særlig nåde, overdrager vi Dig med <pb facs="4646038"/> apostolisk myndighed et kanonikat ved kirken i Lund med
                        fuld kanonisk ret og giver Dig det ved provision. Hvis en præbende for tiden
                        er ledig i nævnte kirke, eller når den bliver ledig, og Du eller Din dertil
                        lovformeligt indsatte befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at Du
                        eller samme befuldmægtigede har fået kendskab til dens ledighed, beslutter
                        at godtage den, reserverer vi den til apostolisk overdragelse til Dig, at
                        overdrage Dig med al ret og tilbehør efter denne godtagelse. Vi forbyder
                        strengt vor ærværdige broder, ærkebiskop (Peder), og vore elskede sønner,
                        kapitlet ved kirken i Lund, og den eller dem, under hvem overdragelsen af
                        eller al anden rådighed over præbenderne ved samme kirke i fællesskab eller
                        hver for sig hører, at driste sig til også i tiden før denne godtagelse på
                        nogen måde at træffe bestemmelse om denne præbende, undtagen efter at have
                        bragt i sikker erfaring, at Du eller fornævnte befuldmægtigede ikke har
                        villet godtage den. Vi erklærer det fra nu af ugyldigt og magtesløst, om
                        nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom skulde
                        forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset den bestemmelse, der
                        fastsætter kannikernes antal, og alle andre bestemmelser og sædvaner i denne
                        kirke, der strider herimod, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk
                        stadfæstelse eller hvilken som helst anden bekræftelse, eller uanset om
                        nogen med apostolisk eller hvilken som helst anden myndighed er anerkendt
                        som kanniker i samme kirke eller gør påstand om anerkendelse eller af nævnte
                        sæde eller dets legater har fået særskilt brev på, at de skal have provision
                        på kanonikater og præbender ved nævnte kirke, eller almindeligt brev om
                        provision på kirkelige beneficier i de egne, selv om man derved er skredet
                        til forbud, reservation og afgørelse eller er gået frem på hvilken som helst
                        anden måde. Det er nemlig vor vilje, at Du frem for alle disse — dog med
                        undtagelse af dem, der med vor myndighed er optaget i denne kirke og har
                        ventebrev på præbender sammesteds — skal have fortrinsret til at opnå nævnte
                        præbende, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret
                        til at opnå andre præbender og beneficier; (vor overdragelse gælder
                        endvidere) uanset om samme ærkebiskop og kapitel eller hvilke som helst
                        andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af nævnte sæde, at
                        de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og at
                        de ikke skal kunne tvinges dertil, og at kanonikater og præbender i samme
                        kirke eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller hver
                        for sig har ret til overdragelse, provision, præsentation eller al anden
                        rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen ved provision <pb facs="4646039"/> ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og
                        ord til andet omtaler den bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst
                        anden begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd
                        den så har, hvorved virkningen af nærværende nådesbevisning på nogen som
                        helst måde kan hindres eller blot opsættes, hvis nævnte begunstigelse ikke
                        tydeligt omtales eller i fuld udstrækning optages i dette brev, og hvorom og
                        om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale sted; (vor
                        overdragelse gælder også), hvis Du ikke kommer til stede for at aflægge den
                        sædvanlige ed på at ville overholde samme kirkes bestemmelser og sædvaner,
                        når blot Du i Din fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den, og
                        når Du kommer til denne kirke, gør det i egen person, eller (uanset) at Du
                        vides at besidde et kapellani i kirken i Linköping. Intet menneske må bryde
                        dette vort overdragelses-, provisions-, reservations-, forbuds- og
                        bestemmelsesbrev eller dumdristigt handle derimod. Hvis nogen drister sig
                        til at forsøge dette, må han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den
                        almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon
                        den 22. maj i vort ottende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  findes også i de pavelige supplikregistre, hvorefter Simon havde søgt om
                        kanonikat og præbende i Skara, men får bevilling på kanonikat og præbende i
                        Lund. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
