<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490605001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490605001</idno>
            <idno type="dd_serialno">159</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V. 153 —
                  <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 125 med overskrift <hi rend="italic">Sequitur littera principalis</hi>
                  [jf. også overskriften til brevet af 1347 31. oktober, der har tilknytning
                  hertil]. Omtalt i Lunde Domkapitels Gavebøger, Weeke 188. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. VI 110 nr. 4443 — M. Matthiæ, Episc. Lund. 144 = Hvitfeld,
                  Bispekrøn. f. Tiij, fol. 74; Rep. nr. 2198, jf. Reg.Dan. nr. *2054.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497407.webp">3. rk. III nr. 159</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646051.webp">III:3 nr. 159</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 159. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-06-05"> 1349. 5. juni 
               <note>
                  <p> Brevet er antedateret, eftersom det omtaler fru Cecilies skødning på Skånes
                  landsting, foretaget 6. juni. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund og kapitlet sammesteds erklærer, at fru Cecilie, enke
                  efter Henrik Frederiksen, har oprettet og doteret en diakonpræbende og forpligter
                  sig til at overholde de af hende fastsatte betingelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis. Petrus dei gracia Lundensis
                  archiepiscopus Suecie primas. Henricus Bocholt decanus. Kanutus archidiaconus
                  Iohannes Iønassun cantor. totumque capitulum Lundense. salutem in domino
                  sempiternam ♦ Constare uolumus uniuersis presentibus et futuris quod sub anno
                  domini m ccc xl nono. quinta die mensis Iunii. constituta coram nobis personaliter
                  sapiens mulier et discreta uidua. domina Cecilia. relicta Henrici Fridriksun
                  quondam ciuis Lundensis. unam prebendam dyaconalem et canonicalem. in ecclesia
                  nostra Lundensi de nostro unanimi consensu et uoluntate de bonis suis propriis cum
                  omnibus iuribus minutis et grossis ad eandem prebendam canonice spectantibus. in
                  honorem dei patris omnipotentis. beate uirginis Marie ac beati Laurencii martiris
                  gloriosi et anime sue remedium. fecit. ordinauit. dotauit et construxit cum bonis
                  infrascriptis. que tam coram nobis archiepiscopo quam in placito <pb facs="4497408"/> generali Scanie. sabbato proximo ante dominicam sancte
                  trinitatis iam transactam rite scotauit cum estimacionibus et omnibus suis
                  pertinenciis. uidelicet bona sua omnia et singula in Quærnby. unam marcham annone
                  singulis annis in pensione ualencia. curiam suam principalem in Gryfiæ de qua
                  dantur sex ore cum solido annone. ac unam curiam suam in Karlaby dimidiam marcham
                  annone ualentem annuatim ♦ Ad mensam autem canonicorum. bona sua omnia et singula
                  in parrochia Glimagra Swenetorp et Karlstorp sita. quatuor marcas denariorum
                  nouorum Scaniensium uel lagenam butiri ualencia. omnia bona sua in Trænæ. quinque
                  marcas denariorum ualencia et omnia bona sua in Vddatorp. in parrochia Skipersløff
                  sita. septem marcas denariorum ualencia. quorum summa tenet sedecim marcas
                  denariorum nouorum Scaniensium in redditibus annuatim. ♦ Item tres curias in
                  Hælstorp. septem oras cum solido annone soluentes annuatim. unam curiam in
                  Myelæste Græføghe. dantem decem et octo oras denariorum. et unam coloniam in
                  Byældorpmakle. ualentem vi oras denariorum. de quibus in toto soluuntur triginta
                  marce denariorum nouorum Scaniensium. in redditibus annuatim deputauit. ♦ Pro
                  distribucionibus uero in choro Lundensi inter omnes canonicos. faciendis.
                  assignauit unam curiam principalem in Hunabiergh. dante&lt;m&gt; duas oras annone
                  et dimidiam lagenam butiri. item duas colonias ibidem. soluentes quatuordecim oras
                  denariorum\ item &lt;.....&gt;in Hasleholt dantes unam lagenam cum dimidia butiri\
                  item in &lt;Bre&gt;kenryt. unam curiam de qua datur. dimidia tunna butiri\ item
                  duas curias minores in Græfie retinentes unam quadrantem terre cum dimidia.
                  ualentes quinque marchas cum duabus oris denariorum annuatim\ tali adiecta
                  condicione. quod dicte domine Cecilie uiuent&lt;e&gt;. secundo die post
                  anniuersarium dilecti mariti sui Henrici Frethriksun bone memorie. una missa de
                  domina nostra in choro nostro Lundensi celebretur. post discessum uero predicte
                  domine Cecilie. eadem missa in choro predicto celebranda. die anniuersarii sui. ob
                  remedium. <pb facs="4497409"/> anime sue. in missam animarum transmutetur. ♦ Item.
                  pro anniuersario suo in choro nostro Lundensis ecclesie annuatim post obitum suum
                  celebrando. tradidit canonicis Lundensibus ipsa domina Cecilia unam curiam suam in
                  Methlæstæ Græføghe. in qua Magnus Olaffsun residet. soluens annuatim tres oras
                  annone. de qua quidem annona. distribuatur canonicis. qui uigiliis et misse sui
                  anniuersarii presencialiter interfuerint. ora annone uicariis uero. qui eciam
                  uigiliis et misse presentes fuerint. duo solidi annone. et pauperibus scolaribus
                  consimiliter in choro existentibus et tria psalteria legentibus. precium solidi
                  annone tribuatur/. ita tamen quod pulsant&lt;ibus&gt; in turri una ora denariorum
                  de ipso precio solidi annone pro suis laboribus assignetur\ et residua ora annone
                  ad celebracionem missarum omnium altarium in ecclesia Lundensi quotquot sunt uel
                  qu&lt;e&gt; pro tempore fuerint. ipsa uiuente. pro anima Henrici predicti mariti
                  sui. die beate Agathe uirginis. assignetur. ipsa uero mortua. dicta ora annone ad
                  predicta altaria singulariter pro anima ipsius domine Cecilie die anniuersarii sui
                  distribuatur. pro missis celebrandis. ♦ Predicta insuper domina Cecilia coram
                  nobis bona omnia et singula supradicta. modis et condicionibus superius
                  expressatis. cum. agris pratis. pascuis. siluis piscaturis. domibus.
                  estimacionibus. redditibus. uenacionibus. molendinorum locis. cum aquis dictis dam
                  et damsband. aqueductu. ceterisque ipsorum bonorum pertinenciis. humidis et siccis
                  quibuscumque. nullo excepto. tradidit iure perpetuo possidenda. obligans se et
                  heredes suos nobis canonicis ipsa bona omnia et singula cum singulis suis
                  pertinenciis appropriare et liberare ab impeticione quorumcumque. ♦ Ad quam quidem
                  prebendam cum omnibus predictis eiusdem canonie pertinenciis et ceteris aliis
                  iuribus nullis exceptis. concanonicis nostre ecclesie aliqualiter attinentibus.
                  Iohannem Henriksun acolitum. unanimi consensu in canonicum assumpsimus. et eandem
                  prebendam. nos Petrus archiepiscopus predictus sibi rite contulimus et per annulum
                  nostrum inuestiuimus de eadem\ stallo sibi in choro boriali et loco in capitulo
                  assignatis ♦ Quare nos omnia et singula bona predicta cum condicionibus
                  infrascriptis sub libertate et immunitate sancte matris ecclesie in quantum deus
                  nos permiserit per presentes obligamus fide- <pb facs="4497410"/> liter et
                  inuiolabiliter obseruare ♦ In cuius facti euidenciam testimonium et cautelam.
                  sigilla nostra presentibus duximus apponenda ♦ Actum et datum Lundis in domo
                  capitulari nostre Lundensis ecclesie. anno et die supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 Swenetorp et Karlstorp] Aa, Swenarp et Karstorp registraturen. </p>
               <p> 9 Trænæ] Aa, Trane registraturen. </p>
               <p> 10 Vddatorp] Aa, Vddarp registraturen. </p>
               <p> 12 Hælstorp] Aa, Hælstarp registraturen. </p>
               <p> 13-14 Myelæste Græføghe] Aa, Medhleste Grawie registraturen.. </p>
               <p> 15 Byældorpmakle] Aa, Bliellorp magle registraturen. </p>
               <p> 18 Hunabiergh] Aa, Hunabergh registraturen. </p>
               <p> 18-19 dante(m))] dantes Aa. </p>
               <p> 20 (.….. )] her mangler en ejendomsangivelse i Aa, registraturen har blot item
                  Hesleholt et Brekenryth. </p>
               <p> 21 (Breykenryt] Krakenryt Aa, Brekenryth registraturen.. </p>
               <p> 22 Græfie) Aa, Gryfie registraturen. </p>
               <p> 25 uiuent&lt;e)] uiuenti Aa. </p>
               <p> 27 discessum = decessum. </p>
               <p> ♦ Methlæstæ Græføghe] Aa, Medhleste Græwie registraturen, Myætlægreføghæ Weeke. </p>
               <p> 9-10 pulsantcibus) in turri una ora] pulsantes in turri unam oram Aa. </p>
               <p> 12 qu(e)] qui Aa. </p>
               <p> 22 canonicis) tilf. i mrg. i Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, Henrik Bokholt,
                        dekan, Knud, ærkedegn, Jens Jensen, kantor, og hele kapitlet i Lund til
                        alle, der får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at den
                        forstandige kvinde og gode enke, fru Cecilie, enke efter Henrik Frederik<pb facs="4646052"/>sen, fordum borger i Lund, i det Herrens år 1349 den 5.
                        juni fremstod personligt for os og med vort enstemmige samtykke og bifald af
                        sit eget gods oprettede og indstiftede en diakon- og kannikepræbende i vor
                        kirke i Lund med alle de rettigheder, små og store, som på kanonisk vis
                        hører til samme præbende, til ære for Gudfader den almægtige, den hellige
                        jomfru Maria og den glorrige martyr St. Laurentius og til lægedom for hendes
                        sjæl, og hun doterede og udstyrede den med nedennævnte gods, som hun såvel
                        over for os, ærkebiskoppen, som på Skånes landsting lørdagen<ref target="drb1"/> før nys
                        forgangne trinitatissøndag lovformeligt skødede med virning og alle
                        tilliggender, nemlig alt hendes gods i Kvarnby, som svarer en årlig afgift
                        til en værdi af en mark korn, hendes hovedgård i Grevie, af hvilken der
                        gives seks øre og en ørtug korn, og en gård, tilhørende hende, i Karlaby,
                        som svarer afgift til en værdi af en halv mark korn om året. Men til
                        kannikernes bord henlagde hun alt sit gods i Glimåkra sogn, Svenarp og
                        Karstorp, der svarer afgift til en værdi af fire mark nye skånske penge
                        eller en tønde smør, alt sit gods i Träne, der svarer afgift til en værdi af
                        fem mark penge og alt sit gods i Uddarp i Skepparslöv sogn, der svarer
                        afgift til en værdi af syv mark penge, hvilket udgør en sum på seksten mark
                        nye skånske penge i årlig afgift. Fremdeles tre gårde i Hällstorp, som
                        årligt yder syv øre og en ørtug korn, en gård i Mellan-Grevie, der giver
                        atten øre penge, og et landbosted i Bjällerup, der svarer afgift til en
                        værdi af seks øre penge; af dette ydes der ialt tredive mark<ref target="drb2"/> nye skånske
                        penge i årlig afgift. Til uddelingerne til alle kanniker i koret i Lund
                        overdrog hun en hovedgård i Hunneberga, der giver to øre korn og en halv
                        tønde smør, fremdeles to landbosteder sammesteds, der yder fjorten øre
                        penge, fremdeles ...<ref target="drb3"/> i Hässlehult, der giver en og en halv tønde smør,
                        fremdeles i Bräknaröd, en gård af hvilken der gives en halv tønde smør,
                        fremdeles to mindre gårde i Grevie, omfattende en og en halv fjerding jord,
                        der svarer afgift til en værdi af fem mark og to øre penge årligt, idet den
                        betingelse vedføjedes, at der for nævnte fru Cecilie, så længe hun lever,
                        andendagen efter årtiden for hendes elskede mand Henrik Frederiksen<ref target="drb4"/> — god
                        ihukommelse — skal afholdes en messe om Vor Frue i vort Lundekor, men efter
                        fornævnte fru Cecilies bortgang skal samme messe afholdes i fornævnte kor på
                        dagen for hendes årtid<ref target="drb5"/> og ændres til en sjælemesse til lægedom for hendes
                        sjæl. Fremdeles overgav samme fru Cecilie en gård, tilhørende hende, i
                        Mellan-Grevie, på hvilken Mogens Olufsen bor, og som årligt yder tre øre
                        korn, til kannikerne i Lund, for at de en gang om <pb facs="4646053"/> året
                        efter hendes død skal højtideligholde hendes årtid i vort kor i kirken i
                        Lund; af dette korn skal der uddeles en øre korn til kannikerne, som
                        personligt nærværende tager del i vigilierne og messen ved hendes årtid, to
                        ørtug korn til vikarerne, som ligeledes overværer vigilierne og messen, og
                        til de fattige peblinge, som ligeledes er nærværende i koret og læser tre
                        salmer, skal der ydes en betaling af en ørtug korn, dog således, at der af
                        denne sum<ref target="drb6"/> anvises klokkerne en øre penge for deres møje, og den resterende
                        øre korn skal, så længe hun lever, anvises til at afholde messer på den
                        hellige jomfru Agathes dag for hendes fornævnte husbond Henriks sjæl ved
                        alle altre i kirken i Lund, så mange der nu er eller til enhver tid vil
                        være, men efter hendes død skal nævnte øre korn på dagen for hendes årtid
                        uddeles til fornævnte altre til der at afholde messer alene for samme fru
                        Cecilies sjæl. Ydermere har fornævnte fru Cecilie i vor nærværelse overgivet
                        alt det ovennævnte gods på de ovenfor nævnte vilkår og betingelser med agre,
                        enge, græsgange, skove, fiskevande, huse, virning, afgifter, jagter,
                        møllesteder, med vande, kaldet dam og damsbånd, vandløb og de øvrige
                        tilliggender til dette gods, vådt og tørt, af enhver art, intet undtaget, at
                        besidde med rette evindelig, idet hun forpligtede sig og sine arvinger til
                        at hjemle os kanniker dette gods, alt og hvert, med alle dets tilliggender
                        og at frigøre det fra krav fra hvem som helst. Med enstemmigt samtykke har
                        vi antaget Jens Henriksen, akolyt, som kannik til denne præbende med alle
                        fornævnte tilliggender til dette kanonikat og med alle de øvrige
                        rettigheder, derpå nogen måde tilkommer medkannikerne ved vor kirke, ingen
                        undtagne, og vi Peder, fornævnte ærkebiskop, har lovligt overdraget ham
                        samme præbende og med vor ring investeret ham i samme med anvisning af plads
                        i det nordre kor og sæde i kapitlet. Derfor forpligter vi os med dette brev
                        til under ovennævnte betingelser samvittighedsfuldt og ubrydeligt at holde
                        fornævnte gods, alt og hvert enkelt, under den hellige moderkirkes frihed og
                        immunitet, så vidt Gud tillader os det. Til bevis, vidnesbyrd og forvaring
                        har vi ladet vore segl hænge under dette brev. Forhandlet og givet i Lund i
                        vor Lundekirkes kapitelhus ovennævnte år og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">6\\. juni; brevet er altså antedateret. </p>
                  <p n="drb2">  2 ørtug korn er regnet lig 1 mark skånske penge. </p>
                  <p n="drb3">  her mangler noget i Lundebogen. </p>
                  <p n="drb4">  hans årtid holdtes den 5. februar, jf. Weecke, Lunde Domkapitels
                        gavebøger 29. </p>
                  <p n="drb5">  hun døde en 29. juli, jf. Weeke 188. </p>
                  <p n="drb6">  1 ørtug korn svarer til 4 øre penge, jf. note 2. Klokkerne skal have 1
                        øre penge af de 4 øre, som overlades peblingene. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
