<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490421001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490421001</idno>
            <idno type="dd_serialno">128</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Uppsala universitetsbibliotek. Perg. 21 × 12,5 (plica 2). 13 seglsnit,
                  og 5 bevarede segl (svenske, beskrevne i Dipl.Svec. VI 93) samt 2 bomærker. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Om godz i Siøualla sokn som en kanek aff Lund fik aff Gozsuen
                     Bytross</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. VI 93 nr. 4421 — Rep. nr. 2188.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497380.webp">3. rk. III nr. 128</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646028.webp">III:3 nr. 128</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 128. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-04-21"> 1349. 21. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Söderköping</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Godsvend Byteroff sælger 1⅔ otting i Sjövalla i Å sogn, Linköping stift, til hr.
                  Niels af Malmø, kannik i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Godzsuenus Bytæroff. salutem in domino
                  sempiternam./ ♦ Tenore presencium pateat omnibus euidenter. tam posteris. quam
                  modernis. me honorabili uiro domino Nicholao de Malmøghe. canonico Lundensi. unum
                  attungum cum dimidio. et sextam partem attungi in uilla Siowaldæ parochie. Aa.
                  Lincopensis dyocesis cum omnibus et singulis. eorundem bonorum. attinenciis
                  uniuersis uidelicet. agris pratis. pascuis. siluis. piscariis. domibus. infra
                  sepes et extra. siccis et humidis. prope et remote positis. nullis penitus
                  exceptis quocunque censeantur nomine pro centum sexaginta marcis denariorum
                  usualium. empcionis titulo. dimississe\ transferens ipsum. et eius heredes. in
                  corporalem possessionem <pb facs="4497381"/> predictorum bonorum. bona eadem
                  libere absque mei et heredum meorum quorumcunque impeticione, aggrauacione uel
                  molestacione quibuslibet possidendi. habendi. commutandi. et pro suis usibus
                  quomodocumque uoluerint ordinandi\ ♦ In cuius rei euidenciam firmiorem sigilla
                  nobilium et discretorum uirorum. dominorum uidelicet \ Laurencii Karlssun militis.
                  Petri prepositi hospitalis. Suthercopie et magistri Sunonis scolastici ibidem.
                  necnon armigerorum Sunonis. Haquonsun Iohannis Pætersun. Gudhmundi Clæmæzsun. et
                  Karoli Ruth. huius facti. forskiluman. necnon et firmariorum dictorum fastæ
                  scilicet Sighmundi de Kumblaby. Ingonis Syllasun. Achonis Spiut. Tidechini
                  Fredagxsun. Iohannis Kasteell. Hennichini Swarta. et Ødholphi Vnga. consulum et
                  ciuium Suthercopensium. una cum sigillo uille predicte. presentibus sunt appensa.
                  ♦ Datum Suthercopie anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>xl nono. tercia
                  feria post dominicam qua cantatur. Quasi modo geniti. </p>
            <div type="app">
               <p> 31 dimississe = dimisisse. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Godsvend Byteroff til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det skal med dette brev være vitterligt for alle, såvel fremtidige som
                        nuværende, at jeg har overladt den hæderlige mand, herr Niels af Malmø, <pb facs="4646029"/> kannik i Lund, 1½ otting og ⅙ otting i Sjövalla by i Å
                        sogn i Linköping stift med samtlige tilliggender til dette gods, alle og
                        hvert enkelt, nemlig agre, enge, græsgange, skove, fiskevande, huse,
                        indenfor gærde og udenfor, tørt og vådt, nært og fjernt, aldeles intet
                        undtaget, med hvilken benævnelse det end benævnes, med købs adkomst for 160
                        mark i gængse penge, idet jeg sætter ham og hans arvinger i korporlig
                        besiddelse af fornævnte gods, som de skal kunne besidde, sidde inde med,
                        mageskifte og råde over til deres brug, ganske som de ønsker, fri for krav,
                        tynge eller besvær af enhver art fra min eller mine arvingers side. Til
                        større vitterlighed herom er segl tilhørende de velbyrdige og gode mænd,
                        herrerne Lars Karlsson, ridder, Peder, provst ved hospitalet i Söderköping
                        og magister Sune, skolemester sammesteds, samt væbnerne Sune Håkonsson,
                        Johan Petersson, Gudmund Clemensson og Karl Ruth, <hi rend="italic">forskiälaman</hi>
               <ref target="drb1"/> for
                        denne handling, samt vidnerne, kaldet <hi rend="italic">fastæ</hi>, nemlig Sigmund af
                        Kummelby, Inge Syllason, Åge Spiut, Tideke Fredagsson, Johan Kastel, Henneke
                        Swart og Ødolf Unga, rådmænd og borgere i Söderköping tillige med fornævnte
                        bys segl hængt under dette brev. Givet i Söderköping i det Herrens år 1349
                        tirsdagen efter den søndag, på hvilken der synges Quasimodogeniti. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  originalen har 'forskiluman', d.v.s. den mand, der indenfor svensk
                        retsområde førte ordet for 'fasterne', d.v.s. de mænd, der bevidnede en
                        jordoverdragelse på tinge, jf. Hammarstrøm 207. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
