<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490602001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490602001</idno>
            <idno type="dd_serialno">158</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Vidisse 1390 18. juni af Lars Degn og Erland
                  Knudsen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. VI 107 nr. 4439.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497405.webp">3. rk. III nr. 158</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646050.webp">III:3 nr. 158</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 158. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-06-02"> 1349. 2. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stockholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige, Norge og Skåne overdrager biskop Thomas af Växjö og hans
                  efterfølgere alt sit gods i Fur, Tangaboda, Saleboda, Lekaramåla, Pætersløfsmula,
                  Siggamåla, Sjunnamåla og Holmsjö i Fridlevstad sogn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497406"/> Omnibus presentes litteras uisuris seu audituris. Magnus dei
                  gracia. Swecie Noruegie et Scanie rex. salutem in domino sempiternam. ♦ Diuinam
                  circa nos immeritos munificenciam necnon beatissimi Sigfridi regni nostri Suecie
                  patroni merita recolentes. proinde desideramus sibi modis quibus possumus
                  complacere. ♦ Attendentes igitur quod ecclesia Wexionensis quam idem gloriosus
                  pontifex tam in uita quam post mortem sua uenerabili presencia fecerat fauoribus
                  et graciis prosequendam. nullas obtineat prope litus maris seu ciuitates et uillas
                  forenses possessiones. et ob id Wexionensis episcopus in deducendis ad se
                  uictualibus et aliis necessariis multas sustineat molestias et intolerabilia
                  grauamina expensarum. omnia bona nostra in Fuur. Tangabodhum. Saluabodhum.
                  Lekaramala. Pætersløfsmala. Siggamala. Siundamala. et Homlmasio parochie
                  Frillungstadha ex quihus omnibus pronunc undecim marche denariorum tantum pro
                  angaria seu pensione annua proueniunt. quamuis meliora possunt fieri. si per
                  possessores ydoneos et proprios excolantur cum omnibus eorum pertinenciis
                  mobilibus et immobilibus uidelicet. domibus. agris. pratis. pascuis. siluis
                  fructiferis et non fructiferis. nemoribus. aquis. et piscariis quibuslibet.
                  molendinis et molendinorum locis. ac quibusuis eis adiacentibus infra limites
                  infrascriptos quocumque nomine censeantur. ecclesie Wexionensi prefate. pro mensa
                  episcopali. de liberalitate regia donamus. conferimus. et exnunc in perpetuum tam
                  proprietatis quam possessionis iure tenenda. possidenda. et gubernanda dimittimus
                  et eadem auctoritate irreuocabiliter confirmamus. dantes et concedentes uenerabili
                  in Christo patri domino Thome dei prouidencia episcopo Wexionensi. et eius
                  successoribus plenam et liberam facultatem bona eadem intrandi. occupandi.
                  regendi. et tenendi per se uel alium. ac pro suis et ecclesie Wexionensis
                  utilitatibus commutandi et alias quomodolibet prout sibi uidebitur disponendi. ac
                  uolentes prefatam ecclesiam Wexionensem in bonis huiusmodi eisdem gaudere
                  priuilegiis. libertatibus. et graciis quibus gaudet in bonis suis antiquis. que
                  ante coronacionem regis Birgeri tenuit et possedit. ♦ Limites uero seu signa
                  notabilia wlgariter dicta landamærke inter Ble-<pb facs="4497407"/>cungiam et bona
                  in Fuur cum coloniis aliis supradictis sunt hec. ♦ Primo. de Sidholangsænda in
                  Wærendia parochie Wesøfiordha usque in Huluidhasio. ♦ Item de Huluidhasio in
                  Dyghramo. ♦ Item de Dyghramo usque in Bredhasiogyl. ♦ Item inde in Holmsiobæk. de
                  Holmsiobæk in Stakkogyl. ♦ Item inde in Færghinsgyl. de Færghingyl in
                  Dighrobirkisraas. etinde in Læghafen. ♦ Deinde uero usque in Sigmundagyl uersus
                  Møre/ eciam circa parochiam Wesefiordha. ♦ Datum aput castrum nostrum
                  Stockholmense anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xl<hi rend="sup">o</hi> nono feria tercia pentecostes\ </p>
            <div type="app">
               <p> 30 et] tilføjet over linien Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5: cf. 3. rk. II nr. 397. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes konge, til alle, der får
                        dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Med vor tanke henvendt på Guds gavmildhed mod os uværdige og med henblik på
                        vort kongerige Sveriges værnehelgen Sigfreds fortjenester ønsker vi på
                        enhver mulig måde at være ham til behag<ref target="drb1"/>. Idet vi betænker, at Växjö kirke,
                        som samme glorrige biskop, såvel medens han levede som efter sin død, ved
                        sin ærværdige nærværelse har vist gunst og nåde, ingen købstæder, købinger
                        eller besiddelser har nær kysten, og at biskoppen i Växjo derfor må udstå
                        mange besværligheder og bære utålelige og tyngende udgifter ved indførsel af
                        levnedsmidler og andre fornødenheder, skænker og overdrager vi derfor af
                        kongelig gavmildhed alt vort nedennævnte gods til fornævnte Växjö kirke til
                        dets biskopsbord, nemlig alt vort gods i Fur, Tangaboda, Saleboda,
                        Lekaremåla, Peterslöfsmåla, Siggamåla, Sjunnamåla og Holmsjö i Fridlevstad
                        sogn med alle dets tilliggender, rørligt og urørligt, huse, agre, enge,
                        græsgange, frugtbærende og ikke frugtbærende skove, lunde, vande og alle
                        fiskesteder, med møller <pb facs="4646051"/> og møllesteder og med hvilke
                        som helst tilliggender hertil inden for nedennævnte grænseskel, med hvad
                        benævnelse de end kan opregnes, hvilket gods i det hele nu kun afkaster 11
                        mark penge i årlig afgift eller landgilde, men som dog kan blive bedre, hvis
                        det dyrkes af velegnede og faste besiddere. Vi overlader det til nævnte
                        kirke at holde, besidde og bestyre fra nu af og til evig tid med både
                        ejendoms- og besiddelsesret, hvilket vi ligeledes stadfæster uigenkaldeligt
                        med samme myndighed, idet vi giver og tilstår den ærværdige fader i Kristus
                        herr Thomas, af Guds nåde biskop i Växjö, og hans efterfølgere fuldmagt og
                        ret til selv eller ved en anden at give sig af med dette gods, at tage det i
                        besiddelse, at styre det, holde det, mageskifte det efter sin og Växjö
                        kirkes tarv og råde over det på en hvilken som helst anden måde, ganske som
                        det måtte behage ham, og idet vi ønsker, at fornævnte Växjö kirke på dette
                        gods må kunne nyde de samme privilegier, friheder og nåder, som den nyder på
                        sit gamle gods, som den har siddet inde med og besiddet før kong Birgers
                        kroning. Men grænseskellene eller de mærkbare kendingstegn, på folkesproget
                        kaldet landemærke, mellem Blekinge og godset i Fur med de andre ovennævnte
                        landbosteder er følgende. For det første fra Silången i Värend i Vissefjärda
                        sogn lige til Ulvsjön. Fremdeles fra Ulvsjön til Digramo. Fremdeles fra
                        Digramo lige til Bredasjön. Fremdeles derfra til Holmsjöbäcken fra
                        Holmsjöbäcken til Stakkogyl. Fremdeles derfra til Frägnagölen. Fra
                        Frägnagölen til Dighrobirkisraas og derfra til Læghafen, men derfra lige til
                        Simmonegölen i retning mod Möre også omkring Vissefjärda sogn. Givet på vor
                        borg Stockholm i det Herrens år 1349 tirsdagen efter pinse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  cf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1347/dd_13471004001'&gt;397&lt;/a&gt;.
                    </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
