<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490928002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490928002</idno>
            <idno type="dd_serialno">195</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 143 f.86r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. Acta Cam. I 402 nr.379; Acta Pont. VII 54 nr.5312 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) — Dipl.Svec. VI 633 nr.5220; Clement VI, Lettres se rapportant a la
                  France III 28 nr. 4266.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497437.webp">3. rk. III nr. 195</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646076.webp">III:3 nr. 195</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 195. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-09-28"> 1349. 28. september 
               <note>
                  <p> En række andre fuldmagter til Johannes Guilaberti er trykt i Acta Pont.Svec. I
                  nr. 380 (1349 1.oktober), Reg.Dan. nr. *2062, 383 (1350 8. april), 384 (1350 8.
                  april), 385 (1350 8. april), 386 (1350 8. april), 387 (1350 13. april). Hans
                  supplik af 1350 18. maj er trykt Dipl.Svec. VI 638 nr.5234; Reg.Dan. nr. *2080, og
                  drejer sig om udnævnelse til dekan og kannik i Dorpat, cf. Dipl.Svec, VI 639
                  nr.5235, og til kannik i Narbonne, cf. Dipl.Svec. VI 641 nr.5236. Forhandlingerne
                  om Peterspengene 1350 3—6. december er trykt Dipl.Svec. VI 240 nr. 4645 og
                  kvittering for disse 1350 7. december, Dipl.Svec. VI 255 nr. 4649. Da Johannes
                  Guilabertis virke falder uden for dansk område, udelades disse breve i Dipl.Dan.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. udnævner Johannes Guilaberti, kannik i Verdun, til sin nuntius og
                  kollektor i Danmark, Norge og Sverige samt i stæderne og stifterne Uppsala, Lund
                  og Nidaros. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497438"/> Dilecto filio Iohanni Gilaberti canonico Virdunensi
                  iurisperito apostolice sedis nuncio ♦ Attendentes industrie ac probitatis et
                  uirtutum merita quibus fidedigno testimonio commendaris inducimur ut tibi de
                  nostris et ecclesie Romane negociis fiducialiter incumbamus/ ♦ Hinc est quod nos
                  te in Dacie Suecie et Norwegie regnis necnon in Upsalensi et Lundensi ac
                  Nidrosiensi ciuitatibus et diocesibus atque prouinciis apostolice sedis nuncium
                  auctoritate apostolica usque ad dicte sedis beneplacitum deputamus tibi omnes et
                  singulas pecuniarum et rerum aliarum quarumlibet quantitates et iura quecunque
                  alia in regnis ciuitatibus diocesibus et prouinciis predictis ad nos et Romanam
                  ecclesiam pertinencia/ petendi exigendi et recipiendi ac eos a quibus illa
                  receperis absoluendi et quittandi plenarie de hiis que receperis ab eisdem/
                  aliaque omnia et singula faciendi que in premissis et eorum singulis fuerint
                  oportuna et que ad huiusmodi noscuntur officium pertinere facultatem plenam et
                  liberam concedentes/ contradictores quoque cuiuscunque preeminencie fuerint eciam
                  si pontificali aut quauis alia prefulgeant dignitate/ per censuram ecclesiasticam
                  appellacione postposita <pb facs="4497439"/> compescendi/ ♦ Datum Auinione iiii
                  kalendas octobris pontificatus nostri anno octauo/ </p>
            <div type="app">
               <p> 24 predictis] herefter understreget et Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Johannes Guilaberti, kannik i Verdun, retskyndig, det
                        apostoliske sædes nuntius<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Når vi betænker Din nidkærheds, Din retskaffenheds og Dine dyders
                        fortjenester, for hvilke Du anbefales ved troværdigt vidnesbyrd, bevæges vi
                        til tillidsfuldt at støtte os til Dig i vore og Romerkirkens anliggender.
                        Derfor udpeger vi med apostolisk myndighed Dig til, så længe det behager det
                        apostoliske sæde, at være samme sædes nuntius i Danmarks, Sveriges og Norges
                        riger samt i stæderne og stifterne og kirkeprovinserne Uppsala, Lund og
                        Nidaros, og vi tilstår Dig uindskrænket fuldmagt til at kræve, inddrive og
                        modtage alle ydelser i penge og i hvilket som helst andet, samt forlange
                        alle andre rettigheder i fornævnte riger, stæder, stifter og kirkeprovinser,
                        der tilkommer os og Romerkirken, og til helt og fuldt at fritage og til at
                        kvittere dem, af hvem Du modtager dette, for det, Du modtager af samme, og
                        til at foretage Dig alt andet, alt og hvert især, som måtte være
                        hensigtsmæssigt angående ovenstående eller dele af ovenstående, og som vides
                        at høre til dette embede, og til at tvinge genstridige, hvor fornemme de end
                        er, selv om de udmærker sig ved biskoppelig eller enhver anden værdighed,
                        med kirkens straf uden appel. Givet i Avignon den 28. september i vort
                        ottende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  Johannes Guilaberti var formelt pavelig udsending i Danmark, Sverige og
                        Norge, men opholdt sig fortrinsvis i Sverige, hvorfor de øvrige
                        fuldmagtsbreve udelades her; disse er anført i Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
