<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490525002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490525002</idno>
            <idno type="dd_serialno">150</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 106 f.541r med taksten XI½ — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat. 193 f.255v. Hertil hører følgende supplik (Reg.Suppl. 20 f.15r, i
                  marginen <hi rend="italic">V</hi> (=<hi rend="italic">Verdensis</hi>)) <hi rend="italic">Item. quatinus dilecto prothonotario suo
                     Henrico Aduocati de canonicatu et prebenda et archidiaconatu in Sotrum
                     uacantibus in ecclesia Verdensi per obitum Gotfridi de Worpe etiam si fuerint
                     reseruate et curam habeant animarum dignemini prouidere non obstante quod
                     canonicatum et prebendam in ecclesia Hamburgensi obtineat cum executoribus et
                     aliis non obstantibus et clausulis oportunis ♦ Fiat R. ♦ Et sine alia lectione
                     ♦ Fiat R ♦ Datum Auinione .viii. kalendas iunii anno octauo</hi>, trykt Ny
                  kirkehist. Saml. IV 570 nr.158 — Reg.Dan. nr. *2050; Acta Pont. I 163 nr. 369.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 51 nr.5307 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497399.webp">3. rk. III nr. 150</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646044.webp">III:3 nr. 150</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 150. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1349/dd_13490522001" type="link">142</ref>
               </hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-05-25"> 1349. 25. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. overdrager efter ansøgning af kong Valdemar 4. Atterdag Henrik
                  Vogt et kanonikat og en præbende ved kirken i Verden og ærkedegneembedet i
                  Sottrum, skønt det er forbundet med sjælesorg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497400"/> Dilecto filio Henrico Aduocati canonico ecclesie Verdensi et
                  archidiacono in Sotrum in eadem ecclesia/ salutem etcetera. ♦ Probitatis et
                  uirtutum merita super quibus apud nos fidedigno commendaris testimonio nos
                  inducunt ut personam tuam fauore apostolico prosequentes tibi reddamur ad graciam
                  liberales ♦ Dudum siquidem intendentes de beneficiis ecclesiasticis que quondam
                  Gotfridus de Worp canonicus Verdensis tunc temporis obtinebat/ cum illa quouis
                  modo uacare contigerit per apostolice sedis prouidenciam ordinari beneficia ipsa
                  dum adhuc idem Gotfridus ageret in humanis uidelicet .ii. nonas septembris
                  pontificatus nostri anno sexto collacioni et disposicioni nostre duximus
                  specialiter reseruanda/ decernentes extunc irritum et inane si secus super hiis a
                  quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret attemptari. ♦ Cum
                  itaque postmodum canonicatus et prebenda ipsius ecclesie et archidiaconatus in
                  Sotrum in prefata ecclesia quos prefatus Gotfridus dicte reseruacionis tempore/ in
                  eadem ecclesia obtinebat per ipsius Gotfridi obitum qui extra Romanam curiam diem
                  clausit extremum uacauerint et uacare noscantur. ad presens nullusque de
                  canonicatu et prebenda ac archidiaconatu predictis preter nos hac uice disponere
                  potuerit neque possit reseruacione et decreto obsistentibus supradictis nos
                  uolentes tibi premissorum meritorum tuorum intuitu necnon consideracione carissimi
                  in Christo filii nostri Waldemari regis Dacie illustris pro te dilecto
                  prothonothario suo/ nobis in hac parte humiliter supplicantis graciam facere
                  specialem canonicatum et prebendam et archidiaconatum predictos sic uacantes/
                  eciam si dicto archidiaconatu&lt;i&gt; cura imineat animarum cum plenitudine iuris
                  canonici ac omnibus iuribus et pertinenciis suis apostolica tibi auctoritate
                  conferimus et de illis eciam prouidemus decernentes prout est irritum et inane si
                  secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter attemptatum
                  forsan est hactenus uel contigerit imposterum attemptari non obstantibus
                  quibuscumque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis (— — —) et
                  prebendis/ ac dignitatibus/ personatibus uel officiis eiusdem ecclesie speciales
                  aut aliis beneficiis (— — —) quibus omnibus te in assecucione canonicatus prebende
                  ac archidiaconatus predictorum uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad
                  assecucionem canonicatuum prebendarum/ ac dignitatum personatuum/ uel officiorum
                  aut bene-<pb facs="4497401"/>ficiorum aliorum preiudicium generari seu si
                  uenerabili fratri nostro .. episcopo et dilectis filiis capitulo Verdensi uel
                  quibusuis (— — —) et prebendis necnon dignitatibus personatibus et officiis
                  eiusdem ecclesie ac aliis beneficiis (— — —) prestes seu quod canonicatum et
                  prebendam in ecclesia Hamburgensi Bremensis diocesis/ nosceris obtinere. ♦ Nulli
                  ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre collacionis prouisionis
                  constitucionis et uoluntatis (— — —). ♦ Datum Auinione vii. kalendas iunii anno
                  octauo. </p>
            <div type="app">
               <p>21 prothonothario = protonotario. </p>
               <p> 23 archidiaconatu(i)] archidiaconatu Aa.</p>
               <p> 1 .. = Danieli. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Henrik Vogt, kannik ved kirken i Verden og ærkedegn i
                        Sottrum i samme kirke, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Din retskaffenheds fortjenester og dyder, for hvilke Du anbefales til os ved
                        troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at omfatte Din person med
                        apostolisk gunst og vise Dig nådig gavmildhed. Da vi i sin tid i kraft af
                            <pb facs="4646045"/> det apostoliske sædes forsyn ønskede at træffe
                        bestemmelse om, hvad der skulde ske med de kirkelige beneficier, som afdøde
                        Godfred v. Worp, kannik i Verden, på det tidspunkt besad, når de på en eller
                        anden måde måtte blive ledige, lod vi, medens samme Godfred endnu levede,
                        nemlig den 4. september i vort pontifikats sjette år<ref target="drb2"/>, disse beneficier
                        reservere særligt for vor overdragelse og bestemmelse, idet vi erklærede det
                        for ugyldigt og magtesløst fra da af, om nogen med hvilken som helst
                        myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes i
                        denne sag. Da nu fornævnte Godfred besad et kanonikat og en præbende i
                        nævnte kirke og desuden ærkedegneembedet i Sottrum ligeledes i denne kirke
                        på det tidspunkt, da vi foretog vor nævnte reservation, og da nævnte
                        kanonikat, præbende og ærkedegneembede blev ledige og vides stadig at være
                        ledige, efter at samme Godfred afgik ved døden uden for den romerske kurie,
                        og da fremdeles ingen uden vi denne gang har kunnet eller kan råde over
                        fornævnte kanonikat, præbende og ærkedegneembede, idet ovennævnte
                        reservation og erklæring lægger sig hindrende i vejen, og da vi endelig
                        ønsker at vise Dig en særlig nåde under hensyn til Dine fornævnte
                        fortjenester og desuden i betragtning af, at vor kære søn i Kristus
                        Valdemar, Danmarks berømmelige konge, ydmygt har rettet en bøn til os herom
                        på Dine vegne som hans elskede protonotar, så overdrager vi Dig med
                        apostolisk myndighed fornævnte kanonikat, præbende og ærkedegneembede, der
                        således er ledige med fuld kanonisk ret og med al ret og tilbehør, selv om
                        nævnte ærkedegneembede har sjælesorg, og vi giver Dig dem ved provision,
                        idet vi erklærer det ugyldigt og magtesløst, hvad det også er i sig selv, om
                        nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom hidtil
                        skulde have forsøgt eller i fremtiden skulde forsøge at handle anderledes i
                        denne sag, uanset alle bestemmelser og sædvaner i denne kirke (— — —)<ref target="drb3"/> og
                        præbender og digniteter, personater eller officier ved samme kirke, eller
                        almindeligt brev om provision på andre kirkelige beneficier (— — —)<ref target="drb3"/> alle
                        disse skal have fortrinsret til at opnå fornævnte kanonikat, præbende og
                        ærkedegneembede, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres
                        ret til at opnå andre kanonikater, præbender og digniteter, personater eller
                        officier eller beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere), uanset om
                        vor ærværdige broder, biskop (Daniel), og vore elskede sønner, kapitlet i
                        Verden eller (— — —)<ref target="drb3"/> og præbender og desuden digniteter, personater og
                        officier i samme kirke og andre kirkelige beneficier (— — —)<ref target="drb3"/> i egen
                        person, eller (uanset), at <pb facs="4646046"/> Du vides at besidde et
                        kanonikat og en præbende ved kirken i Hamburg, Bremen stift. Intet menneske
                        må bryde dette vort overdragelses-, provisions-, bestemmelses- og viljesbrev
                        (— — —)<ref target="drb3"/>. Givet i Avignon den 25. maj i vort ottende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  findes også i de pavelige supplikregistre. </p>
                  <p n="drb2">  1347. </p>
                  <p n="drb3">  for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1349/dd_13490522001'&gt;142&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
