<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490710001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490710001</idno>
            <idno type="dd_serialno">174</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr.408. Papir 26 × 15,5. På bagsiden
                  spor af det påtrykte segl, der lukkede brevet, og <hi rend="italic">Dominis consulibus
                     Sundensibus presentetur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hans. UB. III 73 nr. 150.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497420.webp">3. rk. III nr. 174</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646062.webp">III:3 nr. 174</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 174. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-07-10"> [1349]. 10. juli<note>
                  <p> Brevet må være udstedt 1349, da kong Valdemar i forbund med Pommern og
                  Brandenburg var i krig med Mecklenburg; krigen afsluttedes med traktaten 1350 8.
                  maj, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1350/dd_13500502004" type="link">279</ref>—<ref target="/books/dipdan/1350/dd_13500508001" type="link">80</ref>
                  og Hans. UB. l.l. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag lover rådmændene i Stralsund at hjælpe deres borgere
                  til erstatning for tab, påført dem af hans officialer og høvedsmænd, beder til
                  gengæld om det samme for en druknet svends gods, lover erstatning for en kogge,
                  han har beslaglagt til krigsbrug, og henstiller til dem at indstille al sejlads
                  mellem Gellen og Møns klint og på Wismar og Rostock, som er hans fjender. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos W. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. uos amicos nostros dilectos. dominos
                  consules. Sundenses. in domino. quam intime salutamus. uobis significantes. nos
                  litteras uestras. nobis nuper missas plenaliter intel-<pb facs="4497421"/>lexisse.
                  diuersas causas. et bonorum seu rerum amissiones. uestris conciuibus. et
                  mercatoribus. illatas continentes. quod nobis displicet. deus nouit. ♦ Unde unam
                  litteram appertam uobis mittimus. quam si sigillo uestro pendenti sigillaueritis.
                  extunc officiales nostros. et capitaneos. ad nostram presenciam citemus. uolentes.
                  ipsos uestros conciues. et mercatores. ad obtinendum iusticiam ab illis nostris
                  officialibus efficaciter adiuuare. ♦ Item pro famulo nostro in mari submerso. et
                  melle eiusdem in uestra ciuitate uendito. nobis iusticiam petimus ordinari et in
                  hoc nobis ita faciatis. sicuti a nobis uolueritis rehabere. ♦ Item petimus quod
                  egre non feratis. quod coggonem. super quo nobis scripsistis. retinemus. quia
                  ipsum tempore gwerre nostre non possumus supportare. sed finita gwerra. secundum
                  uestram complacenciam pro eodem coggone. et aliorum nostrorum amicorum.
                  satisfacere cupimus deo annuente. ♦ Item causa profectus. uestri et aliorum
                  ciuitatensium. nostrorum amicorum existencium. naues nostras quas in mari pro
                  impedimento emulorum nostrorum habuimus in portubus nostris reponi fecimus et
                  locari. uolentes. quod propter uestrum commodum et aliorum ciuitatensium.
                  nostrorum amicorum ut premittitur. cessent .a. spoliacione et desistant. ♦ Eciam
                  propter hoc. naues nostras .a. spoliacione. cessare fecimus. quod sperabamus. quod
                  ciuitatenses uidelicet Roztok et Wysmer nostros emulos existentes. informasse
                  debuistis. quod nobis iusticiam. pro iniuria. nobis per eosdem facta. reddere
                  uellent quod adhuc minime sentimus. sed. nuper et de nouo. idem emuli nostri.
                  nobis .ii. naues abstulerunt. pro quibus dei adiutorio et uestro. et aliorum
                  amicorum nostrorum ciuitatensium. emendam acquirere uolumus et speramus. ♦ Insuper
                  amicabiliter uos rogamus. et consilio consulimus. quo poterimus saniori. quatinus
                  uestras naues. inter passagia Ielland. et Moneklint. uelificare non permittatis.
                  uel ad Wy&lt;s&gt;mer siue Roztok. siue alibi in illo circulo uenire faciatis. ♦
                  Scriptum vi<hi rend="sup">ta</hi> feria proxima post octauam apostolorum Petri et
                  Pauli. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 et] tilf. o.l. A. </p>
               <p> 16 locari] rettet fra locare. </p>
               <p> 26-27 Wy(s)mer] Wymer A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, hilser Eder, vore
                        elskede venner, de herrer rådmænd i Stralsund, inderligt med Gud og meddeler
                        Eder, at vi fuldt ud har forstået Eders brev, som I fornylig har sendt os,
                        foruden forskellige andre sager omhandlende tab på gods og ejendele, påført
                        Eders medborgere og købmænd, hvilket — det ved Gud — er os til mishag.
                        Derfor sender vi Eder et åbent brev, og hvis I forsegler det med Eders
                        vedhængende segl, så vil vi stævne vore officialer og høvedsmænd til at
                        stedes for os, idet vi ønsker virkningsfuldt at hjælpe disse Eders
                        medborgere og købmænd til at opnå deres ret af vore nævnte offi<pb facs="4646063"/>cialer. Fremdeles beder vi Eder om at foranledige, at
                        retfærdigheden sker fyldest med hensyn til vor svend, der er druknet på
                        havet, og med hensyn til den honning, han har solgt i Eders stad, og om, at
                        I på dette punkt vil gøre således mod os, som I måtte ønske at få til
                        gengæld fra vor side. Fremdeles beder vi om, at I ikke vil tage det ilde op,
                        at vi tilbageholder den kogge, hvorom I har tilskrevet os, eftersom vi ikke
                        kan undvære den, medens vor krig står på<ref target="drb1"/>, men efter krigen ønsker vi med
                        Guds hjælp og efter Eders og efter andre af vore venners behag at yde
                        erstatning for denne kogge. Fremdeles har vi af hensyn til Eders og vore
                        venners, de øvrige stæders tarv ladet vore skibe, som vi for at forulempe
                        vore fjender har haft på havet, oplægge og gå for anker i vore havne, idet
                        vi ønsker, at de af hensyn til Eders og vore venner, de øvrige stæders
                        velfærd, som før nævnt, skal ophøre med og afstå fra plyndring. Vi har også
                        ladet vore skibe afstå fra plyndring i det håb, at I skulde give vore
                        fjender, stæderne Rostock og Wismar, besked om at yde os vor ret for den
                        uret, de har påført os, hvilket vi indtil nu på ingen måde har mærket noget
                        til — tværtimod har disse vore fjender fornylig påny frarøvet os to skibe,
                        for hvilke vi med Guds, Eders og vore venners, de øvrige stæders bistand
                        ønsker og håber at opnå bod. Desuden beder vi Eder venskabeligt om, og råder
                        vi Eder med det bedste råd, vi kan give Eder, til, at I ikke tillader Eders
                        skibe at sejle i bæltet mellem Gellen og Møns klint og ikke lader dem komme
                        til Wismar eller Rostock eller andetsteds på de kanter. Skrevet fredagen
                        efter ottendedagen efter apostlene Petrus' og Paulus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  den omtalte krig er kong Valdemars krig i 1349 mod hertug Albrecht 2. af
                        Mecklenburg, som indledtes med toget mod Poel, jf. Ann. Danici 175, og
                        sluttede med traktaten af 1350 8. maj, nr. 279—80. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
