<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490905001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490905001</idno>
            <idno type="dd_serialno">188</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Odensebogen p. 42 med overskrift <hi rend="italic">...impendente, in
                     cuius anteriori parte apparuit y</hi>[<hi rend="italic">mago episcopi infulati</hi>] <hi rend="italic">et
                     pontificalibus induti, in sinistra manu baculum pastoralem eleuatum
                     </hi>[<hi rend="italic">habentis, dextra</hi>] <hi rend="italic">manu ad benedictionem eleuata, cum hac
                     scriptura circumferentiali</hi>: <hi rend="italic">S. FRATRIS N. EPISCOPI</hi> [<hi rend="italic">OTTON</hi>.].
                     <hi rend="italic">In posteriori uero parte similiter fuit forma sigilli oblongi set minoris
                     anteriori. In cuius medio apparuit ymago regis residentis, ac si foret ymago
                     sancti Kanuti regis, et infra illam apparuit ymago episcopi geniculati infulati
                     et pontificalibus induti, manus ambas ad ymaginem superiorem eleuantis, cum hac
                     scriptura circumferentiali SECRETUM FRATRIS NICOLAI EPISCOPI OTTONIENSIS</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep.nr.2211 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — SRD. I 307, VII 231= Hvitfeld,
                  Bispekrøn. f. L., fol. 40.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497432.webp">3. rk. III nr. 188</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646072.webp">III:3 nr. 188</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 188. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-09-05"> 1349. 5. september<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Odense overlader prioren og brødrene i St. Knuds kloster i Odense
                  den biskoppelige jurisdiktion over deres undergivne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497433"/> Frater Nicholaus diuina miseracione episcopus Otthoniensis
                  dilectis sibi domino Hennichino priori totique capitulo ibidem sinceram in domino
                  karitatem. ♦ Intime dileccionis affectus quem ad monasterium uestrum specialiter
                  gerimus nos inducit ac officii nostri auctoritas nos hortatur uestre quieti
                  quantum possumus salubriter prouidere. ♦ Eapropter uobis domino priori uestrisque
                  successoribus qui pro tempore fuerint super familiam uestram ubique per nostram
                  dyocesim constitutam omnes causas spirituales ad nostram iurisdiccionem spectantes
                  donauerimus et libere dimiserimus exequendas/ uolentes omnimode ut dicta familia
                  nulli prepositorum nostrorum officialium exactorum aut eorundem substitutorum
                  cuiquam nostro nomine seu alterius cuiuscumque de causis supradictis nisi uobis
                  respondeat quoquomodo/ nichilominus predictis prepositis officialibus exactoribus
                  et aduocatis nostris cuiuscumque sint condicionis precipiendo firmiter inhibentes
                  ne quis illorum prefatam familiam uestram contra hanc libertatis graciam uobis a
                  nobis indultam aggrauet inquietet aliquatenus uel molestet sicuti notam
                  inobediencie uoluerint euitare. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus duximus apponendum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xl<hi rend="sup">o</hi> nono sabbato proximo ante diem
                  natiuitatis beate Marie uirginis gloriose. </p>
            <div type="cit">
               <p> 3: cf. Dipl.Dan. 2. rk. VII nr. 283. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Niels, af Guds miskundhed biskop af Odense, til sin elskede herr
                        prior Henneke og hele sit elskede kapitel sammesteds i oprigtig kærlighed
                        med Gud. </p>
            <p> Den inderlige kærlighedsfølelse, som vi særligt nærer over for Eders
                        kloster, tilskynder os og vort embedes myndighed opfordrer os til på
                        frelsebringende måde at sørge for Eders lise, så meget vi kan. Derfor har vi
                        skænket og overladt Eder, herr prior, og Eders efterfølgere til enhver tid
                        fri rådighed over alle gejstlige sager, som hører til vor jurisdiktion og
                        angår Eders undergivne, hvor de end findes i vort stift, idet det i enhver
                        henseende er vor vilje, at nævnte undergivne på ingen måde skal svare nogen
                        af vore provster, officialer, ombudsmænd eller deres stedfortrædere, som
                        optræder i vort eller nogen andens navn, med hensyn til ovennævnte sager,
                        men alene Eder, og idet vi desuden ved strengt påbud forbyder, at nogen af
                        vore fornævnte provster, officialer, ombudsmænd og fogeder, af hvilken
                        stilling de end er, på nogen måde besværer, forulemper eller hindrer Eders
                        fornævnte undergivne mod denne friheds nåde, som vi har tilstået Eder,
                        såfremt de vil undgå ulydighedens stempel. Til vidnesbyrd herom har vi ladet
                        vort segl <pb facs="4646073"/> hænge under dette brev. Givet i det Herrens
                        år 1349 lørdagen før den glorrige jomfru Maries fødselsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. DRB. II 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1315/dd_13150624001'&gt;283&lt;/a&gt;.
                    </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
