<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13491129001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13491129001</idno>
            <idno type="dd_serialno">209</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Odensebogen p. 51. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annal. II 175; Bloch, Fyens Gejstligheds Hist. I 235 —
                  SRD, I 307; VII 231; Reg.Dan. nr.2326*; Rep. nr. 2224.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497449.webp">3. rk. III nr. 209</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646086.webp">III:3 nr. 209</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 209. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-11-29"> 1349. 29. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Odense forbyder den skik, der har vundet indpas ved skolen ved
                  St. Knuds kirke i Odense, at de fattige peblinge skal betale skolens forstander
                  eller skolemesteren halvdelen af de beløb, de indsamler, eller som tilkommer dem
                  på anden måde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus frater Nicholaus diuina miseratione
                  episcopus Ottoniensis salutem in domino sempiternam. ♦ Inter opera caritatis non
                  est minimum Christi pauperibus. et ipsis maxime. qui milicie clericali ascribi
                  uolunt ac dei seruicio firmiter inherere salubriter prouidere et eorum inopiam
                  piis subuentionibus releuare ne nimia necessitate grauati a salutari proposito
                  retrocedere compellantur. ♦ Sane uenerabilis uir dominus frater Hennekinus rector
                  scholarium apud sanctum Kanutum Otthonie. ceterique scholares ibidem nobis suis
                  supplicationibus exposuerunt quandam consuetudinem pauperibus onerosam in eisdem
                  scholis diutius obseruatam ut uidelicet quilibet pauper scholaris ad medietatem
                     <pb facs="4497450"/> cuiuslibet pecunie collecte uel solutionis rectori siue
                  magistro exsoluende prestandam teneatur\ unde contingit frequenter quod multi
                  propter huiusmodi grauamen scholas deserunt et scientias liberales in quibus
                  proficere possent amittunt. ♦ Uolentes igitur eiusdem domini rectoris ac
                  scholarium iustis petitionibus annuere ac consuetudinem huiusmodi que potius
                  abusio sit dicenda\ penitus amputare et ut scholares de istis et aliis partibus
                  easdem scholas eo copiosius et frequentius ualeant uisitare. statuimus ut nullus
                  pauper scholaris de elemosinis uiuens uel uictum suum mendicando querens aliquam
                  pecuniam collectam uel solutionem per rectorem siue magistrum leuandam de cetero
                  soluere teneatur\ districte precipientes rectori seu magistro nunc existenti uel
                  pro tempore succedenti ne predictos pauperes scholares per huiusmodi pecunie uel
                  solutionis exactionem de cetero grauare uel molestare presumat prout dei
                  indignationem et canonicam effugere uoluerit ultionem cum talis exactio siue
                  solutio rationi sit contraria et sanctorum patrum constitutionibus inimica\
                  precipue quia eisdem scholis tale beneficium sit annexum unde magister siue rector
                  se conuenienter poterit sustentare. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus est appensum. ♦ Datum Otthonie anno domini mcccxl nono prima dominica
                  aduentus domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 1-2 meccxl nono] A, mccclxxxxix C. </p>
               <p> 6 Egetonghe] A, Eghetange C. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Niels, af Guds miskundhed biskop af Odense, til alle, der ser dette
                        brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Blandt kærlighedens gerninger er det ikke den mindste på frelsebringende
                        måde at sørge for Kristi fattige og især for dem, der ønsker at indskrives
                        som stridsmænd i Herrens hær og urokkeligt at vie sig til et liv i Guds
                        tjeneste, og ved fromme understøttelser at lette dem i deres hjælpeløshed,
                        så at de ikke, tyngede af overvættes trang, skal tvinges til at vige tilbage
                        fra deres frelsebringende hensigt. Den ærværdige mand, herr broder Henneke,
                        forstander for peblingene ved St. Knud i Odense, og de øvrige peblinge
                        sammesteds har i et bønskrift til os skildret en for de fattige byrde<pb facs="4646087"/>fuld sædvane, der i længere tid har været iagttaget ved
                        samme skole, nemlig at enhver fattig pebling er forpligtet til at aflevere
                        halvdelen af det pengebeløb, han indsamler, og (give afkald på) halvdelen af
                        de betalinger<ref target="drb1"/>, der erlægges til skoleforstanderen eller skolemesteren,
                        hvad der hyppigt fører til, at mange på grund af sådan tynge forlader skolen
                        og opgiver de frie videnskaber, i hvilke de kunde gøre fremskridt. I ønsket
                        om at imødekomme samme herr forstanderens og peblingenes rimelige bønner og
                        ganske at afskaffe denne sædvane, som snarere burde kaldes uvane, og for at
                        peblinge fra disse og andre egne i des større mængde og des livligere må
                        kunne søge samme skole, bestemmer vi, at ingen fattig pebling, der lever af
                        almisser eller skaffer sig til livets ophold ved at tigge, for fremtiden er
                        forpligtet til at erlægge noget indsamlet pengebeløb eller (give afkald på)
                        nogen betaling, som forstanderen eller skolemesteren hæver, og vi forbyder
                        strengt den nuværende forstander eller skolemester og deres efterfølgere for
                        fremtiden at driste sig til at besvære eller forulempe fornævnte fattige
                        peblinge ved at kræve dem for sådanne penge eller en sådan betaling, såfremt
                        han ønsker at undgå Guds harme og den kanoniske straf, da sådan opkrævning
                        eller indbetaling er i strid med al fornuft og uforenelig med de hellige
                        fædres bestemmmelser, især da der til samme skole er henlagt et sådant
                        beneficium<ref target="drb2"/>, at skolemester eller forstander deraf vil kunne have et
                        passende underhold. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette
                        brev. Givet i Odense i det Herrens år 1349 første søndag i advent. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  f.eks. de ved årtider fastsatte udbetalinger til peblingene, der blev
                        hævet af skolemesteren. </p>
                  <p n="drb2">  jf. DRB. 3. rk. I nr. &lt;a href='/books/dipdan/1343/dd_13431231109'&gt;411&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1343/dd_13431231110'&gt;412&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
