<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13490425002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13490425002</idno>
            <idno type="dd_serialno">133</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1430 15. september af Peder Nielsen, dekan i
                  Järrestad h. m.fl. (RA. Tommerup kl.) — Ab: Vidisse af samme på samme dag (RA.
                  Dok. afleverede fra Norge). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. VI 93 nr. 4422 — Rep. nr. 2191.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497385.webp">3. rk. III nr. 133</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646032.webp">III:3 nr. 133</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 133. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1349-04-25"> 1349. 25. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige tager præmonstratenserklostret i Tommerup under sin
                  beskyttelse, fritager det for afgifter til kongen og overlader det sagefaldet over
                  dets undergivne med undtagelse af driftefæ, danearv og vrag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus dei gratia rex Swecie Norwegie et Scanie omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis quod nos
                  exhibitores presencium dominum abbatem et conuentum ordinis Premonstratensis in
                  Tummathorp dyocesis Lundensis una cum bonis suis omnibus et familia sibi attinente
                  sub nostra pace et protectione suscipimus specialiter defendendos dimittentes sibi
                  omnia bona sua rure sita ab omni expedicionis grauamine impeticione exactoria inne
                  stuth ceterisque solucionibus oneribus et seruitiis ad ius nostrum spectantibus
                  libera pariter et exempta/ hanc eisdem superaddendo gratiam specialem quod omnes
                  uillici sui coloni et inquilini ceterique de ipsorum familia preter hafnas de
                  excessibus suis tam xl<hi rend="sup">a</hi> marcharum quam inferiorum iurium
                  nostrorum cum friithkøøp exceptis drift. danaarff et hiis que de naufragio
                  prouenerint sibi de cetero respondere debeant et nulli alteri quoquomodo. ♦ Unde
                  per gratiam <pb facs="4497386"/> nostram districtius inhibemus ne quis aduocatorum
                  nostrorum eorundem officialium seu quisquam alius cuiuscunque condicionis aut
                  status existat ipsos dominum abbatem et conuentum aut aliquem/ de eorum familia
                  contra tenorem presencium audeat aliquatenus molestare. prout indignacionem
                  nostram et regiam uitare uoluerit ulcionem. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum Helsingburgh in presencia nostra anno
                  domini mccc<hi rend="sup">o</hi>xl<hi rend="sup">o</hi>ix<hi rend="sup">o</hi>.
                  die beati Marci ewangeliste. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 dyocesis Lundensis] Lundensis dyocesis Ab. </p>
               <p> 19-20 cum bonis suis omnibus] cum omnibus bonis suis Ab. </p>
               <p> 22 inne] inna Ab. </p>
               <p> 26 xla] quadraginta Ab. </p>
               <p> 26-27 friithkøøp] fridhkøøp Ab. </p>
               <p> 27 danaarff] danaarf Ab. </p>
               <p> 6 Helsingburgh] Helsingburgis Ab. </p>
               <p> 7 mecc%xl<hi rend="sup">o</hi>ix9.] mccc<hi rend="sup">o</hi> quadragesimo nono
                  Ab. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 17: cf. nr. 11. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes konge, til alle, der ser
                        dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi tager nærværende brevvisere, herr abbeden
                        og det menige konvent af præmonstratenserordenen i Tommerup<ref target="drb1"/> i Lunde stift
                        tillige med alt deres gods og deres undergivne under vor fred og beskyttelse
                        til særligt forsvar og overlader dem alt deres gods på landet frit og
                        undtaget at være for enhver ledingstynge, ombudsmandens krav, inne, stud og
                        de øvrige afgifter, tynger og tjenester, der hører til vor ret, og vi
                        tilføjer den særlige nådesbevisning, at alle deres bryder, landboer og
                        gårdsæder og deres øvrige undergivne med undtagelse af dem, der hører <pb facs="4646033"/> under havneinddelingen<ref target="drb2"/>, for fremtiden skal svare dem
                        og ingen andre for deres forseelser, såvel fyrretyvemarksbøder som de mindre
                        bøder samt fredkøb, (dog) med undtagelse af drift<ref target="drb3"/>, danearv<ref target="drb4"/> og det, som
                        kommer af skibbrud. Derfor forbyder vi strengt under trusel om vor nådes
                        fortabelse, at nogen af vore fogeder, deres officialer eller nogen anden,
                        hvilken stilling eller stand han end indtager, vover på nogen måde at
                        fortrædige denne herr abbed og hans menige konvent eller nogen af deres
                        undergivne mod ordlyden af dette brev, såfremt han vil undgå vor vrede og
                        kongelige hævn. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev.
                        Givet i Helsingborg i vor nærværelse i det Herrens år 1349 på evangelisten
                        St. Marcus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1348/dd_13480404002'&gt;11&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">  således gengives _preter hafnas_, jf. DRB. II 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1304/dd_13040701001'&gt;326&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb3">  d.v.s. driftefæ, der tilfalder kongen, hvis ikke ejeren meldte sig inden
                        år og dag, jf. Poul Johs. Jørgensen, Dansk Retshistorie 266. </p>
                  <p n="drb4">  d.v.s. kongens ret til herreløst gods, jf. Poul Johs. Jørgensen, anførte
                        sted. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
