<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11651231102</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11651231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">168</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Exordium Caræ insulæ f. 5, med overskriften: <hi rend="italic">Item ad episcopos de
                     mutatione eiusdem claustri et reuocatione eiusdem archiepiscopi</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: nr. 167. Alexander 3. til kong Valdemar [1165-1166]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD V 239; Pontoppidan I 325 (udtog); Migne 200:429; Curt Weibull,
                  Saxo. Hist. tidskrift f. Skåneland VI 243 (udtog); Script. min. II 164. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VII 213; Reg. Dan. 238*; Jaffé 11305 (7550); v. Buchwald nr. 3;
                  Rep. I 387.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4336006.webp">1. rk. II nr. 168</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508188.webp">I:2 nr. 168</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 168. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1165-12-31"> [1165-1166] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336007"/> Angående dateringen: nr. <ref target="/books/dipdan/1165/dd_11651231101" type="link">167</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Alexander (3.) til biskopperne Absalon af Roskilde og Tyge af Børglum samt de
                  udvalgte biskopper Radulf af Ribe og Svend af Århus. Valdemar, konge over Danerne,
                  har, som paven har erfaret gennem breve fra dem og kongen, i samråd med
                  biskopperne overladt klostret i Veng til brødre af cistercienserordenen. Paven
                  stadfæster dette. Han opfordrer dem alle til at virke for, at kongen kalder
                  ærkebiskop Eskil hjem og viser ham den hæder, som tilkommer ham. Hvis
                  ærkebiskoppen ikke vender tilbage i løbet af kort tid, skal de udvalgte biskopper
                  begive sig til ham og modtage ordinationen og konsekrationen af hans hånd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alexander episcopus seruus seruorum Dei uenerabilibus fratribus Absa loni
                  Roskeldensi. et Tuconi Burgalenensi episcopis. dilectis quoque filiis Radulpho
                  Ripensi. et Suenoni Arusiensi electis. salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Ex litteris uestris et karissimi in Christo filii nostri Waldemari illustris
                  Danorum regis nuper accepimus. quomodo ipse sicut uir c&lt;a&gt;tholicus superne
                  contemplationis amore succensus. et diuina gratia inspiratus. attendens
                  monasterium de Weng. quod antecessores elus pro anime sue remedio fundarunt. et
                  largis et amplis beneficiis et possessionibus dilatarunt. ualde fuisse attritum.
                  et tam spiritualiter quam temporaliter diminutum. ad eius reformationem simul cum
                  consilio uestro utiliter et feruenter intendit. et abbate eiusdem loci de magistro
                  discipulo facto. fratribus Cisterciensis ordinis. ad religionis et honestatis
                  obseruantiam in eo restaurandam. idem monasterium concessit. Quod quia si ita est.
                  ex mutatione dextere excelsi processisse confidimus. gratum et acceptum tenemus.
                  et quod exinde a uobis cum <pb facs="4336008"/> assensu et fauore predicti regis.
                  salubri noscitur prouisione statutum. ratum et firmum habemus. prudentiam uestram
                  rogantes atque monentes. quatenus eidem regi suggerere. et attentius suadere
                  curetis. ut ad incrementum et augmentum ipsius monasterii regia pietate intendat.
                  et in deuotione beati Petri ac nostra. firmus immobilisque consistens. uenerabilem
                  fratrem nostrum Eskillum Lundensem archiepiscopum apostolice sedis legatum. uirum
                  religiosum et Deo acceptum. reuerenter ac deuote ad ecclesiam propriam reuocet. et
                  ei honorem ac gratiam quam decet impendat. Credimus enim et speramus in domino.
                  quod ad honorem. exaltationem. et fidelitatem eiusdem. puro animo et affectione
                  intendet. et toti regno utilis et fructuosus existet. </p>
            <p> Nichilominus etiam uobis mandamus. ut qui ad onus pontificale uocati sunt. sed
                  nondum culmen honoris adepti. ad eundem archiepiscopum si tam cito non redierit.
                  humiliter et deuote accedant. et ordines ac consecrationis munus de manu eius
                  percipiant. Periculosum enim existit. ecclesias Dei diutius solatio pastoris
                  uacare. </p>
            <div type="app">
               <p> 22-23 Danorum regis] regis Danorum med omflytningstegn a. </p>
               <p> 23 c(a)tholicus] cotholicus a.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 30 Ps. 76,,: hæc mutatio dexteræ excelsi. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine ærværdige brødre Absalon,
                  biskop af Roskilde, og Tyge, biskop af Børglum, samt sine elskede sønner <pb facs="4508189"/> Radulf, udvalgt biskop af Ribe, og Svend, udvalgt biskop af
                  Århus, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi har fornylig ved brev fra Eder og fra vor såre kære søn i Kristus Valdemar,
                  Danernes berømmelige konge, erfaret, hvorledes han som en rettroende — opflammet
                  af den himmelske kærlighed og beåndet af Guds nåde — har lagt mærke til, hvordan
                  klostret i Veng, som hans forgængere har grundlagt til frelse for deres sjæle og
                  udstyret med store og rige begunstigelser og besiddelser, i høj grad var kommet i
                  forfald i såvel åndelig som timelig henseende, og på fordelagtig måde og med
                  brændende iver har givet sig i lag med dets nyordning efter at have indhentet
                  Eders råd; og efter at klostrets abbed var blevet lærling efter at have været
                  lærer, overdrog han klostret til brødre af cistercienserordenen, for at de kunde
                  genoprette gudsfrygt og sømmelig tugt i klostret. Hvis dette er rigtigt, er det os
                  kært og velkomment, da vi stoler på, at ændringen stammer fra den Højestes højre
                     hånd<ref target="drb2"/>; og hvad der desangående vides at være fastsat af Eder
                  med fornævnte konges bifald og gunst ved en helsebringende anordning, holder vi
                  for gyldigt og uomstødeligt, idet vi beder og formaner Eder, indsigtsfulde brødre,
                  at I indgiver samme konge og indtrængende overtaler ham til, at han med kongelig
                  fromhed tager sig af klostrets vækst og fremgang, og at han, idet han forbliver
                  fast og urokkelig i sin hengivenhed mod St. Petrus og os, ærbødigt og fromt kalder
                  vor ærværdige broder Eskil, ærkebiskop af Lund, det apostoliske sædes legat, en
                  from mand, elsket af Gud, tilbage til sin egen kirke og viser ham den hæder og
                  yndest, han fortjener. Thi vi tror og håber i Herren, at han med rent sind og af
                  et fuldt hjerte vil virke for kongens ære, arbejde for hans magtforøgelse og for
                  opretholdelse af troskaben mod ham, og at han vil være hele riget til nytte og
                  gavn. </p>
            <p> Desuden pålægger vi Eder endvidere, at de, som er kaldede til det biskoppelige
                  hverv, men endnu ikke har opnået det ydre hæderstegn, ydmygt og fromt begiver sig
                  til samme ærkebiskop, ifald han ikke snart vender tilbage, og af hans hånd
                  modtager rang og bispevielsens gave. Thi det er farligt, hvis Guds kirker i
                  længere tid skal savne hyrdens trøst. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Ps. 77, 171. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
