<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11651231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11651231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">167</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Exordium Caræ insulæ f. 4, med overskriften: <hi rend="italic">Littere domni apostolici
                     ad regem de mutatione claustri de Weng. et de reuocatione Eskilli
                     archiepiscopi</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD V 238; Migne 200:428; Curt Weibull, Saxo. Hist. tidskrift f.
                  Skåneland VI 243 (udtog); Script. min. II 163. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VII 212; Reg. Dan. 237; Jaffé 11304 (7549); v. Buchwald nr. 2;
                  Rep. I 387. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Janauschek, Origines Cistercienses, I 154; Curt Weibull 242; Gertz
                  i Script. min. II 154.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4336004.webp">1. rk. II nr. 167</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508187.webp">I:2 nr. 167</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 167. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1165-12-31"> [1165-1166] <note>
                  <p> Privilegiet henføres i reglen til 1166, en enkelt gang til 1166-1167, antagelig
                  det sidste år. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4336005"/> Den sammenhæng, i hvilken Exordium Caræ insulæ indsætter det
                  foreliggende til kong Valdemar rettede privilegium og det samtidige privilegium
                  til de danske biskopper (nr. <ref target="/books/dipdan/1165/dd_11651231102" type="link">168</ref>), er følgende (Script. min. II 160 162 169 177). </p>
                  <p> Sminge, hvortil brødrene i Vitskøl udsendte konventet 1165 16. februar, var,
                  berettes det, et fattigt sted med et utilstrækkeligt tilliggende. Biskop Eskil af
                  Århus havde overladt dem denne besiddelse. Han døde pludselig i leding mod
                  Venderne, og abbed Henrik af Vitskøl formåede da biskoppens efterfølger, den
                  udvalgte biskop Svend, til at intervenere hos kong Valdemar i den hensigt at få
                  kirken i Veng overdraget til brødrene og det benediktinerkloster, som fandtes der,
                  reformeret. Denne forandring gennemførtes hurtigt (<hi rend="italic">cito</hi>). Abbed Henrik
                  udpegede derefter Briennus til abbed. Denne begav sig straks efter (<hi rend="italic">mox</hi>)
                  til Rom og udvirkede der det foreliggende privilegium og desuden privilegiet til
                  biskopperne. Brødrene blev i Veng i tre år (<hi rend="italic">per tres annos</hi>). Derfra kom de
                  til Kalvø, og efter at fire år var gået (<hi rend="italic">transactis in Calue . iiii.
                  annis.</hi>), endte de omsider i foråret (<hi rend="italic">uerno tempore</hi>) 1172 i Øm. </p>
                  <p> I denne fremstilling møder man to udtrykkeligt præciserede tidspunkter:
                  udsendelsen af konventet til Sminge 1165 16. februar og overflytningen til Øm i
                  foråret 1172, Det sidste af disse tidspunkter lader sig ikke støtte på andre
                  kilder, men det kan, da det giver selve stiftelsesåret for Øm kloster, næppe
                  betvivles. Det første støttes af Alexander 3.s privilegium, stilet til abbed
                  Henrik af Vitskøl, fra [1164], ifølge hvilket paven stadfæster modtagelsen (af
                  Sminge) som plads for klostret i stedet for en besiddelse, biskop Eskil af Århus
                  tidligere havde givet (nr. <ref target="/books/dipdan/1164/dd_11641231102" type="link">157</ref>); iøvrigt har så godt som alle annalværker årstallet 1165
                  for grundlæggelsen af det senere Øm kloster (Annales Danici 43 85 134 136 145 164
                  195). Da brødrene kun opholdt sig en kort tid i Sminge, er [1165] første terminus
                  for det foreliggende privilegium ligesom for privilegiet til biskopperne. Terminus
                  ante quem ligger, som det fremgår af de pavelige privilegier, før ærkebiskop
                  Eskils hjemkomst fra landflygtigheden. Hjemkomsten fandt sted i 1167, i den sidste
                  halvdel af året (nr. <ref target="/books/dipdan/1167/dd_11670731105" type="link">180</ref>). De to privilegier er formodentlig fra [1166]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Alexander (3.) til Valdemar, Danernes konge. Paven har gennem breve fra kongen og
                  nogle af biskopperne erfaret, at kongen i samråd med biskopperne har overdraget
                  klostret i Veng til brødre af cistercienserordenen, og at klostret er blevet
                  reformeret og brødrene indført der af Svend, udvalgt biskop af Århus. Paven
                  stadfæster dette. Han opfordrer kongen, der nu er vendt tilbage til kirkens enhed,
                  til at kalde ærkebiskop Eskil hjem, vise ham den hæder, der tilkommer ham, og
                  beskærme hans kirkes rettigheder og besiddelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alexander episcopus. seruus seruorum Dei. karissimo in Christo filio Waldemaro
                  illustri Danorum regi. salutem et apostolicam benedictionem. Cum audimus te circa
                  ea que Deo placitura sunt. et regiam deceant dignitatem. et ad salutem anime tue.
                  uirtutis quoque ac religionis incrementum pertineant. sollicitum et intentum
                  existere; gaudio gaudemus. et tue sublimitatis industriam affectuosis super hoc in
                  domino laudibus commendamus. </p>
            <p>
               <pb facs="4336006"/> Ex tenore siquidem litterarum tuarum. et quorundam
                  episcoporum in tuo regno consistentium accepimus. quomodo tu diuine pietatis amore
                  inductus. considerans monasterium de Weng. quod antecessores tui pro anime sue
                  remedio fundarunt. et l&lt;ar&gt;gis et magnis possessionibus ampliarunt. tam
                  spiritualiter quam temporaliter fuisse attritum. et plurimum diminutum. ad eius
                  reformationem cum eorundem episcoporum consilio intendisti. et abbate cui fuerat
                  prius concessum. de magistro discipulo facto. fratribus ordinis Cisterciensis ad
                  religionis et honestatis obseruantiam in eo restaurandam. idem monasterium
                  contulisti. Quod utique si ita est. quia ex inspiratione diuine gratie. et
                  mutatione dextere excelsi processisse speramus. gratum acceptumque tenentes. quod
                  inde a tua serenitate cum consilio eorundem episcoporum salubri noscitur
                  prouisione statutum. ratum et firmum habemus. celsitudinmem tuam rogantes.
                  monentes. et exhortantes in domino. atque in peccatorum ueniam iniungentes.
                  quatenus ad incrementum et releuationem prefati monasterii feruenter ac deuote
                  intendas. et religiosos uiros quos illuc de assensu tuo et fauore dilectus filius
                  noster Sueno Arusiensis electus induxit. diligere ac manutenere studeas. et eorum
                  bona consueta clementia et pietate seruare. </p>
            <p> Preterea nichilominus regiam excellentiam &lt;tuam&gt; rogamus. atque monemus.
                  quatenus in deuotione beati Petri ac nostra. sicut bene cepisti. ex quo es ad
                  unitatem ecclesie reuersus. firmus et immobilis perseueres. et episcopos et
                  un&lt;i&gt;uersum clerum et populum de regno tuo ad hoc ipsum moneas diligentius
                  et horteris. uenerabilem quoque fratrem nostrum Eskillum Lundensem archiepiscopum.
                  apostolice sedis legatum. uirum religiosum atque discretum. et sicut credimus Deo
                  et hominibus ualde acceptum. tibi quoque et regno tuo fidelissimum. ad ecclesiam
                  suam deuote et honorifice reuoces. et ei honorem et gratiam quam decet. tanquam
                  spirituali patri impendas. et iura et bona ecclesie sue regia protectione defendas
                  atque conserues. Confidimus enim et speramus in domino. quod per eius industriam
                  honor et gloria magnitudinis tue augebitur. et tam tibi quam heredi tuo et regno.
                  plurima incrementa et commoda. domino auxiliante succedent. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 Kar)gis Gertz, cf. nr. 168] longis a. </p>
               <p> 19 (tuam) Gertz, mgl. a. </p>
               <p> 22 un(i)uersum] unuersum a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 31 Bar. 44: quæ Deo placent. 33 Joan. 3,9: gaudio gaudet; etc. </p>
               <p> 10 Ps. 76,,: hæc mutatio dexteræ excelsi. </p>
               <p> 25 Tob.14,,: ut accepti essent tam Deo quam hominibus. </p>
               <p> 28-29 Isai. 36,: in Domino..confidimus. </p>
               <p> 31 1 Reg. 7,4: auxiliatus est.. Dominus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin såre kære søn i Kristus
                  Valdemar, Danernes berømmelige konge, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Da vi hører, at du er levende optaget af at drage omsorg for og stræber efter
                  det, som vil være Gud til behag, og som både er en pryd for den kongelige
                  værdighed og tjener din sjælefrelse samt tillige fremmer dyd og fromhed, fryder vi
                  os højligen<ref target="drb2"/> og priser i den anledning din højheds indstilling
                  med inderlige lovprisninger i Herren. Vi har jo ved brev fra dig og fra nogle
                  bisper i dit rige erfaret, hvorledes du — ledet af en gudfrygtig kærlighed og
                  under indtryk af den store såvel åndelige som timelige tilbagegang og forfald i
                  klostret i Veng, som dine forgængere har grundlagt til frelse for deres sjæle og
                  udstyret med store og rige besiddelser — med råd af samme bisper har givet dig i
                  lag med klostrets nyordning; og efter at abbeden, hvem klostret før var betroet,
                  er blevet gjort til lærling i stedet for at være lærer, har du overdraget klostret
                  til brødre af cistercienserordenen, for at de kunde genoprette gudsfrygt og
                  sømmelig tugt i klostret. Hvis dette er rigtigt, er det os bestemt kært <pb facs="4508188"/> og velkomment, eftersom vi nærer tillid til, at det er sket
                  efter indgivelse fra den nådige Gud og ved en ændring fra den Højestes højre
                     hånd<ref target="drb3"/>; og vi holder det for gyldigt og uomstødeligt, hvad
                  din højhed med samme bispers råd i den anledning vides at fastsætte ved en
                  helsebringende anordning, idet vi i Herren beder, formaner og opfordrer samt
                  pålægger din højhed til syndernes forladelse, at du brændende og fromt tager dig
                  af fornævnte klosters fremgang og frigørelse, og at du beflitter dig på at elske
                  og understøtte de klostergivne mænd, som vor elskede søn Svend, udvalgt biskop af
                  Århus, med dit bifald og din gunst indfører der, og værner deres ejendomme med din
                  vanlige mildhed og fromhed. </p>
            <p> Endvidere beder og formaner vi desuden din kongelige højhed om, at du forbliver
                  fast og urokkelig i din hengivenhed mod St. Peter og os, således som du så smukt
                  har påbegyndt det, efter at du er vendt tilbage til kirkens enhed, og at du
                  indtrængende formaner og opfordrer både bisper, hele gejstligheden og menigheden i
                  dit rige til det samme, samt at du fromt og ærefuldt kalder vor ærværdige broder
                  Eskil, ærkebiskop af Lund, det apostoliske sædes legat, en from og betænksom mand
                  og, som vi tror, højt skattet af Gud og mennesker samt tro mod dig og dit rige,
                  tilbage til sin kirke, viser ham den hæder og yndest, han fortjener som din
                  åndelige fader, og forsvarer og værner hans kirkes rettigheder og ejendomme med
                  din kongelige beskyttelse. Thi vi sætter vor lid til<ref target="drb4"/> og håber
                  i Herren på, at din stormægtigheds hæder og glans vil vokse ved hans virksomhed,
                  og at det ved Guds hjælp vil føre til stor fremgang og gavn for såvel dig som for
                  din arving og for dit rige. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Joh. 3, 29. </p>
                  <p n="drb3"> Ps. 77, 11. </p>
                  <p n="drb4"> Esai. 36, 7. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
