<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13451009001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13451009001</idno>
            <idno type="dd_serialno">186</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Adk. Landgods Sjælland. Perg. 15½ × 9 (plica ½). 1: Perg.rem. 2-4:
                  Seglsnit. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Eric Hasenberg pant sæde gotz i
                     Giorthø.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2059 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496722.webp">3. rk. II nr. 186</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645711.webp">III:2 nr. 186</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 186. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-10-09"> 1345. 9. oktober<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Erik Hasenberg pantsætter sit gods i Giurthø 1 Løve herred til Peder Jensen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ericus dictus Hasenbergh salutem in domino
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod exhibitori presencium
                  Petro Iønsun bona mea omnia et singula in Giurthø in parrochia Geerløf Løuuæhæreth
                  sita impignero per presentes. die beati Martini iam proximo futuro pro decem
                  marchis argenti in parata pecunia demptis aliis estimacionibus quibuscumque
                  redimenda. condicionibus mediantibus infrascriptis. quod si dicta bona in termino
                  ut premittitur statuto non redemero quod absit extunc idem Petrus eadem bona pro
                  usibus sue uoluntatis ordinabit ut sibi nouerit expedire ♦ Pro edificiis uero
                  notabilibus et sumptuosis que posuerit et fecerit in eisdem. prefato Petro
                  satisfacere me astringo secundum condictum et arbitrium uirorum discretorum de
                  dicta hæreth. duorum ex parte mea. et duorum ex parte ipsius ad hoc nominandorum.
                  pro dicto negocio terminando. antequam a dictis bonis separetur ♦ Insuper habeat
                  idem Petrus uel heredes sui sepedicta bona in manus ad suam utilitatem. ad
                  integrum annum. postquam per me uel meos heredes redimuntur ab eodem./ ♦ Ceterum
                  obligo me et heredes meos conseruare dictum Petrum et ipsius heredes indempnes ab
                  omni dampno quod incurrerint. si contingat prenominata bona imposterum per aliquem
                  impediri et quomodolibet alienari ab eodem ♦ In cuius rei testimonium sigil-<pb facs="4496723"/>lum meum una cum sigillis Erici Barnumsun. Petri dicti Duuæ. et
                  Vffonis Pædersun de Paddeburg presentibus &lt;est&gt; appensum ♦ Datum anno domini
                  m ccc xl quinto. die beati Dyonisii et sociorum eius. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 &lt;est&gt;] sunt A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik kaldet Hasenberg til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <pb facs="4645712"/>
            <p> Alle nulevende og tilkommende skal vide, at jeg med dette brev pantsætter alt mit
                  gods i <hi rend="italic">Giurthø</hi> i Gørlev sogn, Løve herred, til nærværende brevviser Peder
                  Jensen, at indløse til førstkommende Mortensdag for ti mark sølv i rede penge,
                  bortset fra al fremmed virning, på de efterskrevne betingelser, at hvis jeg — hvad
                  ikke ske — ikke indløser det nævnte gods til forskrevne fastsatte termin, så skal
                  samme Peder frit råde over samme gods til sin nytte, således som det måtte synes
                  ham gavnligst; men for betydelige og kostbare bygninger, som fornævnte Peder måtte
                  anbringe eller opføre på samme gods, binder jeg mig til at fyldestgøre ham efter
                  udsagn og skøn af gode mænd fra nævnte herred, idet der skal udnævnes to fra min
                  side og to fra hans, som skal afgøre denne sag, førend han skilles fra nævnte
                  gods. Desuden skal samme Peder eller hans arvinger have oftnævnte gods i hænde til
                  sit brug i et helt år, efter at jeg eller mine arvinger har indløst det fra samme.
                  Forøvrigt forpligter jeg mig og mine arvinger til at holde nævnte Peder og hans
                  arvinger fri for enhver skade, som de kunde pådrage sig, hvis nogen i fremtiden
                  skulde hindre ham på føromtalte gods, og det på nogen måde skulde komme fra ham.
                  Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende
                  Erik Barnumsen, Peder kaldet Due og Uffe Pedersen af Paddeborg. Givet i det
                  Herrens år 1345 på den hellige Dionysius' og hans fællers dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
