<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13450124002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13450124002</idno>
            <idno type="dd_serialno">122</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E Lifland. Perg. 42 x 18 (plica 3,5). Af de 10 segl er nr. 1,3-6 og
                  9-10 bevarede, alle af ufarvet voks i perg.remme. Registreret i Frederik 1.s reg.
                  (RA. Ældste efterretninger om rigsarkivet indtil 1660. Repertorium over breve
                  fundne på sølvkammeret i Københavns slot 1524) I 113: <hi rend="italic">Item ett contrachs breff
                     emellom koningen (!) oc mestren aff Liffland om Narue slott oc Estland,</hi>
                  trykt ÆA. IV 394, cf. påskriften på <hi rend="italic">A</hi>s bagside fra 1450-1500 <hi rend="italic">Mellam
                     Danmarck oc Lifflandh</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 474, fol. 491 (<hi rend="italic">udtog på dansk</hi>); Gram i Vid.
                  Selsk. Skrifter IV 202; Suhm XIII 794; Archiv f. Gesch. Liv.-, Ehst.- u. Curlands
                  I 315; Bunge II 377 nr. 828 — Reg. Dan. nr. 2262*; Rep. nr. 2036.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496651.webp">3. rk. II nr. 122</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645652.webp">III:2 nr. 122</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 122. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-01-24">
                   1345. 24. januar 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet af samme skriver, der har skrevet nr. 121. Hvorledes originalen
                  er kommet til Danmark er usikkert. 1554 gjorde Kristian 3. med støtte i dette brev
                  gældende, at Danmark kun havde pantsat Narva — og Estland — til ordenen, et
                  standpunkt, der ikke kunne opretholdes, cf. Mollerup, Danmarks Forhold til Lifland
                  p.5. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Reval</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den tyske orden i Livlands genbrev til nr. 121. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis ad quos presentia audienda peruenerint et uidenda/ frater Borchardus de
                  Dreynleue magister fratrum domus Theutonicorum Iherosolemitane per Liuoniam.
                  frater Willekinus lantmarscalcus. frater Iohannes de Widen commendator Velinensis/
                  frater Goswinus de Herike existens in minori castro Reualie/ frater Hermannus
                  Gudacker aduocatus Ierwie/ frater Hildebrandus aduocatus Ouerpalis/ salutem in
                  omnium saluatore/ ♦ Ad uniuersorum presencium et futurorum notitiam uolumus
                  deuenire/ quod nos ad instancias ualidas/ consiliariorum et communitatis
                  uasallorum illustris principis domini regis Dacie castrum Narwye quod iidem nobis
                  unanimiter et concorditer assignauerant et commiserant propter diuersa pericula
                  ipsis undique inminentia nobis assumpsimus. a. festo purificacionis beate uirginis
                  nunc instanti usque ad idem festum anni reuoluti/ pro corona regni Dacie/ et terre
                  ducatus Estonie fideliter conseruandum/ cum fructibus/ redditibus et attinenciis
                  suis uniuersis/ ♦ Si uero dicti consiliarii et uasalli domini regis predicti/
                  nobis pecuniam nostram/ uidelicet. mille/ et quadringentas ac uiginti tres marchas
                  Rigensis argenti in quibus nobis racionabiliter obligantur/ in festo
                  purificacionis beate uirginis anni inmediate sequentis plenarie et integre non
                  soluerint extunc hii qui pro ea promiserant ciuitatem Velinensem intrare
                  teneantur/ et facere secundum tenorem litterarum suarum super <pb facs="4496652"/>
                  hoc confectarum/ ♦ Nichilominus tamen ad instancias dictorum consiliariorum et
                  uasallorum domini regis prenotati non modicas/ predictum castrum Narwye cum
                  attinenciis suis uniuersis in nostra libera potestate tenebimus/ et pro corona
                  regni Dacie et terra ducatus sui in Estonia fideliter conseruabimus donec dicta
                  summa argenti nobis et ordini integraliter fuerit persoluta/ hac adiecta
                  condicione/ quod cum nobis prefate mille et quadringente ac uiginti tres marche
                  argenti integre solute fuerint/ extunc quandocumque dictum castrum Narwye dicti
                  consiliarii et uasalli domini regis. a. nobis repetierint/ statim inmediate infra
                  mensem ipsum eis liberum resignabimus absque omni ingenio praue artis/ exspensis/
                  quas ultra redditus castri ibidem fecerimus/ et dampnis/ si qua circa
                  conseruacionem castri sustinuerimus/ ipsis minime computatis/ immo castrum
                  seruabimus iuxta nostrum perdere et lucrari. ♦ In quorum omnium euidens
                  testimonium sigilla nostra et sigilla nostrorum compromissorum honorabilium
                  uirorum/ domini Iohannes de Ickesculle et Vicken de Rope. Detleui et Goscalci de
                  Pale. presentibus sunt appensa/ ♦ Datum et actum Reualie. anno domini millesimo.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. xl<hi rend="sup">o</hi> quinto in profesto
                  conuersionis sancti Pauli apostoli. </p>
            <div type="cit">
               <p>34: ukendt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Burchard v. Dreyleven, ordensmester for de tyske Jerusalem-brødres hus i
                  Livland, broder Willeke, landmarskal, broder Johan v. Wyden, komtur i Fellin,
                  broder Goswin v. Herike, der befinder sig på den lille borg<ref target="drb1"/> i
                  Reval, broder Herman Gudacker, foged i Jerwien, broder Hildebrand, foged i
                  Oberpahlen, til alle, hvem dette brev kommer for øje og øre, hilsen med alles
                  frelser. </p>
            <p> Vi vil, at det skal komme til alle nulevendes og fremtidiges kundskab, at vi
                  efter indtrængende anmodning af den berømmelige fyrste, herr kongen af Danmarks
                  råder og af hans vasallers samfund har påtaget os fra førstkommende
                     kyndelmisse<ref target="drb2"/> og indtil samme dag om et år trofast at be<pb facs="4645653"/>vare borgen Narva tillige med alle dens frugter, indtægter og
                  tilliggender for Danmarks riges og hertugdømmet Estlands krone, hvilken borg de
                  enstemmigt og endrægtigt har opladt og betroet os på grund af forskellige farer,
                  der truer dem alle vegne fra. Men hvis fornævnte herr konges nævnte råder og
                  vasaller ikke til kyndelmisse næstfølgende år fuldstændigt og fuldt ud betaler os
                  den pengesum på 1423 mark sølv i rigamønt, som de skylder os på gyldig vis, så
                  skal de, der har lovet derfor, være forpligtet til at gå i indlager i staden
                  Fellin og forholde sig i overensstemmelse med deres herom affattede brev<ref target="drb3"/>. Men vi skal efter indtrængende og indstændig anmodning fra
                  fornævnte herr konges nævnte råder og vasaller beholde fornævnte borg Narva med
                  alle dens tilliggender i vor fri magt og trofast bevare den for Danmarks riges
                  krone og kronens hertugdømme i Estland, indtil nævnte sum penge fuldt ud bliver
                  betalt til os og ordenen. Dette vilkår tilføjes, at når fornævnte 1423 mark sølv
                  fuldt ud bliver betalt os, skal vi derefter, nårsomhelst nævnte herr kongens råder
                  og vasaller beder os om nævnte borg, straks uden noget falsk eller listigt påfund
                  oplade den frit til dem inden en måned; de udgifter, som vi måtte have sammesteds
                  ud over borgens indtægter, og de tab, vi måtte lide ved at holde samme borg, skal
                  ingenlunde falde dem til byrde, tværtimod skal vi holde borgen på vort tab og vor
                  vinding. Til klart vidnesbyrd om alt dette er vore segl og segl tilhørende vore
                  medlovere, de hæderværdige mænd herr Johan v. Üxküll og Fikke v. Rope, Detlev og
                  Godskalk v. Pale hængt under dette brev. Givet og forhandlet i Reval i det Herrens
                  år 1345 dagen før apostelen St. Paulus' omvendelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> selve hovedborgen i Reval; hele borgbanken kaldtes den store borg. </p>
                  <p n="drb2">2\\. februar. </p>
                  <p n="drb3"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
