<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13450725001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13450725001</idno>
            <idno type="dd_serialno">171</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1365 4. juli af rådet i Reval, tabt,
                  registreret i Mitauregistraturen 1621, trykt Schirren nr. 288 — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Sv.RA.
                  Livonica 1935: I 39 (afskrift fra 17. årh.) f.18 — <hi rend="italic">Aa2</hi>: Reval byarkiv,
                  afskrift fra 1541—70, Kat. 208 nr. 150 (ikke forefundet i Göttingen 1957). </p>
                        <p> Foruden de anførte afskrifter findes i Reval byarkiv afskrifter af en plattysk
                  oversættelse fra 1426 18. maj. I Langebeks Diplomatarium haves to afskrifter på
                  latin, der gennem v. d. Hardts og Clodts kopibøger går tilbage til <hi rend="italic">Aa1</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge II 383 nr. 834 (<hi rend="italic">efter Aa2 og efter oversættelsen fra 1426 i
                     Reval byarkiv</hi>); A. Mohlin, Kristoffer II av Danmark, Bilaga nr. 19
                     (<hi rend="italic">udtog efter Aa1</hi>) — Reg. Dan. nr. *1942,  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496705.webp">3. rk. II nr. 171</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645697.webp">III:2 nr. 171</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 171. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-07-25"> 1345. 25. juli 
               <note>
                  <p> Cf. bemærkningen til nr. <ref target="/books/dipdan/1345/dd_13450107001" type="link">116</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Reval</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag giver Narva samme privilegier som Reval. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4496706"/> Voldemarus dei gratia Danorum Sclauorumque rex, dux Estoniæ,
                  omni bus præsens scriptum uisuris seu audituris salutem in domino sempiternam. ♦
                  Notum facimus uniuersis, præsentibus et futuris, quod nos prædilectos oppidanos
                  nostros Narvienses, una cum terminis eiusdem oppidi, et bona eorundem cum familia
                  sibi attinente, sub nostræ pacis protectione recipimus specialiter defendendos,
                  dimittentes eis omnes easdem libertates, gratias et iura, quibus temporibus
                  prædilecti aui nostri, domini Erici, quondam regis Danorum illustris, clare
                  memorie*, prædilecti ciues nostri Reualienses liberius usi fuerant et gauisi, ipsa
                  eorundem priuilegia, libertates, gratias et iura conscripta rata et stabilia
                  habere uolentes perpetuis temporibus duratura, unacum agris, pratis, pascuis,
                  syluis, aquis et piscaturis in parte superiori et inferiori castri nostri ibidem
                  siti, cum prima emptione in piscatura anguillarum obtinenda, atque cum omni iure
                  et attinentiis eorum uniuersis, sicuti a prædecessoribus nostris antiquitus
                  liberius possidebant, ipsis libere et in perpetuum possidenda. ♦ Uolumus etiam
                  quod nullus mercator super aquam, quæ Lauke dicitur, mercimonia debeat aliqualiter
                  exercere, nisi in fauore castri et oppidi nostri sepedicti fuerit permansurus. ♦
                  Hanc insuper conditionem superaddentes, quod si oppidum prius tactum per Ruthenos
                  fuerit destructum, extunc cum domibus eorum et ædificiis ad præurbium iuxta
                  castrum nostrum sæpedictum se debent transferre, inibi tabernacula et domos suas
                  cum ceteris ædificiis construendis, ac pro usibus suis in perpetuum ordinandis et
                  habendis. ♦ Et quicquid iuris in ueteri loco hactenus habuerunt, in præurbio
                  libere ac pacifice absque ulla impeticione nostra nostrorumque successorum
                  perpetuo obtinebunt. ♦ Unde per gratiam nostram firmiter inhibemus et districte,
                  ne quis aduocatorum nostrorum eorundem officialium seu quisquam alius, cuiuscunque
                  conditionis aut status exist&lt;a&gt;t, ipsos aut aliquem de ipsorum familia in
                  bonis aut personis super huiusmodi gratiis, ipsis a nobis indultis, præsumat
                  aliquatenus molestare, prout indignationem nostram et ultionem regiam duxerit
                  euitandam. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus duximus
                     apponen-<pb facs="4496707"/>dum. ♦ Datum Reualiæ anno domini m.ccc.
                  quadragesimo quinto, in die beati Iacobi apostoli. teste domino Stigoto Andersson
                  &lt;milite&gt; capitaneo nostro Reualiensi, ac consiliario nostro prædilecto. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Voldemarus] Woldemarus Aa2 (Bunge). </p>
               <p> 5 nostræ pacis] pacis nostræ Aa2 (Bunge). </p>
               <p> 8 memorie] herefter quibus i Aa1 og Aa2 (Bunge); cf. nr. 141. </p>
               <p> 13 jure] Aa2 (Bunge), imo Aa] </p>
               <p> — eorum] eorundem Aa2 (Bunge). </p>
               <p> 14 prædecessoribus] Aa2 (Bunge), præcessoribus Aa1. </p>
               <p> 22 quicquid] quicquam Aa2 (Bunge). </p>
               <p> 25-26 eorundem] eorundemque Aa2 (Bunge). </p>
               <p> 27 exist&lt;a&gt;t] existit Aa1, existerit Aa2( Bunge).</p>
               <p> 2 &lt;milite&gt;] mgl. Aa1, Aa2 (Bunge). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar<ref target="drb1"/>, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, Estlands
                  hertug, til alle, som får dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at vi tager vore elskede
                  indbyggere i Narva sammen med byområdet og deres gods med tilhørende <pb facs="4645698"/> husstande under vor fred og beskyttelse for særligt at
                  forsvare dem, idet vi tilstår dem alle de samme friheder, nådesbevisninger og
                  retsregler, som vore højtelskede borgere i Reval friest muligt brugte og nød i vor
                  højtelskede bedstefaders, herr Eriks tid — fordum de Danskes berømmelige konge,
                  god ihukommelse —, og idet det er vor vilje, at disse deres privilegier, friheder,
                  nådesbevisninger og nedskrevne retsregler skal opnå bestyrkelse og have fast og
                  varig gyldighed til evig tid. Vi tilstår dem dette til fri og evindelig besiddelse
                  sammen med agre, enge, græsgange, skove, vandløb og fiskesteder oven for og neden
                  for vor borg sammesteds med forkøbsret til fangsten af ål og med alle rettigheder
                  og tilliggender hertil, således som de frit besad dem af vore forgængere i gamle
                  dage. Det er ligeledes vor vilje, at ingen købmand på nogen måde skal drive handel
                  oven for det vand, som kaldes Luga, medmindre han fortsat nyder borgens og vor
                  oftnævnte bys gunst. Vi tilføjer desuden den betingelse, at hvis føromtalte by
                  skulde blive ødelagt af russerne, så skal de med deres huse og bygninger flytte
                  til forstaden ved vor oftnævnte borg og der opføre deres hytter og huse med øvrige
                  bygninger og til evig tid råde over og have dem der. Og enhver rettighed, som de
                  indtil nu har haft på det gamle sted, skal de til evig tid have frit og ukæret i
                  forstaden uden noget krav fra os og vore efterfølgere. Derfor forbyder vi strengt
                  og bestemt under vor nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder og deres
                  officialer eller nogen anden, hvilken stilling eller stand han end indtager,
                  drister sig til på nogen nåde at antaste dem eller nogen af deres undergivne på
                  gods eller person imod denne nådesbevisning, som er tilstået dem af os, såfremt de
                  vil undgå vor vrede eller kongelige hævn. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort
                  segl hænge under dette brev. Givet i Reval i det Herrens år 1345 på apostlen St.
                  Jakobs dag med herr Stig Andersen, vor høvedsmand i Reval og højtelskede råd, som
                  vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er udfærdiget af Stig Andersen, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450107001'&gt;116&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
