<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13450313001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13450313001</idno>
            <idno type="dd_serialno">132</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 33,5 × 14 (plica 3,5). 1: Ærkebiskop Peders segl, stærkt
                  beskadiget, af brunt voks i perg.rem, DGS. 17 og Svenska medeltida biskopssigill I
                  nr. 21. 2: Kapitlet i Lunds segl af brunt voks, DGS. 39 — På bagsiden <hi rend="italic">Littera
                     quittatorea</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 433 nr. 3916 — Reg. Dan. nr. *1930; Rep. nr. 2040.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496661.webp">3. rk. II nr. 132</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645660.webp">III:2 nr. 132</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 132. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-03-13">
                   1345. 13. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hammershus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund giver sin broder hr. Jakob Jensen af Markie kvittering
                  for oppebørslerne af Bornholm. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus diuina miseracione Lundensis
                  archiepiscopus Swechie primas salutem in domino sempiternam. ♦ Constare uolumus
                  presentibus et futuris uniuersis quod sub anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> quadragesimo quinto. dominica passionis domini/ in presencia nostra
                  personaliter constitutus. dominus Iacobus Iønssun miles de Markøyæ frater noster
                  dilectus nobis de tota terra Borendholm et castro nostro Hamarensi. ac omnibus et
                  singulis per ipsum et suo nomine quocumque modo perceptis et erogatis uidelicet
                  pensionibus/ redditibus/ decimis/ fructibus causis excessibus. alecibus. salsatura
                  alecum/ piscatura. thelonio/ solucionibus næfgyæld. bodngyæld stadgyæld.
                  mithsomersgyæld nuncupatis similiter et de subsidiis rectorum ecclesiarum ibidem/
                  ac de cathedratico per ipsos quolibet anno soluto/ de omnibus eciam que de
                  naufragio prouenerant/ necnon. et agricultura. quam ad grangias nostras excercuit
                  ibidem/ seruiciis/ subuencionibus ceterisque aliis quibuscumque certis et incertis
                  de ipsa terra prouenientibus quibuscumque censentur nominibus et in quibuscumque
                  rebus existant siue in auro/ argento/ denariis Scaniensibus uel moneta aliqua alia
                  quacumque/ siue in anona butiro. lardo/ melle/ alecibus/ pecoribus suibus ouibus
                  seu in aliis quibuscumque a primo die quo dictam terram nostram et castrum sub
                  suam administracionem receperit usque in hunc diem. plenum uerum et legitimum
                  nobis fecit computum et sufficientem reddidit racionem ♦ Pro quo quidem compoto
                  nobis facto nos indempnitati sue merito precauere uolentes cum consensu et
                  uoluntate dilecti capituli nostri Lundensis eundem dominum Iacobum officiales
                  suos/ heredes et famulos omnes et singulos atque eorum quemlibet ab inpeticione
                  nostra. successorum nostrorum et heredum omnium et cuiuslibet eorundem/ quittos.
                  liberos et penitus excusatos dimittimus per presentes ad computacionis onus
                  racione premissorum uel. eorum alicuius nullatenus compellendos ♦ In cuius
                     quitta<pb facs="4496662"/> cionis certitudinem sigillum nostrum una cum sigillo
                  dilecti capituli nostri Lundensis. prelibati presentibus duximus apponendum ♦
                  Actum et datum anno die et castro nostro Hamarensi supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund, Sveriges primas, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi ønsker, at det skal være vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at i
                  det Herrens år 1345, passionssøndag, var herr Jakob Jensen, ridder af Markie, vor
                  kære broder, personligt til stede hos os og aflagde os fuldt, sandt og lovligt
                  regnskab og gjorde fyldestgørende afregning for hele landet Bornholm og vor borg
                  Hammershus og for alt, hvert og eet, som af ham eller i hans navn på nogen som
                  helst måde er oppebåret og udgivet, nemlig for afgifter, indkomster, tiender,
                  frugter, bøder, sagefald, sild, nedsaltning af sild, fiskeri, told, de afgifter,
                  der kaldes næfgæld<ref target="drb1"/>, båndgæld<ref target="drb2"/>, <pb facs="4645661"/> stadegæld<ref target="drb3"/>, midsommergæld<ref target="drb4"/>, og ligeledes for subsidium<ref target="drb5"/> af sognepræsterne sammesteds og
                  for det af dem hvert år betalte cathedraticum<ref target="drb6"/>, fremdeles for
                  alt, hvad der hidrørte fra skibbrud, samt for landbruget, som han har drevet til
                  vore ladegårde, for tjenesteydelser<ref target="drb7"/>, bidrag<ref target="drb8"/> og alt det øvrige af enhver art, vist og uvist, som hidrører fra samme land,
                  med hvilke navne det end opregnes, og hvori det end består, hvad enten i guld,
                  sølv, skånske penge eller en hvilken som helst anden møntsort, eller i korn, smør,
                  flæsk, honning, sild, kvæg, svin, får eller i hvilket som helst andet fra den
                  første dag, han tog nævnte vort land og borg under sin styrelse indtil denne dag.
                  Til gengæld for dette regnskab, aflagt over for os, erklærer vi med dette brev med
                  vort kære Lundekapitels samtykke og billigelse, og idet vi ønsker efter
                  fortjeneste at sikre ham frihed for påtale, samme herr Jakob, hans officialer,
                  alle hans arvinger og tjenere, hver og een, og enhver af dem for kvit, fri og
                  ganske undskyldt at være for krav fra os, vore efterfølgere og alle vore arvinger
                  og fra enhver af dem, således at de på ingen måde kan tvinges til
                  regnskabsaflæggelsens byrde i anledning af ovennævnte eller noget punkt deraf. Til
                  sikkerhed for denne kvittering har vi ladet vort segl tillige med vort elskede
                  ovennævnte Lundekapitels segl hænge under dette brev. Forhandlet og givet
                  ovennævnte år og dag på vor ovennævnte borg Hammershus. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ydelsens karakter er uklar. Ifølge roskildekrøniken var en af årsagerne
                  til oprøret mod Knud d. Hellige, at han pålagde en ydelse, som af landets
                  befolkning blev kaldt »nefgiald«, Script. Min. I 24</p>
                  <p n="drb2"> afgift af flydende varer. </p>
                  <p n="drb3"> afgift af boder (taberne). </p>
                  <p n="drb4"> afgift af købstæderne. </p>
                  <p n="drb5"> ekstraordinær afgift til ærkebispen. </p>
                  <p n="drb6"> ordinær af gift til samme. </p>
                  <p n="drb7"> d.v.s. afløsning af ægt o.lign. </p>
                  <p n="drb8"> oversættelse af _subuenciones_, her vistnok brugt for _stud_;
                  tingstud nævnes i senere bornholmske jordebøger. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
