<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13451128001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13451128001</idno>
            <idno type="dd_serialno">194</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 172 f.214v ep. 573. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 516 nr. 4014 — Reg. Dan. nr. *1953; Acta Pont. I 154 nr.
                  333.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496728.webp">3. rk. II nr. 194</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645717.webp">III:2 nr. 194</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 194. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-11-28"> 1345. 28. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. overdrager prioren for dominikanerne i Lund at forandre fru
                  Margretes, ridderen Jakob Jensen af Markies hustrus løfte om en pilgrimsrejse til
                  apostelen St. Jakobs grav til andre fromme gerninger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio .. priori fratrum ordinis predicatorum Lundensi salutem etcetera ♦
                  Exhibita nobis ex parte dilecte in Christo filie nobilis mulieris Margarete uxoris
                  dilecti filii nobilis uiri Iacobi Iohannis de Markoghe militis Lundensis diocesis
                  petitio continebat quod olim eodem milite marito Margarete predicte graui
                  infirmitate laborante dicta Margareta pro recuperatione sanitatis eiusdem militis
                  uouit limina beati Iacobi apostoli personaliter uisitare hoc prefato milite
                  penitus ignorante ♦ Uerum cum dicta Margareta propter uiarum pericula ac sexus
                  fragilitatem non possit sicut asseri-<pb facs="4496729"/>tur uotum huiusmodi
                  commode adimplere nobis pro parte dicte Margarete extitit humiliter supplicatum ut
                  prouidere sibi super hoc misericorditer dignaremur ♦ Nos igitur ipsius Margarete
                  precibus quantum cum deo possumus fauorabiliter annuentes discretioni tue
                  apostolica auctoritate committimus quatinus si est ita uotum ipsum eadem
                  auctoritate commutes eidem Margarete in alia pietatis opera prout secundum deum
                  anime sue saluti uideris expedire prouiso quod dicta Margareta oblationem
                  fideliter ibidem transmittat quam obtulisset si illuc propterea personaliter
                  accessisset ♦ Datum Auinione .iiii. kalendas decembris anno quarto\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn .., prior for dominikanernes orden i Lund, hilsen o.s.v. </p>
            <p> En ansøgning, der er forelagt os på vor elskede datter i Kristus, den velbyrdige
                  fru Margretes vegne, gift med vor elskede søn, den velbyrdige mand, Jakob Jensen
                  af Markie, ridder i Lunds stift, indeholdt, at nævnte Margrete, da samme ridder,
                  fornævnte Margretes ægtemand, fordum led af en alvorlig sygdom, uden at fornævnte
                  ridder vidste noget herom, lovede personligt at besøge apostelen St. Jakobs
                     grav<ref target="drb1"/>, for at samme ridder kunde genvinde sin sundhed. Men
                  da nævnte Margrete på grund af de farefulde veje og kønnets skrøbelighed efter
                  hendes udsagn ikke bekvemt kan opfylde dette løfte, har man på nævnte Margretes
                  vegne ydmygt bønfaldet os om, at vi vilde værdiges barmhjertigt at drage omsorg
                  for hende i denne sag. Idet vi nu, så vidt vi kan med Gud, nådigt bøjer os for
                  denne Margretes bønner, overlader vi det med apostolisk myndighed til Dig, gode
                  søn, — hvis det forholder sig som nævnt — med samme myndighed at forandre dette
                  løfte for samme Margrete og overføre det til andre fromme gerninger, således som
                  Du i overenstemmelse med Gud finder det tjenligt for hendes sjæls frelse, forudsat
                  at nævnte Margrete trofast ofrer det samme herpå, som hun vilde have ofret, hvis
                  hun af denne grund personligt havde begivet sig did. Givet i Avignon den 28.
                  november i vort (pontifikats) fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i Santiago de Compostella. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
