<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13450107005</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13450107005</idno>
            <idno type="dd_serialno">120</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1373 31. oktober. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2035 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496648.webp">3. rk. II nr. 120</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645650.webp">III:2 nr. 120</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 120. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-01-07"> 1345. 7. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag bevidner, at Peder Nielsen og hans søn Jens Pedersen af
                  Hesede på kongens retterting har skødet en gård i Hesede til de 6 præbender ved
                  Roskilde domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Woldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex omnibus presens — cernentibus
                  salutem in domino sempiternam/ ♦ Nouerint uniuersi quod in iusticia nostra propter
                  hoc specialiter constituti Petrus [N]yelsun et suus filius Iohannes Petri de
                  Hirsit in Ryngstadheret donauerunt et scotauerunt ad sex prebendas
                  archiepiscopales ecclesie Roskildensis et canonicos earundem in ecclesia
                  supradicta unam curiam suam in Hirsit cui adiacent terre in censu quatuor
                  solidorum et quatuor denariorum una cum domibus in eadem curia ad presens
                  constructis necnon agris pratis siluis pascuis piscaturis et terris que dicuntur
                  stuueiordh ceterisque dicte curie adiacentibus quocumque nomine censeantur
                  perpetuo possidendam et predictam curiam cum pertinenciis suis omnibus supradictis
                  in plenam proprietatem possessionem et dominium ipsarum sex prebendarum et
                  canonicorum earundem omnimode transtulerunt obligantes se et suos heredes ad
                  deliberandum et ad apropriandum bona predicta cum eorum pertinenciis <pb facs="4496649"/> singulis et eorum iure sine omni onere prebendarum predictarum
                  seu canonicorum earundem ab omni impeticione et euiccione cuiuscumque et ad
                  scotandum bona eadem cum suis pertinenciis et condicionibus in placito generali
                  uidelicet Ryngstad et prouinciali Ryngstadheret quandocumque per dictarum
                  prebendarum canonicos seu earundem procuratores fierent requisiti iure donacionis
                  ac modo supradicto/ ♦ Datum Roskildis sub secreto nostro anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xl<hi rend="sup">o</hi> quinto in
                  crastino epyphanie domini/ presentibus dominis uenerabili patre domino Iacobo
                  episcopo Roskildensi ac Nicolao dicto Leembæk dapifero nostro dilecto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at Peder Nielsen og hans søn Jens Pedersen af Hesede i Ringsted
                  herred i nedenstående særlige anledning gav møde på vort retterting og til de seks
                  ærkebiskoppelige præbender<ref target="drb1"/> ved Roskilde kirke og samme
                  præbenders kanniker ved ovennævnte kirke gav og skødede en gård, som tilhørte dem
                  i Hesede, hvortil ligger fire ørtug og fire penninge skyldjord, tillige med de på
                  samme gård for tiden opførte bygninger samt med agre, enge, skove, græsgange,
                  fiskevande og jorder, som kaldes stufjord, og de øvrige tilliggender til nævnte
                  gård, med hvilken benævnelse de end opregnes, at besidde til evig tid, og de
                  overførte fuldt ud fornævnte gård med alle dens ovennævnte tilliggender til samme
                  seks præbenders og disses kannikers fulde ejendom, besiddelse og herlighed, idet
                  de forpligtede sig og deres arvinger til uden nogen byrde for fornævnte præbender
                  eller sammes kanniker at frigøre og hjemle ovennævnte gods med alle tilliggender
                  og rettigheder for ethvert krav og enhver vindikation fra hvem som helst og til
                  som gave og på ovennævnte måde at skøde samme gods med dets tilliggender og vilkår
                  på landstinget i Ringsted og på Ringsted herredsting, når som helst nævnte
                  præbenders kanniker eller sammes prokuratorer<ref target="drb2"/> anmodede dem
                  derom. Givet i Roskilde under vort sekret i <pb facs="4645651"/> det Herrens år
                  1345 dagen efter helligtrekonger i nærværelse af de herrer, den ærværdige fader
                  herr Jakob, biskop af Roskilde, og Klaus, kaldet Limbæk, vor kære drost. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> de af Jens Grand i 1288 stiftede 6 præbender, jf. DRB II 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880719001'&gt;309&lt;/a&gt; og Arhnung,
                  Roskilde Domkap. Hist. 128. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. den eller de kanniker, der forvaltede præbendernes fællesgods.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
