<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13451113001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13451113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">191</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 339 med overskrift <hi rend="italic">Waldemari hertuch
                     y Jutland stadfestelsse offuer Tuko Esbernszens breff</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 146 — Reg. Dan. nr. 2269.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496726.webp">3. rk. II nr. 191</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645714.webp">III:2 nr. 191</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 191. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-11-13"> 1345. 13. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Løgumkloster</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. bevidner, at Tyge Esbernsen på et retterting, der under
                  forsæde af Vagn Nielsen var sat i klostrets port i Løgum, har skødet gods i
                  Vellerup, Branderup, Stenderup og Bedsted til klostret i Løgum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Waldemarus dei gratia dux Iuciæ in domino
                  salutem/ ♦ Notum facimus uniuersis, presentibus publice protestando, quod sub anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xlv<hi rend="sup">o</hi> in
                  die beati Bric&lt;c&gt;ii episcopi et confessoris, constitutus in porta monasterii
                  Løgum uir discretus, Tuko Esbernsun coram Woghen Nyclessun placito nostro
                  iusticiario, cum inhabitantibus Lygherret presidente, scotauit presentium
                  exhibitori uenerabili patri domino Thomæ abbati in Lugum totique conuentui ibidem
                  ob remedium anime sue, ac progenitorum suorum, omnia bona et singula, mobilia et
                  immobilia in campo Welderup sita, in quibus Tuko Eysun residet, sex oras siliginis
                  ualentia in redditibus annuatim, cum comunitate pecorum et stathkorn in eisdem.
                  item bona eodem campo, in quibus residet, Gothswen Iacobsun, ualentia oram
                  siliginis annuatim, cum duobus colonis, qui soluant 24 pullos annuatim\ item bona
                  sua in campo Branthorp sita, in quibus residet Thordo Iønsun, ualentia sex oras
                  annonæ annuatim cum comunitate pecorum et stathkorn in eisdem bonis. item bona in
                  Stendorp sita, que de Thormanno Ketylsun, iuste emptionis titulo obtinuit,
                  dimidiam march&lt;am&gt; siliginis ualentia annuatim. item bona sua in campo
                  Bilstedt sita in quibus Petrus Food residet, etiam dimidiam march&lt;am&gt;
                  siliginis ualentia pro pensione annualis &lt;et&gt; resignauit cum singulis et
                  uniuersis attinentiis, agris cultis et incultis, pratis, siluis, pascuis, aquis et
                  aquarum decursibus, ac cum iure summo, medio et infimo nil exepto, prout dicta <pb facs="4496727"/> bona unquam liberius habuit et possedit, ac dicto monasterio,
                  contulit et legauit iure perpetuo possidendas obligans se, et heredes suos, ad
                  liberandum appropriandum, et disbrigandum bona pretaxata ad reuolutionem trium
                  annorum iuxta terre consuetudinem, ab impetitione cuiuscunque/ ♦ Unde nos dictam
                  scotationem rite et rationabiliter factam, ratificamus, approbamus, et presentibus
                  confirmamus ipsi monasterio bona memorata adiudicantes iure perpetuo libere
                  possidenda, ac prohibentes, ne quis se de dictis bonis, absque consensu, et
                  uoluntate speciali abbatis, qui ibidem pro tempore fuerit, intromittat quoquo
                  modo, prout gratiam nostram diligere uoluerit inoffensam. ♦ Datum anno, die et
                  loco supradictis, teste Wogen antedicto. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Bric&lt;c&gt;ii] Brictii Aa. — </p>
               <p> 26 og 27 march&lt;am&gt;] march Aa. </p>
               <p> 28 &lt;et&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645715"/> Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, som ser
                  dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle og erklærer offentligt med dette brev, at i det
                  Herrens år 1345 på biskoppen og bekenderen St. Briccius' dag var den gode mand
                  Tyge Esbernsen til stede på vort retterting, der holdtes med indbyggerne fra
                  Løherred i porten i Løgum kloster under forsæde af Vogn Nielsen, og til lægedom
                  for sin og sine forfædres sjæle tilskødede han der til nærværende brevviser, den
                  ærværdige fader herr Thomas, abbed i Løgum, og hele det menige konvent sammesteds
                  alt sit gods, rørligt og urørligt, på Vellerup mark, på hvilket Tyge Ejsen bor,
                  til en værdi af 6 øre rug i årlig indtægt, med fællig og stadkorn på samme,
                  fremdeles gods på samme mark, på hvilket Godsvend Jakobsen bor, til en værdi af en
                  øre rug årligt, med to landboer, som årligt skal betale 24 høns, fremdeles hans
                  gods på Branderup mark, på hvilket Tord Jensen bor, til en værdi af 6 øre korn
                  årligt, med fællig og stadkorn på samme gods, fremdeles gods i Stenderup, som han
                  ved retmæssigt køb har erhvervet af Tormund Kjeldsen, til en værdi af en halv mark
                  rug årligt, fremdeles sit gods på Bedsted mark, på hvilket Peder Fod bor, også til
                  en værdi af en halv mark rug i årlig afgift, og han oplod det med alle dets
                  tilliggender, agre, dyrkede og udyrkede, enge, skove, græsgange, vande og vandløb
                  og med højeste, mellemste og laveste domsmyndighed, intet undtaget, således som
                  han nogen sinde frit har haft og besiddet det, og han overdrog og skænkede det til
                  nævnte kloster, at besidde med rette evindelig, idet han forpligtede sig og sine
                  arvinger til i et tidsrum af tre år og i overensstemmelse med landets skik<ref target="drb1"/> at fri, hjemle og frigøre ovennævnte gods for krav fra en
                  hvilken som helst side. Derfor stadfæster vi denne lovligt og rigtigt foretagne
                  skødning, og vi godkender og bekræfter den med dette brev, idet vi tildømmer
                  klostret fornævnte gods til fri og retmæssig besiddelse evindelig, og idet vi
                  forbyder enhver at befatte sig med nævnte gods uden særligt samtykke og billigelse
                  fra den, der til enhver tid er abbed sammesteds, såfremt han øn<pb facs="4645716"/> sker vor nåde ukrænket. Givet ovennævnte år, dag og sted, med fornævnte Vogn
                  som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> sælgeren skulde i tre år efter salget forsvare det solgte mod krav fra
                  tredjemand, Jyske lov I 41. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
