<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13450813002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13450813002</idno>
            <idno type="dd_serialno">174</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Mecklenburgica 89. Perg. 51 x 19, ubeseglet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 215 nr.99; Lüb. UB. I 673 nr.745;
                  Hanserecesse I 72 nr.141; Mekl. UB. IX 692 nr.6564 — Reg. Dan. nr. *1956 = 1560.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496708.webp">3. rk. II nr. 174</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645699.webp">III:2 nr. 174</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 174. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-08-13"> [1345. o. 13. august].<note>
                  <p> Som Hanserecesse l. l. gør opmærksom på, skal dette aktstykke sikkert sættes i
                  forbindelse med den under 1345 13. august anførte notits, se nummer 173. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Staden Wismars udsending klager over, at kogger fra Lübeck og Rostock har
                  udplyndret danske købmænd i Gollwitz havn, skønt der var lovet dem lejde og
                  beskyttelse. Som følge heraf har Wismar måttet yde dem erstatning for tab af varer
                  og skib og forlanger derfor skadesløsholdelse af Lübeck og Rostock. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Domini mei consules Wismarienses ponunt et querulantur contra dominos Lubicenses
                  et Rostokcenses qualiter dudum dum ciuitates pro defensione maris et mercatoris
                  liburnas expediuissent cum stipendiariis et armatis liburne dictorum dominorum
                  Lubicensium et Rostokcensium in portum Gholwitze peruenerunt et liburna dominorum
                  meorum similiter illac peruenit. ♦ Medio tempore quo ibidem pro emendis cibariis
                  iacuerunt/ uenerunt probi mercatores utpote uillani de Fůne de Langhelande de
                  Alborgh et de Kallingheborg in portum dominorum meorum et ibidem prope ciuitatem
                     <pb facs="4496709"/> cum nauibus et mercimoniis suis/ que de ciuitate Lubek
                  portauerunt per tempus iacuerunt. ♦ Quidam uero de ipsis/ ut illi de
                  Kallingheborgh petiuerunt conductum a dominis meis. et domini mei conduxerunt
                  ipsos pro iniusta uiolencia et non pro furto/ rapina atque pro aliquo maleficio. ♦
                  Tandem capitanei et stipendiarii dominorum Lubicensium et Rostokcensium qui emissi
                  erant ut stagnum et communes mercatores pro uiolentiis defenderent dictos probos
                  mercatores in portu dominorum meorum et in iurisdictione et libertate ipsorum et
                  sub conductu et securitate ipsorum ipsos mercatores manu armata inuaserunt et
                  ipsos ut malificos ceperunt et ligauerunt/ et in uinculis suis captiuos tenuerunt
                  et non solum ipsos sed eciam plures ciues nostros bonis suis priuauerunt. ♦
                  Huiusmodi factum dum domini mei intelligerent non modicum contristabantur et
                  miserunt ad ipsos iuratum suum famulum et ipsis indicari fecerunt/ quod predicti
                  erant probi et honesti mercatores et quod uenissent de ciuitate Lubek cum
                  mercimoniis suis et quod essent per dominos meos conducti et securati pro
                  uiolencia. et fecerunt ipsos rogari ut ad presenciam ipsorum uenirent securi/
                  uellent enim ipsis de dictis mercatoribus pro omni illo pro quo ipsos incusare
                  uellent/ quid iustum foret ordinare. ♦ Ipsi uero hoc non aduertentes dicto iurato
                  nuncio animose responderunt quod coram dominis meis agere non haberent nec ad
                  presenciam ipsorum uenire uellent. ♦ Relata huiusmodi responsione dominis meis
                  uoluissent domini mei animositatem ipsorum in bono uicisse. miserunt ad ipsos in
                  portum Gholvitze dominos meos Hinricum de Zůlten et Gherdinghum et ipsis omnia
                  premissa fecerunt intimari. uidelicet qualiter essent probi mercatores uillani de
                  premissis locis et qualiter uenissent de Lubek et essent per ipsos conducti et
                  securati. et pecierunt ipsos ut ad presenciam ipsorum uenirent securi quia ipsos
                  ad hoc nomine dominorum meorum securauerunt et acciperent quid ius Lubicense
                  dictaret. ♦ Quod si coram ipsis dominis meis accipere nollent uellent cum ipsis
                  mittere ad dominos Lubicenses et Rostokcenses et quid ipsi dicerent uellent ipsis
                  totaliter ordinare. ♦ Istis uero nunciis dominorum meorum dicti capitanei et
                  stipendiarii dictorum dominorum Lubicensium et Rostokcensium deliberati
                  responderunt quod in crastino libenter uellent uenire ad presenciam dominorum <pb facs="4496710"/> meorum et totum factum tenere secundum uoluntatem suam. ♦
                  Dictis uero nunciis dominorum meorum de uespere de ipsis recedentibus in eadem
                  nocte dicti capitanei et stipendiarii unam nauem combusserunt et quasdam lagenas
                  cum ceruisia fregerunt et quosdam saccos cum humulo et farina laniauerunt et
                  humulum et farinam circa litus hinc inde sparserunt et schutemanno dominorum
                  meorum qui pro defensione mercatoris cum dominis meis cum sua schuta exiuit caput
                  suum in lagenam cum pice nauali que teer proprie dicitur truserunt et cum omnibus
                  aliis bonis tam ciuibus nostris quam dictis mercatoribus pertinentibus uias suas
                  uelificauerunt// ♦ Postea cum domini mei plures moniciones et eciam minas passi
                  erant de illis de Kallingheborgh et eciam de rege Danorum cuius uiri erant/
                  presentibus nunciis ciuitatum dimiserunt causam suam cum illis de Kallingheborgh
                  pro utraque parte ad dominos Stralessundenses et Grypeswaldenses. ♦ Qui domini
                  auditis querimoniis et responsionibus. dominis meis pro iusto iure
                  pronunciauerunt. quod domini mei ipsis de iure sua bona soluere deberent ex quo
                  sub conductu ipsorum ipsis ablata essent. ♦ Adiecerunt eciam si predicti per
                  dominos meos securati non fuissent adhuc ipsis bona sua de iure soluere deberent
                  ex quo non per piratas aut inimicos sed per fauctores et amicos dominorum meorum
                  ipsis ablata essent. et ex quo domini mei hoc de ciuiloquio suo intimassent. quod
                  omnes mercatores in portu suo Wismariensi securi esse deberent. ♦ Super huiusmodi
                  pronunciacione domini mei persoluerunt predictis de Kallingheborgh centum marcas
                  Lubicenses. ♦ Item persoluerunt illis de Fůne et de Alborgh et aliquibus de
                  Langhelande quibus predicta pronunciacio nota fiebat ultra lx. marcas Lubicenses.
                  ♦ Sciunt eciam domini mei pro firmo quod omnibus aliis quibus nondum soluerunt/
                  omnia que ipsis ablata sunt ipsos adhuc soluere oportebit// ♦ Uiolencias eciam et
                  iniurias et contemptum premissum pro mille marcis noluissent sustinuisse. ♦ Quare
                  petunt sibi iustum iudicium super hiis per uos pronunciari/ quia sperant ipsi
                  domini Lubicenses et Rostokcenses debeant ipsis omnia nomine premissorum exposita
                  reddere/ et de exponendis eripere quitare et disbrigare. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Kallingheborgh] o tilføjet over linien A. </p>
               <p> 3 meis] tilføjet over linien med henvisningstegn A. </p>
               <p> 21 uicisse] rettet således fra uincisse i Mekl. UB. </p>
               <p> 7 cum] tilføjet over linien A. </p>
               <p> 12 dimiserunt] rettet fra dimisimus A. </p>
               <p> 15 pronunciauerunt] efter overstreget responde A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645700"/> Mine herrer, rådmændene i Wismar, fremfører følgende klage
                  mod herrerne i Lübeck og Rostock. For nylig, da stæderne til forsvar af havet og
                  købmanden havde udrustet kogger tillige med væbnede lejetropper, kom nævnte herrer
                  i Lübecks og Rostocks kogger til Gollwitz' havn, og mine herrers kogge kom i samme
                  ærinde dertil. Medens de lå der for at købe proviant, kom redelige købmænd, nemlig
                  bymænd fra Fyn, Langeland, Ålborg og Kalundborg, til mine herrers havn og lå der
                  nogen tid nær staden med deres skibe og handelsvarer, som de førte med sig fra
                  staden Lübeck. Men nogle af dem, nemlig købmænd fra Kalundborg, bad mine herrer om
                  lejde, og mine herrer gav dem lejde mod uretfærdig vold, men ikke mod tyveri,
                  plyndring og anden misgerning. Siden overfaldt de herrer i Lübeck og Rostocks
                  høvedsmænd og lejetropper, som var udsendt for at forsvare søen og hansekøbmændene
                  mod vold, med væbnet hånd nævnte redelige købmænd i mine herrers havn til trods
                  for, at disse købmænd var under deres jurisdiktion og frihed og under deres lejde
                  og sikkerhed, og de tog dem som misdædere til fange og bandt dem og holdt dem
                  fangne i lænker og berøvede ikke alene dem, men også flere af vore borgere deres
                  gods. Da mine herrer blev klar herover, bedrøvedes de i ikke ringe grad og sendte
                  deres edssvorne stadstjener til dem og lod dem meddele, at fornævnte var redelige
                  og agtværdige købmænd, at de var kommet fra staden Lübeck med deres handelsvarer,
                  at de havde frit lejde og sikkerhed mod vold af mine herrer, fremdeles at
                  rådmændene lod sig udbede hos dem, at de under lejde skulde komme til møde med dem
                  personlig; thi de vilde forskaffe dem, hvad der måtte være retfærdigt, hos de
                  nævnte købmænd med hensyn til alt det, som de ville anklage dem for. Men disse,
                  der ikke gav agt på dette, svarede stolt nævnte edssvorne sendemand, at de ikke
                  var forpligtet til at forhandle derom med mine herrer, og at de ikke vilde komme
                  til møde med dem. Efter at dette svar var meddelt mine herrer, ønskede mine herrer
                  at besejre deres stolthed med det gode og sendte mine herrer Henrik af Sülten og
                  Gerding til dem i Gollwitz' havn og lod dem <pb facs="4645701"/> underrette om alt
                  det fornævnte, nemlig at de var redelige købmænd, bymænd fra fornævnte steder, og
                  at de var kommet fra Lübeck, og at de havde lejde og sikkerhed af dem, og bad dem
                  om under lejde at komme til møde med dem, — eftersom de i mine herrers navn har
                  stillet dem sikkerhed herfor, — og godtage, hvad den lybske ret måtte foreskrive;
                  men hvis de ikke vilde godtage dette i nærværelse af disse mine herrer, vilde de
                  sende bud tillige med disse til herrerne i Lübeck og Rostock, og hvad disse måtte
                  sige, vilde de fuldt forskaffe dem. Men nævnte høvedsmand og lejetropper for de
                  nævnte herrer i Lübeck og Rostock svarede efter overlæg disse mine herrers
                  sendemænd, at de gerne den følgende dag vilde komme til møde med mine herrer og
                  svare for alt i overenstemmelse med deres vilje. Men som mine herrers nævnte
                  sendemænd om aftenen vendte tilbage fra disse, opbrændte nævnte høvedsmænd og
                  lejetropper samme nat et skib og opbrød nogle tønder med øl og sønderrev nogle
                  sække med humle og mel og spredte humlen og melet omkring på kysten til begge
                  sider, og de tog mine herrers skipper, som til forsvar for købmanden og mine
                  herrer stævnede ud med sin skude, og stoppede hans hovede i en tønde med skibsbeg,
                  som på folkesproget hedder tjære, og sejlede deres vej med alt andet gods,
                  tilhørende såvel vore borgere som nævnte købmænd. Da mine herrer derefter havde
                  erholdt flere påmindelser og endog trusler fra købmændene fra Kalundborg og
                  ligeledes fra de Danskes konge, hvis undersåtter de var, overlod de i nærværelse
                  af stædernes sendemænd deres sag med de kalundborgske købmænd for begge parters
                  vedkommende til herrerne i Stralsund og Greifswald. Efter at disse herrer havde
                  påhørt klager og svar, afsagde de som retfærdig ret denne kendelse for mine
                  herrer, at mine herrer med rette skulde betale dem deres gods, eftersom det var
                  blevet frataget dem under deres lejde. De tilføjede, at de desuden med rette
                  skulde betale dem deres gods, selv om fornævnte ikke havde været sikret af mine
                  herrer, eftersom det var blevet frataget dem ikke af sørøvere eller fjender, men
                  af mine herrers tilhængere og venner, og eftersom mine herrer havde oplyst, at
                  ifølge deres byvedtægt skulde alle købmænd være sikre i deres havn Wismar. Ifølge
                  denne kendelse betalte mine herrer fornævnte købmænd fra Kalundborg 100 mark
                  lybsk. Ligeledes betalte de dem fra Fyn og fra Ålborg og nogle fra Langeland, for
                  hvem førnævnte kendelse blev bekendt, mere end 60 mark lybsk. Mine herrer ved også
                  for vist, at de desuden skal betale alle dem, som de endnu ikke har betalt, alt,
                  hvad der er blevet frataget dem. Og de vilde heller ikke have tålt fornævnte vold
                     <pb facs="4645702"/> og uret og foragt for 1000 mark. Derfor beder de om, at
                  der må afsiges dem en retfærdig dom af Eder i dette, eftersom de håber, at disse
                  herrer i Lübeck og Rostock skal tilbagegive dem alt, hvad der er udredet i
                  fornævntes navn og befri, kvittere og fritage dem for det, der skal udredes. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> til datering jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450813001'&gt;173&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
