<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13450509003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13450509003</idno>
            <idno type="dd_serialno">154</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 30 × 12,5 (plica 2,4). 1: fragment af ærkebiskop Peders
                  segl af ufarvet voks, DGS. 17. 2-4: perg.remme. 5-6: fragmenter af ufarvet voks i
                  perg.remme. 7: den udvalgte biskop Peder af Ribes segl af ufarvet voks med
                  seglomskrift S. MAGISTRI PETRI ARCHIDIACONI RIPENSIS, beskrevet i DGS. p. 72 efter
                  tegning i Langebeks sigilsamling — På bagsiden <hi rend="italic">Specialis liga facta inter
                     episcopos regni Dacie.</hi> Registreret i Lunde kap. 10 reg. (1425), trykt ÆA. V
                  168 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen f.244 — <hi rend="italic">B</hi>: RA. Roskilde kap. Perg. 30 × 12 (2)
                  (i nyere tid opklæbet på papir). 7 seglsnit — <hi rend="italic">Ba</hi>: Ibid., afskrift fra 16.
                  årh. | </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bring, Diss. de concilio Helsingburgensi 4-5; Münter, Mag. f.
                  Kirchengesch. I 82; Dipl.Svec. V 456 nr. 3947 — M. Mathiæ, Episc. Lund. 137 =
                  Hvitfeld, Bispekr. bl. Tij, fol. 73; Reg. Dan. nr. 2266*; Rep. nr. 2049; Finlands
                  Medeltidsurkunder I 192 nr. 499.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496693.webp">3. rk. II nr. 154</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645687.webp">III:2 nr. 154</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 154. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <hi rend="italic">A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-05-09">
                   1345. 9. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund bestemmer med samtykke af Danmarks øvrige bisper, at
                  hvis en biskop bliver fordrevet fra sit stift, skal der ydes ham et årligt tilskud
                  på 120 mark sølv, og fastsætter hvert enkelt stifts bidrag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis ad quos presentis concilii statutum peruenerit. Petrus dei gracia
                  Lundensis archiepiscopus Swecie primas. salutem in omnium saluatore/ ♦ Licet
                  prouidencia&lt;m&gt; que in sui disposicione non fallitur apprehendere non
                  ualemus. quia soli deo competere dinoscatur/ prudenciam tamen uillici quem dominus
                  in ewangelio commendauit. qui adhuc in uillicacione constitutus post eiusdem
                  ammo&lt;ni&gt;cionem studuit sibi salubriter preuidere/ immitari prout possumus
                  cupientes presenti concilio Helsingburgis celebrato irrefragabiliter statuimus et
                  sanccimus/ accedente ad hoc fratrum et coepiscoporum nostrorum concordi consilio
                  et consensu ut quandocumque aliquem episcoporum nostre prouincie/ expelli uel
                  fugari contigerit extra dyocesim propriam iniuriose per potenciam secularem sibi
                  per nos et alios confratres suos episcopos nostre prouincie in summa centum
                  uiginti marcharum puri argenti ponderis Coloniensis. ne publice mendicitati in
                  opprobrium prelatorum cogatur miserabiliter subiacere annis singulis succurratur.
                  ♦ Que qui dem summa sic est ut sequitur per consensum et uoluntatem omnium fratrum
                  et coepiscoporum nostrorum concorditer distributa et cuilibet sedi cathedralis
                  ecclesie particulariter assignata. uidelicet. quod dominus. archi-<pb facs="4496694"/> episcopus et episcopi eiusdem prouincie qui nunc sunt et qui
                  pro tempore fuerint pro suis ecclesiis scilicet archiepiscopus uiginti quinque
                  marchas puri. episcopus Sleswicensis tantum. episcopus Ripensis quindecim/
                  episcopus Roskildensis quindecim. episcopus Arusiensis duodecim episcopus
                  Burglanensis duodecim. episcopus Othoniensis octo. et episcopus Wibergensis octo.
                  annis singulis huiusmodi episcopo exulanti. ad quartam partem anni durante suo
                  exilio post requisicionem ipsius episcopi exulis uel sui procuratoris legittime
                  sibi factam. eidem uel suo certo nuncio absque omni difficultate et fraude sub
                  debito prestiti iuramenti. et sub religione fidei corporalis nobis date adinuicem
                  et promisse/ assignare uel mittere teneatur. sed ne presenti salubri statuto
                  malignandi uel cauillandi materia oriatur. non solum sigilli nostri munimine sed
                  eciam aliorum fratrum et coepiscoporum nostrorum sigillis. uidelicet. Swenonis
                  Arusiensis fratris Nicholai Ottoniensis. Andree Burglanensis. Iacobi Roskildensis.
                  Petri Wibergensis. et magistri Petri electi confirmati Ripensis ecclesie/ qui se
                  et suos successores ad huiusmodi piam et honestam contribucionem. spontanee
                  obligarunt presentes litteras duximus roborandas. ♦ Actum et datum Helsingburgis.
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>, quadragesimo quinto.
                  septimo idus mensis maii. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 prouidencia&lt;m&gt;] prouidencia A og B. </p>
               <p> 21 ammo&lt;ni&gt;cionem] ammocionem A og B. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20: cf. Luc. 16, 8-9. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, til alle, til hvem
                  nærværende mødes bestemmelser når, hilsen med alles frelser. </p>
            <p> Selv om vi ikke formår at fatte det guddommelige forsyn, som ikke fejler i sine
                  afgørelser, eftersom det jo alene er Guds sag at forstå dette, ønsker vi dog, så
                  godt vi kan, at efterligne klogskaben hos den godsforvalter, som Herren anbefaler
                  i evangeliet, og som, medens han endnu var i sit embede, efter Herrens formaning
                  lagde vægt på klogt at drage omsorg for sig selv<ref target="drb1"/>, og derfor
                  bestemmer og fastsætter vi ubrydeligt på dette møde i Helsingborg efter vore
                  brødre og medbiskoppers enstemmige råd og samtykke, at når som helst en af
                  biskopperne i vort stift ved verdslig magt mod lov og ret måtte blive fordrevet
                  eller forjaget fra sit stift, da skal han årligt understøttes af os og hans andre
                  medbrødre, biskopperne i vor kirkeprovins, med en sum af 120 mark lødigt sølv af
                  kølnsk vægt, for at han ikke skal være tvunget til ynkeligt at være udsat for
                  åbenlyst tiggeri til skam for prælaterne. Denne sum er med alle vore brødre og
                  medbiskoppers samtykke og billigelse enstemmigt fordelt og særskilt pålagt hvert
                  bispesæde, idet herr ærkebiskoppen og biskopperne i samme kirkeprovins, de
                  nuværende <pb facs="4645688"/> og de til enhver tid værende, forpligtede ved den
                  aflagte ed og bundet af den højtidelige edelige forsikring, vi indbyrdes har givet
                  og lovet, på følgende måde efter anmodning af en sådan fordreven biskop eller
                  efter derom lovligt fremsat krav fra hans befuldmægtigedes side, til ham selv
                  eller hans visse bud uden vanskeligheder og svig hvert år skal anvise og sende
                  (efterfølgende beløb)<ref target="drb2"/> for deres kirkers vedkommende, nemlig
                  ærkebiskoppen af Lund 25 mark lødigt sølv, biskoppen i Slesvig lige så meget,
                  biskoppen i Ribe 15 mark, biskoppen i Roskilde 15 mark, biskoppen i Århus 12 mark,
                  biskoppen i Børglum 12 mark, biskoppen i Odense 8 mark og biskoppen i Viborg 8
                  mark, at erlægge kvartalsvis (i rater) så længe landflygtigheden varer. For at
                  ikke nærværende heldbringende bestemmelse skal give anledning til trætte eller
                  spidsfindigheder, har vi ladet dette brev bestyrke ikke alene ved vort segls
                  befæstelse, men også ved vore andre brødres og medbiskoppers segl, nemlig Svend af
                  Århus, broder Niels af Odense, Anders af Børglum, Jakob af Roskilde, Peder af
                  Viborg og magister Peder, udvalgt og bekræftet til Ribe kirke, som frivilligt har
                  forpligtet sig og deres efterfølgere til denne fromme og hæderlige ydelse.
                  Forhandlet og givet i Helsingborg i det Herrens år 1345 den 9. maj. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Lukas 16, 8-9. </p>
                  <p n="drb2"> den latinske tekst er anakolutisk. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
