<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13451112001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13451112001</idno>
            <idno type="dd_serialno">190</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi> og <hi rend="italic">Ab</hi>: RA. TKuaA. Lifland A2, pakke 4 (2
                  afskrifter fra 16. årh.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sitzungsberichte d. gelehrten Estnischen Gesellschaft. 1930, 11 nr. 9
                  — Hvitfeld III 476, fol. 492; Reg. Dan. nr. *1952.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496725.webp">3. rk. II nr. 190</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645714.webp">III:2 nr. 190</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 190. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-11-12"> 1345. 12. november 
               <note>
                  <p>Cf. bemærkningen til nr. <ref target="/books/dipdan/1345/dd_13450107001" type="link">116</ref> — De to enslydende privilegier, nr. <ref target="/books/dipdan/1345/dd_13450425001" type="link">149</ref> og <ref target="/books/dipdan/1345/dd_13451112001" type="link">190</ref>, har
                  rimeligvis været beseglede med henholdsvis sekretet og majestætsseglet. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Reval</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag sælger landsbyen Kilpever til biskop Oluf af Reval.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Woldemarus dei gratia Danorum Schlauorumque rex, dux Estoniæ, omnibus præsens
                  scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes
                  et futuri, nos uenerabili in Christo patri, domino Olauo, dei gratia episcopo
                  Reualiensi, uillam Kilpeuer, ad nos per mortem Andreæ Rodæ absque hærede
                  discedentis, bonæ memoriæ, legaliter deuolutam, iusto uenditionis titulo cum
                  singulis eius pertinentiis, agris cultis et incultis, pratis, pascuis, siluis,
                  aquis, piscaturis et aliis quibuscumque, quocumque &lt;modo&gt; uel nomine
                  nominentur, uendidisse perpetuo libere possidendam, aut donandam ecclesie in
                  remedium peccatorum et salutem animæ suæ aut alibi, ubi sibi melius uidebitur
                  expedire. ♦ Unde sub obtentu gratiæ nostræ firmiter inhibemus et districte, ne
                  quis aduocatorum nostrorum uel eorundem officialium seu quisquam alius cuiuscumque
                  conditionis, dignitatis, aut status existat, ipsum prænominatum dominum hæredesque
                  eius siue successores in bonis supradictis contra tenorem præsentium audeat
                  aliqualiter molestare, prout indignationem nostram et ultionem regiam duxerit
                  euitandam. ♦ In cuius rei testimonium et robur magis ualidum sigillum nostrum
                  præsentibus duximus apponendum. ♦ Datum Reualiæ anno domini m. ccc. xlv. crastino
                  beati Martini episcopi et confessoris. teste <pb facs="4496726"/> domino Stigoto
                  Anderson, milite, consiliario nostro et capitaneo terræ nostræ Estoniæ supradictæ.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 20 &lt;modo&gt;] mgl. Aa og Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar<ref target="drb1"/>, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, Estlands
                  hertug, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at vi<ref target="drb2"/>, efter at
                  landsbyen Kilpeuer lovligt er hjemfaldet til os, da Andreas Rode — salig
                  ihukommelse — døde uden at efterlade sig en arving, ved ret salg har solgt den med
                  alle dens tilliggender, dyrkede og udyrkede agre, enge, græsgange, skove, vande,
                  fiskesteder og alt andet, på hvad måde og med hvilket navn det end betegnes, til
                  den ærværdige fader i Kristus, herr Oluf, af Guds nåde biskop af Reval, så at han
                  frit kan besidde den til evig tid eller skænke den til kirken eller til en anden
                  stiftelse, hvor det synes ham bedst, til lægedom for sine synder og til frelse for
                  sin sjæl. Derfor forbyder vi bestemt og strengt under vor nådes fortabelse, at
                  nogen af vore fogeder eller deres officialer eller en hvilken som helst anden,
                  hvilken stilling, rang eller stand han end indtager, på nogen måde drister sig til
                  at fortrædige den føromtalte herre og hans arvinger eller efterfølgere med hensyn
                  til ovennævnte gods imod dette brevs ordlyd, såfremt han vil undgå vor vrede og
                  kongelige hævn. Til vidnesbyrd herom og til yderligere bestyrkelse heraf har vi
                  ladet vort segl hænge under dette brev. Givet i Reval i det Herrens år 1345 dagen
                  efter bispen og bekenderen St. Mortens dag med Stig Andersen, ridder, vor råd og
                  høvedsmand for vort ovennævnte land Estland, som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450107001'&gt;116&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450425001'&gt;149&lt;/a&gt;; de to enslydende breve har vistnok været beseglet med henholdsvis
                  sekretet og majestætsseglet, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450107001'&gt;116&lt;/a&gt; note 2, nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450929001'&gt;183&lt;/a&gt; note 2 og
                     &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450929002'&gt;184&lt;/a&gt; note 2.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
