<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13450320001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13450320001</idno>
            <idno type="dd_serialno">137</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde, Frue kl. Perg. 23 × 12 (plica 2). 5 seglsnit med
                  perg.remme i de tre. På bagsiden <hi rend="italic">Super bonis Lindholm</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2041 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496666.webp">3. rk. II nr. 137</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645665.webp">III:2 nr. 137</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 137. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-03-20"> 1345. 20. marts<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Mogensen skøder det gods i Lindholm, som han har fået i pant af Ringsted
                  kloster, til Frue kloster i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Iohannes Magnæssun salutem in domino
                  sempiternam ♦ Notum facio uniuersis tam presentibus quam futuris me religiosis
                  dominabus et honestis domine priorisse. et sororibus sanctimonialium claustri
                  beate uirginis Roskildis bona in Lindholm sita cum omnibus pertinenciis suis
                  mobilibus et inmobilibus michi per religiosos dominos. dominum Petrum abbatem
                  Ringstadiensem totumque conuentum ibidem inpignorata prout in litteris eorum super
                  hoc confectis plenius continetur pro quadraginta tribus marcis puri argenti cum
                  omni iure quo ad me uenerunt cum litteris eorum quibus michi inpignorauerunt/
                  dimisisse/ scotasse/ ac in manus suas per presentes assignasse/
                  tran&lt;s&gt;ferens in ipsas dominas omne ius quod in dictis bonis ad tempus
                  habui/ donec ab eis legittime redimantur sicut in litteris dicti abbatis lucide
                  continetur obligans insuper <pb facs="4496667"/> me et heredes meos ad
                  appropriandum dictis sororibus prefata bona ab inpeticione cuiuscumque et si quod
                  absit pro defectu nostre appropriacionis aliquod dampnum incurrerint ipsas
                  indempnes conseruemus. secundum arbitrium quatuor amicorum nostrorum ex utraque
                  parte eligendorum pro ipsa causa specialiter terminanda ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis domini Nicholai Duuæ decani Roskildensis et domini
                  Iohannis de Capella prepositi ibidem/ Boecii Ienæssun et Gødichini Magnæssun
                  presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>x<hi rend="sup">o</hi>l. quinto dominica palmarum. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 tran&lt;s&gt;ferens] tranferens A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Mogensen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, såvel nulevende som tilkommende, at jeg har
                  overladt, skødet og med dette brev opladt de fromme og hæderlige fruer, fru
                  priorinden og søstrene i vor Frue nonnekloster i Roskilde, noget gods i Lindholm
                  med alle dets tilliggender, rørligt og urørligt — pantsat til mig af de fromme
                  herrer, herr Peder, abbed i Ringsted, og hele det menige konvent sammesteds,
                  således som det udførligt indeholdes i deres derom affattede brev<ref target="drb1"/> — for 43 mark lødigt sølv med al den ret, hvormed det kom i min
                  besiddelse, tillige med det brev, hvormed disse pantsatte mig det, idet jeg til
                  fruerne overfører al den ret, som jeg hidtil har haft til nævnte gods, indtil det
                  på lovlig vis indløses fra dem, således som det klart indeholdes i abbedens nævnte
                  brev. Yderligere forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle nævnte søstre
                  fornævnte gods mod krav fra hvem som helst og til, hvis de — hvad ikke ske —
                  pådrager sig noget tab på grund af mangel ved vor hjemling, da at holde dem
                  skadesløse efter kendelse af fire af vore venner, som skal udtages af begge parter
                  til særligt at afgøre sagen. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl
                  tilhørende herr Niels Due, dekan i Roskilde, og herr Jens af Kappelgård, provst
                  sammesteds, Bo Jensen og Gødeke Mogensen, hængt under dette brev. Givet i det
                  Herrens år 1345 på palmesøndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
