<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13450415001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13450415001</idno>
            <idno type="dd_serialno">147</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 35,5 × 22 (plica 1,5). 1: Peder Jensen Nims segl af rødt
                  voks, beskadiget, cf. DGS. p. 87 og Dipl.Svec. V 437. 2: Provst Holgers segl af
                  rødt voks, DGS. 41. 3: Bennikes segl af rødt voks, DGS. 44. 4: Perg.rem. 5:
                  Seglsnit. 6: Niels Mogensens segl af rødt voks, aftegnet i Langebeks sigilsamling,
                  cf. DGS. p.87 og Dipl.Svec. l. l. 7: Mogens Nielsens segl af rødt voks, aftegnet i
                  Langebeks sigilsamling, cf. DGS. p.86 og Dipl.Svec. l. l. — På bagsiden
                     <hi rend="italic">Testamentum Petri Jønsun de Nym og Summa denariorum legatorum in hoc
                     testamento contentorum xl. quatuor cum tribus oris denariorum Skaniensium</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 435 nr. 3943; Erslev, Testamenter 87 nr. 42 — Reg. Dan.
                  nr. *1933; Rep. nr. 2045.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496674.webp">3. rk. II nr. 147</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645671.webp">III:2 nr. 147</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 147. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-04-15">
                   1345. 15. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Testamente af Peder Jensen af Nim, kannik i Lund og Århus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In. nomine patris et filii et spiritus sancti. amen/ ♦ Ego Petrus Iønæssun de
                  Nym. Lundensis et Arusiensis. ecclesiarum canonicus. senciens corporis mei
                  debilitatem/ de bonis meis michi a. deo concessis. in remedium. anime mee.
                  testamentum meum in modum qui sequitur. ordino et dispono. ♦ In primis igitur. ad
                  anniuersarium meum annuatim in choro Lundensi. innouandum/ do. lego. et scoto.
                  omnia bona mea et singula in Sacerthorp. in parrochia Espingæ. sita. uidelicet.
                  duas curias. ualentes quatuor marchas. et duas. oras. denariorum. in redditibus
                  annuatim. de quibus. fabrice ecclesie Lundensis. dimidia. marcha cedat. uicariis.
                  uero. dimidia. marcha. pauperibus scolaribus. et aliis pauperibus. dimidia.
                  marcha. denariorum. et pulsantibus in turri ora. denariorum./ ipso die
                  anniuersarii mei erogentur./ residuum autem inter canonicos qui uigiliis et misse
                  interfuerint distribuatur ♦ Item fabrice ecclesie Lundensis predicte in qua.
                  quidem ecclesia eligo sepeliri. marcham argenti. ♦ Item. pro anniuersario meo in
                  ecclesia. sancti. Clementis Arusie tenendo. unam. curiam meam. in Thrybyærgh in
                  Nymhereth. in Iucia sitam. ualentem. sex. oras annone. in hunc modum
                  distribuendas. ♦ Primo. canonicis. qui uigiliis et misse interfuerint due ore.
                  annone. cedant/ uicariis. et pauperibus scolaribus. et aliis pauperibus residuum
                  exsoluatur. ♦ Item. domino meo archiepiscopo. unum annulum. aureum. sextum librum
                  decretorum. cum. cornu. ♦ Item. domino abbati. claustri omnium sanctorum. Lundis.
                  unum. cornu. fabrice ecclesie ibidem. marcham. puri. argenti. monacis in conuentu
                  ibidem. lagenam trafnisie. ♦ Item. cripte ecclesie mee parrochialis dimidium pund.
                  cere. id. est ad altare sancti Blasii. presbitero. marcham. denariorum. et
                  ministro. oram. denariorum. ♦ <pb facs="4496675"/> Item. fabrice ecclesie beati
                  Petri monialium Lundis marcham. denariorum. ♦ Item. ad mensam monialium lagenam.
                  humuli. ♦ Item. dominabus. Unæ. et Cristin&lt;e&gt;. Tulæsdoter. marcham.
                  denariorum. ♦ Item. fratribus predicatoribus. ibidem. dimidiam marcham. ♦ Item
                  fratribus minoribus tantum. ♦ Item hospitali sancti spiritus. duas. oras. ♦ Item.
                  hospitali leprosorum. duas. oras. ♦ Item. cuilibet ecclesie parrochiali Lundis
                  prescriptis dumtaxat exceptis. oram. denariorum. presbitero tantum/ ♦ Item.
                  ministro. solidum. denariorum. ♦ Item ecclesie Harthløsæ. dimidiam. marcham.
                  presbitero. ii. oras. et ministro. dimidiam. oram. denariorum. ♦ Item. ecclesie
                  Wram. dimidiam. marcham. presbitero. duas. oras. et ministro. dimidiam. oram. ♦
                  Item. in Iucia. ecclesie Nym. dimidiam. marcham. argenti. presbitero. solidum.
                  sterlingorum. et ministro. dimidium. solidum. sterlingorum/ ♦ Item ecelesie
                  Gasæmær. omnia edificia. noua. in fundo ecclesie in Gasæmærholm. ibidem per me
                  constructa/ presbitero solidum. sterlingorum. et ministro. dimidium. solidum
                  sterlingorum. ♦ Item ecclesie Byørkye in Horæhereth. solidum sterlingorum.
                  presbitero. solidum sterlingorum. et ministro. dimidium solidum. sterlingorum/ ♦
                  Item ecclesie Wndorp. in Nymhereth. solidum. grossorum. presbitero. solidum
                  sterlingorum. et ministro. dimidium sollidum sterlingorum. ♦ Item. ecclesie in
                  Tummæthorp. in Iucia tantum. presbitero. tantum. et ministro. tantum. ♦ Item
                  domino Holmgero. preposito Lundensi unum cornu. ♦ Item domino Kanuto archidyacono.
                  unum cornu. ♦ Item. domino. Henrico decano unum. cornu. ♦ Item. domino Iohanni.
                  Iønæssun cantori. unum. cornu. ♦ Item domino. Iohanni Dws archidyacono Arusiensi.
                  unum cornu ♦ Item domino Petro. Kanuti. i. cornu. ♦ Item. domino. Iacobo. Esberni.
                  unum. cornu. ♦ Item domino. Petro. Swenonis. cellerario. unum. cornu. ♦ Item
                  domino Thorkillo. Byærnæsun unum. cornu. ♦ Item. domino. Cristyerno. unum. cornu.
                  ♦ Item. domino. Benekino. unum librum. sermonum qui. incipit. Exquisitis
                  inspirante domino. ♦ Item domino. Nicholao Magnussun unum cornu. ♦ Item domino
                  Iosep. Niclæssun. i. cornu. ♦ Item. domino Haquino. i. cornu. ♦ Item. domino Magno
                  Niclæssun unum cornu. ♦ Item. domino. Ioon. Litlæ. unum librum. sermonum qui
                  incipit. Abiciamus opera tenebrarum. ♦ Item domino Gunnaro. unum librum <pb facs="4496676"/> qui dicitur. Tonarius cum canone. et aliis in eodem et librum
                  legis Scanie. ♦ Item domino Andree. Hallandensi unum librum de uita et miraculis
                  beati Martini. ♦ Item domino. Nicholao. Brok. militi unum cornu. ♦ Item. domino
                  Ioseph. Botulfsun sartaginem cum doleis. et unum librum qui intytulatur
                  Lucidarius. ♦ Item. ad mensam canonicorum Arusie. unum librum. sermonum. qui
                  incipit. Dicite filie Syon. ♦ Item. domino Ioon. Been. breuiarium meum ♦ Item
                  domino. Andree Bunkaflo. unum breuiarium incompletum in quaternis. ♦ Item Gyntero
                  Thomæssun. unum cornu. ♦ Item Eskillo Niclæssun. unum cornu. ♦ Item. Cristine
                  dilecte uxori sue. i. coclear argenteum. ♦ Item Iohanni dyacono. dicto Tinddelamb.
                  i. cornu. ♦ Item Ingefridi uxori domini Tuuonis Galen militis. annulum aureum./ ♦
                  Item nepti mee Ingefridi. sedecim ulnas panni Bryggist. ♦ Item domine Katerine
                  priorisse in Rind. et sorori sue. domine Botildi. solidum grossorum. ♦ Item.
                  dominabus Margarete Uffesdoter. et Cecilie Aughesdoter in claustro Wisingæ.
                  solidum. grossorum. ♦ Item Michaeli in Nybøle. uaccam. ♦ Item Iohanni braxatori.
                  unum polidrum. ♦ Item Fynbo. unum pollidrum. ♦ Item Petro Finssun marcham.
                  denariorum. ♦ Item Iohanni Scanigh famulo meo. unum pollidrum. ♦ Item Francisco
                  clerico meo. unum pollidrum./ ♦ Pro solucione autem omnium et singulorum
                  predictorum legatorum in huiusmodi testamento meo contentorum. omnia iumenta mea
                  indomita. dicta stothors. cum equo nigro eunte cum illis. existencia. cum domino
                  Magno. sacerdote uicario meo in Wram. deputo ac facio. constituo. et ordino.
                  uenerabiles uiros. dilectos michi dominos. exequtores dicti testamenti dominum
                  Holmgerum Pætersun prepositum Lundensem. Benekinum. Ioseph. Botulphi. concanonicos
                  meos. et Ioon. Been. presbiterum. ipsis supplicans instancia qua possum. ut
                  premissa omnia ita fideliter procurare uelint. prout in eis fiduciam gero
                  specialem. prout eciam. anime mee nouerint expedire. et coram deo uoluerint
                  respondere. ♦ Actum et datum. Lundis. anno. domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>.x<hi rend="sup">o</hi>l. quinto. sexta. feria. proxima. post. dominicam
                  qua cantatur. Misericordia. domini. sub testimonio sigilli mei. et exequtorum
                  meorum predictorum ac dominorum. Nicholai Magnussun et Magni Nicholai canonicorum.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 3 Cristin&lt;e&gt;] Cristina A. </p>
               <p> 30-31 Item domino Magno Niclæssun unum cornu] tilf. i mrg. med andet blæk og med
                  henvisningstegn hertil. </p>
               <p> 9 uxori] uxoris A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Faderens, Sønnens og den Helligånds navn, amen. Jeg, Peder Jensen af Nim, kannik
                  ved kirkerne i Lund og Århus, føler mit legemes skrøbelighed, og til lægedom for
                  min sjæl opretter og forordner jeg derfor mit testamente over det gods, Gud har
                  forundt mig, på følgende måde. For det første giver, testamenterer og skøder jeg
                  til indstiftelse af min årtid en gang om året i koret i Lund alt mit gods i
                  Satserup i Espinge sogn, nemlig to gårde, som svarer fire mark og to øre penge i
                  årlige afgifter, af hvilke en halv mark skal tilfalde Lund kirkes bygningsfond,
                  medens der på dagen for min årtid skal udbetales en halv mark til vikarerne, en
                  halv mark penge til de fattige peblinge og andre fattige og en øre penge til
                  klokkerne; det resterende skal fordeles mellem de kanniker, som tager del i
                  vigilierne og messen. Fremdeles til fornævnte Lund kirkes bygningsfond, i hvilken
                  kirke jeg vælger at begraves, en mark sølv. Fremdeles til afholdelse af min årtid
                  i St. Clemens kirke i Århus en gård, jeg har i Trebjerg i Nim herred i Jylland,
                  som svarer seks øre korn, at fordele på følgende måde. For det første tilkommer
                  der kannikerne, som tager del i vigilierne og messen, to øre korn, og vikarerne og
                  de fattige peblinge og andre fattige skal have resten. Fremdeles til min herre
                  ærkebiskoppen en guldring, 6. bog af dekreterne<ref target="drb1"/> og et horn.
                  Fremdeles til herr abbeden for Allehel<pb facs="4645672"/>gens kloster i Lund et
                  horn. Til kirkens bygningsfond sammesteds en mark lødigt sølv. Til munkene i
                  Allehelgens kloster sammesteds en tønde traveøl. Fremdeles til min sognekirkes
                  krypt et halvt pund voks, nemlig til St. Blasius' alter, til præsten en mark penge
                  og til kirketjeneren en øre penge. Fremdeles til St. Peder nonneklosters
                  bygningsfond i Lund en mark penge. Fremdeles til nonnernes bord en tønde humle.
                  Fremdeles til fruerne Una og Kristine Tulesdatter en mark penge. Fremdeles til
                  dominikanerne sammesteds en halv mark. Fremdeles til franciskanerne lige så meget.
                  Fremdeles til Helligåndshospitalet to øre. Fremdeles til de spedalskes hospital to
                  øre. Fremdeles til enhver af sognekirkerne i Lund, dog de fornævnte undtagne, en
                  øre penge, til præsten lige så meget, fremdeles til kirketjeneren en ørtug penge.
                  Fremdeles til Harlösa kirke en halv mark, til præsten to øre og til kirketjeneren
                  en halv øre penge. Fremdeles til Vram kirke en halv mark, til præsten to øre og
                  til kirketjeneren en halv øre. Fremdeles i Jylland til Nim kirke en halv mark
                  sølv, til præsten en skilling sterling og til kirketjeneren en halv skilling
                  sterling. Fremdeles til Gosmer kirke alle de nye bygninger, jeg har rejst
                  sammesteds på kirketoften i Gosmerholm, til præsten en skilling sterling og til
                  kirketjeneren en halv skilling sterling. Fremdeles til Østbirk kirke i Vor herred
                  en skilling sterling, til præsten en skilling sterling og til kirketjeneren en
                  halv skilling sterling. Fremdeles til Underup kirke i Nimherred en skilling grot,
                  til præsten en skilling sterling og til kirketjeneren en halv skilling sterling.
                  Fremdeles til kirken i Tamdrup i Jylland lige så meget, til præsten lige så meget
                  og til kirketjeneren lige så meget. Fremdeles til herr Holger, provst i Lund, et
                  horn. Fremdeles til herr Knud, ærkedegn, et horn. Fremdeles til herr Henrik,
                  dekan, et horn. Fremdeles til herr Jens Jensen, kantor, et horn. Fremdeles til
                  herr Jens Dus, ærkedegn i Århus, et horn. Fremdeles til herr Peder Knudsen et
                  horn. Fremdeles till herr Jakob Esbernsen et horn. Fremdeles til herr Peder
                  Svendsen, kældermester, et horn. Fremdeles til herr Torkil Bjørnsen et horn.
                  Fremdeles til herr Kristian et horn. Fremdeles til herr Bennike en bog med
                  prædikener, som begynder: Efter med Guds hjælp at have gennemført<ref target="drb2"/>. Fremdeles til herr Niels Mogensen et horn. Fremdeles til herr
                  Josef Nielsen et horn. Fremdeles til herr Hågen et horn. Fremdeles til herr Mogens
                  Nielsen et horn. Fremdeles til herr Jon Litle en bog med prædikener, som begynder:
                  Lad os aflægge mørkets gerninger<ref target="drb3"/>. Fremdeles til herr Gunnar en
                  bog kaldet Tonarius med kanon<ref target="drb4"/> med mere i samme bind og en bog
                  med skånske lov. Fremdeles til herr Anders Hallandsfar en bog <pb facs="4645673"/>
                  om den hellige Martins liv og mirakler. Fremdeles til herr Niels Brok, ridder, et
                  horn. Fremdeles til herr Josef Botulfsen et kogekar med spande og en bog med titel
                     Lucidariuss<ref target="drb5"/>. Fremdeles til kannikernes bord i Århus en bog
                  prædikener, som begynder: Sig til Sions datter<ref target="drb6"/>. Fremdeles til
                  herr Jon Ben mit breviar. Fremdeles til herr Anders Bunkeflo et breviar
                  ufuldstændigt i læg. Fremdeles til Gynter Thomsen et horn. Fremdeles til Eskil
                  Nielsen et horn. Fremdeles til Kristine, hans kære hustru, en sølvske. Fremdeles
                  til Jens Degn kaldet Tiendelam et horn. Fremdeles til Ingefred, ridderen herr Tue
                  Galens hustru, en guldring. Fremdeles til min søskendedatter Ingefred 16 alen
                  klæde fra Brügge. Fremdeles til fru Katerine, priorinde i Ring, og hendes søster
                  fru Bodil en skilling grot. Fremdeles til fruerne Margrete Uffesdatter og Cecilie
                  Ovesdatter i Vissing kloster en skilling grot. Fremdeles til Mikkel i
                     <hi rend="italic">Nybøle</hi>
               <ref target="drb7"/> en ko. Fremdeles til Jens brygger en fole.
                  Fremdeles til Fynbo en fole. Fremdeles til Peder Finsen en mark penge. Fremdeles
                  til Jens Skåning, min svend, en fole. Fremdeles til min klerk Franz en fole. Til
                  udredelse af fornævnte testamentariske gaver, indeholdt i dette mit testamente,
                  alle og hver enkelt, anviser jeg alle mine utæmmede heste, kaldet stodheste,
                  tillige med den sorte hest, der går sammen med dem, hvilke er hos herr Mogens,
                  præst, min vikar i Vram, og udnævner, indsætter og forordner til eksekutorer af
                  nævnte testamente de ærværdige mænd, de kære herrer, herr Holger Pedersen, provst
                  i Lund, Bennike, Josef Botulfsen, mine medkanniker, og Jon Ben, præst, idet jeg,
                  så indtrængende jeg kan, bønfalder dem om, at de samvittighedsfuldt vil drage
                  omsorg for alt det ovennævnte, efter den særlige tillid jeg nærer til dem, således
                  som de finder det tjenligt for min sjæl, og således som de måtte ønske at stå til
                  ansvar over for Gud. Forhandlet og givet i Lund i det Herrens år 1345, fredagen
                  efter den søndag, på hvilken der synges Misericordia domini, under mit og mine
                  fornævnte eksekutorers segl og under segl tilhørende herrerne Niels Mogensen og
                  Mogens Nielsen, kanniker. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> »6. bog af dekreterne« (liber sextus decretorum, d.v.s. decretalium),
                  dekretalsamling, udstedt 1298 af pave Bonifacius 8. (som en fortsættelse af Gregor
                  9.s Decretales i fem bøger, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 20),
                  udgivet af Friedberg i Corpus juris canonici II 928-1123. </p>
                  <p n="drb2"> »Efter med Guds hjælp at have gennemført« (Exquisitis (læs: Executis)
                  inspirante domino), prædikensamling _ad varios status_ (jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 45), som
                  i nogle overleveringer begynder: Quoniam de dominicalibus et sanctorum
                  festiuitatibus ad piae memoriae, i andre: Executis inspirante domino sex partibus
                  secundi tractatus cuius est titulus de conditionibus doctoris. Det pågældende værk
                  De conditionibus doctoris er en del af det større værk Rudimentum doctrinae,
                  forfattet af Gilbertus Tornacensis, berømt franciskanerprædikant, knyttet til
                  Ludvig d. Hellige, død i klostret i Tournai 1284, <pb facs="4645674"/> jf. P.
                  Glorieux: Répertoire des Maitres en Théologie de Paris au XIII<hi rend="sup">e</hi> Siécle II p. 57, nr. 311 g. Det samme eksemplar af prædikensamlingen
                  omtales i Bennike Henriksens testamente 1358 9. marts, Erslev: Testamenter p. 122. </p>
                  <p n="drb3"> »Lad os afkaste mørkets gerninger« (Abjiciamus opera tenebrarum), jf.
                  Rom. 13, 12; prædikensamling, indledt med prædiken til advent, muligvis forfattet
                  af Guillielmus de Malliaco, fremtrædende dominikanerprædikant i Paris i midten af
                  13. årh., jf. Quétif-Échard: Scriptores ordinis praedicatorum I p. 483; A. Lecoy
                  de la Marche: La chaire française au moyen âge p. 511. For andre prædikensamlinger
                  med samme _incipit_ se Denifle: Chartularium Universitatis Parisiensis I p.
                  647 og 648 med noter og A. G. Little: Initia operum latinorum quae saeculis XIII,
                  XIV, XV attribuuntur p. 2-3. </p>
                  <p n="drb4"> Ved Tonarius forstås en messesangbog. Ved canon (missae) forstås messens
                  hoveddel. </p>
                  <p n="drb5"> »Lucidarius«=Elucidarius (lysbringeren), dogmatik i dialogform,
                  forfattet af Honorius Augustodunensis (i midten af 12. årh.), jf. Max Manitius:
                  Geschichte der lateinischen Litteratur des Mittelalters III p. 365. Om den tyske
                  og danske Lucidarius, se Carl S. Petersen og Vilh. Andersen: Illustreret dansk
                  Litteraturhistorie I 1, p. 100; Oluf Friis: Den danske Litteraturhistorie 155-59. </p>
                  <p n="drb6"> »Sig til Sions datter« (»Dicite filie Syon«), jf. Esaja 62, 11. For
                  prædikensamlinger med dette _incipit_, se Little p. 72. </p>
                  <p n="drb7"> Nebel(?). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
