<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13450515001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13450515001</idno>
            <idno type="dd_serialno">157</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 53 × 42 (plica 2,5). Seglsnit. På bagsiden
                  Domino Ripensi — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Reg. 69, fase. 3,9; samtidigt uddrag på to
                  pergamentblade. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2051 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496696.webp">3. rk. II nr. 157</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645689.webp">III:2 nr. 157</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 157. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-05-15">
                   1345. 15. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund tilstiller biskop Peder af Ribe en afskrift af pave
                  Clemens 6.s rundskrivelser af 1343 30. september og 1343 1. december om korstog
                  mod tyrkerne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Petrus dei gracia archiepiscopus Lundensis Swecie primas. uenerabili in Christo
                  fratri suo domino Petro episcopo Ripensi. sincere fraternitatis constanciam et
                  mandatis apostolicis firmiter obedire. ♦ Nouerit uestra reuerenda fraternitas nos
                  duas litteras sanctissimi in Christo patris et domini nostri. domini Clementis
                  pape Sexti. nobis et uobis. aliisque nostris suffraganeis directas. uidelicet unam
                  in filis sericis et aliam in filo canapis uera eius bulla plumbea bullatas et per
                  Petrum de Vassanhaco ac Iacobum Rebulli de Biterris erusdem domini nostri pape
                  cursores nobis presentatas cum reuerencia qua decuit recepisse. quarum prime in
                  filis sericis bullate tenor sequitur in hec uerba. ♦ Clemens episcopus seruus
                  seruorum dei (<hi rend="italic">etcetera, cf. 3. rk. I nr. <ref target="/books/dipdan/1343/dd_13430930001" type="link">371</ref>
               </hi>) Tenor uero alterius littere in filo canapis bullate sequitur in hunc modum.
                  ♦ Clemens episcopus seruus seruorum dei (<hi rend="italic">etcetera, cf. 3. rk. I nr. <ref target="/books/dipdan/1343/dd_13431201001" type="link">401</ref>
               </hi>). De quibus quidem litteris apostolicis/ per nos archiepiscopum Lundensem
                  uisis et intellectis secundum mandatum apostolicum nobis directum/ transumptum
                  fideliter fieri mandauimus sub sigillo nostro cum subscripcione et signo consueto
                  notarii publici infrascripti uobis transmittendum. ♦ Acta sunt hec in capella
                  nostre curie Lundensis nostro sub sigillo anno natiuitatis domini. millesimo
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> quadragesimo quinto die penthecostes. presentibus
                  uiris discretis dominis. Haquino Lundensis. Petro Yuari Ripensis ecclesiarum
                  canonicis. Nicholao Petri presbitero rectore ecclesie Rafndalæ nostre Lundensis
                  diocesis. Nicholao Iosephsun et Iohannes Niclæssun de Aby eiusdem diocesis laicis
                  testibus ad premissa uocatis et rogatis. </p>
            <p> (Notarmærke) Et ego Tucho Thuronis clericus Lundensis dyocesis publicus
                  auctoritate imperiali notarius mandato michi per supradictum dominum
                  archiepiscopum Lundensem facto de copiandis litteris apostolicis ut prefertur/ una
                  cum predictis testibus presens interfui/ ipsasque litteras apostolicas per <pb facs="4496697"/> manum Thiderici Tuchonis clerici Roskildensis diocesis
                  transscribi feci/ et collacione diligenti habita de huiusmodi transscripto ad
                  originalia/ subscripsi et signo meo consueto signaui rogatus [in te]stimonium
                  premissorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645690"/> Peder, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, til
                  sin ærværdige broder i Kristus herr Peder, biskop af Ribe, i oprigtig hengivenhed
                  og med påbud om fast overholdelse af apostoliske befalinger. </p>
            <p> I skal vide, ærværdige broder, at vi med den ærbødighed, som sømmer sig, har
                  modtaget to breve fra vor højhellige fader og herre, herr pave Clemens 6., stilet
                  til os og Eder og vore andre lydbisper, det ene med hans ægte blysegl i
                  silketråde, det andet med hans ægte blysegl i hampesnor, og overbragt os af samme
                  herre paves løbere, Petrus de Vasanhaco og Jakob Rebulli fra Beziers; det første
                  med seglet i silketrådene havde følgende ordlyd: Clemens, biskop, Guds tjeneres
                  tjener (o.s.v., se DRB III 1 nr. <ref target="/books/dipdan/1343/dd_13430930001" type="link">371</ref>). Men ordlyden af det andet brev med seglet i hampesnor
                  var som følger: Clemens, biskop, Guds tjeneres tjener (o.s.v., se DRB III 1 nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1343/dd_13431201001" type="link">401</ref>). Efter
                  at vi, ærkebiskoppen af Lund, har set og forstået disse apostoliske breve, har vi
                  i overenstemmelse med det os tilstillede pavelige påbud befalet, at der med omhu
                  skulde tages en afskrift af dem, at oversende til Eder under vort segl og med
                  nedennævnte offentlige notars underskrift og sædvanlige mærke. Dette er forhandlet
                  i vort kapel på Lundegård under vort segl i året 1345 efter Herrens fødsel
                  pinsedag i nærværelse af de gode mænd Hågen, kannik i Lund, og Peder Iversen,
                  kannik i Ribe, Niels Pedersen, sognepræst i Ramdala i vort Lundestift, Niels
                  Josefsen og Jens Nielsen fra Åby, lægfolk i samme stift, hvilke var stævnet og
                  anmodet om at bevidne fornævnte. </p>
            <p> (Notarmærke) Og jeg Tyge Turesen, gejstlig i Lundestift, kejserligt autoriseret
                  notar, var sammen med de fornævnte vidner til stede, da der, som forudskikket, af
                  ovennævnte herre, ærkebiskoppen af Lund, blev givet mig pålæg om at afskrive de
                  apostoliske breve, og jeg har ladet disse breve afskrive ved Didrik Tygesen,
                  gejstlig fra Roskilde stift, og har efter en omhyggelig sammenligning af
                  afskriften med originalerne, underskrevet det og på opfordring mærket det med mit
                  sædvanlige mærke til vidnesbyrd om det foranstående. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
