<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13450305001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13450305001</idno>
            <idno type="dd_serialno">128</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4496657"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1353 7. april — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496656.webp">3. rk. II nr. 128</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645657.webp">III:2 nr. 128</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 128. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, lakunerne udfyldt med støtte i Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-03-05"> 1345. 5. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag bevidner, at Peder Stigsen til Bjørnstrup har skødet
                  alt sit rørlige og urørlige gods i Gudingholm til kapitlet i Viborg og til gengæld
                  modtaget det samme gods tillige med andet af kapitlets gods til fri rådighed for
                  livstid på en række nærmere fastsatte betingelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod sub anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> quadragesimo quinto sabbato
                  medie quadargesim[e in pl]acito nostro iusticiario Wibergis habito personaliter
                  constitutus Petrus Stighsun de Byørnthorp presentium exhibitoribus uiris
                  honorabilibus dominis preposito et canonicis ecclesie Wibergensis omnia bona sua
                  mobilia et immobilia in Guthingholm. sita ipsis dominis per eundem Petrum Stigsun/
                  placito Flescumheret prius scotata apropriauit et ratificauit scotans memoratis
                  dominis ex nouo omnia bona sua mobilia et immobilia que in predicto Guthingholm
                  usque in presentem diem emerat seu lusto scotationis titulo optinuerat.
                  recognoscens se plenum et sufficiens precium a predictis dominis integraliter
                  habuisse pro eisdem ac obligans se sepedictis dominis eadem bona ab impeticione
                  heredum suorum ac quorumlibet liberare et apropriare iure perpetuo possidenda. ♦
                  Insuper idem Petrus Stighsun recognouit se in eodem placito a prefatis dominis
                  canonicis omnia bona sua et singula in Guthingholm sita necnon omnia bona ipsorum
                  in parochia Moo una cum curia Nyflingh situata ac omnia et singula supradicta bona
                  que ab ipso Petro ut premittitur prius habuerunt cum omnibus predictorum bonorum
                  attinentiis mobilibus [et] immobilibus uniuersis cum ipsorum ibidem placito quod
                  dicitur byerk sub ordinacione sua ad dies suos suscepisse mediantibus
                  condicionibus et articulis infrascriptis ad quas obseruandas et tenendas firmiter
                  se astrinxit. ♦ Primo quod predictis canonicis de prenotatis bonis annuatim dabit.
                  undecim lestas ordei boni et datiui cum lesta Alburgensi Alburgis uel in Hylkyaa.
                  quod stabit in arbitrio prepositi beniuole exponendas. ♦ Dimidietatem uidelicet
                  dicte annone ante festum purificationis et dimidietatem ante festum beate
                  Walburgis exponat. anno quolibet expedite. ♦ In quibus terminis si in solucione
                  predicte annone defecerit. pecuniam usualem in festo apostolorum Petri et Pauli.
                  pro annona restante. prout tunc anno illo ualuerit. exsoluat dominis supradictis
                  et si in <pb facs="4496658"/> solucione huiusmodi termino iam prenotato defecerit
                  [me]moratam solucionem pecuniariam. infra festum beate Walburgis tunc proximo
                  uenturum cum annuali pensione annone ut superius est premissum persoluere
                  teneatur. ♦ Et si in dictis condicionibus seu in aliqua premissorum defecerit
                  [ni]si impedimentum propter commune spolium. incendium. et rapinam. familiis in
                  antedictis bonis residentibus. ueluti toti terre quod absit. inciderit. ymmo
                  absque causa sue persone. extunc memorati domini liberam habeant facultatem bona
                  omnia et singula supradicta de ipso Petro. sicuti sibi dimissa fuerant in singulis
                  resumendi. condicionibus et impedimentis quibuslibet procul motis. ♦ Item ipsos
                  canonicos cum triginta equis in estate. et totidem in hyeme. causa procurationis
                  in expensis et necessariis sustentabit annuatim. ♦ Bona supradicta in quantum
                  ualuerit meliorabit et non deteriorabit. nisi casus superius expressi. quod deus
                  auertat. superuenerint manifeste. ♦ Ecclesias ipsorum dominorum ibidem per ydoneum
                  sacerdotem consensu eorum super hoc requisito et optento. officiari faciat
                  oportune. ♦ Insuper bona si qua in parochiis Yterworthugh et Sæghælfloo inposterum
                  emerit. dictis canonicis placito scotentur et post obitum suum libere cedere
                  debeant iure perpetuo possidenda. ♦ Preterea. cum ipsum mori contigerit. omnia et
                  singula bona sepedicta cum uniuersis melioracionibus in eisdem. tam in edificiis
                  quam in aliis quibuscunque per ipsum factis et additis prefatis canonicis ab
                  impeticione heredum suorum et quorumlibet aliorum libera resi[g]nentur. adiecto
                  tamen quod per ipsum de iumentis. pecoribus et utensilibus. ac mobilibus aliis
                  curie in qua ibidem tunc residenciam fecerit personalem. exceptis domibus et
                  edificiis in remedium anime sue. prout sibi uisum fuerit. uel suis ueris heredibus
                  libere ordinetur. prouiso. quod pretextu huiusmodi. de [dict]is bonis predietorum
                  dominorum ibidem nichil transferat ad curiam prelibatam. ♦ In cuius rei
                  testimonium et facti euidenciam pleniorem sigillum nostrum presentibus est
                  appensum. ♦ Actu[m et d]atum anno die et loco supradictis. teste domino Petro
                  [Pa]lk. clerico nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 quadargesime = quadragesime. </p>
               <p> 27 Hylkyaa] således også Langebek; Dipl. Viberg. vil læse Hylkvaa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at Peder Stigsen til Bjørnstrup personligt fremstod på vort
                  retterting i Viborg i det Herrens år 1345 på lørdagen midt i fasten, hvor han for
                  nærværende brevvisere, de hæderværdige mænd og herrer provst og kanniker ved
                  kirken i Viborg hjemlede alt sit rørlige og urørlige gods i Gudingholm, hvilket
                  samme Peder Stigsen tidligere havde tilskødet disse herrer på Fleskum herredsting,
                  og han bekræftede dette, idet han påny skødede omtalte herrer alt sit rørlige og
                  urørlige gods, som han havde købt i fornævnte Gudingholm indtil denne dag eller
                  erhvervet ved retmæssig skødning, og idet han erkendte, at han helt har fået fuld
                  og fyldestgørende betaling for samme af fornævnte herrer. Ligeledes forpligtede
                  han sig til at frigøre og hjemle oftnævnte herrer samme gods til evig og retmæssig
                  besiddelse, frit for krav fra hans arvingers og alle andres side. Ydermere
                  erkendte samme Peder Stigsen, at han på samme ting af fornævnte herrer kanniker
                  for sin rådighed, så længe han levede, modtog alt sit gods i Gudingholm og desuden
                  alt deres gods i Mou sogn, tillige med gården Nøvling og alt det ovennævnte gods,
                  som de tidligere, som fornævnt, erhvervede af denne Peder, med alle tilliggender
                  til fornævnte gods, alt rørligt og urørligt, tillige med godsets ting sammesteds,
                  som kaldes birketing, hvilket gods han modtog på nedenfor anførte betingelser og
                  artikler, som han bandt sig til bestemt at iagttage og overholde. For det første,
                  at han årligt skal give fornævnte kanniker elleve læster god og gangbar byg efter
                  Ålborgmål af fornævnte gods, at erlægge godhedsfuldt i Ålborg eller Hylkeaa efter
                  provstens afgørelse. Han skal hvert år ufor<pb facs="4645658"/>tøvet erlægge
                  halvdelen af nævnte korn før kyndelmisse<ref target="drb1"/>. og halvdelen før St.
                  Valborgs dag<ref target="drb2"/>. Hvis han svigter med ydelsen af fornævnte korn
                  til disse terminer, skal han på apostlene Petrus' og Paulus' dag<ref target="drb3"/> erlægge gængse penge for det resterende korn til ovennævnte herrer efter
                  kornets værdi det pågældende år, og hvis han svigter med denne betaling til
                  nysnævnte termin, skal han udrede omtalte betaling i penge til den da næstkommende
                  St. Valborgs dag sammen med den årlige kornafgift, som ovenfor anført. Og hvis han
                  svigter med hensyn til nævnte betingelser eller på noget punkt i denne sag, skal
                  omtalte herrer fra da af have fri adgang til betingelsesløst og uden enhver
                  hindring at tage alt det ovennævnte gods tilbage fra denne Peder i alle dets
                  enkeltheder, således som det var ham overdraget, med mindre der opstår
                  vanskeligheder på grund af, at hans undergivne, der bor på hans gods, lige så vel
                  som hele landet — hvad Gud forbyde — udsættes for almindelig plyndring,
                  ildspåsættelse og røveri, dog at han ikke selv må have givet anledning hertil.
                  Fremdeles skal han hvert år som gæsteri til kannikerne holde 30 heste om sommeren
                  og lige så mange om vinteren, og bestride omkostningerne og sørge for det
                  fornødne. Han skal i det omfang, han formår, forbedre og ikke forringe ovennævnte
                  gods, med mindre de ovenomtalte hændelser — hvad Gud forbyde — åbenbart skulde
                  indtræde. Han skal på passende måde lade holde gudstjeneste i disse herrers kirker
                  sammesteds ved en egnet præst efter at have ansøgt om og indhentet deres samtykke
                  hertil. Hvis han desuden i fremtiden køber noget gods i Storvorde og Sejlflod
                  sogne, skal det skødes nævnte kanniker på tinge og efter hans død frit tilfalde
                  dem til evig og retmæssig besiddelse. Fremdeles, når han afgår ved døden, skal alt
                  det oftnævnte gods med alle de forbedringer, som han har foretaget og øget samme
                  gods med, såvel bygninger som alt andet, frit oplades til fornævnte kanniker uden
                  krav fra hans arvinger og alle andre, idet det dog tilføjes, at han til bod for
                  sin sjæl, således som det synes ham eller hans rette arvinger bedst, frit —
                  bortset fra huse og bygninger — kan råde over heste, kvæg og løsøre og andet
                  rørligt gods i den gård, i hvilken han da sammesteds personligt bor, forudsat at
                  han ikke under dette påskud overfører noget af fornævnte herrers nævnte gods til
                  føromtalte gård. Til vidnesbyrd herom og til fuldt bevis herfor er vort segl hængt
                  under dette brev. Forhandlet og givet ovennævnte år, dag og sted med herr Peder
                  Palk, vor klerk, som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">2\\. februar. </p>
                  <p n="drb2">1\\. maj. </p>
                  <p n="drb3">29\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
