<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13451228001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13451228001</idno>
            <idno type="dd_serialno">201</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 23 × 14,5 (plica 1,2). Oprindelig 8 segl i perg.remme. 1:
                  Stig Andersen — DAS. 338 (ikke anført). 2: Henrik af Lode. 3: Kristian af
                  Scherembeke. 4: Tiderik Tolk. 5: Perg.rem. 6: Johan af Meke. 7: Tiderik af Kele.
                  8: Odvard af Kummus, Johansen, Estlandliste 930. På bagsiden med senere hånd
                     <hi rend="italic">Emptio nouem uncorum in pago Wasemulle</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge III 145 nr. 825a — Reg. Dan. nr. *1919; Schirren 7 nr. 63.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496733.webp">3. rk. II nr. 201</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645721.webp">III:2 nr. 201</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 201. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-12-28"> 1345. 28. december 
               <note>
                  <p> Bunge l. l. daterer brevet til 1344 28. december, idet han regner med, at året er
                  begyndt med juledag. Denne dateringsmåde findes dog kun anvendt i ordensstaten,
                  men ikke i Estland. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Reval</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Stig Andersen, ridder og høvedsmand i Reval, bevidner, at væbneren Odvard af
                  Kummus på det kongelige retterting i Reval har pantsat gods i Wasemule til dekanen
                  Godfred i Reval og dennes slægtninge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4496734"/> Uniuersis ad quos presens scriptum peruenerit. Stygotus miles
                  Anderson. capitaneus Reualiensis salutem in omnium saluatore/ ♦ Nouerint uniuersi/
                  quod coram me iudicio regio presidente. in presencia omnium consiliariorum domini
                  mei regis Dacie/ tam militum quam armigerorum in Estonia/ assessorum meorum
                  comparuit honestus famulus. Odwardus de Kummus armiger. cum pleno consensu sue
                  uxoris et omnium suorum heredum. sine contradictione cuiuscumque/ rite et
                  racionabiliter iuris ordine in omnibus obseruato secundum leges huius patrie; modo
                  et forma/ qua potuit et debuit meliori inpignerans et libere resignans nouem uncos
                  in uilla Wazemule sitos/ cum omnibus iuribus/ uidelicet/ agris. terris cultis et
                  incultis/ pratis/ pascuis. siluis. aquis et aquarum decursibus piscaturis/ ac
                  aliis attinenciis suis singulis et uniuersis/ honorabili uiro domino Godfrido
                  decano ecclesie Reualiensis et suis fratruelibus presencium ostensoribus Godfrido
                  et Iohanni fratribus/ dictis Pernowe ac sorori eorum Cristine dicte. ac heredibus
                  eorundem/ pro nonaginta marcis Rigensis argenti. in bona pecunia et datiua. prout
                  eos a domino Helmoldo milite de Zaghe et suis heredibus. pro pignere. nonaginta
                  marcarum argenti Rigensis habuerat multis annis. ♦ Ne igitur aliqua litis materia
                  seu aduersancium calumpnia. predicto domino decano. uel suis fratruelibus
                  inposterum de predicta eorum libera pecunia aliquo modo oriatur. uel possit
                  suboriri. presentes litteras sigilli mei munimine roboratas in regiam
                  confirmacionem et defensionem ac sufficiens testimonium feci pariter et cautelam
                  una cum sigillis honorabilium dominorum et armigerorum/ assessorum meorum.
                  scilicet. Hinrici de Lode. Cristierni de Scherembek Tyderici Tolk et Godfridi de
                  Parembek militum. necnon Iohannis de Mekes. Thiderici de Kele ac Odwardi de Kummus
                  supradictiy ♦ Datum et actum Reualie. anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quadragesimo quinto die innocentum martirum beatorum\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Stig Andersen, ridder, høvedsmand i Reval, til alle, hvem dette brev når, hilsen
                  med alles frelser. </p>
            <p> Alle skal vide, at den ærlige svend Odvard v. Kummus, væbner, stedet for mig, som
                  indtog forsædet i den kongelige domstol, og i nærværelse af alle min herre kongen
                  af Danmarks råder i Estland, såvel riddere som væbnere, mine bisiddere, med sin
                  hustrus og alle sine arvingers fulde samtykke og uden indsigelse fra nogen har
                  pantsat g hageplove i landsbyen Wasemule på god og gyldig vis, uden på noget punkt
                  at overtræde rettens krav, men i henhold til dette lands love og under iagttagelse
                  af den fremgangsmåde og den form, som han på bedste måde kunde og skulde iagttage.
                     <pb facs="4645722"/> Nævnte 9 hageplove tillige med alle rettigheder, agre,
                  dyrkede og udyrkede jorder, enge, græsgange, skove, vande og vandløb, fiskedamme
                  med flere tilliggender, alt og hvert, har han pantsat og frit opladt til den
                  hæderværdige mand herr Godfred, dekan ved kirken i Reval, og hans fætre,
                  nærværende brevvisere, brødrene Godfred og Johan, kaldet Pernau, deres søster,
                  kaldet Kristine, og sammes arvinger formedelst go mark Rigamønt i sølv i gode og
                  gængse penge, på samme måde som han selv i mange år har haft samme i pant af herr
                  Helmold v. Saghe, ridder, og hans arvinger formedelst 90 mark Rigamønt i sølv. For
                  at undgå anledning eller mulig anledning for modstandere til i fremtiden på nogen
                  måde at rejse trætte eller klagemål mod fornævnte herr dekan eller hans fætre
                  angående deres fornævnte frie midler har jeg udstedt dette brev, bestyrket med mit
                  kongelige segls værn, til kongelig stadfæstelse og borgen og til fuldgyldigt
                  vidnesbyrd og sikring, ligeledes beseglet med segl tilhørende de hæderværdige
                  herrer og væbnere, mine bisiddere Henrik v. Lode, Kristian v. Scherenbeke, Didrik
                  Tolk og Godfred v. Parenbeke, riddere, og endvidere Johan v. Mekes, Didrik v. Kele
                  og ovennævnte Odvard v. Kummus. Givet og handlet i Reval i det Herrens år 1345 på
                  de hellige uskyldige martyrers dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
