<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13450404003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13450404003</idno>
            <idno type="dd_serialno">145</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Dipl. med oplysningerne <hi rend="italic">Ex arch.
                     Rosencrantz</hi> og <hi rend="italic">confereret 1761</hi> og <hi rend="italic">Ex septem sigillis, fragmenta
                     trium adpendent,</hi> cf. D. Mag. 7.rk. V 181. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2044 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496672.webp">3. rk. II nr. 145</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645670.webp">III:2 nr. 145</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 145. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-04-04"> 1345. 4. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderhald herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Hald herredsting, at fru Kristine Nielsdatter, enke efter hr. Rane
                  Jonsen, har pantsat en gård i Hvilsager til Niels Larsen for 61 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Laugho aduocatus in Hallherret, Paulus de
                  Kvth, Petrus de Gesingh sacerdotes, Vgotus Ebbison, Thuko Skænomelson, Laurentius
                  Ienson, et Iacobus Michelson armigeri in domino salutem sempiternam. ♦ Nouerint
                  uniuersi, tam posteri quam presentes, quod sub anno domini m.ccc. xl<hi rend="sup">o</hi> quinto, proximo placito Hallherret post dominicam Quasi modo geniti,
                  nos presentes fuisse et audiuisse, quod do-<pb facs="4496673"/>mina Cristina
                  Niclesdotter relicta domini Rany Ienson unam curiam in Hwilsager in qua Nicholaus
                  Tursøn residet, latori presentium Nicholao Laurentzsøn pro sexaginta unum marcis
                  puri argenti de pondere Coloniensi inpignorauit et titulo pignoris obligauit, tali
                  conditione, quod dictus Nicholaus Laurentzsøn fructus et redditus de dicta curia
                  subleuabit annuatim pro sua uoluntate ordinandos, donec dicta curia per dictam
                  dominam Cristinam aut per heredes suos ab ipso Nicholao pro dicta summa argenti
                  legitime redimatur. ♦ Hoc in ueritate protestamur. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno, die ut supra, etc. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 Skænomelson] Langebek bemærker i marginen: sic! rectius Skæmmelson.</p>
               <p> 3 unum] Langebek tilføjer herefter sic; læs una. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lave, foged i Hald herred, Povl, præst i Koed, Peder, præst i Gesing, Ugot
                  Ebbesen, Tyge Skammelsen, Lars Jensen og Jakob Mikkelsen, væbnere, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at i det Herrens år 1345 første
                  tingdag i Hald herred efter søndagen Quasimodogeniti<ref target="drb1"/> var vi
                  til stede og hørte, at fru Kristine Nielsdatter, enke efter herr Rane Jonsen,
                  pantsatte nærværende brevviser Niels Larsen en gård i Hvilsager, hvori Niels
                  Turesen bor, for 61 mark lødigt sølv efter kølnsk vægt, og hun forpligtede den som
                  pant på den betingelse, at nævnte Niels Larsen årligt skal oppebære frugter og
                  afgifter af nævnte gård og råde herover efter sit forgodtbefindende, indtil nævnte
                  fru Kristine eller hendes arvinger lovligt indløser nævnte gård fra samme Niels
                  for den nævnte sum sølv. Dette erklærer vi i sandhed. Til vidnesbyrd herom har vi
                  hængt vore segl under dette brev. Givet år og dag som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">1\\. søndag efter påske. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
