<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13451129001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13451129001</idno>
            <idno type="dd_serialno">198</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 145 — Reg. Dan. nr. 2270.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496731.webp">3. rk. II nr. 198</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645719.webp">III:2 nr. 198</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 198. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-11-29"> 1345. 29. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tyge Esbernsen skænker og oplader klostret i Løgum sit gods i Vellerup,
                  Branderup, Stenderup og Bedsted. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes literas uisuris uel audituris Tuko Æsbernssun salutem in
                  domino sempiternam/ ♦ Ratione recta perpend&lt;a&gt;tur, ut usus temporalium
                  amorem coelestium non excludat. ♦ Idcirco ego saluti mee anime prouidere cupiens,
                  uiris religiosis abbati Loci Dei et suo conuentui pro una missa celebranda
                  cottidiana in ecclesia ipsorum ad altare beate Marie Magdalenæ, bona mea hic
                  inferius exprimenda confero, et exnunc assigno, iure perpetuo pacifice possidenda,
                  uidelicet in Nør Ranxstrup herret omnia bona mea et singula mobilia et immobilia
                  in campo Welderup sita, in quibus Tucho Eesun residet, sex oras siliginis ualentia
                  in redditibus annuatim, cum comunitate pecorum et stathkorn in eisdem. item bona
                  mea eodem campo sita, in quibus residet Gothswen Iacobssun, ualentia oram
                  siliginis annuatim. cum duobus colonis qui soluant 24 pullos annuatim. item bona
                  mea in campo Bramthorp sita in quibus residet Thordo Ienssun ualentia sex oras
                  annonæ annuatim, cum comunitate pecorum et stathkorn in eisdem. item bona mea in
                  Stendorp sita, que de Thormanno Ketilsun iustæ emptionis titulo obtinui, dimidiam
                  marcam siliginis ualentia annuatim. item bona mea in Sunder Ranxstrup herret,
                  uidelicet in campo Bilstedt sita, in quibus Petrus Food residet, etiam dimidiam
                  marcam siliginis <pb facs="4496732"/> ualentia pro pensione annuali. ♦ Predicta
                  autem bona omnia et singula cum omnibus et singulis suis attinentiis, agris,
                  cultis et incultis, pratis, siluis, pascuis, aquis et aquarum decursibus, ac cum
                  iure summo, medio et infimo nil exepto, prout dicta bona unquam liberius habui et
                  possedi, eisdem domino abbati in Løgum et suo monasterio libere confero, lego et
                  resigno iure perpetuo possidenda\ ♦ In quorum omnium euidentiam et certitudinem
                  pleniorem sigillum meum, una cum sigillis uenerabilis patris domini Petri dei
                  gratia Ripensis episcopi et sui capituli, ac Woghen Niclessun presentibus est
                  appensum/ ♦ Datum Ripis, anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xlv in uigilia beati Andree apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 perpend&lt;a&gt;tur] perpenditur Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 18: cf. nr.191. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge Esbernsen til alle, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen
                  evindelig med Gud<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Det bør rettelig betænkes, at verdslige fornødenheder ikke udelukker kærligheden
                  til det himmelske. Idet jeg derfor ønsker at sørge for min sjæls frelse,
                  overdrager jeg de fromme mænd, abbeden i Løgum og hans <pb facs="4645720"/>
                  konvent, mit nedenfor anførte gods til afholdelse af en daglig messe i deres kirke
                  ved St. Maria Magdalenes alter, og jeg overgiver dem det fra nu af til ukæret og
                  retmæssig besiddelse evindelig, nemlig alt mit gods, rørligt og urørligt, i Nørre
                  Rangstrup herred på Vellerup mark, på hvilket Tyge Ejsen bor, til en værdi af 6
                  øre rug i årlig afgift, med fællig og stadkorn på samme, fremdeles mit gods på
                  samme mark, på hvilket Godsvend Jakobsen bor, til en værdi af en øre rug årligt,
                  med to landboer, som betaler 24 høns årligt, fremdeles mit gods på Branderup mark
                  på hvilket Tord Jensen bor, til en værdi af 6 øre korn årligt, med fællig og
                  stadkorn på samme, endvidere mit gods i Stenderup, som jeg ved lovligt købs
                  adkomst har erhvervet af Tormund Kjeldsen, til en værdi af en halv mark rug
                  årligt, fremdeles mit gods i Sønder Rangstrup herred, nemlig på Bedsted mark, på
                  hvilket Peder Fod bor, ligeledes til en værdi af en halv mark rug i årlig afgift.
                  Jeg overdrager frit, skænker og oplader alt det fornævnte gods til herr abbeden i
                  Løgum og hans kloster, at besidde med rette evindelig, tillige med alle
                  tilliggender hertil, agre, dyrkede og udyrkede, enge, skove, græsgange, vande og
                  vandløb, med højeste, mellemste og laveste domsrettigheder, intet undtaget,
                  således som jeg nogen sinde frit har haft og besiddet fornævnte gods. Til større
                  sikkerhed og vished for alt dette er mit segl tillige med segl tilhørende den
                  ærværdige fader herr Peder, af Guds nåde biskop af Ribe, og hans kapitel samt Vogn
                  Nielsen hængt under dette brev. Givet i Ribe i det Herrens år 1345 dagen før
                  apostlen St. Andreas' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13451113001'&gt;191&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
