<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13450330001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13450330001</idno>
            <idno type="dd_serialno">140</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Nørrejylland. Perg. 22 × 8,5 (plica 1). 1: Peder Larsens
                  segl (Panter) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 335. 2: Povl Globs segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 335. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2042 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496668.webp">3. rk. II nr. 140</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645666.webp">III:2 nr. 140</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 140. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1345-03-30"> 1345. 30. marts<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Larsen pantsætter gods i Gislum og Års herred til Gunnar Jakobsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus Laurensun in domino salutem
                  sempiternam. ♦ Noueritis me latori presencium probo famulo Gunnaro Iæcobsun bona
                  infrascripta/ michi et fratribus meis attinencia uidelicet duas curias in
                  Hwanstorp in Gislumheret in parrochia Farsyø situatas de quibus danda est quolibet
                  anno una marcha annone et unam curiam in Styttorp. de qua dari solet dimidia
                  marcha annone ac unam curiam in Arndorp in Arsheret sitam in qua residet quidam
                  Iohannes Swensun de qua eciam danda est dimidia marcha annone ad redditus annuatim
                  pro uiginti marchis puri argenti ponderis Coloniensis in quibus sibi teneor
                  obligatus inpignerasse per presentes in festo beati Michaelis archangeli iam
                  proximo uenturo ab ipso uel heredibus suis per me uel meos heredes pro ipsis
                  uiginti marchis puri redimenda tali mediante condicione quod si ipsa bona dicto
                  termino. ab ipso uel heredibus suis per me uel heredes meos pro dicta argenti
                  summa redempta non fuerint extunc idem Gunnarus eadem bona libere sub sua habeat
                  ordinacione. redditus et emergencia de eisdem donec sibi uel heredibus suis. per
                  me uel meos heredes dicta argenti summa festo beati Michaelis anni cuiuscumque
                  integraliter persoluta fuerit/ annuatim percipiendo in sortem principalis summe
                  argenti minime computanda/ ♦ Item familiam in eisdem instituendi et destituendi
                  quam uoluerit plenam habeat potestatem donec legaliter redimantur ♦ Insuper si
                  ipsa bona iam dicta ipsi Gunnaro. a. fratribus meis disbrigare et libera facere
                  non potero extunc sibi aut heredibus suis bona mea propria eque ualencia quantum
                  ad redditus/ in locis sibi competentibus. pro ipsis uiginti marchis puri
                  inpignerare me obligo per presentes/ pro suis usibus donec legaliter redimantur/
                     or-<pb facs="4496669"/>dinanda ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum
                  sigillo Pauli Glop presentibus est appensum ♦ Datum anno domini. m.<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>.xl<hi rend="sup">o</hi>. quinto. feria quarta
                  pasche\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Larsen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg med dette brev til gengæld for tyve mark lødigt sølv i kølnsk
                  vægt, som jeg skylder nærværende brevviser, den retskafne svend Gunnar Jakobsen,
                  har pantsat ham nedenfor nævnte gods, tilhørende mig og mine brødre, nemlig to
                  gårde i Hvanstrup i Gislum herred i Farsø sogn, af hvilke der årligt skal ydes en
                  mark korn, og en gård i Støttrup, af hvilken der plejer at ydes en halv mark korn,
                  og en gård i Ørndrup i Års herred, hvorpå en vis Jens Svendsen bor, af hvilken
                  gård der også årligt skal ydes en halv mark korn i afgifter, hvilket gods jeg
                  eller <pb facs="4645667"/> mine arvinger skal indløse fra ham eller hans arvinger
                  til nu førstkommende Mikkelsdag for samme tyve mark lødigt sølv på den betingelse,
                  at hvis jeg eller mine arvinger ikke indløser dette gods fra ham eller hans
                  arvinger til nævnte termin for nævnte sum sølv, da skal samme Gunnar fra da af
                  have samme gods til sin fri rådighed og årligt oppebære indtægterne og
                  indkomsterne af samme, uden at de dog skal afregnes i hovedstolens sølvsum, indtil
                  nævnte sum sølv fuldstændigt er betalt ham eller hans arvinger af mig eller mine
                  arvinger til en Mikkelsdag i hvilket som helst år. Fremdeles skal han have
                  fuldmagt til at indsætte og udsætte undergivne på samme gods, som han vil, indtil
                  det lovligt indløses. Ydermere, hvis jeg ikke kan fri og frigøre samme Gunnar alt
                  nævnte gods fra krav fra mine brødre, da forpligter jeg mig med dette brev for
                  disse tyve mark lødigt sølv at give ham eller hans arvinger, hvor det passer ham,
                  jævngodt gods af mit eget i pant til hans brug, indtil det lovligt indløses. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl tillige med Povl Globs segl hængt under dette brev.
                  Givet i det Herrens år 1345 onsdagen i påsken. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
