<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12000311001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12000311001</idno>
            <idno type="dd_serialno">3</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Manuscriptum Sancti Martini apud Cisonium ifølge oplysning i <hi rend="italic">a1a</hi>,
                  nu tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: tabt trykforlæg for <hi rend="italic">a1a</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Molinet, Stephani Tornacensis epistolæ, 381 med overskriften: <hi rend="italic">Bulla
                     Innocentii papæ III</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi> efter den nu tabte pavelige registeroverlevering: Indholdsfortegnelsen
                  til registret fra Innocens III.s tredie paveår, se nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000222001" type="link">1</ref>, Regesta
                  Vaticana 8A, gl. foliering f. vi: <hi rend="italic">Rothomagensi archiepiscopo super publicatione
                     interdicti in totum regnum Francie pro eo quod rex legitima uxore reiecta aliam
                     subinducere non expauit</hi>. — Theiner, Vetera monumenta, I 48 nr. 25; Potthast
                  nr. 969; Migne 217:58. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden <hi rend="italic">a1a</hi>: SS. rer. Danicarum VI 94; Bouquet XIX 386;
                  Bréquigny II:2 1080. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Bouquet XIX 386 note b; Davidsohn, Philipp II. August und
                  Ingeborg, 80 note 3, 109 med note 3.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336760.webp">1. rk. IV nr. 3</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508832.webp">I:4 nr. 3</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 3. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1200-03-11"> 1200. 11. marts 
               <note>
                  <p> Som bullen foreligger, mangler den i protokollen både adresse og hilseformel. Så
                  meget fremgår dog af ordlyden, at den har været rettet til en biskop: paven
                  tiltaler denne <hi rend="italic">fraternitas tua</hi>. Hvem biskoppen er, lader sig opklare
                  igennem en rubrik i indholdsfortegnelsen til Innocens III.s register. Bullen er
                  dateret 11. marts i pavens tredie år, og netop blandt de første skrivelser fra
                  dette år, som tog sin begyndelse 22. februar, findes en rubrik, der helt dækker
                  indholdet i bullen (se under <hi rend="italic">Reg</hi>.). Adressaten er ærkebiskoppen af Rouen,
                  Walterus. At denne er modtageren, og at nævnte rubrik altså registrerer indholdet
                  af netop denne bulle, finder en yderligere støtte i en oplysning hos en samtidig
                  krønikeskriver: Radulfus af Diceto beretter, at interdiktet forkyndtes af to
                  biskopper. Som den første af disse nævner han denne samme, Walterus af Rouen
                  (Radulfi de Diceto Ymagines historiarum, ed. William Stubbs, II 168). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III befaler ærkebiskop Walterus af Rouen at kundgøre interdiktet
                  over Frankrig som følge af, at kong Filip August har forstødt dronning Ingeborg
                  under påberåbelse af skilsmissedommen og taget sig en medhustru. Paven betegner
                  dommen som et komediespil, blandt andet fordi Ingeborg ingen forsvarer fik og
                  intet forstod af, hvad der gik for sig, da hun ikke kunde tale fransk. Han
                  påpeger, at dommen allerede er omstødt af hans forgænger, og begrunder interdiktet
                  med en gennemgang af sagen i dens videre forløb. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336761"/> Innocentius episcopus, seruus seruorum dei <hi rend="italic">etcetera</hi>. </p>
            <p> Quanto charissimum in Christo filium nostrum Philippum regem Francorum illustrem
                  sincere diligimus inter reges catholicos et principes christianos, tanto amplius
                  sumus de ipsius salute solliciti et ad honorem ipsius feruentius aspiramus, et quo
                  uniuersas ecclesiæ sollicitudines &lt;curare&gt; principalius nobis incumbit, eo
                  de honestate ipsius sollicitius cogitare tenemur, ne per incuriam uel negligentiam
                  nostram notam alicuius detractionis incurrat, quæ legitur non habere maculam neque
                  rugam. Sane non debet esse acceptio personarum, ut aliter de diuitibus et
                  potentibus aliter de abiectis <pb facs="4336762"/> et pauperibus iudicemus, ne sit
                  in manibus nostris iniqua mensura et statera dolosa, si aliter illis et aliter
                  istis metiamur aut in alicuius personæ fauorem iniuriam dicamus, quoniam secundum
                  prophetam Væ, qui dicunt malum bonum et bonum malum ponentes tenebras lucem et
                  lucem tenebras. Nobis enim immo pro nobis dictum esse nouimus Iuste iudicate filii
                  hominum et illud Diligite iustitiam, qui iudicatis terram, nolite secundum faciem
                  iudicare. Etenim etsi personarum accepiores essemus, in illis deberemus personas
                  accipere, qu&lt;æ&gt; salutem earum peterent non periculum generarent, eos
                  coercentes seuerius, quos tenerius amaremus, quoniam qui parcit uirg&lt;i&gt;s,
                  odit filium iuxta testimonium Salomonis, et deus omnem filium, quem recipit,
                  legitur castigare. Hæc autem diligentius attendentes, ne prædicto regi, quem de
                  corde puro et conscientia bona et fide non ficta diligimus, essemus perditionis
                  occasio et nobis etiam causa mortis, si periculum &lt;nostr&gt;um eiusque
                  perniciem et infamiam ecclesiæ uitaremus, ipsum et circa promotionis nostræ initia
                  et frequenter postmodum per litteras nostras fecimus diligentius commoueri, ut eam
                  remoueret a se, quam contra interdictum ecclesiæ superduxerat, et reciperet illam
                  in gratiam coniugalem, †ductam legitime† et a se duxerat amouendam, iuris ei
                  licentiam non negantes, quominus facta restitutione legitima postmodum audiremus
                  et exaudiremus benigne, si quid duceret rationabiliter proponendum. Quis enim non
                  potius eligat, quod iustum est et honestum, et declinet, quod iniquum est et
                  damnosum, ut, si forte desuper datum non fuerit, ut eam retinere non uelit in
                  gratia coniugali, <pb facs="4336763"/> remota ea, quam contra interdictum ecclesiæ
                  superduxit, et accepta ea, quam a se contra iuris ordinem separauit, extunc, si de
                  iustitia et de ueritate confidit, et ista iudicio dimittatur, si fuerit
                  dimittenda, et illa, si reducenda fuerit, reducatur, ne, si secus contigerit, et
                  animæ periculum rex idem incurrat per adulterium, quod committit, et in genere suo
                  scandalum ponat, cum proles, si qua fuerit hoc modo suscepta, non debeat censeri
                  legitima, sed spuria potius iudicari. Cum autem ipse monitis et mandatis nostris
                  acquiescere noluisset, ne uideremur negligere salutem ipsius, si uulneribus mentis
                  eius, quæ per oleum curari non poterant, uinum superinfundere differremus, licet
                  sciremus eam tanto molestius ferre manum medentis, quanto profundius inualuerat
                  ægritudo, quæ præter temporalem infamiam mortem ei minabatur æternam, dilecto
                  filio nostro P. sanctæ Mariæ in Via lata diacono cardinali, apostolicæ sedis
                  legato, quem pro negotio crucis, pro pace regum et regnorum et propter hoc etiam
                  specialiter in Gallias legabamus, iniunximus, ut regem ipsum ad implendum mandatum
                  salubriter et diligenter induceret, et, si monitis non proficeret apud eum, totam
                  terram eius sententiæ interdicti subiiceret. Non enim sententia illa diuortii,
                  quinimo fabula ludibrii, quam in sui forsan excusationem allegat, factum eius
                  poterat aliquatenus excusare, cum præter id, quod bonæ memoriæ Celestinus papa
                  prædecessor noster eam, tanquam contra indefensam, et quid ageret, penitus
                  ignorantem utpote linguæ Francorum ignaram et tandem, sicut poterat, ad nos
                  appellantem, subito iuris ordine non seruato prolatam, quod quasi notorium nulla
                  poterat tergiuersatione celari, de fratrum nostrorum consilio irritauit, ut illud
                  humiliter taceamus, quod in tanto negotio iuxta canonicas sanctiones apostolicæ
                  sedis fuerat requirenda censura, rex ipse contra interdictum eiusdem prædecessoris
                  nostri factum sibi per litteras et per bonæ memoriæ M. tunc sanctorum Ioannis et
                  Pauli presbyterum cardinalem apostolicæ sedis legatum et dilectum filium C.
                  subdiaconum et notarium nostrum <pb facs="4336764"/> ad hoc specialiter missum
                  diligenter *propositum et expositum ac etiam publicatum aliam superinducere
                  procurauit et tenere. Ipse uero cardinalis mandati nostri fidelis et diligens
                  executor cum monitis institisset nec proficere potuisset apud regem uidens se in
                  uacuum laborare, licet in concilio, quod apud Diuionem uocauerat, idem rex ad
                  audientiam nostram, ne contra ipsum procederet, fecerit appellari, quia tamen in
                  tali casu non fuerat deferendum appellationi, cum et nos appellationis obstaculum
                  super hoc negotio curauimus inhibere, tandem in totam terram ipsius interdicti
                  sententiam promulgauit mandans per litteras suas, in quibus et nostrarum tenorem
                  inseruit litterarum, ecclesiarum prælatis in terra constitutis eadem, ut eam et
                  ipsi seruarent et facerent per suas ecclesias ab aliis obseruari. Quod si forsan
                  episcoporum aliquis contra eam uenire præsumeret, ab officio pontificali, cæteri
                  uero cuiuscunque ordinis uel dignitatis ab officio, beneficio et administratione
                  se noscerent esse suspensos. Omnes autem ad festum ascensionis domini proxime
                  affuturum de inobedientia responsuros ad sedem apostolicam appellauit. Licet uero
                  medentis remedium graue sit interdum ægroto, quia tamen cum opem sentit medicinæ,
                  fideli medico assurgit in actionibus gratiarum et eos postmodum habet ingratos,
                  qui morbum eius quasi patiendo fouentes prius ei uisi fuerant gratiores, de ipsius
                  regis conuersione speramus, cum etsi non plenam et sufficientem per nuntios suos
                  satisfactionem obtulerit, eam tamen non penitus aut contumaciter denegauit, in
                  domino confidentes et in potentia uirtutis eius, quod illos, qui illi putant
                  excessum illius fouendo placere consuentes puluillos sub cubito manus eius et
                  ipsius capiti ceruicalia supponentes, habebit de cætero uiliores, nec nos dante
                  domino excessum eorum relinquemus inultum, utpote qui grauius inobedientiæ uitio
                  laborantes eneruare non metuunt neruos ecclesiasticæ disciplinæ, cum <pb facs="4336765"/> secundum prophetam crimen ariolandi sit nolle acquiescere et
                  scelus idololatriæ nolle obedire. Illos autem, qui tanquam obedientes filii se
                  murum pro domo domini ponere maluerunt diligentius attendentes, quod beati sunt,
                  qui persecutionem patiuntur propter iustitiam, quoniam, cum probati fuerint,
                  accipient coronam, quam repromisit deus diligentibus se, plenius fouere curabimus
                  et propensius honorare, et cum et nos ipsi pro tam euidenti iustitia, si
                  necessitas postularet, non subterfug&lt;i&gt;emus cuiuscumque persecutionis subire
                  grauamen, ne, quod dominus deus noster auertat, illis merito compati possemus, de
                  quibus dicit improperando propheta Filii Ephrem intendentes arcum et mittentes
                  sagittas conuersi sunt in die belli scandalum non timentes, si quod forsan contra
                  ueritatem et iustitiam contigit suboriri, eius exemplo commoniti, cui cum
                  dixissent apostoli Nescitis, quia pharisæi audito hoc uerbo scandalizati sunt,
                  respondit Cæci sunt et duces cæcorum. Monemus itaque fraternitatem tuam et
                  exhortamur attentius ac per apostolica tibi scripta mandamus et districte
                  præcipimus, quatenus prædictam interdicti sententiam a nobis confirmatam publice
                  nunties et per totam terram regis non obstante appellatione et exceptione
                  qualibet, quæ obiici posset, cum nulla tamen obiici possit, ab archiepiscopis,
                  episcopis, abbatibus, prioribus, templariis, hospitariis et uniuersis clericis sub
                  præmissa districtione uice nostra præcipias inuiolabiliter obseruari, sic quod in
                  tota terra illa præter baptisma paruulorum et pænitentias morientium, nullum
                  penitus diuinum officium celebretur. Id autem tam prudenter et caute studeas
                  adimplere, quod per nullum omnino ualeat impediri nec etiam præsciri possit, donec
                  fuerit publicatum, inserens in litteris tuis tenorem præsentium litterarum, ut
                  nullus occasione qualibet de cætero ualeat se excusari, diligenter etiam
                  inuestigare procures et nobis per litteras tuas non differas intimare. <pb facs="4336766"/> si qui forsan et qui post publicationem huiusmodi uiolare
                  præsumpseri&lt;n&gt;t sententiam interdicti, ut nos manus nostras in eos
                  agg[r]auemus. Nam eos, qui hactenus præsumpserunt eidem sententiæ contraire,
                  nostro reseruabimus arbitrio puniendos, quia si nobis fructus obedientiæ
                  subtrahitur, nullus parendi locus aliis relinquetur. </p>
            <p> Datum Laterani 5. idus martii pontificatus nostri anno 3. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 etcetera] <hi rend="italic">adressen og hilseformlen er ikke medtaget i a1a. I henhold til
                     indledningen kan de udeladte dele rekonstrueres til</hi> uenerabili fratri ..
                  (=Waltero) Rothomagensi archiepiscopo salutem et apostolicam benedictionem. </p>
               <p> 24 &lt;curare&gt;] <hi rend="italic">mangler a1a, indsat efter Bouquet</hi>. </p>
               <p> 8 qu&lt;æ&gt;] qui <hi rend="italic">a1a</hi>. </p>
               <p> 9 uirg&lt;i&gt;s] uirgas <hi rend="italic">a1a</hi>. </p>
               <p> 13 &lt;nostr&gt;um] meum <hi rend="italic">a1a</hi>. </p>
               <p> 16 commoueri] <hi rend="italic">kan være fejl for</hi> commoneri. </p>
               <p> — eam=Agnetem. </p>
               <p> 17 illam=Ingeburgem. </p>
               <p> — †ductam legitime†] <hi rend="italic">texten er øjensynlig korrupt i a1a. Der mangler en
                     relativsætning svarende til den foregående</hi> quam contra interdictum ecclesiæ
                  superduxerat. <hi rend="italic">Ordene</hi> ductam legitime <hi rend="italic">må have stået i denne sætning, der
                     har haft</hi> et a se duxerat amouendam <hi rend="italic">som andet led. Sætningen kan måske
                     rekonstrueres til</hi> &lt;quam licet&gt; ductam legitime a se duxerat
                  amouendam. </p>
               <p> 22 retinere non] non <hi rend="italic">er overflødigt. En tilsvarende ulogisk konstruktion i
                     Dipl. Danicum II:1 nr.<ref target="/books/dipdan/1250/dd_12501108001" type="link">14</ref>, jf. apparatet</hi>. </p>
               <p> 12 P.=Petro. </p>
               <p> 27 M.=Meliorem. </p>
               <p> 28 C.=Centium. </p>
               <p> 1 *propositum] est propositum <hi rend="italic">a1a, men</hi> est <hi rend="italic">passer ikke ind i
                     konstruktionen. Bouquet opretholder</hi> est <hi rend="italic">og indsætter</hi> &lt;quod&gt;
                     <hi rend="italic">foran</hi> diligenter, <hi rend="italic">men denne rettelse er umulig, da eftersætningen i
                     perioden begynder med</hi> rex ipse <hi rend="italic">og overflødiggør et</hi> quod. </p>
               <p> 2 tenere] <hi rend="italic">der synes at mangle et led som f. ex</hi>. non expauit, <hi rend="italic">jf. under
                     Reg</hi>. </p>
               <p> — Ipse .. cardinalis=Petrus. </p>
               <p> 14-15 festum ascensionis domini proxime affuturum=<hi rend="italic">18. maj 1200</hi>. </p>
               <p> 16 appellauit] <hi rend="italic">muligvis fejl for</hi> compellauit. </p>
               <p> 7 subterfug&lt;i&gt;emus] subterfugemus <hi rend="italic">a1a</hi>. </p>
               <p> 1 præsumpseri&lt;n&gt;t] præsumpserit <hi rend="italic">a1a</hi>. </p>
               <p> 2 agg[r]auemus] r <hi rend="italic">helt afslidt a1a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 27 Ephes. 5,27: gloriosam ecclesiam non habentem maculam aut rugam. </p>
               <p> 28 2. Par. 19,7 <hi rend="italic">m.fl</hi>.: personarum acceptio. </p>
               <p> 1-2 Osee 12,7: in manu eius statera dolosa. </p>
               <p> 3-4 Isai. 5,20: Væ, qui dicitis malum bonum et bonum malum ponentes tenebras
                  lucem et lucem tenebras. </p>
               <p> 5 <hi rend="italic">Jf</hi>. Ps. 57,2: recta iudicate fili hominum. </p>
               <p> 6 Sap. 1,1: diligite iustitiam, qui iudicatis terram. </p>
               <p> 6-7 Ioan. 7,24: Nolite iudicare secundum faciem. </p>
               <p> 9-10 Prov. 13,24: Qui parcit uirgæ, odit filium suum. </p>
               <p> 10-11 <hi rend="italic">Jf</hi>. Hebr. 12,6: Quem enim diligit dominus castigat, flagellat autem
                  omnem filium, quem recipit. </p>
               <p> 12 1. Tim. 1,5: de corde puro et conscientia bona et fide non ficta. </p>
               <p> 21-22 <hi rend="italic">Jf</hi>. Ioan. 19,11: nisi tibi datum desuper esset. </p>
               <p> 9 <hi rend="italic">Jf</hi>. Luc. 10,34: alligauit uulnera eius, infundens oleum et uinum. </p>
               <p> 26 litteræ (Celestini): <hi rend="italic">kendes ikke, jf. dog Cølestin III.s bulle af [1195
                     omkring 13. maj] Jaffé nr. 17243, jf. 17241-2. De foregående linier udviser
                     ligheder med texten i disse buller, se SS. rer. Danicarum VI 84. Men nogen
                     sikkerhed for, at en af dem direkte har dannet forlæg for nærværende text, kan
                     der ikke tilvejebringes</hi>. </p>
               <p> 9 per litteras suas: <hi rend="italic">tabt</hi>. </p>
               <p> 17-18 Isai. 51,3 <hi rend="italic">m.fl</hi>.: gratiarum actio. </p>
               <p> 21-22 <hi rend="italic">Jf</hi>. Ephes. 6,10: confortamini in domino et in potentia uirtutis
                  eius. </p>
               <p> 23-24 <hi rend="italic">Jf</hi>. Ezech. 13,18: Væ, quæ consuunt puluillos sub omni cubito manus
                  et faciunt ceruicalia sub capite uniuersæ ætatis ad capiendas animas. </p>
               <p> 1-2 <hi rend="italic">Jf</hi>. 1. Reg. 15,23: quasi peccatum hariolandi est repugnare et quasi
                  scelus idololatriæ nolle adquiescere. </p>
               <p> 2-3 <hi rend="italic">Jf</hi>. Ezech. 13,5: neque opposuistis murum pro domo Israel. </p>
               <p> 3-4 Matth. 5,10: Beati qui persecutionem patiuntur propter iustitiam, quoniam
                  ipsorum est regnum cælorum. </p>
               <p> 4-5 Iacob 1,12: quoniam cum probatus fuerit, accipiet coronam uitæ, quam
                  repromisit deus diligentibus se. </p>
               <p> 9-10 Ps. 77,9: Filii Ephrem intendentes et mittentes arcum conuersi sunt in die
                  belli. </p>
               <p> 12-13 Matth. 15,12: Scis quia pharisæi audito uerbo hoc scandalizati sunt. </p>
               <p> 13 Matth. 15,14: cæci sunt et duces cæcorum.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, <hi rend="italic">og så videre</hi>
               <ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Jo inderligere vi iblandt de rettroende konger og kristne fyrster elsker vor
                  meget kære søn i Kristus Filip, de Franskes berømmelige konge, desto mere bekymrer
                  vi os for hans frelse og med så meget des stærkere følelse befordrer vi hans
                  hæder, og jo vigtigere og mere magtpåliggende det er for os at tage vare på alle
                  kirkens bekymringer, desto mere er det vor pligt bekymringsfuldt at tænke på dens
                  anseelse, for at ikke den, om hvilken der står skrevet, at den ikke har rynke
                  eller plet<ref target="drb2"/>, skal lide nogen forringelse eller pådrage sig
                  nogen skændsel ved vor vanrøgt eller forsømmelighed. For at vi ikke skal have et
                  galt mål eller en falsk vægt i hænderne<ref target="drb3"/>, bør <pb facs="4508833"/> der ikke tages hensyn til personsanseelse<ref target="drb4"/>,
                  så at vi fælder een dom for de rige og mægtige, en anden for de usle og fattige og
                  måler ud på een måde for disse, på en anden for hine eller dømmer uretfærdigt til
                  fordel for en eller anden, da det jo hedder hos profeten: Ve dem, der kalder ondt
                  for godt og godt for ondt, gør mørke til lys og lys til mørke<ref target="drb5"/>.
                  Thi det er os bekendt, at der er sagt os eller rettere sagt til os: Døm
                  menneskenes børn retfærdigt<ref target="drb6"/> og ligeså: Elsk retfærdigheden, I
                  som er dommere på jorden<ref target="drb7"/>, døm ikke efter skinnet<ref target="drb8"/>. For om vi tog hensyn til personsanseelse, burde vi gøre det
                  ikke i de ting, som betød en fare<ref target="drb9"/> for de pågældende, men i
                  det, som ledte frem mod deres frelse, og revse dem særlig strengt, som vi elskede
                  særlig ømt, eftersom den, der sparer riset, ikke elsker sin søn ifølge Salomons
                     vidnesbyrd<ref target="drb10"/>, og eftersom der står skrevet, at Gud tugter
                  hver søn, han har kær<ref target="drb11"/>. Men idet vi har holdt os dette
                  omhyggeligt for øje, har vi, for at vi ikke skulde give anledning til, at
                  førnævnte konge, hvem vi elsker af et rent hjerte, en god samvittighed og en
                  oprigtig tro<ref target="drb12"/>, gik fortabt, og for at vi ikke heller skulde
                  blive årsag til vor egen død<ref target="drb13"/>, selv hvis vi undgik at bringe
                  os i fare, ham i fordærv og kirken i vanry, så har vi både i den første tid efter
                  vor ophøjelse og ofte senerehen ved vore breve ladet ham indstændigt tilskynde til
                  at sende den medhustru<ref target="drb14"/> bort fra sig, som han havde taget mod
                  kirkens forbud, og påny i nåde tage hende<ref target="drb15"/> til sig som sin
                  ægtefælle, som han havde besluttet at sende væk skønt gift lovformeligt med
                     hende<ref target="drb16"/>, og vi har ikke nægtet ham retlig adgang til, når
                  denne var genindsat efter loven, da med velvilje at påhøre og bønhøre ham, om han
                  på lovlig vis havde noget at fremføre. For hvem vil ikke foretrække det retfærdige
                  og hæderfulde og vige uden om, hvad der er skadeligt og uretfærdigt, således at
                  han, når han har sendt hende bort, som han havde taget som medhustru mod kirkens
                  forbud, og taget imod hende, som han i strid med retsordenen skilte sig ved, og
                  det måske ikke bliver givet ovenfra<ref target="drb17"/>, at han ønsker at beholde
                  hende i nåde som sin ægtefælle — således at han fra det øjeblik af, om han har
                  fortrøstning til sandhed og retfærdighed, både kan blive skilt fra hende ved dom,
                  om dette bør ske, og få den anden tilbage, om det bør ske, for at ikke samme
                  konge, hvis det kommer til at gå på anden måde, både skal bringe sin sjæl i fare,
                  fordi han bedriver hor, og vække anstød i sin slægt, da det afkom, der måtte komme
                  til verden under sådanne forhold, ikke kan regnes for ægtefødt, men derimod må
                  anses for uægte<ref target="drb18"/>. Men for at man ikke skulde tro, at vi lod
                  hånt om hans frelse, såfremt vi lod tiden gå uden at gyde vin i de sår i <pb facs="4508834"/> hans sind, som ikke kunde læges ved olie<ref target="drb19"/>,
                  pålagde vi, omendskønt vi vidste, at han vilde føle lægens hånd desto hårdere, jo
                  stærkere og mere indgroet sygdommen var blevet, da den truede ham med vanry blandt
                  mennesker og tillige med en evig død, vor elskede søn Petrus, kardinaldiakon af
                  Sta. Maria in Via lata, det apostoliske sædes legat, som vi sendte til Galliens
                  egne for korsets sag<ref target="drb20"/>, for freden mellem kongerne og
                     rigerne<ref target="drb21"/> og ligeledes ganske særlig på grund af denne sag,
                  at han, da kongen ikke havde ønsket at føje sig efter vore påmindelser og
                  befalinger, på omhyggelig og frelsebringende måde skulde bevæge samme konge til at
                  efterkomme vor befaling, og, hvis han ikke udrettede noget med sine påmindelser
                  til ham, lægge hele hans land under interdiktdom. Det er nemlig ikke sådan, at hin
                     skilsmissedom<ref target="drb22"/> eller rettere sagt det komediespil, som
                  samme konge måtte påberåbe sig til undskyldning for sig, på nogen måde kan
                  undskylde hans handling, såsom han imod forbudet fra vor forgænger pave Cølestin,
                  saligt ihukommet, skønt samme forbud med omhu blev fremlagt, udlagt og endelig
                  forkyndt for ham igennem breve<ref target="drb23"/> samt af Melior, saligt
                  ihukommet, dengang kardinalpresbyter af SS. Giovanni e Paolo, det apostoliske
                  sædes legat, og af vor elskede søn Centius subdiakon og vor notar, som var sendt
                  ud i dette særlige øjemed — såsom han imod dette skaffede sig en anden som
                  medhustru og ikke undså sig for<ref target="drb24"/> at beholde hende, helt
                  bortset fra at samme vor forgænger efter vore brødres råd omstødte nævnte
                  skilsmissedom som fældet i hast med tilsidesættelse af retsordenen, imod en kvinde
                  uden forsvarer og uden mindste viden om, hvad der gik for sig, da hun ikke kunde
                  tale fransk, og som desuden appellerede til os, hvad hun havde adgang til, hvilke
                  ting er notoriske og ikke kan tilsløres ved nogen udflugt — for nu at være
                  tilbageholdende og forbigå, at det i en sag af denne betydning i henhold til de
                  kanoniske bestemmelser havde været på sin plads at få det apostoliske sædes dom
                  heri. Men fornævnte kardinal<ref target="drb25"/> udførte vor befaling i troskab
                  og med omhu, og da han havde rettet indtrængende formaninger til kongen og intet
                  udrettede og så, at hans møje var spildt, så forkyndte han da interdiktdom over
                  hele kongens land og befalede kirkens prælater i samme land ved breve<ref target="drb23"/>, hvori han også havde optaget ordlyden af vort brev, både selv
                  at overholde dommen og i deres kirker lade den overholde af andre, og skønt samme
                  konge på det koncilium, som kardinalen havde sammenkaldt til Dijon — for at denne
                  ikke skulde tage skridt imod ham — lod indbringe en appel for vor domstol, så
                  forkyndte kardinalen denne interdiktdom, fordi der ikke i et sådant fald burde <pb facs="4508835"/> tages hensyn til en appel, da vi selv i denne sag havde sørget
                  for at udstede forbud mod nogen hindring i form af appel. Men han lod bekendtgøre,
                  at hvis nogen biskop måtte fordriste sig til at sætte sig imod interdiktdommen,
                  var han suspenderet fra sit biskoppelige embede, mens alle andre suspenderedes fra
                  deres embede og fra at bestyre det og oppebære indtægter af det, hvilken stand
                  eller rang de end tilhørte. Men alle, der skulde stå til rette for ulydighed,
                  indkaldte han for det apostoliske sæde til førstkommende Kristi Himmelfartsdag<ref target="drb26"/>. Men omendskønt en læges midler undertiden er hårde for den
                  syge, så vender han sig dog til den tro læge med taksigelser<ref target="drb27"/>,
                  når han mærker medicinens styrke, og de, som tidligere så at sige befordrede hans
                  sygdom ved at lade stå til og som tidligere var ham kære, de falder derefter i
                  unåde hos ham, og derfor har vi håb om, at samme konge vil omvende sig, da han, om
                  han vel ikke har tilbudt os fuld og fyldestgørende bod ved sine sendemænd, dog
                  ikke har afvist denne aldeles eller gjort det i trods, og derfor har vi i Herren
                  og i hans vældige styrke<ref target="drb28"/> tillid til, at kongen for eftertiden
                  ikke vil sætte dem så højt, som mener at behage ham ved at understøtte ham i hans
                  forseelse og som syr bind under hans håndled og laver slør til hans hoved<ref target="drb29"/>, og med Guds hjælp vil heller ikke vi lade deres forseelse
                  uhævnet, da det er folk som, hårdt tynget af en syndig ulydighed, ikke undser sig
                  for at udmarve og svække den kirkelige tugt, og da egenrådighed i henhold til
                  profeten er en trolddomssynd og ulydighed en afgudsbrøde<ref target="drb30"/>. Men
                  de, der som lydige sønner har foretrukket at rejse sig som en mur for Herrens
                     hus<ref target="drb31"/> og omhyggeligt har holdt sig for øje, at salige er de,
                  som forfølges for retfærdighedens skyld<ref target="drb32"/> — eftersom de, når de
                  har stået deres prøve, skal få den sejrskrans, som Gud har lovet dem, der elsker
                     ham<ref target="drb33"/> — dem vil vi helt og fuldt begunstige og hædre, også
                  fordi vi heller ikke selv for denne sag, så åbenbart retfærdig, vil unddrage os
                  nogen som helst hård forfølgelse, om nødvendigheden kræver det, for at vi ikke,
                  hvad Herren vor Gud forbyde, med rette kunde føle med dem, som profeten håner, når
                  han siger: Efraims børn var rustede bueskytter, men svigtede på stridens dag<ref target="drb34"/>, og vi vil ikke nære frygt for at vække anstød, om der skulde
                  ske noget imod sandhed og ret, manet ved hans exempel som sagde: De er blinde
                  vejledere for blinde<ref target="drb35"/>, da apostlene havde sagt til ham: Ved I
                  ikke, at farisæerne blev forargede ved at høre det, I sagde?<ref target="drb36"/>.
                  Vi påminder dig altså, broder, vi opfordrer dig indtrængende og befaler og
                  indskærper dig nøje ved dette vort apostoliske brev offentligt at kundgøre
                  førnævnte interdiktdom, som vi har stadfæstet, og <pb facs="4508836"/> på vore
                  vegne med nysnævnte strenghed at indskærpe, at den bliver overholdt ubrødeligt af
                  ærkebiskopper, biskopper, abbeder, priorer, tempelherrer, hospitalsbrødre og alle
                  gejstlige i hele kongens land uanset nogen som helst appel og indsigelse, som
                  kunde rejses, da jo dog ingen lader sig rejse herimod, på den måde at ingen som
                  helst gudstjenestlig handling afholdes i hele landet udover barnedåb og skriftemål
                  for de døende. Men sørg for med iver at opfylde dette så klogt og forsigtigt, at
                  ingen overhovedet kan hindre det eller få det at vide i forvejen, førend det
                  bliver kundgjort, og indføj i dine breve ordlyden af dette brev, så at ingen
                  herefter kan undskylde sig med noget som helst påskud, og du skal ligeledes med
                  omhu skaffe dig oplysninger om og strax ved breve meddele os, hvorvidt nogen
                  skulde fordriste sig til at krænke interdiktdommen, efter at den er forkyndt, og
                  hvem det er, for at vi kan lade dem mærke vor tunge hånd. Thi vi forbeholder os
                  efter vor vilje at straffe dem, som indtil nu har fordristet sig til at modsætte
                  sig samme dom, eftersom der ikke vil være nogen grund for andre til at adlyde,
                  såfremt vi ikke længere kan nyde godt af lydighed. Givet i Lateranet den 11. marts
                  i vort pavedømmes tredie år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Det ses af bullens ordlyd, at den har været rettet til en biskop,
                  eftersom paven tiltaler adressaten som sin \"broder\". Hvem biskoppen er, lader
                  sig opklare gennem en rubrik fra indholdsfortegnelsen til Innocens III.s register
                  (om denne se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000222001'&gt;1&lt;/a&gt;, note 1). Bullen er dateret 11. marts i pavens tredie år, og netop
                  blandt de første skrivelser fra dette år, som tog sin begyndelse 22. februar,
                  findes en rubrik, der helt dækker indholdet i bullen. Adressaten er ærkebiskop
                  Walterus af Rouen. At denne er modtageren, finder en yderligere støtte i en
                  oplysning hos en samtidig krønikeskriver, Radulfus af Diceto. Denne beretter, at
                  interdiktet forkyndtes af to biskopper. Som den første af disse nævner han
                  Walterus af Rouen. </p>
                  <p n="drb2"> Efes. 5,27. </p>
                  <p n="drb3"> Hos. 12,7. </p>
                  <p n="drb4">2\\. Krøn. 19,7 m. fl. </p>
                  <p n="drb5"> Esajas 5,20. </p>
                  <p n="drb6"> Sal. 58,2. </p>
                  <p n="drb7"> Lib. Sap. 1,1. </p>
                  <p n="drb8"> Johs. 7,24. </p>
                  <p n="drb9"> For sjælen. </p>
                  <p n="drb10"> Ordspr. 13,24. </p>
                  <p n="drb11"> Jf. Hebr. 12,6. </p>
                  <p n="drb12">1\\. Tim. 1,5. </p>
                  <p n="drb13"> Sjæleligt set. </p>
                  <p n="drb14"> Agnes af Meran. </p>
                  <p n="drb15"> Ingeborg. </p>
                  <p n="drb16"> Meningen fordrer en relativ bisætning, og stedet er derfor oversat 'som
                  han havde osv.'. Konstruktionen er gået i stykker i den latinske text og lader sig
                  ikke rekonstruere med sikkerhed. </p>
                  <p n="drb17"> Jf. Johs. 19,11. </p>
                  <p n="drb18"> Den latinske text har _spuria_, der også, navnlig modstillet
                     _naturalis_, kan betyde 'bastard', se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12080201101'&gt;133&lt;/a&gt;, note 7-8.
                  Kongens børn med Agnes blev dog året efter legitimeret af paven, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011102001'&gt;35&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb19"> Jf. Luk. 10,34. </p>
                  <p n="drb20"> Korstogssagen. </p>
                  <p n="drb21"> Mellem Filip August og den engelske konge Johan uden Land. </p>
                  <p n="drb22"> Fældet 1193 4. november i Compiègne af ærkebiskop Willelmus af Reims,
                  Filip Augusts onkel. Dommen omstødtes af Cølestin III i 1195. </p>
                  <p n="drb23"> Tabt. </p>
                  <p n="drb24"> 'og ikke undså sig for' eller en lignende vending synes at være faldet
                  ud af den latinske text. </p>
                  <p n="drb25"> Den ovennævnte Petrus. </p>
                  <p n="drb26"> 1200 18. maj. 'indkaldte han' gengiver textens _appellauit_, der
                  muligvis er fejl for _compellauit_, 'tvang han for'. </p>
                  <p n="drb27"> Esajas 51,3 m. fl. </p>
                  <p n="drb28"> Jf. Efes. 6,10. </p>
                  <p n="drb29"> Jf. Ezek. 13,18. </p>
                  <p n="drb30"> Jf. 1. Sam. 15,23. </p>
                  <p n="drb31"> Jf. Ezek. 13,5. </p>
                  <p n="drb32"> Matt. 5,10. </p>
                  <p n="drb33"> Jak. 1,12. </p>
                  <p n="drb34"> Sal. 78,9. </p>
                  <p n="drb35"> Matt. 15,12. </p>
                  <p n="drb36"> Ib. 15,14. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
