<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12001228001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12001228001</idno>
            <idno type="dd_serialno">24</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Lundebogen af 1494 p. 25 under B med overskriften: <hi rend="italic">Statutum Kanuti
                     regis de homicidio et illi contingentibus</hi>, skrevet med Bo Jonsens hånd
                  ligesom texten selv. Foran overskriften med Westhius' hånd (fra omkring 1690):
                     <hi rend="italic">N:o 31</hi>. Signatur i Danmarks gamle Landskabslove: Text I, A. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Stockholm, Kgl. bibl., B 79 4<hi rend="sup">o</hi> fra anden halvdel af
                  15. århundrede f. 172r. med overskriften: <hi rend="italic">Statutum Kanuti regis de homicidio et
                     illi contingentibus etcetera sequitur</hi>. Signatur i Danmarks gamle
                  Landskabslove: Text I, B. Om håndskrifterne se ib. I:1 CXXXVI, XLII (<hi rend="italic">a</hi>),
                  XLV (<hi rend="italic">b</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monumenta Scanensia I 88; Dipl. Svecanum I nr. 118; Thorsen, Danmarks
                  gamle Provindslove, III 241; Schlyter, Samling af Sweriges gamla lagar, XI 437
                  (text I, efter <hi rend="italic">b</hi>); Aarsberetninger V 5; Danmarks gamle Landskabslove I:2
                  774 som tillæg XI (text I, efter <hi rend="italic">a</hi>), 778 (den sene text II); Danmarks gamle
                  love i oversættelse I 84. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Skånske lov kap. 85-90 første stykke, Danmarks gamle Landskabslove
                  1:41 63 m.fl. steder, og herefter Anders Sunesens parafrase af skånske lov kap.
                  45, ib. I:2 522; Antiquum registrum capituli Lundensis 1425 f. 16r. under B stk.
                  6: <hi rend="italic">Kanuti regis de iusticia rapine furti wlnerum homicidii et quibusdam
                     aliis</hi> (= ÆA. V 133); Lundebogen p. 36, 263; Suhm VIII 523; Reg. Danica nr.
                  502*. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. Svecanum I 143; Ad. Neovius, Medeltidsakter. Historiallinen
                  Arkisto XXIII (1912-13) 129; Poul Johs. Jørgensen, Manddrabsforbrydelsen i den
                  skaanske ret fra Valdemarstiden, 16,19,82,85,109,114. Festskrift udg. af
                  Københavnsuniversitet 1922; Sigvard Skov, Anders Sunesøns parafrase af skånske
                  lov. Scandia XIII (1940) 181; Stig Iuul, Anders Sunesen som lovgiver og juridisk
                  forfatter. Svensk juristtidning årg. 33 (1948) 17.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336799.webp">1. rk. IV nr. 24</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508861.webp">I:4 nr. 24</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 24. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: <hi rend="italic">a</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1200-12-28"> 1200. 28. december 
               <note>
                  <p> Forordningen er dateret 1201 28. december. Men Absalon, der nævnes som
                  nærværende, afgik ved døden 1201 21. marts (nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12010321001" type="link">32</ref>).
                  Inkarnationsåret må da være beregnet fra juledag, hvorefter udstedelsen falder i
                  år 1200. Om denne beregningsmåde jf. iøvrigt nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link">45</ref>. </p>
                  <p> Hvad angår forordningens tilblivelse har Sigvard Skov søgt at eftervise, at den
                  er dicteret af kong Knuds kansler, Anders Sunesen. Som allerede forud påpeget af
                  Poul Johs. Jørgensen synes denne imidlertid ved udarbejdelsen af sin parafrase
                  ikke at have haft kendskab til forordningen i dens oprindelige form, hvor den
                  forelå på latin, men kun til gengivelsen af den i skånske lovs danske text. Om
                  dette holder stik, taler det afgjort imod at opfatte Anders Sunesen som
                  forordningens dictator. De argumenter, som skulde godtgøre rigtigheden af samme
                  tanke, har endvidere vist sig uholdbare, efter at Stig Iuul har underkastet dem en
                  nærmere prøvelse. </p>
                  <p> Manddrabsforordningen er optaget i skånske lovs kap. 85-90, 1. punktum. Det er
                  bemærkelsesværdigt, at den latinske text udviser forskellige mangler i forhold til
                  denne lovtext. Det gælder §8, hvor opbygningen er mindre logisk, jf. apparatet. Og
                  navnlig §1, hvor der i forordningen mangler et stykke omhandlende trygdeeden til
                  de fædrene frænder. Måske er der også faldet et par ord ud i § 6. Om disse mangler
                  henvises til Poul Johs. Jørgensen op. cit. 82, 85, 114. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Knud VI Valdemarsens manddrabsforordning for Skåne, hvori der træffes
                  bestemmelser om ættebod, nam, meddelagtighed, kvalificeret manddrab, hærværk og
                  sår samt om manddrab efter bødede bøder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336800"/> Kanutus dei gracia. Danorum Sclauorumque rex. omnibus iustis
                  hominibus Scaniam inhabitantibus. salutem et dilectionem. </p>
            <p> Ministerium nobis diuina gracia traditum attendentes. uniuersis uobis iusticiam
                  diligentibus. nos cognoscimus debitores. profectum singulariter. <pb facs="4336801"/> et omnium generaliter affectantes. Super utilitate uero et
                  pace uestra solliciti ut tenemur. querimoniis meliorum terre uestre et wlgari
                  pariter testimonio. didicimus euidenter. terram uestram. pre ceteris regni nostri.
                  homicidii sceleribus aggrauatam. Quippe cum nemini deberet sua malicia suffragari.
                  in homicidium corruentes. efficiuntur unde depauperari debuerant. locupletes. quos
                  sibi consanguineos annumerant. licet extraneos. rapinis et depredacionibus
                  uiolentis. ad satisfaciendum secum quantum exigunt. compellentes. Super huiusmodi
                  uestro grauamine uobis misericordie uisceribus condolentes. quoniam plurimos
                  nouimus impunitate delinquendi. et tam detestando questu ad tantum et tam graue
                  facinus incitari. huic morbo. prouidere curauimus medicinam. Quia itaque iustis
                  lex non est posita sed iniustis cupientes. quantum aspirante domino possumus.
                  homicidia prohibere. in huiusmodi crimine legem hanc auctoritate regia decernimus
                  promulgare. </p>
            <p> &lt;1&gt;. Si quis in homicidium inciderit. de cognatis. ethebot. non accipiat.
                  antequam terciam partem satisfactionis. uidelicet unum sal de proprio emendauerit.
                  postea congregatis cognatis paternis. cum ipsis computet. quantum unusquisque cum
                  suo satisfacere teneatur. Dumque omnia fuerint congregata. non tradent inde
                  aliquid homicide. priusquam eodem die et momento. quo debet satisfacere. hiis que
                  satisfactionem recipientibus. traditis*. de cognatis maternis idem fiat quod ideo
                  sic ordinatur. ne homicida. satisfactionem a cognatis acceptam. sibi
                  retine&lt;nt&gt;e. uel minus prouide dissipante. cognati cum ipso compellantur
                  iterum emendare. </p>
            <p> &lt;2&gt;. Si cognatus aliquis/ cum cognato suo satisfacere noluerit. alii
                  cognati. ipsum ut emendet. ammoneant et inducant sed homicida nichil iuris habeat.
                  ut uel per nâm uel alio quocunque modo ipsum ad hoc compellat. sed a cognatis ad
                  hoc compellatur. nostro ipsis si defecerint. auxilio suffragante. Si homicida
                  contra hoc facere presurnens et res cognati sui per nâm acci<pb facs="4336802"/>piens. manifeste subterfugere potuerit cum acceptis. iii marcas regi satisfaciat
                  pro rapina. et iii cui iniuriam irrogauit. Si furtiue accipere uolens fuerit
                  comprehensus. ductus ad placitum. sicut pro furto. suspendio condempnetur. Si
                  aufugere poterit. super hoc accusatus. expurget se ut pro furto. </p>
            <p> &lt;3&gt;. In quamcunque autem causam uel delictum homo inciderit nisi in
                  homicidium. cognati cum eo satisfacere non tenentur. </p>
            <p> &lt;4&gt;. Si quis conuenitur. quod fuerit in comitatu homicidium perpetrantis.
                  si sit cognatus siue extraneus. innocenciam suam probet. xii hominum testimonio.
                  scilicet cum tulftereth. Si conuictus fuerit uel confessus. emendet regi iii
                  marcas. iii cognatis. </p>
            <p> &lt;5&gt;. Si quis accusatus fuerit de societate et adiutorio. et quod hominem
                  wlnerauerit. ubi idem homo occisus fuerit. testimonio duorum hominum conuictus.
                  candenti ferro se expurget. Si testimonium ad hoc non fuerit. ter duodeno hominum
                  testimonio. scilicet. cum trenne tulftereth se expurget. Si reus fuerit. iii
                  marcas regi. nouem marcas satisfaciat actori. </p>
            <p> &lt;6&gt;. Si quis alium in domo sua/ manu impecierit uiolenta. uel arantem. uel
                  ubi fixa lancea uel posito clipeo*. se in hospicium constituerit. quia hec tria ad
                  paria iudicantur si homo interfectus fuerit. plena satisfactio persoluatur. et pro
                  herwirki. homicida. de proprio suo. cognatis xl marcas satisfaciat. et xl regi. et
                  quilibet qui in comitatu fuit. cognatis iii marcas et regi iii marcas satisfaciat. </p>
            <p> &lt;7&gt;. Si quis. quinque socios et quinque fol&lt;c&gt;wapn. secum habens. a
                  domo alterius aliqua. fracto hostio abstulerit uiolenter. si testimonio duorum
                  hominum conuincatur. expurg&lt;e&gt;t se ferro ignito. Si conuictus fuerit uel
                  confessus. soluat xl marcas regi et xl marcas actori emendet. Et quilibet sociorum
                  suorum iii marcas regi. iii marcas actori emendet. </p>
            <p> &lt;8&gt;. Si quis probare poterit duorum hominum testimonio se ab alio wlnera
                     <pb facs="4336803"/> tum. ille ferro candenti si negauerit. se expurget. *uel
                  secundum wlneris qualitatem *si fuerit wathwa sâr. quod ubique fit in carne. pro
                  quo reus. manu duodena se expurget. Si fuerit holsar. quod fit in capite tangens
                  cerebrum. uel in uentre siue in pectore. quod wlgo dicitur. øfra uel nethre hol.
                  bis duodena manu se expurget. Si reus fuerit actori iii uel vi marcas emendet
                  secundum wineris qualitatem. et iii marcas regi. </p>
            <p> &lt;9&gt;. Si quis hominem interfecerit. suscepta satisfactione frithløz erit. et
                  omnia ipsius mobilia sunt iure regio confiscanda. Reus eciam non est pacem in
                  perpetuum recepturus. Quamuis autem regie sit potestatis leges condere uel mutare.
                  legem hanc ex nouo non condimus. sed ab antiquis temporibus constitutam. et
                  annorum multitudine. que obliuionis mater est. ignorancie nebulis obfuscatam. ad
                  humanam a qua laps&lt;a&gt; est memoriam reuocamus. Ceteros uero nostre legis
                  articulos parati sumus ubi necessitas postulauerit. emendare. Si quis autem.
                  temeritatis sue presumpcione animatus. huic nostre constitucioni se exhibuerit
                  repungnantem. animaduersione debita puniendus regiam se offendisse non ambigat
                  maiestatem. </p>
            <p> Actum in ciuitate Lundensi. anno incarnati uerbi. m<hi rend="sup">o</hi>cc<hi rend="sup">o</hi>i. anno coronacionis Kanuti regis. xxxi. monarchie eius. xix.
                  quinto kalendas ianuarii assidente domino Absolone Lundensi archiepiscopo et
                  Petro. eiusdem ciuitatis prefecto. cum multis nobilibus eiusdem terre. </p>
            <div type="app">
               <p> 18-19 Statutum <hi rend="italic">indtil</hi> contingentibus] <hi rend="italic">hele overskriften på rasur a</hi>. </p>
               <p> 33 profectum] <hi rend="italic">herefter mangler vistnok</hi> uniuscuiusque DGL.,
                     <hi rend="italic">sandsynligvis en rigtig iagttagelse</hi>. </p>
               <p> 8 misericordie] <hi rend="italic">en streg for meget i</hi> m <hi rend="italic">a</hi>, misericordie <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 9 quoniam] qm <hi rend="italic">med forkortelsesstreg a,b, læst</hi> quam <hi rend="italic">DGL</hi>. </p>
               <p> 10 detestando] detestandi <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 21 traditis*] herefter mangler et stykke, jf. indledningen. </p>
               <p> 22 retine&lt;nt&gt;e] retinere <hi rend="italic">a,b</hi>. </p>
               <p> 23 emendare] omendare <hi rend="italic">med</hi> e <hi rend="italic">skrevet over</hi> o <hi rend="italic">og</hi> emendare <hi rend="italic">i
                     marginen herudfor med Bo Jonsens hånd a</hi>. </p>
               <p> 25 emendet] emendat <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 26 nâm] nam <hi rend="italic">rettet til</hi> uim <hi rend="italic">med lysere blæk og med anden hånd end texten
                     b</hi>. </p>
               <p> — modo] <hi rend="italic">herefter en vinkel i liniens afslutning henvisende til en vinkel
                     under</hi> m <hi rend="italic">i</hi> nâm <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 27 compellatur] <hi rend="italic">efter</hi> non <hi rend="italic">i linien med samme hånd som texten, senere
                     delvis udraderet b</hi>. </p>
               <p> 28 nâm) nam <hi rend="italic">rettet over linien til</hi> uim <hi rend="italic">med lysere blæk og anden hånd
                     end texten b</hi>. </p>
               <p> 1 manifeste] <hi rend="italic">herefter en vinkel i liniens afslutning henvisende til en streg
                     under</hi> m <hi rend="italic">i</hi> nâm <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — iii] tres <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 2 iii] tres <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 4 poterit] potuerit <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> — se] <hi rend="italic">mangler b</hi>. </p>
               <p> 7 cognati cum eo] cum eo cognati <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 10 tulftereth] tulfftereth <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 12 et <hi rend="italic">(første</hi> et)] <hi rend="italic">tilføjet over understreget</hi> uel <hi rend="italic">i linien
                  a</hi>, et uel <hi rend="italic">i linien b</hi>. </p>
               <p> 15 trenne tulftereth] trennæ tylther eed <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 18 clipeo*] <hi rend="italic">her er muligvis sprunget et par ord over, jf. indledningen</hi>. </p>
               <p> 20 pro] per <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> — herwirki] herwyrckæ <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 21 fuit] fuerit <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 23 folk&lt;c&gt;wapn] <hi rend="italic">DGL</hi>., folewapn <hi rend="italic">a</hi>, fele wapen <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 24 alterius] alterni <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 25 expurg&lt;e&gt;t] DGL., expurgat <hi rend="italic">a,b</hi>. </p>
               <p> 27 regi] regi et <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> — iii] tres <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> — emendet] emendat <hi rend="italic">b</hi>.</p>
               <p> 1-2 *uel secundum wlneris qualitatem] <hi rend="italic">man venter her den forudsætning udtalt,
                     at der ikke er ført bevis ved to mænds vidnesbyrd, og at renselsen i så fald
                     skal ske efter sårets art. Vanskeligheden er søgt overvundet i DGL., idet
                     texten med støtte i §5 foreslås udbedret til:</hi> uel &lt;secundum wlneris
                  qualitatem emendet. Si testimonium ad hoc non fuerit expurget se&gt; secundum
                  wlneris qualitatem. <hi rend="italic">Bortset fra den mindre logiske forbindelse, der herved (som
                     påpeget i DGL.) opnås med eftersætningen</hi> pro quo etc., <hi rend="italic">og som næppe
                     lader sig bringe af vejen, må det betones, at den foreslåede løsning rummer en
                     svaghed. § 8 falder i to dele. Det første stykke omhandler befrielsesbevisets
                     karakter, dels under hensyn til, om der foreligger vidnesbyrd eller ej, dels
                     med henblik på arten af såret. Andet stykke, der begynder</hi> Si reus fuerit,
                     <hi rend="italic">tager derefter stilling til bødespørgsmålet. Ganske samme leddeling findes i
                     §§ 4-5 og 7. Det er derfor et spørgsmål, om bøden har været berørt allerede i
                     første stykke som antaget i DGL., der jo restituerer</hi> emendet. <hi rend="italic">En
                     restitution af</hi> emendet <hi rend="italic">finder heller ingen støtte i den tilsvarende
                     passus i Skånske lov, se DGL. I:1 68</hi>. </p>
               <p> 2 *si fuerit] <hi rend="italic">gentaget a, b</hi>. </p>
               <p> — wathwa sâr] vaathe saar <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 3 holsar] hwlsaar <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 4 uentre] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> w <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — øfra] øffræ <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> — nethre] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> na <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — nethre hol] næthræ hwll <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 5 vi] sex <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 7 frithløz] fredløs <hi rend="italic">b</hi>. </p>
               <p> 12 laps&lt;a&gt;] lapsus <hi rend="italic">a, b</hi>. </p>
               <p> 14 autem] <hi rend="italic">herover tilføjet</hi> igitur <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 15 repungnantem (=repugnantem)] expungnantem <hi rend="italic">b</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 11-12 1.Tim.1,9: quia lex iusto non est posita, sed iniustis. </p>
               <p> 17 <hi rend="italic">Jf</hi>. Johs. 1,14: Et uerbum caro factum est. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Knud, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, sender alle retsindige mænd, der
                  bor i Skåne, sin hilsen i kærlighed.</p>
            <p>
               <pb facs="4508862"/> Når<ref target="drb1"/> vi holder os den gerning for øje, som
                  Gud i sin nåde har tildelt os, erkender vi os som skyldnere over for alle jer, der
                  elsker retfærdigheden, og ønsker at befordre hver enkelt<ref target="drb2"/> i
                  særdeleshed og jer alle i almindelighed. Men idet vi, således som vi er forpligtet
                  til, bekymrer os for jeres gavn og fred, har vi igennem klagemål fra de bedste
                  mænd i jeres land og ligeledes gennem almuens vidnesbyrd til fulde erfaret, at
                  jeres land mere end de andre i vort rige hjemsøges af manddrabsforbrydelser.
                  Endskønt ingen burde hente støtte i sin ondskab, bliver de, der forøver manddrab,
                  rige ved det, som burde forarme dem, idet de ved ran, vold og plyndringer tvinger
                  dem, som de regner for deres frænder, selv om de ikke er i slægt med dem, til at
                  bøde sammen med sig, så meget som de kræver. Vi føler med jer i dyb barmhjertighed
                  over denne trykkende byrde, eftersom det er os bekendt, at mange bliver tilskyndet
                  til så stor og alvorlig en misgerning for denne afskyelige vindings skyld, og
                  fordi forbrydelsen ikke straffes, hvorfor vi mod denne sygdom har sørget for at
                  skaffe et lægemiddel tilveje. Da nu loven er sat ikke for de retfærdige, men for
                  de uretfærdige<ref target="drb3"/>, og vi ønsker, så vidt vi ved Guds hjælp kan,
                  at forhindre manddrab, beslutter vi i kraft af vor kongelige myndighed at kundgøre
                  følgende lov mod forbrydelser af denne art. </p>
            <p> &lt;1&gt;. Om nogen begår manddrab, må han ikke modtage ættebod af sine frænder,
                  før han af sit eget har bødet en trediedel af mandeboden, det vil sige een rate.
                  Derefter skal han sammenkalde sine fædrene frænder og sammen med dem beregne, hvor
                  meget hver enkelt skal bøde med ham. Og når alt er blevet samlet, skal de ikke
                  overgive drabsmanden noget før samme dag og stund, hvor han skal bøde, og efter at
                  dette er overgivet til dem, der skal modtage bøden, skal det samme ske med de
                  mødrene frænder. Dette bestemmes således, for at ikke drabsmanden efter at have
                  modtaget bøden af sine frænder skal beholde den selv eller sløse den bort i
                  ubetænksomhed, og frænderne tvinges til påny at bøde med ham. </p>
            <p> &lt;2&gt;. Om en frænde ikke vil bøde sammen med sin frænde, skal de andre
                  frænder formane og opfordre ham til at bøde, men drabsmanden skal ikke have ret
                  til enten ved nam eller på nogen som helst anden måde at tvinge ham dertil, men
                  han skal tvinges dertil af frænderne med vor bistand og hjælp, hvis de ikke selv
                  kan. Hvis drabsmanden drister sig til at handle herimod og åbenlyst tager noget
                  fra sin frænde ved nam, og det lykkes ham at slippe bort med det tagne, skal han
                  bøde tre mark til kongen for ran og tre mark til den, han gjorde uret imod. Hvis
                  han vil tage noget på <pb facs="4508863"/> tyvagtig måde og bliver grebet, skal
                  han føres til tinget og dømmes til hængning som for tyveri. Hvis det lykkes ham at
                  flygte, skal han, når han bliver anklaget i denne anledning, rense sig som for
                  tyveri. </p>
            <p> &lt;3&gt;. Men i en hvilken som helst anden sag eller forbrydelse, som en mand
                  forvolder, bortset fra manddrab, er frænderne ikke pligtige at bøde med ham. </p>
            <p> &lt;4&gt;. Om nogen sigtes for at have været i følge med den, der begik
                  manddrabet, skal han, hvad enten han er frænde eller ubeslægtet, bevise sin uskyld
                  med tolv mænds vidnesbyrd, det vil sige med tylvtered. Hvis han fældes eller
                  tilstår, skal han bøde tre mark til kongen, tre til frænderne. </p>
            <p> &lt;5&gt;. Om nogen anklages for følgeskab og hjælp og for at have såret manden,
                  da han blev dræbt, skal han, når han overbevises ved to mænds vidnesbyrd, rense
                  sig med glødende jern. Hvis der ikke er vidnesbyrd derom, skal han rense sig med
                  tre gange tolv mænds vidnesbyrd, det vil sige med tre tylvters ed. Hvis han bliver
                  skyldig, skal han bøde tre mark til kongen, ni til sagsøgeren. </p>
            <p> &lt;6&gt;. Om nogen med voldelig hånd anfalder en mand i hans hus, eller mens han
                  pløjer, eller hvor han har taget ophold efter at have sat sit spyd eller lagt sit
                  skjold, skal der, hvis manden bliver dræbt, udredes fuld mandebod — fordi disse
                  tre tilfælde bedømmes ens — og drabsmanden skal for hærværk bøde fyrre mark af sit
                  eget til frænderne og fyrre til kongen, og enhver, som var med i følge, skal bøde
                  tre mark til frænderne og tre mark til kongen. </p>
            <p> &lt;7&gt;. Om nogen, der har fem ledsagere og fem folkevåben med sig, bryder
                  døren op i en andens hus og borttager noget med vold, skal han, hvis han
                  overbevises ved to mænds vidnesbyrd, rense sig med gloende jern. Hvis han fældes
                  eller tilstår, skal han betale fyrre mark til kongen og bøde fyrre mark til
                  sagsøgeren. Og enhver af hans ledsagere skal bøde tre mark til kongen, tre mark
                  til sagsøgeren. </p>
            <p> &lt;8&gt;. Om nogen kan bevise ved to mænds vidnesbyrd, at han er blevet såret af
                  en anden, skal denne, hvis han nægter, rense sig med glødende jern eller i forhold
                  til sårets art<ref target="drb4"/>. Hvis det er et kødsår — som tilføjes legemet
                  et eller andet sted — skal han, som er skyld heri, for den forseelse rense sig med
                  tolv mænd. Hvis det er et hulsår — som tilføjes i hovedet og går ind til hjernen
                  eller i maven eller i brystet, hvad der på folkesproget kaldes øvre eller nedre
                  hul — skal han rense sig med to gange tolv mænd. Hvis han bliver skyldig, skal han
                  bøde tre eller seks mark til sagsøgeren i forhold til sårets art og tre mark til
                  kongen. </p>
            <p>
               <pb facs="4508864"/> &lt;9&gt;. Om nogen dræber en mand, efter at der er modtaget
                  bøde, skal han være fredløs, og alt hans løsøre skal inddrages med kongens ret. Og
                  den skyldige skal aldrig få sin fred tilbage. Men omendskønt det er i kongens magt
                  at give eller ændre love, giver vi ikke denne lov fra ny af, da den stod fast fra
                  gammel tid, men vi kalder den frem igen i menneskenes erindring, hvorfra den var
                  forsvundet, fordunklet af uvidenhedens tåger som følge af tidens gang, som er
                  glemslens moder. Men de andre artikler i vor lov er vi rede til at forbedre, når
                  nødvendigheden kræver det. Men hvis nogen opildnet af frækhed og overmod modsætter
                  sig denne vor forordning, skal han ikke være i tvivl om, at han har krænket vor
                  kongelige majestæt og skal lide den straf, han fortjener. </p>
            <p> Forhandlet<ref target="drb5"/> i byen Lund år 1201<ref target="drb6"/> efter at
                  ordet blev kød<ref target="drb7"/>, i det 31. år efter kong Knuds kroning, i hans
                  19. år som enekonge, den 28. december, i nærværelse af hr. Absalon, ærkebiskop af
                  Lund, og Peder, gældker i samme by, samt mange velbyrdige fra samme land<ref target="drb8"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Manddrabsforordningen er optaget i skånske lovs kap. 85-90, første
                  stykke. Det er bemærkelsesværdigt, at den latinske text udviser forskellige
                  mangler i forhold til denne lovtext. Det gælder § 8, hvor opbygningen er mindre
                  logisk, jf. note 4. Og navnlig § 1, hvor der i forordningen mangler et stykke
                  omhandlende sikkerhedseden til de fædrene frænder. Måske er der også faldet et par
                  ord ud i § 6. Om disse mangler henvises til Poul Johs. Jørgensen,
                  Manddrabsforbrydelsen i den skaanske ret fra Valdemarstiden, Festskrift udg. af
                  Københavns universitet 1922. For den saglige kommentars vedkommende se også
                  Danmarks gamle love i oversættelse III 49-50, jf. 21-24. </p>
                  <p n="drb2"> Ordene 'hver enkelt' findes ikke i forordningens text, men derimod i en
                  gammel dansk oversættelse og har rimeligvis stået i originalen. </p>
                  <p n="drb3">1\\. Tim. 1,9. </p>
                  <p n="drb4"> Bestemmelsen 'eller i forhold til sårets art' forudsætter, at der ikke
                  er ført bevis ved to mænds vidnesbyrd, og nogle ord herom er sikkert faldet ud af
                  texten. </p>
                  <p n="drb5"> På latin _Actum_, jf. DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520404002'&gt;60&lt;/a&gt;, note 4.
                     _Actum_ kan endnu på denne tid have bevaret sin oprindelige betydning af
                  'Forhandlet' eller 'Sket'. I det mindste er der enkelte exempler herpå i danske
                  diplomer fra en så sen tid som 1240'erne. Der kan dog intet siges om, hvorvidt det
                  i dette tilfælde, og muligvis allerede i dokumenter fra 12. århundrede, er blevet
                  identisk med _Datum_, altså 'Givet', 'Udfærdiget'. </p>
                  <p n="drb6"> Da Absalon, der nævnes som nærværende, afgik ved døden 1201 21. marts,
                  må årets begyndelse være regnet ikke fra 1. januar, men fra juledag, 25. december,
                  jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021225001'&gt;45&lt;/a&gt;, note
                  6. </p>
                  <p n="drb7"> Jf. Johs. 1,14. </p>
                  <p n="drb8"> Der er i den nyere tid fremsat en teori om, at kong Knuds kansler,
                  Anders Sunesen, har affattet forordningen, uden at det dog er lykkedes at opstille
                  holdbare bevisgrunde herfor. Imod denne tanke taler blandt andet det forhold, at
                  Anders Sunesen ved udarbejdelsen af sin parafrase af skånske lov ikke synes at
                  have haft kendskab til forordningen i dens oprindelige latinske form, men kun til
                  gengivelsen af den i skånske lovs danske text. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
