<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12001031002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12001031002</idno>
            <idno type="dd_serialno">18</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 5 f. 8v. nr. 18. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi> efter <hi rend="italic">a</hi>: Indholdsfortegnelse til registrene fra en række af
                  Innocens III.s paveår, se nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000222001" type="link">1</ref>, Regesta Vaticana 8 A, gl. foliering f. lxiiii: <hi rend="italic">Regi
                     Francie super huiusmodi negocio salubriter et perfecte adimplendo</hi>. —
                  Theiner, Vetera monumenta, I 52 nr. 187; Potthast nr. 1151. 
                  <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref> af [1200 7. september—31. oktober]. Jf. nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907002" type="link">13</ref>—<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref>, hvorfra
                  enkelte vendinger kan være hentet. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bouquet XIX 397; Bréquigny II:1 21; Migne 214:896. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref> af [1200 7.september—31. oktober] og nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031001" type="link">17</ref> af [1200
                  omkring 31. oktober].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336790.webp">1. rk. IV nr. 18</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508855.webp">I:4 nr. 18</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 18. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1200-10-31"> [1200. o. 31. oktober] 
               <note>
                  <p> Innocens III.s bulle til kong Filip August er et svar på dennes brev, nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref>. Om dateringen,
                  som må ansættes til [1200 omkring 31.oktober], se henvisningerne under
                     <hi rend="italic">Monografisk</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III svarer kong Filip August af Frankrig, at retfærdigheden er sket
                  fyldest gennem legaten Octauianus' bestemmelser, pålægger kongen at beholde
                  dronning Ingeborg som sin hustru og takker ham for hans troskab mod den romerske
                  kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336791"/> Illustri regi Francorum. </p>
            <p> Utinam intelligat regalis prudentia per se ipsam. et a suis ei fidelibus
                  fideliter exponatur. quantum honoris et glorie. laudis et fame in executione
                  mandatorum nostrorum apud omnes accreuerit christianos. qui uere te modo
                  catholicum principem. et christianissimum regem predicant et extollunt. et ex te
                  sumunt exemplar Romanam ecclesiam deuotius et efficacius honorandi. Intuentur enim
                  et commendant in te quod tu tantus et talis princeps in obseruantiam catholice
                  discipline sedem apostolicam honorasti. parens humiliter mandatis uicarii Ihesu
                  Christi. qui tibi preter excellentiam regie dignitatis et uitam contulit
                  temporalem. et in futuro largietur eternam. dum proprie uoluntati non deferens; ei
                  pretulisti sicut debueras rationem. et legato nostro celeriter et humiliter
                  paruisti. Licet autem ex meritis tam <pb facs="4336792"/> progenitorum tuorum quam
                  tuis ad honorem et profectum tuum intendere nos et fratres nostri specialius
                  teneamur. ex hoc tamen Romanam ecclesiam et nos ipsos tibi fatemur amplius
                  obligatos. qui exemplum obedientie ceteris principibus prebuisti. Quod autem per
                  regias nobis litteras regalis serenitas intimauit. te id per uim et mandatum
                  nostrum implesse. quod uenerabilis frater noster .. Hostiensis episcopus
                  apostolice sedis legatus ei ex parte nostra duxerat iniungendum id non fuisse
                  uiolentiam sed iustitiam respondemus. quin potius medicinam. Que cum in te plene
                  fuerit operata curationis effectum; non dubitamus quin nobis fias ex deuoto
                  deuotior. et nos et Romanam ecclesiam amplius studeas honorare. Quia uero ex quo
                  semel te cepimus. dimittere. non ualemus; tanta uis amoris circa te mentem nostram
                  accendit. quin ea que ad honorem tuum et statum regni Francorum pertinere
                  cognoscimus. tibi et consulamus salubriter. et fideliter iniungamus; serenitatem
                  regiam rogamus. monemus et exhortamur in domino. et per apostolica tibi scripta
                  mandamus. quatinus animum tuum et intentionem inclines. ut predictam reginam
                  retineas in gratia coniugali. et maritali affectione pertractes. presertim cum nec
                  honestiorem nec nobiliorem tibi possis hoc tempore copulare. utpote que ab omnibus
                  non tantum honesta dicitur; sed et sancta. Quod si forsan tuis uel nostris
                  exigentibus culpis id desuper datum non fuerit. nos per legatos nostros loco et
                  tempore constituto iudicium et iustitiam faciemus. Super eo autem tibi est
                  sollicite precauendum. ut omnia que ante discussionem negotii fieri per litteras
                  nostras iniuncximus; efficaciter impleantur. ne cum omnia mandauerimus fideliter
                  et ueraciter adimpleri; per collusionem uel confictionem uideatur aliquid esse
                  factum. quod ad grauem et nostram et tuam ignominiam redundaret. Si quid ex hiis
                  que premitti decreuimus fuerit negligenter omissum. differatur tandem totius cause
                  processus. allegantibus hiis qui pro parte altera steterint. quod prius quam iuxta
                  formam mandati nostri cetera fuerint adimpleta. nec teneantur nec debeant
                  respondere. Super eo uero quod per easdem nobis litteras intimasti; te predictum
                  episcopum tamquam amicum tuum legatum nostrum et sacerdotem domini adiurasse. ut a
                  te reciperet iuramentum; quod nec confederatus eras cuiquam contra Romanam
                  ecclesiam nec confederari uolueras. <pb facs="4336793"/> licet sepius requisitus.
                  quamuis numquam id uenerit nobis in mentem; cum sciamus quod progenitorum tuorum
                  uestigia non minus in deuotione sedis apostolice quam regni Francorum successione
                  sequaris. quia tamen id ad ostendendam tue fidei puritatem deuote ac humiliter
                  obtulisti; non sufficimus actiones tibi rependere gratiarum. sed ex hoc tibi et
                  tuis constituti sumus amplius debitores. Quod autem predictum episcopum honorifice
                  suscepisti. et ipsum deuote pertractas. tanto gratius acceptamus; quanto sincerius
                  illum diligimus. et quicquid ei honoris impenditur. nobis reputamus impendi. </p>
            <p> Datum Laterani. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 Illustri] .. Illustri <hi rend="italic">a</hi>,=Philippo. </p>
               <p> 6 .. Hostiensis episcopus=Octauianus. </p>
               <p> 19 id] <hi rend="italic">tilføjet over linien med henvisningstegn a</hi>. </p>
               <p> 5 actiones tibi] tibi actiones <hi rend="italic">med omflytningstegn a. Disse kunde måske også
                     sigte til en ombytning af</hi> actiones <hi rend="italic">og</hi> rependere, <hi rend="italic">men dette vilde
                     ødelægge cursus velox i</hi> rependere gratiarum. </p>
               <p> 6 amplius] <hi rend="italic">foran overstreget</hi> amplius <hi rend="italic">a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 4 <hi rend="italic">Nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 19-20 Jf. Ioan. 19,11: nisi tibi datum esset desuper. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til<ref target="drb1"/> Filip, de Franskes berømmelige konge. </p>
            <p> Gid du, kloge konge, af dig selv kunde forstå, og gid det i troskab måtte blive
                  udviklet for dig af dine tro mænd, hvor meget du ved at udføre vore befalinger er
                  vokset i hæder og ære, pris og ry hos alle kristne, som nu i sandhed forkynder og
                  fremhæver dig som den sande katolske fyrste og allerkristeligste konge<ref target="drb2"/> og tager dig som et mønster på hengivent og virkningsfuldt at
                  hædre den romerske kirke. Thi de ser og priser i dig, at du, som er så stor og
                  betydelig en fyrste, har hædret det apostoliske sæde ved at overholde den
                  fælleskirkelige tugt, idet du i ydmyghed adlyder befalingerne fra stedfortræderen
                  for Jesus Kristus, som foruden den høje kongeværdighed har skænket dig både det
                  timelige liv og i det tilkommende gavmildt vil <pb facs="4508856"/> skænke dig
                  evigheden, eftersom du ikke har rettet dig efter din egen vilje, men frem for den
                  givet fortrinnet til fornuften, som det var din pligt, og hurtigt og ydmygt adlydt
                  vor legat. Men skønt vi og vore brødre<ref target="drb3"/> i følge dine forfædres
                  fortjenester, så vel som dine egne, er forpligtet til at virke ganske særligt for
                  din hæder og tarv, tilstår vi dog, at den romerske kirke og vi selv så meget mere
                  er skyldnere over for dig som følge af dette, at du har givet andre fyrster et
                  exempel på lydighed. Men til det, du, høje konge, i dit brev til os<ref target="drb4"/> har erklæret — tvunget af vor befaling at have opfyldt det, som
                  vor ærværdige broder biskop Octauianus af Ostia, det apostoliske sædes legat,
                  havde ment at burde pålægge dig på vore vegne — svarer vi, at det ikke var magt,
                  men retfærdighed, eller rettere sagt et lægemiddel. Når det har haft lejlighed til
                  at virke og har medført en fuldstændig helbredelse, tvivler vi ikke på, at du —
                  fra at være hengiven — bliver os endnu mere hengiven og ivrigt vil arbejde på
                  yderligere at hædre os og den romerske kirke. Men eftersom vi, da vi een gang har
                  fået dig, ikke kan give slip på dig, optændes vort sind af så stor og stærk en
                  kærlighed til dig, at vi ikke kan lade være med både på frelsebringende måde at
                  tage vare på dig og i troskab give dig påbud om det, som vi ved angår din hæder og
                  de Franskes riges stilling, hvorfor vi beder, påminder og i Herren opfordrer dig
                  til, høje konge, og ved denne vor apostoliske skrivelse befaler dig at bøje dit
                  sind og din hu mod nådigt at beholde førnævnte dronning som din hustru og behandle
                  hende som en kærlig ægtemand, først og fremmest fordi du ikke nu kan finde nogen
                  mere agtværdig eller højbåren ægtefælle, eftersom alle anser hende for ikke blot
                  agtværdig, men endog hellig. Men hvis dette muligvis ikke bliver givet ovenfra<ref target="drb5"/> på grund af din skyld eller vor, vil vi ved vore legater til
                  fastsat tid og sted tilvejebringe en retfærdig dom. Men du bør omhyggeligt træffe
                  forholdsregler med henblik på dette, at alle de ting, som vi i vort brev har
                  påbudt skulde finde sted før undersøgelsen af sagen, virkeliggøres og opfyldes,
                  for at intet, når vi har befalet, at alt skal opfyldes i troskab og sandhed, skal
                  synes foretaget ved ulovligt samvirke eller bedrag, hvilket vilde bringe megen
                  vanære både over os og dig. Hvis nogen af de ting, som vi har bestemt skal gå
                  forud, bliver undladt på forsømmelig vis, så må hele sagens gang udskydes, idet
                  de, som står for modparten, da gør gældende, at de hverken skal eller bør svare,
                  førend de andre ting bliver opfyldt i overensstemmelse med ordlyden af vor
                  befaling. Men med hensyn til det, som du har meddelt os i samme brev, at du har
                  besvoret førnævnte biskop som ven for dig, legat for os og præst for Herren om at
                  modtage ed <pb facs="4508857"/> af dig på, at du hverken havde indgået eller havde
                  ønsket at indgå forbund med nogen imod den romerske kirke, skønt gentagne gange
                  anmodet derom, er det, selv om sådant aldrig er faldet os ind, da vi ved, at du
                  ikke mindre følger dine forfædres fodspor med hensyn til hengivenhed over for det
                  apostoliske sæde end med hensyn til fremgang for de Franskes rige, os ikke nok til
                  gengæld at bringe dig taksigelser, men vi er som følge heraf end mere blevet
                  skyldnere over for dig og dine, eftersom du dog har tilbudt det i hengivenhed og
                  ydmyghed og for at lægge din rene troskab for dagen. Men at du har modtaget
                  førnævnte biskop med hæder og behandler ham med hengivenhed, er os så meget mere
                  kærkomment, som vi elsker ham med særlig inderlighed og anser al hæder, der vises
                  ham, for vist os selv. </p>
            <p> Givet i Lateranet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Pavens bulle er et svar på nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907005'&gt;16&lt;/a&gt;, jf. sammesteds
                  note 2. Om dateringen se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;, note 1 og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031001'&gt;17&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> Jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907002'&gt;13&lt;/a&gt;, note 5. </p>
                  <p n="drb3"> Kardinalerne. </p>
                  <p n="drb4"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907005'&gt;16&lt;/a&gt;, der er benyttet som forlæg ved affattelsen af nærværende svarskrivelse,
                  ligesom enkelte vendinger kan være hentet fra nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907002'&gt;13&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907003'&gt;14&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> Jf. Johs. 14,11. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
