<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12001031001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12001031001</idno>
            <idno type="dd_serialno">17</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 5 f. 7r. nr. 16. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi> efter <hi rend="italic">a</hi>: Indholdsfortegnelse til registrene fra en række af
                  Innocens III.s paveår, se nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000222001" type="link">1</ref>, Regesta Vaticana 8A, gl. foliering f. lxiii: <hi rend="italic">Hostiensi
                     episcopo apostolice sedis legato quod reconciliacionem dicte regine cum fauore
                     debito perfecte studeat promouere</hi>. — Theiner, Vetera monumenta, I 52
                  nr. 185; Potthast nr. 1150; Reg. Danica nr. *111. 
                  <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref> af [1200 7. september—31. oktober]. Muligvis er også nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref> fra samme
                  tid benyttet, se titlen miles for kongens fortrolige Nicolaus, der ikke anføres i
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref>, men
                  derimod i nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref>. Det kan også antages, at det tabte brev fra Ingeborg har tjent som
                  forlæg for det sidste afsnit, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031003" type="link">19</ref>. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bouquet XIX 394; Bréquigny II:1 17; SS. rer. Danicarum VI 103; Migne
                  214:891. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Friedrich Bock, Studien zu den Originalregistern Innocenz' III.
                  Archivalische Zeitschrift 50-51 (1955) 346; nr. 12 af [1200 7. september—31.
                  oktober].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336784.webp">1. rk. IV nr. 17</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508849.webp">I:4 nr. 17</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 17. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1200-10-31"> [1200. o. 31. oktober] <note>
                  <p> Som anført under nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref> er den foreliggende og efterfølgende skrivelse fra Innocens III,
                  henholdsvis til kardinallegaten Octauianus og til den franske konge (nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031001" type="link">17</ref>—<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031002" type="link">18</ref>), udstedt efter
                  7. september år 1200, der også er terminus post quem for nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907002" type="link">13</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907004" type="link">15</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref>. Men nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031001" type="link">17</ref>—<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031002" type="link">18</ref> må være af
                  senere dato end de nævnte numre, eftersom de er svar på henholdsvis nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref>. De tilhører
                  med andre ord et senere trin i korrespondancen end disse. Både nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031001" type="link">17</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031002" type="link">18</ref> er omtalt i
                  pavens bulle til Ingeborg, nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031003" type="link">19</ref>, hvor det hedder <hi rend="italic">super quo tam ipsi regi scribuimus
                     quam legato</hi>. Længere fremme i bullen finder vi ganske samme udtryksmåde
                  anvendt om nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031004" type="link">20</ref>, skrivelsen til kong Knud af Danmark: <hi rend="italic">cui etiam de nouo nos super
                     hoc scribimus</hi>. Denne sidste skrivelse er udstedt samme dag som bullen til
                  Ingeborg, 31. oktober. Når paven således bruger præsensformen <hi rend="italic">scribimus</hi> om
                  afsendelsen af en dags-dato-skrivelse, må det være tilladeligt at slutte, at de to
                  udaterede skrivelser, der er omtalt på tilsvarende måde i samme stykke text, er
                  afgået denne dag eller i tiden kort før eller efter, altså omkring 31. oktober
                  1200. </p>
                  <p> Det er iøvrigt bemærkelsesværdigt, at nærværende skrivelse til Octauianus falder
                  i to dele. Efter at paven i det hele har rost sin legat for hans optræden i
                  ægteskabssagen og har sluttet af med en bemærkning om hjælpen til Det hellige
                  Land, springer tankegangen brat tilbage til den førstnævnte sag. <hi rend="italic">Ceterum cum
                     fuissent omnia premissa notata. sequentia nobis intimata fuerunt .....
                     Recepimus enim litteras eiusdem regine Francorum</hi>, hedder det. Det er brevet
                  fra Ingeborg, der er indløbet, førend svaret til legaten er blevet sendt af sted,
                  og har foranlediget, at dette er blevet længere end planlagt og har fået en ganske
                  anden tone end oprindelig tænkt. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III bifalder på et enkelt punkt nær sin legat kardinal Octauianus'
                  optræden i Ingeborgs sag. Under besvarelsen er der imidlertid indløbet et brev fra
                  Ingeborg, der i høj grad har foruroliget paven. Hun er nok blevet flyttet, hedder
                  det dær, men er stadig under bevogtning, og genantagelsen af hende som dronning
                  skal kun være sket på skrømt. Paven anslår en strengere tone over for legaten,
                  retter bebrejdelser mod ham for hans adfærd, befaler ham at sørge for, at
                  Ingeborgs genindsættelse bliver faktisk, ikke fiktiv, men forsikrer ham dog til
                  slut om sin fulde nåde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336785"/> .O. Hostiensi episcopo apostolice sedis legato. </p>
            <p> Eo nobis existis tam uinculo familiaritatis astrictus; quam glutino <pb facs="4336786"/> caritatis unitus; ut omnes euentus tuos proprios reputemus.
                  quia non potest illis successus esse diuersus; quibus est cor unum et anima una.
                  Gaudemus ergo in domino et in potentia uirtutis illius. quod sicut per litteras
                  tuas et multorum prelatorum accepimus. a karissimo in Christo filio nostro.
                  Philippo. rege Francorum illustri; ac toto regno deuote. reuerenter. et
                  honorabiliter es receptus. et apud regem ipsum ea per dei gratiam fideliter et
                  efficaciter promouisti; que a nobis susceperas promouenda. Significasti quidem
                  nobis per litteras tuas. quod idem rex licet in colloquio nobilium uirorum ….
                  comitis Flandrie. et .. ducis Brabantie apud Compendium moraretur. tibi Senonis
                  letus et festinus occurrit. et recepit humiliter et honorifice pertractauit. et
                  post diutinum et familiarem tractatum. ultra opinionem omnium usque adeo se
                  propitium exhibuit et benignum; ut in multa lacrimarum effusione. ac cordis
                  humilitate mandatis Nostris et tuis dispositionibus firmiter se promitteret
                  pariturum. Unde non solum in presentia multorum archiepiscoporum. episcoporum.
                  abbatum, clericorum. et multitudinis copiose ecclesie et personis ecclesiasticis
                  de illatis dampnis et iniuriis irrogatis plenam satisfactionem impendit; sed et
                  Senonensi et Parisiensi ecclesiis super claustrorum suorum immunitate priuilegium
                  de nouo concessit. et uenerabiles fratres nostros .. Parisiensem et ..
                  Suessionensem episcopos omni prorsus rancore dimisso; plene in gratiam regalem
                  admisit. Cumque ipsi postmodum iniunxisses; ut superinductam a se tam carnaliter
                  quam localiter separaret. quod mandaueras adimpleuit. Ad tue quoque fraternitatis
                  mandatum memoratam reginam ad quoddam regale castrum uidelicet Sanectum
                  Leodegarium in quo regine frequentius consueuerant antiquitus commorari. et in quo
                  celebrare festa principalia solent reges; licet infirmam adduci precepit. Ubi
                  episcopis abbatibus. ut omnia publice faceres conuocatis; ad hoc induxisti regem
                  eundem; ut tecum pariter et cum dilecto filio. fratre Bernardo de Vicena ad
                  reginam intraret. et diutius alloqueretur eandem. Post illud autem familiare
                  colloquium in consistorium egressus cum rege. ubi erat infinita cleri et populi
                  multitudo; reginam a tribus episcopis fecisti honorificentia regali deduci.
                  factoque regi mandato. ut eam tamquam uxorem suam et Francie reginam reciperet. et
                  honorifice pertractaret; recepit eam publice. tam huic mandato licet inuitus. quam
                  omnibus aliis mandatis Nostris; se pariturum firmiter repromittens. Ad hec nobilem
                  uirum Nicolaum militem familiarem suum publice fecit in anima sua iurare. quod
                     ip<pb facs="4336787"/>sam ut reginam Francie ac coniugem suam honorifice faciat
                  pertractari. et absque iudicio ecclesie non dimittat. Soluto igitur interdicto. et
                  omnibus sic rite peractis. cum rex ad retinendam eandem reginanmn nec flecti
                  precibus. nec commonitionibus posset induci. immo ut ei iustitiam faceres publice
                  proclamaret; de uoluntate tam regine quam regis. Suessionensem ciuitatem ad
                  examinationem negotii assignasti. mandans karissimo in Christo filio nostro ..
                  illustri regi Danorum. et uenerabili fratri nostro .. Lundensi archiepiscopo. ut
                  procuratores idoneos et responsales instructos ad tuendam reginam tempore
                  constituto transmittant. cum omnibus que ad causam crediderint expedire. </p>
            <p> Licet autem processum tuum in ceteris commendemus. super eo tamen fuissemus
                  aliquantisper commoti; quod superinducta etsi de toto regis demanio nondum tamen
                  est iuxta formam mandati apostolici de finibus regni Francorum amota. nisi per
                  nuntium tuum manifestam causam et necessitatem intellexissemus urgentem. uidelicet
                  quod est grauida. et partui iarn uicina. Verum quoniam ex hoc grauis posset contra
                  Romanam ecclesiam oriri suspitio. credentibus forsitan aliquibus quod idem rex de
                  licentia nostra quasi duas simul teneret uxores; presertim cum adhuc superinducta
                  uicinior ei sit quam eiectionis sue tempore fuisset legitima; ut causa cessante
                  cesset pariter quod urgebat; impendas operam efficacem. maxime ne cum fuerit ad
                  discussionem cause peruentum; in scandalum nostrum eius ualeat differri processus.
                  si ex hiis que premittenda fuerant aliquid omittatur. et id negligentie tue uel
                  astutie nostre. ab ipso rege ualeat imputari; dicente. quod ante tempus
                  discussionis super hiis debuit commoneri; ne quid etiam per collusionem uel
                  confictionem factum esse putetur; cum nos omnia fideliter et ueraciter duxerimus
                  facienda. Monemus igitur fraternitatem tuam et exhortamur in domino ac per
                  apostolica tibi scripta mandamus. quatinus secundum apostolum instes oportune et
                  importune. obsecres. arguas. increpes. ut rex ipse karissimam in Christo filiam
                  nostram .I. Francorum reginam illustrem de mandato nostro receptam in gratia
                  retineat coniugali. et mari<pb facs="4336788"/>tali affectione pertractet. cum nec
                  honestiorem nec nobiliorem sibi possit hoc tempore copulare. utpote que ab omnibus
                  non tantum honesta dicitur. sed et sancta. Sane nichil uel ad honorem nostrum. uel
                  ad tui nominis gloriam magis posset hoc tempore prouenire; quam si per
                  auctoritatem nostram et ministerium tuum bonum huius cause principium et meliorem
                  progressum finis obtimus sequeretur. </p>
            <p> Ad hec sicut per tuas nobis litteras intimasti. apud reges et alios efficaciter
                  et prudenter ad succursum terre orientalis intendas. </p>
            <p> Ceterum cum fuissent omnia premissa notata. sequentia nobis intimata fuerunt. que
                  tanto maiorem nobis et fratribus nostris ingessere dolorem. quanto predicta maius
                  gaudium generarant. Recepimus enim litteras eiusdem regine Francorum inter cetera
                  continentes quod non restituta. sed incarcerata potius est dicenda. cum mota
                  solummodo de loco ad locum. arctiori sit custodie mancipata. utpote cui nec
                  libertas nec potestas est ulla concessa. nec honorificentia regalis exhibita. nec
                  alicui alloquendi eam sine speciali licentia regis eiusdem. et eius litteris est
                  indulta facultas. duobus capellanis compatriotis eius exceptis quibus uix tandem
                  concessum fuit ut ei semel tantummodo coram arbitris ad hoc deputatis a rege.
                  idiomate Gallico loquerentur. Adiectum est etiam quod cum uenerabilis frater
                  noster .. Trecensis episcopus diligenter instaret. ut rex datis dextris eam in
                  gratiam reciperet coniugalem; tu quod nullatenus credimus eam pronuntiasti per
                  septem menses. et reginam Francorum et regis uxorem esse debere. rege ipso
                  protinus subiungente sicut nos uobis prediximus. ac cum postmodum de ipsa non
                  dimittenda sine iudicio ecclesie iuraretur. rex subintulit infra .vi. menses.
                  Preterea cum in regno Francorum oratio consueuerit fieri pro rege pariter et
                  regina; rex ipse ne in capellis regiis pro ea oretur. fecit districtius inhiberi.
                  Sane si res taliter se haberet. non esset hec realis restitutio. sed uocalis. cum
                  ex ea nichil ipsi libertatis uel potestatis accreuerit. sed plus <pb facs="4336789"/> accesserit oneris quam honoris. cum sit potius custodie
                  mancipata. cum et ei loquela libera. et regalis sit oratio denegata. Utrum autem
                  in hoc regaliter pertractetur sicut est iuramento firmatum. et tu uideas et rex
                  ipse discernat. In uno autem formam mandati apostolici quam et nos habemus et tu;
                  per nos ipsos intelleximus non seruatam. in qua si bene recolis continetur. quod
                  premissis omnibus que ante relaxandam sententiam interdicti mandauimus
                  premittenda; postmodum ipsam sententiam relaxeres. Quo facto studeres diligenter
                  eidem regi suggerere. ut reginam eandem retineret in gratia coniugali. quin etiam
                  hoc ei ex parte nostra iniungeres in remissionem omnium peccatorum. quod si
                  desuper non daretur. ut post frequentes et diligentes ammonitiones et
                  exhortationes eam ut legitimam habere uellet uxorem. et maritali affectione
                  tractare. sed contra matrimonium accusatio moueretur. ad inchoandam causam sex
                  mensium spatium assignares. Quam autem diligentes et quam frequentes commonitiones
                  et exhortationes post relaxationem interdicti subiunxeris. cum eodem die immo
                  quasi eadem ora restitutione sic facta. et sententia relaxata partibus ad causam
                  terminum assignaris. tibi relinquimus discernendum. Verum licet castrum illud in
                  quo restitutio fuit huiusmodi celebrata. a quo protinus soluto conuentu ad aliud
                  est deducta. satis honorabile reputetur. uel magis amenum cum sit in medio nemoris
                  constitutum. miramur tamen quod eam uel prius uel postea non fecisti deduci
                  Parisius ad sedem regiam uel saltem ad aliquam ciuitatem. ubi ei populus
                  occurreret ciuitatis. et regalem honorificentiam exhiberet. Non autem hoc
                  scribimus quasi credamus omnia que dicuntur. cum non omni spiritui sit credendum.
                  sed ut efficias ne credantur. Monemus igitur fraternitatem tuam et exhortamur in
                  domino. et per apostolica tibi scripta mandamus. quatinus diligenter et studiose
                  procures. ut eadem regina potestatem et libertatem regiam assequatur. nec sic
                  sicut dicitur teneatur inclusa. quin et exire ualeat cum oportuerit et decuerit.
                  et personis idoneis adeundi et alloquendi eam facultas libera concedatur.
                  presertim super hiis omnibus que ad negotium istud necessaria fore noscuntur. immo
                  prudenter efficias. ut archiepiscopi. et episcopi. comites. et barones ad eam
                  accedant <pb facs="4336790"/> gratia uisitandi et honorandi sicut ad reginas alias
                  accedere consuerant. ipsequerex ad illam quandoque diuertat. et ei faciat
                  necessaria tam in personis quam rebus regaliter ministrari. Siquidem cum non
                  simulate sed ueraciter mandauerimus cuncta compleri. et talis non uera sed
                  simulata restitutio uideatur. non nos sed se potius rex ipse decipiet. si ei tam
                  in hiis quam in aliis regalem non fecerit honorificentiam exhiberi. quam tenetur
                  regaliter pertractare. Nos enim usque ad effusionem sanguinis si forsan oporteat.
                  ueritati et iustitie adherentes; non patiemur dante domino in hac causa per
                  figmentum uel colludium aliquid attemptari. Caueas autem a continua familiaritate
                  illorum in quorum conspectu nullus tibi uerbum audeat facere pro regina. timens ne
                  ab assistentibus uel assidentibus protinus deferatur. Meministi sicut credimus
                  qualiter tibi dixerimus uiua uoce. quod negotium istud. uel ad magnam exaltationem
                  apostolice sedis proueniat. si diligenter fuerit procuratum; uel redundabit in
                  multam confusionem ipsius. si omissum extiterit negligenter. Turpe quidem
                  existetur. si forsan forte principium. debilis sequeretur effectus. possetque
                  nobis illud improperari poeticum. Parturient montes nascetur ridiculus mus.
                  Statuimus igitur te coram te ipso. tuamque conscientiam conuenimus. et precipimus
                  ut sicut te facere credimus. plus deo quam homini deferas. plus nobis quam regi.
                  plus toti ecclesie quam uni persone. plus saluti tue; quam regie uoluntati. et in
                  omnibus seruata forma predicta; sic rite procedas; ut deum tibi reddas propitium.
                  et id ad honorem nostrum. et fame tue proueniat incrementum. Ne uero uana
                  suspitione turberis; reddimus te de plenitudine gratie nostre securum. quoniam in
                  hiis omnibus familiariter et fiducialiter tibi sumus tamquam amicus amico locuti.
                  et quem castissimo quodam amore zelamur. karissimam nobis tue fraternitatis
                  dulcedinem monentes attentius et obnoxius deprecantes; quatinus in nullo penitus
                  contra prefatam reginam. corde uel ore. uel opere mouearis. sed potius cum eius
                  causa sit fauorabilis. ei quantum decet et expedit fauorem impendas. </p>
            <div type="app">
               <p> 34 .0.=Octauiano. </p>
               <p> 1 unitus;] <hi rend="italic">herefter er resten af linien ladt åben til brug for overskriften
                     a</hi>. </p>
               <p> 8-9 .. comitis Flandrie=Balduini. </p>
               <p> 9 .. ducis Brabantie=Henrici. </p>
               <p> 17 .. Parisiensem=Odonem. </p>
               <p> — .. Suessionensem=Niuelonem. </p>
               <p> 6 .. illustri regi Danorum=Canuto. </p>
               <p> 6-7 .. Lundensi archiepiscopo=Absoloni. </p>
               <p> 10 tamen] <hi rend="italic">frisket op a</hi>. </p>
               <p> 11 superinducta=Agnes. </p>
               <p> 12 tamen est] <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 13 tuum manifestam] <hi rend="italic">skrevet sammen, men adskilt ved skilletegn a</hi>. </p>
               <p> 21-22 negligentie <hi rend="italic">indtil</hi> dicente. quod] <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 28 I.=Ingeburgem.</p>
               <p> 2 tantum] <hi rend="italic">med</hi> u <hi rend="italic">frisket op a</hi>. </p>
               <p> — honesta dicitur] <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 3 sed et sancta] et <hi rend="italic">klemt ind mellem</hi> sed <hi rend="italic">og</hi> sancta <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — uel ad] <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 4 per auctoritatem] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> bonum huius cause principium
                     <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 5 bonum huius cause principium] <hi rend="italic">tilføjet over linien med henvisningstegn
                  a</hi>. </p>
               <p> 6 obtimus=optimus. </p>
               <p> 7 tuas nobis] <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 8 intendas] <hi rend="italic">åben plads i resten af linien, udfyldt med en streg a</hi>. </p>
               <p> 9 Ceterum] <hi rend="italic">i ny linie og efter paragraftegn a</hi>. </p>
               <p> 10 fuerunt] <hi rend="italic">herefter åben plads ligesom i foregående linie som til en
                     overskrift til et nyt brev a</hi>. </p>
               <p> 20 .. Trecensis episcopus=Garnerius. </p>
               <p> 23 nos uobis] <hi rend="italic">synes frisket op a</hi>. </p>
               <p> 16 relaxata] <hi rend="italic">efter overstreget</hi> partibus <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> — partibus] <hi rend="italic">tilføjet over linien med henvisningstegn a</hi>. </p>
               <p> 21 Parisius ad sedem regiam] <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 4 talis] s <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 7 oporteat] <hi rend="italic">herefter tomrum efter rasur på 16 bogstaver, udfyldt med en streg
                     a</hi>. </p>
               <p> 10 nullus] <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 15 si forsan forte prin-] <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 16 possetque] <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3-4 per litteras tuas: <hi rend="italic">nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> — per litteras ... multorum prelatorum<hi rend="italic">: nrr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907002" type="link">13</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907004" type="link">15</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 5-7: <hi rend="italic">Legatens breve er gået tabt</hi>. </p>
               <p> 12: <hi rend="italic">Pavens bulle er tabt, kendes kun gennem indholdsfortegnelsen, se nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000601101" type="link">5</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 27 2.Tim.4,2: insta opportune, importune, argue, obsecra, increpa.</p>
               <p> 11-12: <hi rend="italic">Tabt. Om indholdet se også nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031003" type="link">19</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 4: <hi rend="italic">Se ovenfor p.31, linie 12</hi>. </p>
               <p> 10 <hi rend="italic">Jf</hi>. Ioan. 19,11: nisi tibi datum esset desuper. </p>
               <p> 16-17 Horatius, De arte poetica, 139: parturiunt montes, nascetur ridiculus mus.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til<ref target="drb1"/> biskop Octauianus af Ostia, det apostoliske sædes legat. </p>
            <p> Du er knyttet og bundet til os ved fortrolig omgang og tillige forenet med os ved
                  kærlighedens bånd på en sådan måde, at vi regner alt, hvad der sker for dig, for
                  sket for os, eftersom intet kan falde forskelligt ud for dem, som har fælles
                  hjerte og fælles sjæl. Vi fryder os altså i Herren og i hans styrke og magt over,
                  at du, efter hvad vi har erfaret gennem dit<ref target="drb2"/> og mange prælaters
                     breve<ref target="drb3"/>, er blevet modtaget med hæder, hengivenhed og
                  ærefrygt af vor meget kære søn i Kristus Filip, de Franskes berømmelige konge, og
                  hele hans rige, og at du ved Guds nåde trofast og virkningsfuldt har fremmet de
                  ting hos kongen, som vi havde betroet dig at fremme. Du har jo tilkendegivet for
                  os ved dit brev<ref target="drb4"/>, at samme konge, skønt han opholdt sig i
                  Compiègne og havde samtaler med de højbårne mænd grev Balduin af Flandern og
                  hertug Henrik af Brabant, glad og ilfærdigt drog dig i møde i Sens og modtog dig i
                  ydmyghed og behandlede dig med hæder og efter en lang og fortrolig forhandling mod
                  alles forventning viste sig i den grad nådig og velvillig, at han under megen gråd
                  og med ydmygt hjerte lovede urokkeligt at ville adlyde vore befalinger og dine
                  bestemmelser. Således ydede han i nærværelse af mange ærkebiskopper, biskopper,
                  abbeder, gejstlige og en talrig mængde ikke blot satisfaktion til kirken og
                  kirkens personer for de tab, de havde lidt, og de uretfærdigheder, der var
                  overgået dem, men tilstod også kirkerne i Sens og Paris et nyt privilegium om
                  deres klostres immunitet<ref target="drb5"/> og optog vore ærværdige brødre,
                  biskopperne Odo af Paris og Niuelo af Soissons, i sin fulde kongelige nåde efter
                  helt og holdent at have opgivet sit gamle had. Og da du senere havde pålagt ham at
                  fjerne sin medhustru<ref target="drb6"/> med henblik både på legemlig omgang og
                  opholdssted, rettede han sig efter din befaling. Det var også på din befaling,
                  broder, at han påbød, at omtalte dronning, skønt hun var syg, skulde føres til en
                  kongelig borg, nemlig S. Léger-en-Yvelines, hvor dronningerne fra gammel tid gerne
                  opholdt sig meget, og hvor kongerne plejer at fejre højtiderne. Efter at du havde
                  sammenkaldt biskopper og abbeder der, for at du kunde foretage alt i offentlighed,
                  bragte du samme konge <pb facs="4508851"/> til at besøge dronningen sammen med dig
                  og tillige med vor elskede søn, Bernardus af Vincennes, og han talte længe med
                  hende. Men efter denne fortrolige samtale gik du sammen med kongen ud i den
                  kirkelige forsamling, hvor der var en umådelig mængde gejstlige og lægfolk, og du
                  lod dronningen føre frem af tre biskopper med kongelige hædersbevisninger og efter
                  at have givet befaling til kongen om, at han skulde modtage hende som sin hustru
                  og Frankrigs dronning og behandle hende med hæder, tog han offentligt imod hende
                  og lovede urokkeligt at ville adlyde så vel denne befaling, skønt mod sin vilje,
                  som alle vore andre befalinger. Dertil lod han sin fortrolige, den velbyrdige mand
                  ridderen Nicolaus, offentligt aflægge ed på hans sjæls salighed, at han vilde
                  behandle hende med hæder som Frankrigs dronning og sin ægtefælle og ikke skille
                  sig fra hende uden kirkens dom. Efter at interdiktet altså var hævet, og alle ting
                  således fuldført på lovformelig vis, og da kongen hverken kunde bevæges ved bønner
                  eller tilskyndes ved påmindelser til at beholde samme dronning, men derimod
                  offentligt erklærede, at du skulde yde ham retfærdighed, har du efter så vel
                  dronningens som kongens ønske udpeget Soissons by til at anstille undersøgelser i
                  sagen og befalet vor meget kære søn i Kristus Knud, de Danskes berømmelige konge,
                  og vor ærværdige broder ærkebiskop Absalon af Lund<ref target="drb7"/> — for at
                  forsvare dronningen til det fastsatte tidspunkt — at fremsende hertil skikkede,
                  dygtige sagførere og befuldmægtigede med alt, hvad de mener vil befordre sagen. </p>
            <p> Men skønt vi iøvrigt bifalder din fremgangsmåde, vilde vi dog en tid lang have
                  harmedes over, at medhustruen<ref target="drb6"/>, omend hun er bragt bort fra
                  hele kongens domæne, dog endnu ikke, således som den apostoliske befaling<ref target="drb8"/> lød, er bragt uden for de Franskes riges grænser, om ikke vi på
                  din sendemand havde forstået, at der var en håndgribelig grund og en tvingende
                  nødvendighed, nemlig at hun er frugtsommelig og snart skal føde. Men eftersom der
                  af dette kunde rejse sig alvorlig mistanke mod den romerske kirke, da nogle
                  muligvis kunde tro, at samme konge med vor tilladelse havde så at sige to hustruer
                  på een gang, særlig da medhustruen stadig er nærmere ved ham, end hans lovlige
                  hustru var, mens hun var forstødt, skal du — for at uroen kan ophøre, når årsagen
                  hertil er fjernet — først og fremmest yde et virkningsfuldt arbejde på, at sagen
                  ikke til anstød for os bliver standset og udsat, når det kommer til en
                  undersøgelse af den, såfremt noget udelades af de ting, som burde forudskikkes, og
                  kongen kan lægge skylden herfor på forsømmelighed fra din side eller list fra vor
                  ved at sige, at han <pb facs="4508852"/> burde være blevet påmindet herom, før
                  undersøgelsen kom i gang, og på, at man heller ikke skal tro, at noget er kommet i
                  stand ved ulovligt samvirke eller bedrag, når det er vor agt, at alt skal
                  foretages i troskab og oprigtighed. Vi påminder altså og opfordrer dig i Herren,
                  broder, og befaler dig ved denne vor apostoliske skrivelse, at du i følge apostlen
                  trænger på, når det er belejligt, og når det er ubelejligt, besværger, overtaler
                  og ansporer<ref target="drb9"/> kongen til nådigt at opretholde ægteskabet med vor
                  meget kære datter i Kristus Ingeborg, de Franskes berømmelige dronning, som han
                  har taget imod på vor befaling, og behandle hende som en kærlig ægtemand, da han
                  ikke nu kan finde nogen mere agtværdig eller højbåren ægtefælle end hende,
                  eftersom alle anser hende for ikke blot agtværdig, men endog hellig. Intet kunde
                  jo nu bidrage mere både til at hædre os og til at kaste glans over dit navn, end
                  hvis den gode begyndelse i denne sag og den endnu bedre fremgang ved vor myndighed
                  og din tjeneste kunde blive fulgt af den allerbedste afslutning. </p>
            <p> Dertil skal du, således som du har oplyst os om det i dit brev, virksomt og klogt
                  arbejde hos kongerne og andre for undsætningen til landet i øst. </p>
            <p> Men<ref target="drb10"/> da alt det ovenfor anførte var nedskrevet, blev det
                  efterfølgende oplyst for os, og det bibragte os og vore brødre en så meget større
                  sorg, som det fornævnte havde fremkaldt en særlig glæde hos os. Thi vi har
                  modtaget et brev fra samme de Franskes dronning, der blandt andet indeholder, at
                  hun må siges at være ikke genindsat, men derimod sat i fængsel, da hun blot er
                  blevet flyttet fra et sted til et andet og er undergivet meget streng bevogtning,
                  eftersom der hverken er tilstået hende nogen frihed eller magt eller vist hende
                  kongelige hædersbevisninger, og der er heller ikke blevet bevilget nogen adgang
                  til at tale med hende uden særlig tilladelse fra samme konge og uden brev fra ham
                  med undtagelse af to kapellaner, der er hendes landsmænd, hvem det dårligt nok
                  blev tilstået, at de omsider en eneste gang fik lov at tale med hende på gallisk i
                  nærværelse af mellemmænd, der var udpeget hertil af kongen. Det tilføjes endog, at
                  du, da vor ærværdige broder biskop Garnerius af Troyes i sin omhu rejste krav om,
                  at kongen på tro og love skulde tage imod hende i ægteskabelig nåde, har erklæret,
                  hvad vi nægter at tro, at hun skulde være både de Franskes dronning og kongens
                  hustru i syv måneder, hvorefter kongen strax underkastede sig på den måde, vi
                  foreskrev jer, og da der senere blev aflagt ed om, at han ikke vilde skille sig
                  ved hende uden kirkens dom, lagde kongen til 'de første seks måneder'. Desforuden
                  lod kongen, skønt der sædvanemæssigt <pb facs="4508853"/> bliver holdt bøn for
                  både kongen og dronningen i de Franskes rige, det strengt forbyde, at der bedes
                  for hende i de kongelige kapeller. Hvis sagen virkelig forholder sig således,
                  vilde der herved være tale om en genindsættelse, som ikke er faktisk, men formel,
                  da hun ikke får større frihed eller magt derigennem, men skaffer sig større byrde
                  og mindre hæder, eftersom hun nærmest bliver holdt i fængsel, da fri samtale er
                  nægtet hende og ligeså bønnen for hende som dronning. Men se du selv til og lad
                  også kongen afgøre, om hun behandles i dette på kongelig vis, således som det er
                  befæstet med ed. Men vi har selv bemærket, at ordlyden af den apostoliske
                     befaling<ref target="drb7"/>, som både vi og du har, ikke er overholdt på et
                  punkt, der hvor det, om du kan huske det, hedder, at du, efter at alt det var gået
                  forud, som vi har befalet skulde gå forud for ophævelsen af interdiktdommen,
                  derefter måtte ophæve samme dom. Når det var sket, skulde du ivrigt og omhyggeligt
                  søge at påvirke samme konge til nådigt at opretholde ægteskabet med samme
                  dronning, ja du skulde endog på vore vegne pålægge ham dette til forladelse for
                  alle hans synder, men hvis det ikke blev givet fra oven<ref target="drb11"/>, at
                  han efter mange omhyggelige påmindelser og opfordringer vilde beholde hende som
                  sin lovmæssige hustru og behandle hende som en kærlig ægtemand, men der blev rejst
                  klage mod ægteskabet, skulde du ansætte et tidsrum på seks måneder til at
                  påbegynde sagen. Men hvor mange omhyggelige påmindelser og opfordringer du har
                  bidraget med efter ophævelsen af interdiktet, overlader vi dig selv at afgøre,
                  eftersom du på samme dag, ja endog så at sige i samme time, som denne
                  genindsættelse var sket og dommen ophævet, ansatte et tidspunkt til sagen for de
                  to parter. Men omendskønt den borg, hvor denne genindsættelse blev foretaget, og
                  som hun, strax efter at forsamlingen var opløst, blev ført bort fra, hen til en
                  anden, må anses for anseelig og passende eller særlig yndig, da den ligger midt i
                  en skov, undrer vi os ikke desto mindre over, at du ikke enten fra først af eller
                  bagefter har ladet hende føre til Paris til kongens sæde eller i det mindste til
                  en eller anden by, hvor byens befolkning kunde møde hende og vise hende
                  hædersbevisninger som dronning. Men dette skriver vi ikke, fordi vi tror alt, hvad
                  der bliver sagt, eftersom man ikke bør fæste lid til alt, hvad man får indgivet,
                  men for at du kan sørge for, at det ikke bliver troet. Vi påminder og opfordrer
                  dig altså i Herren til, broder, og befaler dig ved denne vor apostoliske skrivelse
                  med omhu og iver at udvirke, at samme dronning opnår magt og frihed som dronning
                  og ikke, efter hvad der bliver sagt, holdes indespærret på denne vis, men også <pb facs="4508854"/> kan forlade sit opholdssted, når hun skal og bør gøre det, og
                  at der bevilges fri adgang for hertil skikkede personer til at henvende sig til
                  hende og tale med hende først og fremmest angående alle de ting, som vides at
                  blive uundværlige for denne sag, ja, du skal i klogskab udvirke, at ærkebiskopper
                  og biskopper, grever og baroner kommer til hende for at hædre hende med deres
                  besøg, således som de har for skik at komme til andre dronninger, og at kongen
                  selv fra tid til anden besøger hende og lader hende få de personer og ting, hun
                  som dronning har brug for. Eftersom vi jo da har befalet, at alt skulde opfyldes i
                  sandhed, ikke på skrømt, og en genindsættelse af denne art synes ikke sand, men
                  foregiven, vil kongen ikke narre os, men derimod sig selv, såfremt han ikke så vel
                  i disse ting som i andre sørger for, at der vises kongelige hædersbevisninger til
                  hende, som han er forpligtet til at behandle på kongelig vis. Thi vi vil følge
                  sandheden og retfærdigheden, om der så i givet fald skal udgydes blod, og vi vil,
                  når Herren står os bi, ikke tåle, at der i denne sag gøres noget forsøg med
                  maskepi og løgn. Men tag dig i agt for vedvarende fortrolig omgang med sådanne, i
                  hvis påsyn ingen vover at lægge et ord ind for dronningen hos dig af frygt for, at
                  det strax bringes videre af de omkringstående eller omkringsiddende. Du husker,
                  tror vi, at vi mundtligt sagde til dig, at denne sag enten kan føre til stor
                  ophøjelse for det apostoliske sæde, om den bliver varetaget med omhu, eller bringe
                  det overvældende megen skam, om den bliver varetaget dårligt og forsømt. Det vil i
                  hvert fald være skændigt, hvis en svag afslutning måske følger på en kraftig
                  begyndelse, og vi kunde blive spottet med det bekendte vers: Bjergene barsler og
                  føder en latterlig mus<ref target="drb12"/>. Vi stiller dig altså ansigt til
                  ansigt med dig selv, indstævner din samvittighed og påbyder, at du, hvad vi tror,
                  du gør, står mere til tjeneste for Gud end mennesket, mere for os end kongen, mere
                  for hele kirken end een person, mere for din frelse end kongens vilje og med
                  overholdelse af førnævnte ordlyd går lovformeligt frem i alle ting, således at du
                  gør Gud nådig mod dig, og det kan blive til hæder for os og til større ry for dig.
                  Men for at du ikke unødigt skal nages og ængstes, forsikrer vi dig om vor fulde
                  nåde, eftersom vi har talt til dig i fortrolighed og tillid om alle disse ting som
                  den ene ven til den anden, dig, hvem vi elsker højt med den pureste kærlighed, og
                  vi påminder dig indtrængende og bønfalder dig standhaftigt, vor kæreste søde
                  broder, om, at du ikke i noget som helst må vende dig mod førnævnte dronning i
                  hjerte, i mund eller gerning, men <pb facs="4508855"/> derimod, så vidt det er
                  nyttigt og sømmeligt, vise hende gunst, eftersom hun bør begunstiges i sin sag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Som anført i note 1 til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt; er den
                  foreliggende og efterfølgende skrivelse fra Innocens III (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031001'&gt;17&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031002'&gt;18&lt;/a&gt;) udstedt efter
                  7. september 1200, der også er terminus post quem for nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907005'&gt;16&lt;/a&gt;. Men nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031001'&gt;17&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031002'&gt;18&lt;/a&gt; tilhører et
                  senere trin i korrespondancen end disse numre, eftersom de er svar på henholdsvis
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907005'&gt;16&lt;/a&gt;. Både nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031001'&gt;17&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031002'&gt;18&lt;/a&gt; er omtalt i
                  pavens bulle til Ingeborg, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031003'&gt;19&lt;/a&gt;, hvor det hedder: 'og herom skriver vi både til samme
                  konge og til legaten'. I nævnte bulle findes ganske samme udtryksmåde anvendt om
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031004'&gt;20&lt;/a&gt;,
                  skrivelsen til kong Knud af Danmark: 'til hvem vi ligeledes skriver påny'. Denne
                  sidste skrivelse er udstedt samme dag som bullen til Ingeborg, 31. oktober. Når
                  paven således bruger nutidsformen 'skriver' om afsendelsen af en
                  dags-dato-skrivelse, må det være tilladeligt at slutte, at de to udaterede
                  skrivelser, der er omtalt på tilsvarende måde i samme stykke text, er afgået denne
                  dag eller i tiden omkring 31. oktober 1200. </p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907002'&gt;13&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907004'&gt;15&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;, som følges nøje i dette afsnit. </p>
                  <p n="drb5"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;, note 6. </p>
                  <p n="drb6"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000311001'&gt;3&lt;/a&gt;, note 14. </p>
                  <p n="drb7"> Brevene herom er tabt. </p>
                  <p n="drb8"> Tabt, kendes kun fra indholdsfortegnelsen, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000601101'&gt;5&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb9">2\\. Tim. 4,2. </p>
                  <p n="drb10"> Her begynder det andet afsnit af pavens skrivelse. Efter at paven i det
                  hele har rost sin legat for hans optræden i ægteskabssagen og har sluttet af med
                  en bemærkning om hjælpen til Det hellige Land, springer tankegangen brat tilbage
                  til den første sag. Det er det nu tabte brev fra Ingeborg (jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031003'&gt;19&lt;/a&gt;), der er
                  indløbet, førend svaret til legaten er blevet sendt af sted, og har foranlediget,
                  at dette er blevet længere end planlagt og har fået en ganske anden tone end
                  oprindelig tænkt. </p>
                  <p n="drb11"> Jf. Johs. 19,11. </p>
                  <p n="drb12"> Horats, De arte poetica, 139. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
