<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12001031004</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12001031004</idno>
            <idno type="dd_serialno">20</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 5 f. 4v. nr. 12. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi> efter <hi rend="italic">a</hi>: Indholdsfortegnelse til registrene fra en række af
                  Innocens III.s paveår, se nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000222001" type="link">1</ref>, Regesta Vaticana 8 A, gl. foliering f. lx: <hi rend="italic">Regi Danorum
                     quod aduocatos et promotores pro defensione cause ipsius regine procuret
                     delegare</hi>. — Theiner, Vetera monumenta, I 52 nr.181; Potthast nr.1152; Reg.
                  Danica nr.501— nr. *110. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bréquigny II:1 11; SS. rer. Danicarum VI 99; Bouquet XIX 399; Migne
                  214:883; Bull. Danicum nr. 32. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: L. Engelstoft, Udvalgte Skrifter, I 297; Potthast I 106; Reg.
                  Danica nr. *110; Achille Luchaire, Les registres d'Innocent III et les Regesta de
                  Potthast. Bibl. de la fac. des lettres de l'Univ. de Paris XVIII (1904) 36;
                  Alexander Cartellieri, Philipp II. August, IV:1 64 note 2; nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref> af [1200 7.
                  september—31. oktober], nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031001" type="link">17</ref> af [1200 omkring 31. oktober] og nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031003" type="link">19</ref> af [1200] 31.
                  oktober.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336796.webp">1. rk. IV nr. 20</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508859.webp">I:4 nr. 20</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 20. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1200-10-31"> [1200]. 31. oktober 
               <note>
                  <p> I den ældre litteratur og endnu hos Achille Luchaire foreligger der
                  misforståelser vedrørende dateringen af denne bulle til den danske konge, der
                  bringes under 22., 30. eller 31. oktober. Den sidste dato er den rette, jævnfør
                  iøvrigt nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031003" type="link">19</ref>.
                  Den dær anførte årsdatering til [1200] har gyldighed også for nærværende text.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III underretter kong Knud VI Valdemarsen om sit syn på Ingeborgs
                  sag og opfordrer ham til at sende befuldmægtigede, sagførere og vidner til
                  dronningens forsvar for at modbevise påstanden om svogerskab. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Regi Danorum illustri. </p>
            <p> Ex gratia quam nuper karissime in Christo filie nostre .I. regine Francorum
                  illustri sorori tue fecimus. et deum nobis magis propitium et serenitatem tuam
                  apostolice sedi credimus amplius reddidisse deuotam. cum etsi iustitiam ipsi
                  fecerimus; etiam misericordiam cum ea duxerimus faciendam. Propter hoc enim
                  precipue uenerabilis frater noster .. Hostiensis episcopus <pb facs="4336797"/>
                  apostolice sedis legatus destinatus in Franciam. ad hoc per dei gratiam karissimum
                  in Christo filium nostrum .P. regem Francorum illustrem induxit. ut tam clericis
                  quam ecclesiis de datis dampnis et illatis iniuriis satisfactionem plenariam
                  exhiberet. et superinducta remota; reginam reciperet memoratam. ac faceret in
                  animam suam iuramento firmari. quod ipsam regaliter pertractabit. et preter
                  iudicium ecclesie non dimittet. licet se queratur id per uim et mandatum.
                  apostolicum impleuisse. Si quid autem ex hiis que premitti mandauimus forsitan est
                  omissum; illud faciemus dante domino feliciter consumari. Verum quamuis reginam
                  ipsam in fauorabili uelimus causa fouere. non potuimus tamen postulanti iustitiam
                  audientiam denegare. cum sententia illa diuortii non propter aliud reuocata
                  fuerit. quam ob ordinem non seruatum. Monemus igitur serenitatem regiam. et
                  exhortamur in domino. quatinus sufficientes et idoneos responsales. cum aduocatis
                  et testibus et aliis qug uisa fuerint expedire. ad defensionem regine transmittas.
                  cum te non possis per impotentiam excusare. sitque tibi equg facile uel facilius.
                  si ueritas subest assertioni regine obstaculum affinitatis obiecte remouere per
                  tuos. quam parti alteri nisi propositioni eius ueritas suffragetur; per suos
                  legitime comprobare. Vide igitur ne quod absit ex defectu tuo regine in iure suo
                  preiudicium generetur. Utinam autem tu in sua ei defensione non desis. quia nos in
                  sua ipsi non deerimus ratione. </p>
            <p> Datum Laterani. &lt;ii. kalendas. nouembris&gt;. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 I.=Ingeburgi. </p>
               <p> 30 ..=Octauianus. </p>
               <p> 2 P.=Philippum. </p>
               <p> 21 Datum Laterani. &lt;ii. kalendas. nouembris&gt;] Datum Laterani. ut supra
                     <hi rend="italic">a, udfyldt efter denne henvisning</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6-7 <hi rend="italic">I nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de Danskes berømmelige konge<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Som følge af den nåde, vi for nylig har vist vor meget kære datter i Kristus
                  Ingeborg, de Franskes berømmelige dronning, din søster, er det vor tro, at vi på
                  en gang har gjort Gud mere bevågen imod os og dig, høje konge, mere hengiven over
                  for det apostoliske sæde, da vi jo, skønt vi har ydet hende retfærdighed, også har
                  ment at burde vise hende miskundhed. Thi det var først og fremmest på grund heraf,
                  at vor ærværdige broder Octauianus, biskop af Ostia, det apostoliske sædes legat
                  udsendt til Frankrig, ved Guds nåde tilskyndede vor meget kære søn i Kristus
                  Filip, de Franskes berømmelige konge til, at han skulde yde så vel de gejstlige
                  som kirkerne fuld erstatning for forvoldte tab og lidte krænkelser og efter at <pb facs="4508860"/> have tilsidesat sin medhustru påny tage nævnte dronning til
                  sig og på sin sjæls salighed lade bestyrke med ed, at han vilde behandle hende på
                  kongelig vis og ikke skille sig fra hende uden kirkens dom, skønt han klager
                     over<ref target="drb2"/>, at han har opfyldt det, tvunget af en apostolisk
                  befaling. Men hvis noget måske er undladt af det, som vi har befalet skulde gå
                  forud, vil vi med Herrens bistand sørge for, at det fuldbyrdes på en lykkelig
                  måde. Men selv om vi ønsker at begunstige dronningen i en sag, hvor hun bør
                  begunstiges, har vi dog ikke kunnet nægte at låne øre til ham<ref target="drb3"/>,
                  når han fordrer retfærdighed, eftersom hin skilsmissedom<ref target="drb4"/> kun
                  er blevet omstødt, fordi retsordenen ikke er blevet overholdt. Vi påminder og
                  opfordrer dig altså i Herren til, høje konge, at du fremsender duelige og hertil
                  skikkede befuldmægtigede sammen med sagførere og vidner, og hvad andet der kan
                  være til nytte ved dronningens forsvar, hvis der ligger sandhed til grund for
                  dronningens forsikring, da du ikke kan undskylde dig med afmægtighed, og måtte det
                  være lige så let eller lettere for dig gennem dine at fjerne den hindring, der
                  ligger i det hævdede svogerskab, end for den anden part, med mindre sandheden
                  støtter hans påstand, gennem sine på lovlig vis at godtgøre den. Se altså til, at
                  der ikke, hvad Gud forbyde, sker dronningen skade i hendes ret på grund af din
                  forsømmelighed. Men gid du ikke svigter hende i hendes forsvar, for vi vil ikke
                  svigte hende i hendes sag. Givet i Lateranet den 31. oktober.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Om dateringen se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031003'&gt;19&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> I nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907005'&gt;16&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> Kong Filip August. </p>
                  <p n="drb4"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000311001'&gt;3&lt;/a&gt;, note 22. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
