<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12000907002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12000907002</idno>
            <idno type="dd_serialno">13</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 5 f. Sr. nr. 13. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi> efter <hi rend="italic">a</hi>: Indholdsfortegnelse til registrene fra en række af
                  Innocens III.s paveår, se nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000222001" type="link">1</ref>, Regesta Vaticana 8 A, gl. foliering f. lxi: <hi rend="italic">Littere
                     episcoporum Parisiensis et Suessionensis ad dominum papam super reconciliatione
                     dicte regine et qualiter dominus rex monitis et mandatis domini legati super
                     hoc et super satisfactione ecclesiasticis personis facienda humiliter
                     condescendit</hi>. — Theiner, Vetera monumenta, I 52 nr. 182. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bouquet XIX 389; Bréquigny 11:41 12; Migne 214:884. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref> af [1200 7. september—31. oktober].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336776.webp">1. rk. IV nr. 13</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508844.webp">I:4 nr. 13</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 13. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1200-09-07"> [1200. 7. september-31. oktober] <note>
                  <p> Den parisiske biskops udaterede indberetning til Innocens III hører til den serie
                  af skrivelser fra det tredie paveår, der er os overleveret ikke blot igennem den
                  senere indholdsfortegnelse til de pavelige registre, men også i et fragment af
                  disse. Om dateringen henvises til nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Odo af Paris beretter for pave Innocens III om den store fremgang, pavens
                  legat, kardinal Octaurianus, har haft. Kong Filip August har bøjet sig <pb facs="4336777"/> for hans krav både med hensyn til den franske kirke og
                  dronning Ingeborgs stilling, lovet at genantage hende som sin dronning og svoret
                  at ville behandle hende på kongelig vis, hvorfor interdiktet er blevet hævet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Beatissimo in Christo patri et domino Innocentio dei gratia sancte Romane
                  ecclesie summo pontifici humilis sanctitatis sue seruus .O. diuina miseratione
                  Parisiensis ecclesie sacerdos humilis. salutem. et cum deuoto pedum osculo.
                  seruitutis et obedientie famulatum. </p>
            <p> Post diutine calamitatis amaritudines et pressuras. post turbationis inaudite
                  caliginem ecclesie Gallicane dies serenitatis illuxit. et eo imperante. cui et
                  uenti et mare obediunt. qui procellam conuertit in auram. qui iuxta archanum sui
                  beneplaciti miserendi modos ubique reseruans; mederi nouit doloribus afflictorum;
                  gloriosum reportauit ecclesia de lugubri calamitate successum. Apostolica namque
                  sedes cuius magisterium celestis altitudo consilii prouida deliberatione
                  stabiliuit in medium. ad filiorum necessitates. oculos pietatis inclinans. et
                  remedia singulis oportuna distribuens; quam pium ad ecclesie Gallicane miserias
                  gereret compassionis affectum; im modo <pb facs="4336778"/> uisitationis euidenter
                  ostendit. cum sibi etiam non pepercit. quin honorabilius membrum. et eminentiorem
                  ecclesie Romane columpnam. uenerabilem uidelicet patrem dominum .O. Hostiensem et
                  Velletrensem episcopum. apostolice sedis legatum ad partes dirigeret Gallicanas.
                  uolens per tanti prouisoris industriam laborantibus procurare quietem; et materne
                  dulcedinis solatium impertiri. Feliciter itaque regnum ingressus. et tanta
                  deuotione fidelium. tanta principum et magnatum congratulatione susceptus; ut
                  generalis omnium exultatio diuini fauoris uideretur interpres. ad exequenda
                  suscepta negotia cum debita maturitate processit. et familiari deliberatione
                  habita cum prelatis; dominum regem et suos super restitutionibus et
                  satisfactionibus clericis et ecclesiis exhibendis; cum constantie soliditate.
                  conuenit. Licet autem domino regi specialis dilectionis uinculo iungeretur. sic
                  tamen in factis ipsius et dictis iustitiam temperauit urbanitas; quod et regie
                  gratiam beniuolentie conseruauit. et a defensione libertatis ecclesiastice non
                  recessit. immo nobis et ecclesie nostre noua etiam priuilegia que numquam
                  retroactis habueramus temporibus acquisiuit. Operante siquidem clementia
                  redemptoris que de regum cordibus pro sua uoluntate disponit. dominus rex tamquam
                  princeps christianissimus. et in matris sue Romane ecclesie deuotione persistens.
                  eiusdem domini legati mandatis. exhortationibus. et diffinitionibus. supra spem et
                  opinionem quamplurium. tam super restituendis rebus ecclesiasticis et iniuriarum
                  satisfactione. quam super amotione superinducte. et receptione .I. illustris
                  regine Francorum salubriter acquieuit. super eadem regina non dimittenda prestito
                  prius ad mandatum domini legati. in regis animan iuramento. et quod eam regaliter
                  et honorifice pertractaret. His igitur expeditis. et ad honorem ecclesie
                  consumatis. solutio subsecuta est interdicti. qu&lt;od&gt; in tota terra domini
                  regis generaliter seruabatur. excitata uberius deuotione fidelium ad laudes et
                  preconia creatoris. et uniuersorum cordibus serenatis; que diutine mestitudinis
                  nubes obduxerat. Quamuis autem tota generaliter ecclesia Gallicana non inmerito
                  benedicat altissimum. uestramque beatissime pater et ecclesie Romane diligentiam
                  in ipsius missione legati. commendatione laudabili prosequatur. qui sic Roma<pb facs="4336779"/>nam ecclesiam matrem suam glorificat et extollit; nostre tamen
                  deuotio seruitutis in actione gratiarum specialiter se totam effundit. quod apud
                  eundem legatum tantam dulcedinem et benignitatem inuenimus; quod non solum
                  personam nostram. uerum etiam Parisiensem ecclesiam speciali prerogatiua
                  dilectionis amplectitur. et in ea libertatis et honoris integritate conseruat. ut
                  uobis et ipsi totique sacrosancte Romane ecclesie de deuotis deuotiores existere
                  teneamur. </p>
            <p> Conseruet uos dominus ecclesie sue sanum et incolumem, in tempora longiora. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 pontifici] <hi rend="italic">herefter spatium på ti bogstaver, udfyldt med en streg, der i
                     marginen slutter i et</hi> a <hi rend="italic">(?) a</hi>. — O.=Odo. </p>
               <p> 3 O.=Octauianum. </p>
               <p> 21 amotione] <hi rend="italic">mellem</hi> mo <hi rend="italic">og</hi> ti <hi rend="italic">rasur efter to bogstaver, udfyldt
                     af streg a</hi>. </p>
               <p> 21-22 superinducte=Agnetis. </p>
               <p> 22 I.=Ingeburgis. </p>
               <p> 26 qu&lt;od&gt;] qui <hi rend="italic">a</hi>.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22-23 Matth. 8,27: uenti et mare obediunt ei. </p>
               <p> 23 <hi rend="italic">Jf</hi>. Psal. 106,29: et statuit procellam eius in auram. </p>
               <p> 15 <hi rend="italic">Recueil des actes de Philippe Auguste II nr. 649, jf. nr.650</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til<ref target="drb1"/> sin højhellige fader i Kristus og herre Innocens, af Guds
                  nåde den hellige romerske kirkes høje pave, sender hans helligheds underdanige
                  tjener Odo, af Guds miskundhed Pariserkirkens ydmyge præst, sin hilsen i lydig
                  tjeneste og tjenstvillighed med fromme kys på foden. </p>
            <p> Efter langvarige, fordærvelige og beske trængsler, efter en uhørt uros dybe nat
                  brød en dag frem i strålende glans for den galliske kirke, og på befaling af Ham,
                  som både vinde og hav adlyder<ref target="drb2"/>, og som gør storm til brise<ref target="drb3"/>, han, som i følge sin hemmelige plan alle vegne giver plads for
                  sin barmhjertighed og forstår at læge smerterne hos de hjemsøgte, hentede kirken
                  ud af sorg og ulykke, hæder og held. Thi det apostoliske sæde, som himmelens høje
                  vilje fremsynet og velovervejet stillede urokkeligt i midten som lærestol, vender
                  sit fromme øje mod sine børns nød, giver hver enkelt af lægemidler, hvad han har
                  behov for, og lagde i form af sit besøg klart for dagen, hvor from og medlidende
                  en kærlighed, det nærede for den ulykke<pb facs="4508845"/>lige galliske kirke, da
                  det end ikke skånede sig selv, men sendte et særlig hæderværdigt medlem af den
                  romerske kirke og en af dens bærende søjler, nemlig den ærværdige fader hr. biskop
                  Octauianus af Ostia og Velletri, som det apostoliske sædes legat til det galliske
                  land i ønsket om ved dennes store og virksomme omsorg at skaffe fred til dem, der
                  lider møje og lade dem få del i dets søde, moderlige trøst. Lykkeligt drog han
                  derfor ind i riget og blev modtaget med en sådan hengivenhed hos de troende, med
                  sådanne lykønskninger af fyrster og stormænd, at alles fælles jubel syntes at
                  tolke Guds nåde, og med tilbørligt modent overlæg gik han til udførelsen af de
                  hverv, han havde fået, og efter at have haft fortrolige overvejelser med
                  prælaterne nåede han med fasthed og styrke til en overenskomst med hr. kongen og
                  hans mænd angående de tilbagegivelser og erstatninger, der skulde ydes til de
                  gejstlige og kirkerne. Men skønt han knyttedes til hr. kongen ved et særligt
                  kærlighedens bånd, mildnede dog hans frie optræden i handling og tale
                  retfærdigheden i en sådan grad, at han på een gang bevarede kongens nåde og
                  velvilje og fastholdt sit forsvar for kirkens frihed, ja, han forskaffede tilmed
                  os og vor kirke helt nye privilegier, som vi aldrig tidligere havde haft<ref target="drb4"/>. Takket være vor Genløsers nåde, som jo efter sin vilje
                  bestemmer over kongernes hjerter, bøjede hr. kongen sig — som den
                  allerkristeligste fyrste<ref target="drb5"/>, der stod fast i sin hengivenhed over
                  for sin moder den romerske kirke — på frelsebringende måde for samme hr. legatens
                  befalinger, opfordringer og kendelser ud over, hvad adskillige havde forventet og
                  troet så vel angående tilbagegivelsen af kirkelig ejendom og erstatning for
                  krænkelserne som angående tilsidesættelsen af medhustruen<ref target="drb6"/> og
                  genantagelsen af Ingeborg, de Franskes berømmelige dronning, efter først på hr.
                  legatens befaling at have aflagt ed på sin sjæls salighed om ikke at ville skille
                  sig fra samme dronning og om at ville behandle hende med hæder og på kongelig vis.
                  Da disse ting var ordnet og bragt til afslutning til ære for kirken, påfulgte
                  ophævelsen af interdiktet, som overholdtes almindeligt i hele hr. kongens land,
                  hvorved de troendes hengivenhed i overflod vaktes til lovprisning og forherligelse
                  af Skaberen, og et lys tændtes i alle hjerter, som den langvarige bedrøvelses sky
                  havde formørket. Men omendskønt hele den samlede galliske kirke ikke med urette
                  velsigner den Højeste og roser og priser Eders, højhellige fader, og den romerske
                  kirkes omhu ved sendelsen af denne legat, som på denne måde forherliger og ophøjer
                  sin moder, den romerske kirke, udgyder dog hele vor tjenstvillige hengivenhed sig
                  særligt i taksigelser over, at vi har fundet så stor og sødmefyldt velvilje <pb facs="4508846"/> hos samme legat, at han ikke alene omfatter vor person, men
                  også Pariserkirken med en særlig hengiven forkærlighed og i den grad bevarer den i
                  ubeskåren frihed og hæder, at vi må blive — fra at være hengivne — endnu mere
                  hengivne over for Eder og ham og hele den hellige og ukrænkelige romerske kirke. </p>
            <p> Herren bevare Eder for sin kirke sund og rask langt frem i tiden. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Om dateringen se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> Matt. 8,27. </p>
                  <p n="drb3"> Jf. Psal. 107,29. </p>
                  <p n="drb4"> De er endnu bevarede og indeholder store begunstigelser. </p>
                  <p n="drb5"> Texten har _princeps christianissimus_. Titlen _rex chr._ (som
                  i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031002'&gt;18&lt;/a&gt;) er i
                  en senere tid en særlig hædersbetegnelse for den franske konge. </p>
                  <p n="drb6"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000311001'&gt;3&lt;/a&gt;, note 14. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
