<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12000907003</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12000907003</idno>
            <idno type="dd_serialno">14</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 5 f. br. nr. 14. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi> efter <hi rend="italic">a</hi>: Indholdsfortegnelse til registrene fra en række af
                  Innocens III.s paveår, se nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000222001" type="link">1</ref>, Regesta Vaticana 8 A, gl. foliering f. lxi: <hi rend="italic">Littere
                     episcoporum Parisiensis et Suessionensis ad dominum papam super reconciliatione
                     dicte regine et qualiter dominus rex monitis et mandatis domini legati super
                     hoc et super satisfactione ecclesiasticis personis facienda humiliter
                     condescendit</hi>. — Theiner, Vetera monumenta, I 52 nr. 182. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bouquet XIX 390; Bréquigny I1:1 13; Migne 214:885. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref> af [1200 7. september—31. oktober].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336779.webp">1. rk. IV nr. 14</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508846.webp">I:4 nr. 14</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 14. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1200-09-07"> [1200. 7. september-31. oktober] <note>
                  <p> Biskop Niuelo af Soissons' udaterede indberetning til pave Innocens er optaget i
                  fragmentet af registerbindet fra det tredie paveår og findes ligeledes refereret i
                  indholdsfortegnelsen hertil. For dateringens vedkommende henvises til nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref>. </p>
                  <p> Sanctissimo patri ac domino reuerendo .I. dei gratia sancte Romane immo
                  uniuersalis ecclesie summo pontifici .N. eiusdem patientia Suessionensis <pb facs="4336780"/> ecclesie minister humilis. salutem. et tam paratam quam
                  debitam in omnibus obedientiam. </p>
                  <p> Benedictus deus et pater domini nostri Ihesu Christi. pater misericordiarum. et
                  deus totius consolationis. qui consolatur nos in omni tribulatione nostra. O /
                  quanta tribulatio pater sanctissime nos premebat. quanta nos urgebat aduersitas.
                  quando christianissimus princeps noster uobis et sancte Romane ecclesie
                  aliquatenus obuiare credebatur a multis. et Gallicana ecclesia a diuinis laudibus
                  peccatis exigentibus muta erat. in quibus ut plene nouit uestra paternitas
                  deuotius consueuerat et preclarius personare. Verumtarmen licet multa malignatus
                  sit inimicus in sancta. non est tamen attenuata manus domini. ut saluare non
                  possit domum suam Gallicanam uidelicet ecclesiam quam proprio sanguine acquisiuit.
                  quam et speciali gratia in suis laudibus insigniuit. Ur&lt;b&gt;s quidem
                  fortitudinis nostre Romana est ecclesia. et positus in ea murus qui sua nos
                  protectione defendit. et multa nobis circumspectione antemurale constituit
                  uenerabilem patrem nostrum apostolice sedis legatum dominum .. Hostiensem qui in
                  nouitate aduentus eius. immo deus per ipsum mirabiliter tanta fecit. quanta posse
                  fieri uix credere poteramus. Dominus quippe rex eum benigne suscepit. ea
                  reuerentia qua decuit pariter et honore. Ipse uero regem statim salubribus monitis
                  est aggressus. quibus ipsum uel aurem etiam uelle accommodare aliquatenus spes non
                  erat. Sed quia nescit tarda molimina spiritus sancti gratia. ipso sic inspirante
                  sicut credimus qui ubi uult et quando uult spirat. sine difficultate aliqua. de
                  dampnorum restitutione. et satisfactione iniuriarum ecclesiis et uiris
                  ecclesiasticis facienda. fecit eum rex sufficientissima cautione securum. Qui et
                  bene cepta non deserens. debitis persuasionibus non cessauit instare. ut et
                  illustrem reginam in bona reciperet uoluntate. et maritali pertractaret affectu.
                  et debitum coniugale solueret. coniugium illud intendens perpetua pace <pb facs="4336781"/> firmare. Sed quia ut legitur. nisi sit intus qui doceat. in
                  uanum docentis lingua laborat. peccatis exigentibus ad hoc regium animum nullomodo
                  potuit inclinare. Fecit tamen quod debuit. Iniunxit ei auctoritate apostolica et
                  precepit seueriter et districte. ut tamquam uxorem eam admitteret. et tractaret
                  honorifice ut reginam. ea quam superinduxerat extra propriam terram abiecta.
                  Quibus ille mandatis metuens obuiare; licet inuitus nec sine dolore animi ut
                  facies indicabat. prout ei tamen placuit qui uocat ea que non sunt tamquam ea que
                  sunt; qui tangit montes et fumigant. tandem patientissime acquieuit. se facturum
                  promittens quod fuerat imperatum. et promissionem ipsam per unum militum suorum
                  facto in animam regis iuramento confirmans. asserens tamen sibi a summo pontifice
                  uim inferri. regina e contrario uoce propria respondente. immo a uobis pater
                  sancte fieri iustitie complementum. Quibus coram nobis et prelatis pluribus
                  publice et sollempniter adimpletis; rex audiri super matrimonio. sibi iustitie
                  plenitudinem exhiberi. diem competentem prefigi. a domino legato instantissime
                  postulauit. quam ei petitionem nec ualuit. nec uoluit denegare. assignans utrique
                  locum de communi assensu. et diem infra terminum competentem. sicut ipse uobis ut
                  credimus propriis litteris designabit. Nec silendum credimus pater sancte. quod
                  iam decetero non silemus. Illud enim silentium iuste misericorditer et discrete ab
                  ipso legato. immo a uobis per ipsum solutum est. quod propter peccata nostra nobis
                  impositum fuerat generale uidelicet interdictum. Quo in facto quia tantus dolor
                  erat in populo. quantus exprimi non ualeret. tanto nos perfectius gaudium et
                  exultatio consolantur. Unde ipsi qui non deserit sperantes in se. nec continuit in
                  ira sua misericordias suas damus laudem et gloriam et honorem. et grates
                  deuotissimas agimus creatori. qui mutorum linguas soluit. ad diuini celebrationem
                  obsequii. et surdorum aures aperuit. ad obedientiam uerbi dei. plurimum
                  commendantes in domino laudabilem ipsius legati prudentiam in hoc facto. et
                  perfectissusmam pater reuerende <pb facs="4336782"/> uestre constantiam
                  sanctitatis. ex qua luce clarius constat. quia ueri Ioseph talarem tunicam
                  induistis. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niuelo af Soissons beretter for pave Innocens III om den store fremgang,
                  pavens legat, kardinal Octauianus, har haft. Kong Filip August har bøjet sig for
                  hans krav både med hensyn til den franske kirke og dronning Ingeborgs stilling og
                  lovet og svoret, skønt mod sin vilje, at genantage hende som sin dronning og
                  behandle hende på kongelig vis, men til gengæld krævet ægteskabssagen for retten.
                  Legaten har herefter hævet interdiktet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til<ref target="drb1"/> sin højhellige fader og højærværdige herre Innocens, af
                  Guds nåde den hellige romerske eller rettere den altomspændende kirkes høje pave
                  sender Niuelo, ud af sammes tålmod Soissonskirkens ydmyge tjener, hilsen og
                  redebon så vel som tilbørlig lydighed i alle ting. </p>
            <p> Lovet være Gud og vor herre Jesu Kristi fader, barmhjertighedens fader og al
                  trøstens Gud, som trøster os under al vor trængsel<ref target="drb2"/>. O, hvor
                  stor en trængsel trykkede os ikke, højhellige fader, hvor stor en modgang plagede
                  os ikke, dengang da vor allerkristeligste fyrste<ref target="drb3"/>, som mange
                  mente, i nogen måde vilde stille sig imod Eder og den hellige romerske kirke, og
                  den galliske kirke for vore synders skyld holdt inde med at prise Gud, hvad den
                  plejede at gøre så fromt og klart og fuldtonende, som I, fader, til fulde ved. Men
                  omendskønt fjenden har lagt meget øde i helligdommen<ref target="drb4"/>, er
                  Herrens hånd dog ikke blevet svag, så at han ikke kan frelse sit hus, nemlig den
                  galliske kirke, den, som han erhvervede med sit eget blod<ref target="drb5"/>, og
                  som han til sin pris har udmærket med sin særlige nåde. Den romerske kirke er jo
                  vor stærke stad, og en mur er rejst på den til forsvar og bolværk for os<ref target="drb6"/>, og den gjorde med megen omsigt vor ærværdige fader, det
                  apostoliske <pb facs="4508847"/> sædes legat hr. Octauianus af Ostia, til udenværk
                  for os, han, som strax ved sin ankomst på vidunderlig vis udrettede så meget,
                  eller rettere Gud udrettede gennem ham så store ting, som vi næppe kunde tro havde
                  været mulige. Thi hr. kongen modtog ham med velvilje og tillige med den tilbørlige
                  ærefrygt og hæder. Men denne vendte sig strax til kongen med sine frelsebringende
                  påmindelser, som der ikke var det ringeste håb om, at denne vilde så meget som
                  lytte til. Men eftersom den Helligånds nåde ikke vil vide af møjsommelig
                  sendrægtighed, stillede kongen ham tilfreds uden at gøre nogen vanskelighed — hvad
                  vi tror skete efter indgivelse af Ham, som drager ånde, hvor og når han vil<ref target="drb7"/> — med den mest fyldestgørende sikkerhed, hvad angår
                  genoprettelsen af tabene og boden for uretfærdighederne mod kirkerne og kirkens
                  mænd. Den gode begyndelse forfulgte han da også, og som det var hans pligt,
                  trængte han uophørligt ind på ham for at overtale ham til med god vilje at tage
                  imod den berømmelige dronning og tillige behandle hende med ægteskabelig kærlighed
                  og gøre sin ægteskabelige pligt, idet han agtede at befæste ægteskabet med varig
                  fred. Men eftersom lærerens tunge taler til ingen nytte, om ikke det kommer
                  indefra, som det hedder, kunde han for vore synders skyld på ingen måde påvirke
                  kongen dertil. Dog gjorde han, hvad han burde. Han pålagde og påbød ham alvorligt
                  og strengt på apostolisk myndighed, at han skulde godkende hende som sin hustru og
                  behandle hende med hæder som sin dronning efter at have sendt medhustruen<ref target="drb8"/> uden for sit land. Da kongen var bange for at handle imod disse
                  befalinger, indvilgede han omsider på den tålmodigste måde — skønt mod sin vilje
                  og ikke uden sjælekval, som man kunde se på hans ansigt — i det, som jo dog
                  behagede Ham, som nævner det, som ikke er, som om det er<ref target="drb9"/>, han,
                  som rører ved bjergene, så de ryger<ref target="drb10"/>, og lovede at ville gøre,
                  hvad der var befalet, og stadfæstede dette løfte gennem en af sine riddere med
                  edsaflæggelse på sin sjæl, idet han dog erklærede, at der blev anvendt tvang imod
                  ham af den høje pave, medens dronningen tværtimod med egen røst gav til svar, at
                  retten netop skete fyldest ved Eder, hellige fader. Efter at disse ting offentligt
                  og højtideligt var fuldbyrdet i nærværelse af os og flere prælater, forlangte
                  kongen meget indtrængende af hr. legaten at komme for retten i ægteskabssagen, at
                  der blev vist ham fuld retfærdighed, og at der fastsattes en passende dag, og
                  denne hans anmodning hverken kunde eller vilde han afvise, og han udpegede med
                  fælles samtykke et sted for begge parter og en dag med en passende tidsfrist, hvad
                  vi tror, han vil meddele Eder i sit eget brev<ref target="drb11"/>. <pb facs="4508848"/> Ej heller mener vi, hellige fader, at det bør forties, det som
                  vi fra nu af ikke kan tie stille om. Thi tavsheden blev ophævet barmhjertigt,
                  retfærdigt og klogt af samme legat, eller rettere af Eder gennem denne, den
                  tavshed, som på grund af vore synder var blevet pålagt os, det almindelige
                  interdikt mener vi. Eftersom der som følge af dette var så stærk en smerte hos
                  menigheden, at den næppe kan beskrives, giver glæden og jubelen os en så langt
                  dybere trøst. Derfor giver vi pris, ære og hæder til Herren, som ikke svigter dem,
                  der sætter deres håb til ham<ref target="drb12"/>, og ej heller i sin vrede har
                  holdt sin miskundhed tilbage, og vi bringer Skaberen de frommeste taksigelser,
                  han, som løste de stumme tunger<ref target="drb13"/>, for at de kunde hengive sig
                  til at tjene Gud, og åbnede de døve øren<ref target="drb14"/> til lydighed mod
                  Guds ord, og i Herren priser vi i højeste grad denne legats rosværdige klogskab i
                  denne sag og Eders helligheds fuldkomne bestandighed, højærværdige fader, hvoraf
                  det klarere end lyset ses, at I har iført Eder den sande Josefs kjortel<ref target="drb15"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Angående dateringen se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2">2\\. Kor. 1,3. </p>
                  <p n="drb3"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907002'&gt;13&lt;/a&gt;, note 5. </p>
                  <p n="drb4"> Jf. Psal. 74,3. </p>
                  <p n="drb5"> Jf. Apostl. gern. 20,28. </p>
                  <p n="drb6"> Jf. Esajas 26,1. </p>
                  <p n="drb7"> Jf. Johs. 3,8. </p>
                  <p n="drb8"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000311001'&gt;3&lt;/a&gt;, note 14. </p>
                  <p n="drb9"> Rom. 4,17. </p>
                  <p n="drb10"> Psal. 104,32. </p>
                  <p n="drb11"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb12"> Jf. Judith 13,17. </p>
                  <p n="drb13"> Jf. Mark. 7,37. </p>
                  <p n="drb14"> Jf. Esajas 35,5. </p>
                  <p n="drb15"> Jf. 2. Sam. 13,18. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
