<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12000401101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12000401101</idno>
            <idno type="dd_serialno">4</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regestum domini Innocencii tercii pape super negotio Romani imperii
                  (Regesta Vaticana 6) f. 6v. nr. 20. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Regestum super negotio Romani imperii. Riprodotto in fototipia con
                  introduzione di W. M. Peitz. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius I 694; Orig. Guelficae III 272 (udtog); Usinger,
                  Deutsch-dänische Geschichte, 105 (udtog); Migne 216:1016; Bull. Danicum nr. 30
                  (udtog); Georgine Tangl, Das Register Innocenz' III. über die Reichsfrage
                  1198-1209, nr. 20 (tysk oversættelse, forkortet); Walther Holtzmann, Das Register
                  Papst Innocenz' III. über den deutschen Thronstreit, I nr. 20; Friedrich Kempf,
                  Thronstreitregister, nr. 20. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Böhmer-Ficker-Winkelmann V:1 nr. 213; Reg. Danica nr. *106. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Eduard Winkelmann, Philipp v. Schwaben u. Otto IV v. Braunschweig,
                  I 173f.; Tangl l.c. 47; Peitz l.c., Introduzione 13; Kempf l.c. 54 note 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336766.webp">1. rk. IV nr. 4</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508837.webp">I:4 nr. 4</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 4. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1200-04-01"> [1200. april-juni] <note>
                  <p> Skrivelsen fra Otto IV til Innocens III er blevet dateret ret forskelligt. Der er
                  foreslået tiden 9. april—28, maj 1199, senest april 1200 samt april, maj eller
                  maj—juni sidstnævnte år. </p>
                  <p> I et stykke, som her er udeladt, omtales en våbenstilstand, sluttet mellem de
                  grupper af Rhinfyrster, der støttede henholdsvis Otto af Brunsvig og Filip af
                  Svaben som deres kandidat til kejsertronen. Sandsynligvis er der tale om en
                  overenskomst fra begyndelsen af april 1200 som påpeget af Eduard Winkelmann l.c.
                  Det er endvidere udtalt i brevet, at Otto ønsker at få svar fra paven til den 21.
                  juli. Skrivelsen kan da senest være afgået i juni. Det skulde efter dette være
                  fuldt sikkert, at brevet er udfærdiget <pb facs="4336767"/> [1200 april—juni],
                  mens en nærmere datering herindenfor kun kan foretages med en større eller mindre
                  grad af usikkerhed. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Otto IV af Tyskland underretter pave Innocens III om den politiske udvikling
                  og meddeler herunder, at kong Knud VI Valdemarsen ventes at ville falde ind i
                  Saksen for at bekrige hans fjender. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Reuerendo in Christo patri ac domino .I. dei gratia summo pontifici .O. dei
                  gratia Romanorum rex et semper augustus. ex toto sibi deuotus. debita cum
                  reuerentia salutem. et quicquid patri filius. </p>
            <p> Quantam affectionem erga Romanum imperium uestra gerat clementia quantumque
                  ipsius exaltationi intendatis. ex uestrarum litterarum inspectione quas
                  principibus Alemannie tam laicis quam clericis destinastis. manifeste potest
                  perpendi..... Inter principes tamen Saxonie. tam nobis quam duci Sueuie
                  adherentes. quam cum festinatione intrare disposuimus. ut regi Dacorum dilecto
                  sororio nostro occurramus. qui in auxilium nostrum ad debellandos inimicos nostros
                  eandem terram proculdubio intraturus est. nulle treuge sunt facte. </p>
            <p> ..... </p>
            <div type="app">
               <p> 3 Reuerendo in Christo patri ac (<hi rend="italic">rettet fra</hi> et) domino .I. dei gratia
                  summo pontifici] <hi rend="italic">i randen langs med kanten a</hi>. </p>
               <p> — I.=Innocentio. </p>
               <p> — pontifici] <hi rend="italic">herefter spatium på ti bogstaver udfyldt med en streg a</hi>. </p>
               <p> — O.=Otto. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til sin ærværdige fader i Kristus og herre Innocens, den høje pave af Guds nåde,
                  sender Otto af Guds nåde Romernes konge og til alle tider rigets forøger i
                  fuldstændig hengivenhed sin hilsen med skyldig ærbødighed og alt, hvad en søn
                  skylder sin fader<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Hvor stor en kærlighed I, milde fader, nærer til det romerske kejserrige, og hvor
                  meget I arbejder på dets ophøjelse, kan man tydeligt forstå ved at se Eders breve,
                  som I har sendt til verdslige så vel som gejstlige fyrster i Tyskland .... Der er
                  dog ikke sluttet nogen stilstand mellem fyrsterne i Saksen, der er tilhængere så
                  vel af os som af den svabiske hertug<ref target="drb2"/>, og som vi har besluttet
                  skyndsomt at trænge ind i for at komme vor elskede svoger, de Danskes konge, i
                  møde, der uden tvivl vil trænge ind i samme land for at bekrige vore fjender, til
                  hjælp for os. </p>
            <p>.....</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> I et stykke, som her er udeladt, omtales en våbenstilstand, sluttet
                  mellem de grupper af Rhinfyrster, der støttede henholdsvis Otto af Brunsvig og
                  Filip af Svaben som deres kandidat til kejsertronen. Sandsynligvis er der tale om
                  en overenskomst fra begyndelsen af april 1200. Det er endvidere udtalt i brevet,
                  at Otto ønsker at få svar fra paven til den 21. juli. Skrivelsen kan da senest
                  være afgået i juni. Det skulde efter dette være helt sikkert, at brevet er
                  udfærdiget [1200 april—juni], mens en nærmere datering herindenfor kun kan
                  foretages med en større eller mindre grad af usikkerhed. </p>
                  <p n="drb2"> Filip af Svaben. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
