<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12001231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12001231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">25</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi>: RA. Ældre Archivregistraturer. Roskildegaards registratur (ca. 1570)
                  nr. 30 under rubrikken <hi rend="italic">Tydebergsherritt</hi>. — Rep. Danicum I:1 s. 15. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: ÆA. III 344.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336803.webp">1. rk. IV nr. 25</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508865.webp">I:4 nr. 25</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 25. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1200-12-31"> 1200 <note>
                  <p> De ord, hvormed registratoren har karakteriseret det ham foreliggende dokument:
                     <hi rend="italic">transumptt eller uidimus</hi>, viser hans tvivl med hensyn til den rette
                  klassificering af det. Der ligger en realitet bag denne usikkerhed. Hvad først
                  angår betegnelsen <hi rend="italic">uidimus</hi>, må det anses for udelukket, at det har drejet
                  sig om en sådan. Vidisser bliver først kendt i Danmark på et senere tidspunkt, i
                  1240'erne (Niels Skyum-Nielsen, Absalons privilegium for Roskilde Mariakloster.
                  Scandia XX (1950) 270). Noget anderledes stiller sagen sig derimod ved den anden
                  mulighed. Det ældste i sin helhed overleverede diplom, der om ikke formelt så dog
                  rent faktisk kan fortjene betegnelsen transsumpt, stammer fra tiden [1202—1211],
                  se nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231107" type="link">52</ref>.
                  Ubehjælpsomhed præger dette første danske dokument af denne art, og rimeligvis er
                  det et lignende stykke, en transsumpt af den ældre, vanskeligt gennemskuelige
                  type, registrator har haft med at gøre. Er dette rigtigt, har vi her forklaringen
                  på hans usikkerhed. Og regesten giver os i så fald efterretning om den tidligst
                  kendte transsumpt på dansk grund. </p>
                  <p> Notitsens plads i Roskilderegistraturen under afdelingen for Tybjærg herred synes
                  at give et fingerpeg om, at indholdet først og fremmest har vedrørt
                  Næstvedklostrets gamle privilegium på Roskildebispens tiende fra den fjerding af
                  herredet, hvor klostret lå (jf. Dipl. Danicum I:2 nr. <ref target="/books/dipdan/1135/dd_11351129001" type="link">64</ref> og <ref target="/books/dipdan/1138/dd_11381231104" type="link">75</ref>). Hvis dette
                  holder stik, angiver ordene <hi rend="italic">udi Nestued</hi> ikke det område, som privilegierne
                  gjaldt for. De indeholder da slet og ret en bestemmelse af klostrets beliggenhed,
                  en angivelse der også var temmelig uundværlig. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> En transsumpt eller vidisse<ref target="drb1"/> på Næstved Skt. Peders klosters
                     privilegier<ref target="drb2"/>. 1200. På latin. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336804"/>
               <hi rend="italic">Enn transumptt eller uidimus om sanct Peders closters priuilegier udi Nestued.
                     1200. Latine</hi>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Det dokument, der har foreligget for registrator, kan ikke have været en
                  vidisse, da denne diplomform først blev kendt i Danmark i 1240'erne. Det har
                  snarere været en transsumpt af den ældre type (se til exempel nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231107'&gt;52&lt;/a&gt;), der var
                  ubehjælpsomt sat op og vanskelig at overskue og derfor har fremkaldt tvivlen hos
                  registrator. Er dette rigtigt, har vi i nærværende regest det første exempel på en
                  transsumpt på dansk grund. </p>
                  <p n="drb2"> Regesten kan også oversættes 'på Skt. Peders klosters privilegier i
                  Næstved'. Men i så fald er det uforklarligt, hvorfor dokumentet i Roskildebispens
                  arkiv registreredes under Tybjærg herred. Her havde klostret fra gammel tid
                  privilegium på bispens tienderet i den fjerding af herredet, hvor klostret lå.
                  Dette punkt må antages at have været fremtrædende i dokumentet og have begrundet,
                  at det fik anvist nævnte plads i arkivet. Og på denne mulighed passer den ovenfor
                  givne oversættelse, ikke den sidst anførte. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
