<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12001031003</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12001031003</idno>
            <idno type="dd_serialno">19</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 5 f. 4r. nr. 11. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi> efter <hi rend="italic">a</hi>: Indholdsfortegnelse til registrene fra en række af
                  Innocens III.s paveår, se nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000222001" type="link">1</ref>, Regesta Vaticana 8A, gl. foliering f. lx: <hi rend="italic">Regine
                     Francie super eius reconciliacione erga regem Francorum uirum suum et quod sic
                     laudabiliter et honeste se gerat et preces fundat ad dominum quod rex ipse
                     ipsam reginam ad eius graciam debeat reuocare</hi>. — Theiner, Vetera monumenta,
                  I 52 nr. 180; Potthast nr. 1153; Reg. Danica nr. *109. 
                  <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Tabt brev fra Ingeborg af [1200 7. september—31. oktober]. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 46 § 12 (udtog); Bouquet XIX 398; Bréquigny
                  II:41 10; SS. rer. Danicarum VI 97-99 nr. XVI (slutningen gengivet som
                  selvstændigt brev 97 nr. XV); Migne 214:881. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: L. Engelstoft, Udvalgte Skrifter, I 297; Potthast I 106; Reg.
                  Danica nr. *109; Achille Luchaire, Les registres d'Innocent III et les Regesta de
                  Potthast. Bibl. de la fac. des lettres de l' Univ. de Paris XVIII (1904) 37;
                  Alexander Cartellieri, Philipp II. August, IV:1 64 note 2; nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref> af [1200 7.
                  september—31. oktober] og nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031001" type="link">17</ref> af [1200 omkring 31. oktober].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336793.webp">1. rk. IV nr. 19</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508857.webp">I:4 nr. 19</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 19. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1200-10-31"> [1200]. 31. oktober 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336794"/> Bullen til Ingeborg er i Scriptores rerum Danicarum 97—99
                  trykt efter en afskrift af registerfragmentet (se nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref>). Den er
                  gengivet i sin fuldstændighed og med rigtig dato: <hi rend="italic">ii. kalendas nouembris</hi>.
                  Slutningen er desforuden ved en fejltagelse meddelt som selvstændig skrivelse ib.
                  97 efter Raynaldus, Annales, der har den forkerte datering: <hi rend="italic">XI. kal.
                  novemb</hi>. Som følge af denne dobbeltfejl er der opkommet forskellige
                  misforståelser i den ældre litteratur (se under <hi rend="italic">Monografisk</hi>), sidst i Reg.
                  Danica, hvor datoen både for dette og det følgende nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031004" type="link">20</ref> urigtigt rettes
                  fra 31. til 22. oktober. </p>
                  <p> Årsdateringen [1200] sikres af bullens plads i fragmentet fra det tredie paveår.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III underretter dronning Ingeborg af Frankrig om sit syn på hendes
                  sag og stiller sig meget tvivlende over for hendes meddelelser om, at kong Filip
                  August af Frankrig kun på skrømt vil forsone sig med hende. Paven opfordrer
                  Ingeborg til at medvirke til, at hendes broder, kong Knud VI Valdemarsen, sender
                  befuldmægtigede, sagførere og vidner til hendes forsvar for at modbevise påstanden
                  om svogerskab. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> .I. regine Francorum illustri. </p>
            <p> Intellexisse te credimus hactenus. et nunc plenius percepisse. quantam
                  sollicitudinem et diligentiam in negotio tuo curauerimus exhibere. cum etsi
                  karissimum in Christo filium nostrum. Philippum. Francorum regem illustrem ad
                  receptionem tuam iuxta iuris ordinem. prius curauerimus per litteras et nuntios
                  commonere. tandem uulneribus fotis oleo uinum cum Samaritano duxerimus
                  infundendum. in terram regis ipsius interdicti sententiam proferentes. et licet
                  rex ipse lesum se reputans in clericos et ecclesias manus suas duxerit
                  aggrauandas; nunc tamen faciente domino signum in bonum. de mandato nostro per
                  ministerium uenerabilis fratris nostri .O. Hostiensis episcopi. apostolice sedis
                  legati. quem propter hoc specialiter in regnum Francorum direximus. cor suum ad
                  obediendum mandatis apostolicis inclinauit. ita quod tam clericis quam ecclesiis
                  satisfaciens plene de iniuriis. et dampnis illatis. et superinducta remota te
                  uelut uxorem suam et reginam Francorum receperit. et iurari fecerit in animam
                  suam. quod regaliter te tractabit. et preter ecclesie iudicium non dimittet. sicut
                  idem legatus. et uenerabiles fratres nostri .. Parisiensis. Suessionensis.
                  Trecensis. et alii quidam episcopi qui presentes fuerunt. per suas nobis litteras
                  intimarunt. Unde salua illorum pace qui super hoc tam sub tuo nomine quam sigillo
                  ad nos litteras direxerunt. multa expresserunt in eis que sine ueritatis offensa
                  potuerant subticere. Numquam enim sicut credimus pro constanti predictus <pb facs="4336795"/> legatus qui formam sibi datam a nobis transgredi non auderet
                  te pronuntiauit per septem menses et regis uxorem et Francorum reginam esse
                  debere. nec in tenore iuramenti recepit. quicquid rex dixerit quod ita idem
                  spatium predictus rex te non dimitteret preter iudicium ecclesig. sed regaliter
                  infra idem spatium faceret pertractari. cum super hoc idem episcopi qui nobis non
                  facile in re tanta ueritatem supprimerent. uel exprimerent falsitatem. nullam
                  fecerint in suis litteris mentionem. Preterea qualiter sit credendum quod sine
                  arbitris ad hoc deputatis a rege cuiquam loqui non possis. et hec et alia que f
                  continebantur in ipsis f clericis tuis scribenda commiseris coram illis regalis
                  serenitas inuestiget. Verum si quid ex hiis que premitti mandauimus hactenus est
                  omissum; illud dante domino faciemus fideliter adimpleri. super quo tam ipsi regi
                  scribimus. quam legato. Monemus igitur serenitatem regiam. et exhortamur in
                  domino. quatinus apud eum qui secundum psalmistam refugium nostrum et uirtus et in
                  tribulationibus est adiutor; piis orationibus instare procures. ut idem rex te in
                  gratia retineat coniugali. et maritali affectione pertractet. Quis enim scit si
                  petens accipias. inuenias querens. et aperiatur pulsanti. Pete igitur. quere. ac
                  pulsa. insta oportune et importune. si forsan propter tue petitionis instantiam.
                  necessitates et lacrimas tuas respiciat dominus miseratus. et eidem regi circa te
                  pium inspiret affectum. et ipsum a sua dignetur duritia reuocare. Apud karissimum
                  quoque in Christo filium nostrum .Ca. regem Danorum illustrem fratrem tuum cui
                  etiam de nouo nos super hoc scribimus litteris et nuntiis instare procures; ut ad
                  defensionem cause tue cum aduocatis et testibus et aliis que uisa fuerint
                  expedire. sufficientes dirigat responsales. cum se per impotentiam excusare non
                  possit. sitque ipsi eque facile uel facilius dummodo assertioni tue ueritas
                  suffragetur. obstaculum affinitatis obiecte remouere per suos. quam alteri parti.
                  nisi propositioni eius ueritas subsit legitime comprobare. Noueris autem et habeas
                  pro constanti. quod nos dante domino in tua tibi <pb facs="4336796"/> non deerimus
                  ratione. licet regi postulanti iustitiam. non potuerimus nec uelimus audientiam
                  denegare. </p>
            <p> Datum Laterani. ii. kalendas. nouembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 .I.=Ingeburgi. </p>
               <p> 15 infundendum] <hi rend="italic">med det andet</hi> n <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 19 .O.=Octauiani. </p>
               <p> 25 ..=Odo. </p>
               <p> — Suessionensis=Niuelo. </p>
               <p> — Trecensis=Garnerius. </p>
               <p> 5 idem=iidem. </p>
               <p> 9 † continebantur in ipsis †] <hi rend="italic">konstruktionen er mangelfuld a. Der har muligvis
                     skullet stå</hi> que continebantur in ipsis litteris et clericis tuis scribenda
                  commiseris <hi rend="italic">eller lignende</hi>. </p>
               <p> — <hi rend="italic">Efter</hi> tuis <hi rend="italic">en rasur på ti bogstavers længde a</hi>. </p>
               <p> 11 dante] d <hi rend="italic">rettet fra</hi> cl <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 21 Ca.=Canutum. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14-15 <hi rend="italic">Jf</hi>. Luc. 10,34: alligauit uulnera eius, infundens oleum et uinum. </p>
               <p> 20-21 <hi rend="italic">Jf</hi>. Prov. 2,3: inclinaueris cor tuum prudentiæ. </p>
               <p> 24-26 <hi rend="italic">Nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907001" type="link">12</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907002" type="link">13</ref>
                     og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907004" type="link">15</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 28 <hi rend="italic">Tabt</hi>. </p>
               <p> 12 <hi rend="italic">Nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031002" type="link">18</ref>,17</hi>. </p>
               <p> 13-14 Psal. 45,1: Deus noster refugium et uirtus, adiutor in tribulationibus. </p>
               <p> 16-17 <hi rend="italic">Jf</hi>. Matth. 7,7: petite et dabitur uobis; quærite et inuenietis,
                  pulsate et aperietur uobis. </p>
               <p> 17-18 2. Tim. 4,2: insta opportune, importune. </p>
               <p> 22 <hi rend="italic">Nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031004" type="link">20</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til<ref target="drb1"/> Ingeborg, de Franskes berømmelige dronning. </p>
            <p> Vi tror, at du hidtil har forstået og nu til fulde har indset, hvor stor en
                  omsorg og omhu vi har sørget for at udvise i din sag, da vi omsider, skønt vi
                  først ved breve og sendemænd havde sørget for at påminde vor meget kære søn i
                  Kristus Filip, de Franskes berømmelige konge, om på ny at tage dig til sig i
                  overensstemmelse med rettens forskrifter, efter at have badet sårene med olie
                  ligesom Samaritanen har ment at burde gyde vin på<ref target="drb2"/> og fælde
                  interdiktdom mod samme konges land, og omendskønt kongen følte sig krænket og har
                  ment at måtte lægge sin hånd tungt på de gejstlige og kirkerne, har han alligevel
                  nu, idet Herren har givet os et godt tegn, på vor befaling ved mellemkomst af vor
                  ærværdige broder biskop Octauianus af Ostia, det apostoliske sædes legat, hvem vi
                  har sendt til de <pb facs="4508858"/> Franskes rige ganske særlig på grund heraf,
                  i sit hjerte bøjet sig<ref target="drb3"/> til lydighed under de apostoliske
                  befalinger, således at han har ydet fuld erstatning så vel til de gejstlige som
                  til kirkerne for de krænkelser og tab, de har lidt, og på ny taget dig til sig som
                  sin hustru og de Franskes dronning efter at have tilsidesat sin medhustru og ladet
                  aflægge ed på sin sjæls salighed på, at han vil behandle dig på kongelig vis og
                  ikke skille sig fra dig uden kirkens dom, således som samme legat<ref target="drb4"/> og vore ærværdige brødre biskop Odo af Paris<ref target="drb5"/>, Niuelo af Soissons<ref target="drb6"/> og Garnerius af Troyes og nogle andre
                     biskopper<ref target="drb7"/>, som var til stede, har givet os underretning om
                  ved deres breve. Derfor har de, som så vel under dit navn som under dit segl har
                  sendt brev<ref target="drb8"/> til os om dette, heri givet udtryk for mange ting,
                  som de — de tilgive os dette — uden skade for sandheden havde kunnet fortie. Thi
                  det er vor faste tro, at førnævnte legat, som ikke vilde vove at overskride den
                  instrux, der er givet ham af os, aldrig har forkyndt, at du i syv måneder skulde
                  være både kongens hustru og de Franskes dronning, sålidt som han i ordlyden af
                  eden har medtaget, hvad kongen end har sagt om, at førnævnte konge på denne måde i
                  samme tidsrum ikke skulde skille sig fra dig uden kirkens dom, men i samme tidsrum
                  lade dig behandle på kongelig vis, eftersom samme biskopper, som ikke uden videre
                  over for os kunde undertrykke sandheden og fremstille usandheden i så vigtig en
                  sag, ikke har givet nogen omtale heraf i deres breve. Hvorledes skal man desuden
                  tro, at du overhovedet ikke kan tale med nogen uden vidner, der er udpeget hertil
                  af kongen, og at den høje konge i nærværelse af dem efterforsker både dette og
                  andre ting<ref target="drb9"/>, som du betroede dine klerke at skrive? Men hvis
                  noget hidindtil er undladt af det, som vi har befalet skulde forudskikkes, vil vi
                  med Herrens bistand sørge for, at det opfyldes i troskab, og herom skriver vi både
                  til samme konge<ref target="drb10"/> og til legaten<ref target="drb11"/>. Vi
                  påminder og opfordrer dig altså i Herren til, høje dronning, at du hos Ham, som i
                  følge salmisten er vor tilflugt og kraft og vor hjælper under trængslerne<ref target="drb12"/>, sørger for at bede fromt og vedholdende om, at samme konge
                  nådigt beholder dig som ægtefælle og behandler dig som en kærlig ægtemand. Thi
                  hvem ved, om du ikke får, når du beder, finder, når du søger, og at der lukkes op
                  for dig, når du banker på<ref target="drb13"/>? Bed derfor, søg og bank på, bliv
                  ved, når det er belejligt, og når det er ubelejligt<ref target="drb14"/>, om da
                  ikke Herren måske på grund af dine vedholdende bønner vil se i nåde til dig og
                  ynkes over din nød og dine tårer og indgive samme konge en from kærlighed til dig
                  og værdiges at kalde ham bort fra hans hårdhed. Du skal også ved <pb facs="4508859"/> breve og sendemænd sørge for vedholdende at bede din broder,
                  vor meget kære søn i Kristus Knud, de Danskes berømmelige konge, til hvem vi
                  ligeledes skriver på ny<ref target="drb15"/>, om at han til forsvar for din sag
                  vil sende duelige befuldmægtigede tillige med sagførere og vidner, og hvad andet
                  han finder vil være til gavn, da han ikke kan undskylde sig med afmægtighed, og
                  måtte det være lige så let eller lettere for ham, for så vidt som din forsikring
                  understøttes af sandheden, gennem sine folk at fjerne den hindring, der ligger i
                  det hævdede svogerskab, end for den anden part, med mindre sandheden ligger til
                  grund for hans påstand, på lovlig vis at godtgøre den. Men du skal vide og være
                  forsikret om, at vi med Herrens bistand ikke vil svigte dig i din sag, omendskønt
                  vi ikke har kunnet og ikke ønsker at nægte at låne kongen øre, når han fordrer
                  retfærdighed. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 31. oktober. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Dateringen til [1200] sikres af bullens plads i fragmentet fra det
                  tredie paveår, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> Jf. Lukas 10,34. </p>
                  <p n="drb3"> Jf. Ordspr. 2,3. </p>
                  <p n="drb4"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907002'&gt;13&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb6"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907003'&gt;14&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb7"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907004'&gt;15&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb8"> Tabt. </p>
                  <p n="drb9"> Texten er mangelfuld. Stedet skal muligvis oversættes 'både dette og
                  andre ting, som indeholdtes i samme breve, og som du betroede dine klerke at
                  skrive”. </p>
                  <p n="drb10"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031002'&gt;18&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb11"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031001'&gt;17&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb12"> Psal. 46,1. </p>
                  <p n="drb13"> Jf. Matt. 7,7. </p>
                  <p n="drb14">2\\. Tim. 4,2. </p>
                  <p n="drb15"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031004'&gt;20&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
