<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12000907001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12000907001</idno>
            <idno type="dd_serialno">12</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 5 f. 6r. nr. 15. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi> efter <hi rend="italic">a</hi>: Indholdsfortegnelse til registrene fra en række af
                  Innocens III.s paveår, se nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000222001" type="link">1</ref>, Regesta Vaticana 8A, gl. foliering f. lxii: <hi rend="italic">Littera
                     legati ad dominum papam super negociis prenotatis</hi>. — Theiner, Vetera
                  monumenta, I 52 nr. 184; Reg. Danica nr. *108. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 46 § 14 (udtog); SS. rer. Danicarum VI 100;
                  Bouquet XIX 392; Bréquigny 11:41 15; Migne 214:887.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336770.webp">1. rk. IV nr. 12</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508839.webp">I:4 nr. 12</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 12. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1200-09-07"> [1200. 7. september-31. oktober] <note>
                  <p> Registeroverleveringen svigter for store dele af Innocens III.s tredie paveår
                     (jf.nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000222001" type="link">1</ref>),
                  men er dog i behold for kortere tidsrum af dette, se nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001201101" type="link">21</ref>. Et fragment er
                  således bevaret, der spænder over det meste af oktober og november måned og går et
                  stykke ind i december, år 1200. Takket være dette brudstykke er texten til det
                  foreliggende diplom overleveret os i sin helhed, ligesom også til nrr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907002" type="link">13</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907004" type="link">15</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031001" type="link">17</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031002" type="link">18</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031003" type="link">19 </ref>og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031004" type="link">20</ref>. Alene nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref> synes bevaret i
                  ufuldstændig skikkelse, men dette har sin grund i andre forhold. </p>
                  <p> Nrr. 12, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907002" type="link">13</ref>,
                     <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907004" type="link">15</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031001" type="link">17</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031002" type="link">18</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031003" type="link">19</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031004" type="link">20</ref> udgør en serie
                  for sig i registerfragmentet, omhandlende det videre forløb i Ingeborgs sag efter
                  kardinallegaten Octauianus' indgriben. Rækkefølgen er ikke strengt kronologisk,
                  idet nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031003" type="link">19</ref>—<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031004" type="link">20</ref> af [1200] 31.
                  oktober har plads forrest i gruppen, skønt disse to buller må være udfærdiget
                  senere end nr. 12, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907002" type="link">13</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907004" type="link">15</ref> og
                     <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref>. I
                  indholdsfortegnelsen til det tredie paveår, som ved siden af fragmentet er den
                  eneste kilde til de pavelige skrivelser fra denne tid, er brevserien opført i
                  ganske samme orden, et af beviserne på, at registret har dannet forlæg for
                  fortegnelsen. </p>
                  <p> Når det gælder en nærmere tidsfæstelse af de udaterede breve i serien, nrr. 12,
                     <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907002" type="link">13</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907004" type="link">15</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031001" type="link">17</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031002" type="link">18</ref>, er et fast
                  udgangspunkt at finde i ophævelsen af interdiktet, foretaget af den pavelige
                  legat. Denne vigtige begivenhed omtales direkte eller forudsættes bekendt i
                  samtlige skrivelser. Spørgsmålet er nu, hvornår den fandt sted. På dette punkt
                  afviger de <pb facs="4336772"/> samtidige beretninger fra hinanden. Både 22, juli
                  og 7. og 8. september nævnes som den dag, det skete (Davidsohn, Philip II. August
                  und Ingeborg, 131 note 2). Under hensyn til begivenhedsforløbet kan kun 7. eller
                  8. september komme i betragtning. Af disse datoer er den første sandsynligvis den
                  rigtige, eftersom den meddeles af en af de bedst underrettede af tidens
                  annalister, Roger of Hoveden. Terminus post quem for nrr. 12, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907002" type="link">13</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907004" type="link">15</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031001" type="link">17</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031002" type="link">18</ref> bliver herefter
                  1200 7. september. Hvad nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031001" type="link">17</ref>—<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031002" type="link">18</ref> angår, kan tidsgrænsen dog rykkes længere frem i tiden,
                  men dette synes ikke muligt for nrr. 12, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907002" type="link">13</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907004" type="link">15</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref>. </p>
                  <p> Også med hensyn til terminus ante quem skiller nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031001" type="link">17</ref>—<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031002" type="link">18</ref> sig ud fra de
                  andre udaterede skrivelser i serien. Disse sidste, nrr. 12, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907002" type="link">13</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907004" type="link">15</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref>, må alle ligge
                  forud for 31. oktober 1200. I pavens svar af denne dato (nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031003" type="link">19</ref>) berettes der
                  således om modtagelsen af nr. 12, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907002" type="link">13</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907004" type="link">15</ref>. Og nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref> bliver citeret i nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031004" type="link">20</ref>, udstedt
                  ligeledes 31. oktober. For så vidt angår nrr. 12, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907002" type="link">13</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907003" type="link">14</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907004" type="link">15</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000907005" type="link">16</ref>, må dateringen
                  da ansættes til [1200 7. september—31. oktober]. Alle disse breve hører til den
                  korrespondance, der er indgået til det pavelige kancelli, og de er sikkert nok
                  skrevet til forskellige tidspunkter inden for de angivne grænser. Men de er holdt
                  i bundt med og i registret indført sammen med de fire udgående skrivelser af 31.
                  oktober og tiden deromkring, som indeholder pavens svar (nrr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031001" type="link">17</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031002" type="link">18</ref>, <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031003" type="link">19</ref> og <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12001031004" type="link">20</ref>). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4336771"/> Kardinalbiskop Octauianus af Ostia, det apostoliske sædes
                  legat i Frankrig, aflægger beretning for pave Innocens III om sin sendefærd. Kong
                  Filip August har bøjet sig for hans krav både med hensyn til den franske kirke og
                  dronning Ingeborgs stilling. Han har sendt sin medhustru bort, ladet Ingeborg få
                  et ordentligt opholdssted, dog særlig fordi hun var syg, besøgt hende for første
                  gang efter skilsmissen, offentligt genantaget hende som sin dronning og svoret at
                  ville behandle hende på kongelig vis, og herefter har legaten hævet interdiktet.
                  Kongen har til gengæld krævet sagen for retten, og tid og sted er fastsat hertil
                  blandt andet under hensyn til kong Knud VI Valdemarsens krig med Tyskerne, da der
                  ventes sendemænd fra Danmark efter indkaldelser fra paven og legaten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Amantissimo patri et reuerentissimo domino .I. diuina prouidentia summo pontifici
                  suus Octauianus. Hostiensis episcopus. commendationem et deuotam in omnibus
                  reuerentiam. </p>
            <p> Benedictio et claritas et gratiarum actio. ei a quo omne datum optimum et omne
                  donum perfectum descendit. cuius spiritus ubi uult spirans. post tempestatem
                  requiem. et post nubilum dat serenum. qui secundum multitudinem miserationum
                  suarum nouissime diebus istis fecit cum ecclesia sua magnam misericordiam. cuius
                  honorem et gloriam sub ministerio uestri regiminis faciens cum temptatione
                  prouentum admodum dilatauit. Ecce enim cum propter illustris regis Francie
                  negotium nobilissimum ecclesie dei menbrum Gallicana uidelicet ecclesia adeo
                  procellarum turbine quateretur. ut uobis tamquam patri timendum esset de filia ne
                  a paternis prorsus exorbitaret uestigiis. et que pre ceteris ecclesiis toto orbe
                  diffusis. in deuotione sedis <pb facs="4336773"/> apostolice solebat esse
                  feruentior; ab eius obsequio redderetur. nimium aliena. infusione celestis gratie
                  non nostris sed uestris facientibus meritis apostolice sanctitatis pedibus
                  deuoluta prosternitur. et de preterite afflictionis consolata merore. in consuete
                  fidei et deuotionis perseuerantia gratulatur. Ut enim omnium que per nostre
                  sollicitudinis diligentiam procurata sunt plenam notitiam habeatis; presentibus
                  litteris duximus intimandum. quod post multos et uarios labores quos in uia ex
                  infirmitate proprii corporis. asperitate uiarum. et temporis incommoditate
                  pertulimus. tandem Francorum regnum ingressi; ab ecclesiarum prelatis. clero etiam
                  et populo. terre benigne recepti fuimus. et cum multo honore tractati. tantamque
                  letitiam et deuotionem in nostro ostenderunt accessu; ut non nulli de remotis
                  regni finibus usque Lugdunum. alii Cluniacum. plures uero Virziliacum nobis
                  pergerent in occursum. in aduentu nostro benedicentes uobis et se credentes a
                  domino uisitari. Nos autem habito cum archiepiscopis. episcopis. abbatibus. et
                  aliis ecclesiarum prelatis. diligenti tractatu qualiter deberent nobis in facto
                  regis assistere; eos iuxta mandatum uestrum et uoluntatem nostram promptos
                  inuenimus et paratos. Ipse uero rex cum in colloquio illustrium .. comitis
                  Flandrie et .. ducis Brabantie apud Compendium moraretur. audito aduentu nostro
                  cum uelocitate et letitia maxima. Senonis nobis occurrens; deuote et humiliter nos
                  recepit. et cum honore tractauit. Cumque familiarem et diutinum habuissemus cum
                  ipso tractatum; ac super multis prout expedire uidebatur. eum fuissemus studiosius
                  allocuti. ultra opinionem omnium ita inuenimus eum propitium et benignum ut apud
                  omnes qui animum eius nouerant diuinum miraculum uideretur. Qui utique post longam
                  inuectionem qua ipsum fuimus constanter aggressi. tandem in multa lacrimarum
                  effusione et humilitate cordis mandatis uestris se promisit ac nostris
                  dispositionibus pariturum. in primis per dei gratiam in presentia multorum
                  archiepiscoporum. episcoporum. abbatum clericorum et multitudinis copiose.
                  plenarie et honorifice satisfaciens ecclesiis et personis ecclesiasticis tam de
                  illatis dampnis quam de iniuriis irrogatis. Insuper etiam priuilegium de nouo
                  super <pb facs="4336774"/> inmunitate claustrorum Senonensi. et Parisiensi.
                  concessit ecclesiis. quod episcopus et utriusque ecclesie canonici in tantum
                  habuerunt acceptum; ut eo carere nollent pro maiori sue substantie quantitate.
                  Preterea cum non nulli de prelatis et subditis ac precipue Parisiensis. et
                  Suessionensis episcopi indignationem regis haberent tantum effecimus apud ipsum;
                  quod publice indulsit omnibus et indignationem remisit. ita quod ad presens per
                  dei gratiam amplius quam umquam fuerint gratiosi sunt apud ipsum. Ceterum uolentes
                  in cunctis rite procedere. iniunximus ei. ut superinductam a se tam carnaliter
                  quam localiter separaret. quod et fecit prout expedire melius uidebatur.
                  firmiterque in audientia omnium repromisit. quod eam nec cognoscere debeat nec
                  uidere; donec fuerit regine negotium ad finem deductum. Iniuncto autem sibi
                  mandato ut .I. reginam reciperet; eam de loco in quo olim steterat ad quoddam
                  regale castrum uidelicet Sanctum Leodegarium ubi regine magis esse consueuerant.
                  ab antiquo. et in quo reges solent festa principalia celebrare. precepit adduci.
                  quod quidem precipue factum est quia regina ipsa tunc temporis erat infirma. sicut
                  oculata fide postmodum uidimus. ac ipsa est ore proprio protestata. Et ultra tres
                  dietas locus in quo fuerat a Parisiensi ciuitate distabat. Ubi die statuta
                  conuenimus nos et ipse. ac de mandato nostro. multi episcopi et abbates ut publice
                  faceremus omnia conuenerunt. Precipue autem illos episcopos conuocauimus qui ab
                  initio interdicti sententiam seruauerunt. qui omnes interfuerunt preter duos qui
                  egritudine laborabant. Verum nos reginam ipsam familiariter adeuntes. salutata ea
                  ex parte uestra et litteris apostolicis presentatis; sollicitudinem quam in suo
                  gessistis negotio. curauimus diligenter exponere. et qualiter pro ipsius negotio
                  honorifice consumando tantum laborem subierimus per ordinem enarrare. In crastinum
                  uero cum tam nos quam rex ipse ac prelati ecclesiarum congregati fuissemus in
                  unum. adeo regem induximus. quod una nobiscum et cum fratre. Bernardo. de Vicena
                  ad reginam accessit. ipsamque fuit diutius allocutus. Quod utique apud omnes qui
                  duritiam animi regalis agnouerant uisum est ualde mirabile. quod umquam ad eam
                  uidendam rex posset induci. de qua numquam fuit ausus aliquis ei uerbum proponere.
                  et <pb facs="4336775"/> quam ab illa die non uiderat in qua factum est diuortium
                  inter ipsos. Post illud autem familiare colloquium in consistorium exeuntes; ubi
                  erat infinita cleri et populi multitudo. reginam eandem a tribus episcopis fecimus
                  honorificentia regali deduci. factoque mandato ut eam rex tamquam uxorem suam et
                  Francie reginam reciperet et honorifice pertractaret. recepit eam publice. et huic
                  mandato licet inuitus ac omnibus aliis mandatis uestris se pariturum firmiter
                  repromisit. Preterea ad multam precum nostrarum instantiam quod nobis et omnibus
                  circumstantibus impossibile uidebatur. nobilem uirum Nicolaum familiarem suum qui
                  bis ad presentiam uestram accessit. in anima sua publice iurare fecit. quod eam ut
                  reginam Francie et coniugem suam tractari faciet honorifice. et absque iudicio
                  ecclesie non dimittet. Post hec uero soluimus interdictum. tantaque letitia totum
                  regnum impleuit. quantam uix possemus litteris explicare. Benedicitur siquidem
                  uobis ab omnibus. et laudi uestre misericordia et iudicium decantantur. eo quod in
                  facto regine est obseruata iustitia. et in solutione interdicti misericordia
                  superfusa. Hiis igitur rite peractis forma mandati uestri per omnia obseruata; cum
                  post frequentes commonitiones animus regis ad coniugem suam retinendam nullatenus
                  posset induci; recepta publice ab eo proclamatione. ut ei iustitiam faceremus
                  sicut sibi per litteras apostolicas et suos nuntios promiseratis. respondimus quod
                  iuxta mandatum uestrum sibi iustitiam faceremus. Cumque de loco ad causam
                  examinandam tractatus communiter haberetur. noluit regina ipsa apud Lugdunum uel
                  Cameracum tractari negotium. dicens quod propter guerram quam frater suus habet
                  cum Teutonicis defensores eius ad loca ipsa tute uenire ac ibidem morari non
                  possent. Tandem facta multorum nominatione locorum. regina ipsa considerata
                  securitate suorum. elegit ut discussio cause apud Suessionensem fieret ciuitatem.
                  in quo utique rex uoluntarie concordauit. Insuper autem iuxta mandatum uestrum
                  illustri regi Danorum et uenerabili fratri Lundensi archiepiscopo apostolicas
                  litteras et nostras citatorias misimus ut ad tuendam reginam ueniant. uel
                  sufficientes mittant nuntios cum omnibus que cause expedire noscuntur. tam ex
                  parte <pb facs="4336776"/> uestra quam regis Francie. per suas litteras plena
                  securitate promissa. Ipsa quoque regina ad fratrem suum et Lundensem
                  archiepiscopum quendam suum clericum cum suis litteris destinauit. Venerabilem
                  etiam fratrem nostrum .I. tituli sancte Prisce presbiterum cardinalem apostolice
                  sedis legatum coniudicem nostrum tempore competenti sollicitare curabimus. ut ad
                  locum et terminum accedat eundem. Licet autem ad presens rex ipse ad id quod
                  intendimus nullatenus posse uideatur induci; non tamen a spe bona usquequaque
                  recedimus. sed speramus quod is in cuius manu sunt corda regum,. et quo uult illa
                  deducit cordi eius cohoperantibus orationibus uestris et meritis. forsan spiritum
                  consilii et salutis infundet. propter quod utique tam in Cluniacensi et
                  Cisterciensi capitulis quam in aliis locis religiosis orationem fieri rogauimus
                  specialem. ac nos ad id omni diligentia tam per nos quam per quoscunque poterimus
                  religiosos et alios disponimus laborare. Preterea noueritis quod memorata regina
                  Stampis honorifice commoratur. habens capellanos et clericos ad diuina sibi
                  officia celebranda. habens etiam quandoque milites. quandoque militem et
                  seruientes tam mares quam feminas sibi necessarios. ac ei uestes et uictualia ad
                  sue uoluntatis beneplacitum ministrantur. </p>
            <p> Super facto autem crucis licet propter supradicta negotia intendere nequi
                  uerimus; decetero tamen uolente domino tam apud regem Francie. et regni sui
                  prelatos. et principes. quam penes regem Anglie. cum prelatis et principibus terre
                  illius omni sollicitudine qua poterimus intendemus. </p>
            <p> Cupientes igitur de uestra salutari continentia iugiter recreari; paternitati
                  uestre affectuosis precibus nos reddimus commendatos. et cum omnibus nostris sanos
                  esse et hylares per dei gratiam nuntiamus. rogantes attentius quatinus a
                  secretario caritatis uestre nostri memoria non discedat. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 I.=Innocentio. </p>
               <p> 25 dilatauit] <hi rend="italic">sidste stavelse på rasur a</hi>. </p>
               <p> 1-2 nimium aliena] <hi rend="italic">på rasur, som knap nok udfyldes helt, og med</hi> e <hi rend="italic">i</hi>
                  aliena <hi rend="italic">rettet fra</hi> a <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 3 pedibus] <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 12 Virziliacum] r <hi rend="italic">med prik under a</hi>. </p>
               <p> 17-18 .. comitis Flandrie=Balduini. </p>
               <p> 18 .. ducis Brabantie=Henrici. </p>
               <p> 6 indignationem] <hi rend="italic">midterstavelserne på rasur, synes senere frisket op a</hi>. </p>
               <p> 8 superinductam=Agnetem. </p>
               <p> 12 I.=Ingeburgem. </p>
               <p> 17 ac] <hi rend="italic">herefter spatium på 3 bogstaver a</hi>. </p>
               <p> 24 qualiter] r <hi rend="italic">synes rettet a</hi>. </p>
               <p> 5 reginam reciperet] <hi rend="italic">skrevet tæt sammen, men adskilt ved skillestreger a</hi>. </p>
               <p> 11 faciet) i <hi rend="italic">rettet a</hi>. </p>
               <p> 4 I.=Iohannem. </p>
               <p> 9 cohoperantibus=cooperantibus. </p>
               <p> 17 uoluntatis] <hi rend="italic">første</hi> u <hi rend="italic">synes rettet a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20-21 Iac. 1,17: Omne datum optimum et omne donum perfectum desursum est
                  descendens. </p>
               <p> 21 Ioan. 3,8: Spiritus ubi uult spirat. </p>
               <p> 22-23 Jf. f. ex. Psal. 24,6, 50,2 og 68,17: secundum multitudinem miserationum
                  tuarum. </p>
               <p> 23 Hebr. 1,2: nouissime diebus istis. </p>
               <p> 30-1 <hi rend="italic">Privilegiet for kirken i Sens synes tabt. Pariserkirkens privilegium
                     findes i Recueil des actes de Philippe Auguste II nr. 649</hi>. </p>
               <p> 23 <hi rend="italic">Måske identisk med nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000601106" type="link">10</ref> eller <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000601107" type="link">11</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 27 Bullen til kong Knud VI Valdemarsen kan muligvis være identisk med nr.<ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000601105" type="link">9</ref>. </p>
               <p> 27-3 <hi rend="italic">Legatens stævningsbreve til samme og til ærkebiskop Absalon af Lund, den
                     pavelige bulle til denne sidste samt Ingeborgs to breve til kongen og
                     ærkebiskoppen er gået tabt</hi>. </p>
               <p> 8-9 Prov. 21,1: Ita cor regis in manu domini et quo uult id deducit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til<ref target="drb1"/> sin højtelskede fader og egen højærværdige herre
                  Innocens, ved Guds forsyn den høje pave, sender Octauianus, biskop af Ostia, sin
                  pris og hengivne ærbødighed i alle ting. </p>
            <p> Tak og lov og pris til Ham, fra hvem lutter gode og alle fuldkomne gaver stiger
                     ned<ref target="drb2"/>, han, som drager ånde, hvor han vil<ref target="drb3"/>, giver magsvejr efter storm og klar himmel efter skyet, og som i følge sin
                  grænseløse miskundhed<ref target="drb4"/> netop i disse dage<ref target="drb5"/>
                  har vist så stor barmhjertighed mod sin kirke, hvis hæder og ære han under Eders
                  tjenende styrelse har øget i fuldt mål og givet fremgang under prøvelsen. Thi på
                  det tidspunkt, da Guds kirkes fornemste ledemod, nemlig den galliske kirke, på
                  grund af den berømmelige konge af Frankrigs sag rystedes af hvirvlende storme og
                  uvejr i en sådan grad, at I som fader måtte nære frygt for, at datteren helt
                  skulde forvilde sig bort fra fædrenes vej, og for at hun, som fremfor de andre
                  over hele jorden udbredte kirker, plejede at vise en særlig brændende hengivenhed
                  mod det apostoliske sæde, skulde vende sig helt bort fra at tjene dette, da
                  styrter hun sig ved Guds nådige indgivelse, takket være ikke vore, men Eders
                  fortjenester, ned for Eders Helligheds fod, apostoliske fader, og ytrer med den
                  vanlige urokkelige troskab og hengivenhed sin glæde over trøsten for den trængsel
                  og sorg, der nu er overstået. Men for at I kan få fuld besked om alt, hvad vi i
                  omsorg og omhu har foretaget, har vi ment ved dette brev at burde oplyse, at vi
                  efter mange forskellige besværligheder, som vi gennemgik undervejs som følge af,
                  at vi selv var syg, vejene slette og vejret dårligt, omsider betrådte de Franskes
                  rige og blev velvilligt modtaget af kirkernes prælater og tillige af landets
                  gejstlighed og menighed og behandlet med megen hæder, og de lagde så stor glæde og
                  hengivenhed for dagen ved vor ankomst, at der var folk fra rigets udkanter, der
                  kom os i møde i Lyon, andre i Cluny, men flere i Vézelay, og de velsignede Eder
                  ved vor ankomst og mente, at de fik besøg af Herren. Men efter omhyggeligt at have
                  holdt forhandling med ærkebiskopper, biskopper, abbeder og andre kirkelige
                  prælater om, på hvilken måde de skulde bistå os i kongens sag, fandt vi dem
                  redebonne og tjenstvillige i overensstemmelse med, hvad I havde befalet og vi
                  ønsket. Men skønt kongen selv opholdt sig i Compiègne og havde samtaler med de
                  berømmelige mænd grev Balduin af Flandern og hertug Henrik af Brabant, drog han
                  efter at have hørt om vor ankomst os meget hurtigt og med megen glæde i møde i
                  Sens og modtog os i hengivenhed og ydmyghed og behandlede os med hæder. Og da vi
                  havde haft en lang og fortrolig forhandling med ham, og da vi havde talt meget <pb facs="4508841"/> indtrængende med ham om mange ting, således som vi anså det
                  for rigtigt, fandt vi ham mod alles forventning så nådig og velvillig, at det
                  syntes et Guds under for alle, som kendte hans sindelag. Han lovede da omsider,
                  efter at vi længe og vedholdende var trængt ind på ham med bebrejdelser, under
                  megen gråd og med ydmygt hjerte at ville adlyde Eders befalinger og vore
                  bestemmelser, og først og fremmest ydede han ved Guds nåde i nærværelse af mange
                  ærkebiskopper, biskopper, abbeder, gejstlige og en talrig mængde fuldt ud og
                  hæderfuldt satisfaktion til kirkerne og kirkens personer så vel for de tab, de
                  havde lidt, som for de uretfærdigheder, der var overgået dem. Desuden tilstod han
                  også kirkerne i Sens og Paris et nyt privilegium om klostrenes immunitet, som
                  biskoppen og begge kirkers kanniker er så glade for, at de ikke vilde undvære det
                  for det meste af deres ejendom<ref target="drb6"/>. Da fremdeles nogle prælater og
                  undergivne og frem for alt biskopperne af Paris<ref target="drb7"/> og
                     Soissons<ref target="drb8"/> havde pådraget sig kongens vrede, udvirkede vi så
                  meget hos ham, at han offentligt gav afkald på sin vrede og gav alle tilgivelse,
                  således at de for øjeblikket ved Guds nåde er i større yndest hos ham end
                  nogensinde. Men da vi ønskede at gå lovformeligt frem i alle ting, pålagde vi ham,
                  at han skulde fjerne sin medhustru<ref target="drb9"/> med henblik både på
                  legemlig omgang og opholdssted, hvilket han også gjorde, således som det syntes
                  rigtigst, og i alles påhør lovede han, at han hverken bør se hende eller have
                  legemlig omgang med hende, førend dronningens sag er bragt til afslutning. Men da
                  det var befalet og pålagt ham, at han skulde modtage dronning Ingeborg, påbød han,
                  at hun skulde føres fra det sted, hvor hun tidligere havde opholdt sig, til en
                  kongelig borg, nemlig S. Léger-en-Yvelines, hvor dronningerne fra gammel tid gerne
                  opholdt sig meget, og hvor kongerne plejer at fejre højtiderne, hvilket nu navnlig
                  skete, fordi dronningen selv på det tidspunkt var syg, hvad vi senere til
                  sikkerhed har set med egne øjne, og hun selv med egen mund har erklæret. Og det
                  sted, hvor hun havde været, var mere end tre dagsrejser fra Paris by. Dér<ref target="drb10"/> mødtes vi og han på den fastsatte dag, og på vor befaling
                  mødte mange biskopper og abbeder, for at vi kunde foretage alt i offentlighed. Men
                  særlig sammenkaldte vi de biskopper, som fra først af overholdt interdiktdommen,
                  og af dem deltog alle undtagen to, som besværedes af sygdom. Men vi henvendte os
                  på venskabelig måde til dronningen, hilste hende fra Eder, foreviste det
                  apostoliske brev<ref target="drb11"/> og sørgede for omhyggeligt at fremstille den
                  omsorg, I har vist for hendes sag, og punkt for punkt berette om, hvilket stort
                  besvær, vi har påtaget os for at <pb facs="4508842"/> fuldføre hendes sag på en
                  hæderfuld måde. Men til den næste dag<ref target="drb12"/>, da vi så vel som
                  kongen selv og kirkernes prælater var samlet under et, bragte vi kongen så vidt,
                  at han gik til dronningen sammen med os og med broder Bernardus af Vincennes og
                  talte længe med hende. Særlig dette fandt alle, som kendte kongens hårde sind,
                  højst vidunderligt, at kongen overhovedet kunde bevæges til at se hende, som ingen
                  nogensinde vovede at tale med ham om, og som han ikke havde set siden den dag, da
                  skilsmissen mellem dem fandt sted. Men efter denne fortrolige samtale gik vi ud
                  til den kirkelige forsamling, hvor der var en umådelig mængde gejstlige og
                  lægfolk, og af tre biskopper lod vi samme dronning føre frem med kongelige
                  hædersbevisninger, og efter at vi havde givet befaling om, at kongen skulde
                  modtage hende som sin hustru og Frankrigs dronning og behandle hende med hæder,
                  tog han offentligt imod hende og lovede, skønt mod sin vilje, urokkeligt at ville
                  adlyde denne befaling og alle Eders andre befalinger. Desuden lod han på vore
                  meget indtrængende bønner — hvad vi og alle omkringstående troede umuligt — sin
                  fortrolige, den velbyrdige mand Nicolaus, som to gange er kommet til Eder
                  personlig, offentligt aflægge ed på hans sjæls salighed, at han vilde lade hende
                  behandle med hæder som Frankrigs dronning og sin ægtefælle og ikke skille sig fra
                  hende uden kirkens dom. Men herefter hævede vi interdiktet, og hele riget
                  opfyldtes af så stor en glæde, at vi ikke kan beskrive den i et brev. Alle
                  velsigner jo Eder, og 'Misericordia et iudicium' afsynges til Eders pris, fordi
                  retfærdigheden er sket fyldest i dronningens sag og barmhjertigheden vældet over
                  ved ophævelsen af interdiktet. Efter at disse ting altså var lovformeligt
                  fuldført, i et og alt under iagttagelse af ordlyden af Eders befaling, og da
                  kongen i sit sind på ingen måde ved talrige påmindelser kunde tilskyndes til at
                  beholde sin hustru, og vi offentligt modtog en erklæring fra ham om, at vi skulde
                  yde ham retfærdighed, således som I havde lovet ham ved apostolisk brev og ved
                  hans sendemænd, gav vi til svar, at vi vilde yde ham retfærdighed i
                  overensstemmelse med Eders befaling. Og da der afholdtes en fælles forhandling om
                  et sted til at anstille undersøgelser i sagen, ønskede dronningen ikke, at sagen
                  forhandledes i Lyon eller Cambrai, idet hun sagde, at hendes forsvarere på grund
                  af den krig, som hendes broder fører med Tyskerne, ikke i sikkerhed kunde komme
                  til de nævnte steder og tage ophold der. Omsider valgte dronningen, efter at der
                  var opregnet mange steder, under hensyn til sine landsmænds sikkerhed, at
                  drøftelsen af sagen skulde finde sted i Soissons by, hvilket kongen uden videre
                  samtykkede i af <pb facs="4508843"/> sig selv. Men desuden har vi i følge Eders
                  befaling sendt det apostoliske brev<ref target="drb13"/> og vort stævningsbrev<ref target="drb14"/> til de Danskes berømmelige konge og til vor ærværdige broder
                  ærkebiskoppen af Lund<ref target="drb14"/> om, at de skal give møde for at værge
                  dronningen eller sende egnede sendemænd med alt, hvad der vides at befordre sagen,
                  efter at der er lovet fuld sikkerhed så vel af Eder som af kongen af Frankrig ved
                  et brev fra denne. Dronningen har også selv skikket en af sine klerke af sted med
                     breve<ref target="drb14"/> til sin broder og ærkebiskoppen af Lund. Vi vil
                  fremdeles sørge for ved lejlighed at bevæge vor meddommer, vor ærværdige broder
                  Iohannes, kardinalpresbyter af Sta. Prisca, det apostoliske sædes legat, til at
                  komme hid til samme sted og termin. Men skønt kongen for øjeblikket på ingen måde
                  synes at kunne tilskyndes til det, som vi arbejder henimod, har vi dog stadig ikke
                  opgivet det gode håb, men vi håber, at Han, der har kongernes hjerter i sin hånd,
                  og som fører dem, hvorhen han vil<ref target="drb15"/>, under indvirkning fra
                  Eders bønner og fortjenester må indgyde besindighedens og frelsens ånd i hans
                  hjerte, og det er jo i dette øjemed, vi har anmodet om, at der må blive holdt en
                  særlig bøn så vel i kapitlerne i Cluny og Cîteaux som i andre fromme stiftelser,
                  og det er vor plan at virke herfor med al vor omhu så vel personligt som igennem
                  så mange klostergivne og andre folk som muligt. Endvidere skal I vide, at omtalte
                  dronning har hæderfuldt ophold i Étampes og har kapellaner og klerke til at
                  forrette gudstjenester for sig og tillige har snart flere riddere, snart en enkelt
                  og de tjenere, mandlige så vel som kvindelige, hun har brug for, og hun får klæder
                  og føde, ganske som hun ønsker det. </p>
            <p> Men selv om vi på grund af de ovenfor omtalte anliggender ikke har kunnet arbejde
                  på korssagen, vil vi dog, om Gud vil, for fremtiden med al mulig omhu arbejde på
                  den så vel hos Frankrigs konge og hans riges prælater og fyrster som hos Englands
                  konge tillige med samme lands prælater og fyrster. </p>
            <p> Idet vi altså stedse ønsker at få styrke igennem Eders frelsebringende
                  uegennytte, anbefaler vi os med hengivne bønner hos Eder, fader, melder, at vi
                  tillige med alle vore ved Guds nåde er raske og ved godt mod og bønfalder Eder
                  indtrængende om, at tanken på os ikke forlader Eders kærligheds lønkammer. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet udgør sammen med nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907002'&gt;13&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031004'&gt;20&lt;/a&gt; en særlig
                  gruppe i et fragment, der er bevaret af pave Innocens III.s registerbind fra hans
                  tredie paveår, omspændende oktober og november måned og en del af december 1200.
                  Hele brevgruppen omhandler Ingeborg-<pb facs="4508844"/>sagen, og i samtlige
                  skrivelser vises der kendskab til en vigtig begivenhed i sagens historie,
                  ophævelsen af interdiktet over Frankrig 7. september 1200. Efter denne dato må
                  hele brevserien være udstedt, en tidsbestemmelse af interesse for de udaterede nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031002'&gt;18&lt;/a&gt;. Hvad nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031001'&gt;17&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031002'&gt;18&lt;/a&gt; angår, kan
                  tidsgrænsen dog rykkes længere frem i tiden, men dette synes ikke muligt for nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907005'&gt;16&lt;/a&gt;. Også med
                  hensyn til den sidst mulige udstedelsestid skiller nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031001'&gt;17&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031002'&gt;18&lt;/a&gt; sig ud fra de
                  andre udaterede skrivelser i serien. Disse sidste, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907005'&gt;16&lt;/a&gt;, må alle ligge
                  forud for 31. oktober 1200. I pavens svar af denne dato (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031003'&gt;19&lt;/a&gt;) berettes der
                  således om modtagelsen af nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907004'&gt;15&lt;/a&gt;, og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907005'&gt;16&lt;/a&gt; bliver citeret i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031004'&gt;20&lt;/a&gt;, udstedt
                  ligeledes 31. oktober. For så vidt angår nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907001'&gt;12&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907005'&gt;16&lt;/a&gt;, må dateringen
                  altså ansættes til [1200 7. september—31. oktober]. Alle disse breve hører til den
                  korrespondance, der er indgået til det pavelige kancelli, og de er sikkert nok
                  skrevet til forskellige tidspunkter inden for de angivne grænser. Men de er holdt
                  i bundt med og i registret indført sammen med de fire udgående skrivelser af 31.
                  oktober og tiden deromkring, som indeholder pavens svar (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031001'&gt;17&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001031004'&gt;20&lt;/a&gt;).</p>
                  <p n="drb2"> Jak. 1,17. </p>
                  <p n="drb3"> Johs. 3,8. </p>
                  <p n="drb4"> Se f. ex. Psal. 25,6, 51,2, og 69,17. </p>
                  <p n="drb5"> Hebr. 1,2. </p>
                  <p n="drb6"> Kun privilegiet for Pariserkirken synes at være i behold, jævnfør nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907002'&gt;13&lt;/a&gt;, note 4. </p>
                  <p n="drb7"> Odo, jævnfør nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907002'&gt;13&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb8"> Niuelo, jævnfør nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000907003'&gt;14&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb9"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000311001'&gt;3&lt;/a&gt;, note 14. </p>
                  <p n="drb10"> På nævnte borg. </p>
                  <p n="drb11"> Måske identisk med nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000601106'&gt;10&lt;/a&gt; eller &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000601107'&gt;11&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb12">7\\. september 1200. </p>
                  <p n="drb13"> Kan muligvis være identisk med nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000601105'&gt;9&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb14"> Tabt. </p>
                  <p n="drb15"> Ordspr. 23,1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
