<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13830723002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13830723002</idno>
            <idno type="dd_serialno">363</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Slesvig kap. reg. (16. årh.), trykt ÆA. V 524 –
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Gottorp. Landesarchiv. Abt. 7 nr. 6063. Afskrift fra 16. årh. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Copia confirmationis archiepiscopi Lundensis super donatione ecclesiæ
                     Sodorp facta a duce Waldemaro</hi> – <hi rend="italic">Ab:</hi> RA. D 2. Protokol fra 1579.
                  Slesvig stift 16,1 f. 28r med overskrift <hi rend="italic">Magnus archiepiscopus Lundensis
                     donationem Waldemari ducis Iutiæ qua ecclesiam Sodorp in Angelen ad præbendam
                     capituli Schlesuicensis donauit et per episcopum Schlesuicensem præbendæ
                     annecti et uniri fecit pro auctoritate metropolitana approbat et confirmat
                     Lundis anno 1383</hi> – <hi rend="italic">Ac:</hi> Ibid. D 2. Slesvig stift 16,2 f. 36r med
                  overskrift som i <hi rend="italic">Ab</hi> – <hi rend="italic">Ad:</hi> Gottorp. Landesarchiv. Abt. 7.
                  Kopenhagener Abg. nr. 155 (tidl. Gott. Arch. III, XL nr. 2) f. 33v – <hi rend="italic">Ae:</hi>
                  Gl. kgl. saml. fol. 1047 f. 146v. Afskrift af Povl Cypræus. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Cypræus, Annales 326 (<hi rend="italic">efter Ad</hi>); Westphalen III 299 (<hi rend="italic">med år
                     1382</hi>) og IV 3117; Menckenius, Script. rer. Germanicar. III 607;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 322 nr. 479 – Reg. Dan. nr. 2759*; Rep. nr. 3406.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503939.webp">4. rk. II nr. 363</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659552.webp">IV:2 nr. 363</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 363. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4503940"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-07-23">1383. 23. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund stadfæster biskop Hellembert af Slesvigs brev af 1339
                  2. februar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Magnus diuina miseratione archiepiscopus
                  Lundensis, Swetie primas <app>
                  <lem>ac</lem>
                  <rdg>et <q>Ab-e</q>.</rdg>
               </app> apostolice sedis legatus, salutem in domino sempiternam. ♦ Cum a nobis
                  petitur, quod iustum est et honestum, tam uigor equitatis quam ordo rationis
                  exigit, ut illud per <app>
                  <lem>officii</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab-e</q>, offitii <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> nostri sollicitudinem ad effectum debitum perducatur. ♦ Sane dilectus
                  filius dominus Iohannes Wyneken, prepositus ecclesie Sleszuicensis litteras
                  quasdam patentes ueris sigillis pendentibus domini <app>
                  <lem>Helle&lt;m&gt;berti</lem>
                  <rdg>Hellenberti <q>Aa-e</q>.</rdg>
               </app> quondam episcopi Slesuicensis et capituli ibidem, ut prima <app>
                  <lem>facie</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab-e</q>, fatie <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> apparebat, sigillatas, non rasas, non cancellatas, non abolitas, nec in
                  aliqua sui parte uitiatas uel suspectas nobis personaliter presentans,
                  confirmationem contentorum in eisdem litteris a nobis humiliter postulauit, quarum
                  tenor sequitur in hec uerba. ♦ Omnibus presens scriptum cernentibus <app>
                  <lem>Helle&lt;m&gt;bertus</lem>
                  <rdg>Hellenbertus <q>Aa-e</q>.</rdg>
               </app>, dei gratia episcopus ecclesie Sleszuicensis (<hi rend="italic">etc. = Dipl. Dan. 2. rk.
                     XII nr. <ref target="/books/dipdan/1339/dd_13390202002" type="link">139</ref>
               </hi>). ♦ Nos igitur deuotis precibus predicti domini Iohannis prepositi inclinati
                  predictarum prebende et ecclesie annectionem, adunionem ac omnia et singula
                  premissa, prout rite et rationabiliter facta sunt, matura deliberatione prehabita
                  auctoritate metropolitana ratificamus, approbamus et ex certa scientia confirmamus
                  perpetuis temporibus ualitura. ♦ In <app>
                  <lem>quarum</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab-e</q>, quorum <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ratificationis, approbationis et confirmationis euidentiam sigillum nostrum
                  presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Lundis anno domini <app>
                  <lem>m<hi rend="sup">o</hi> ccc octogesimo tertio</lem>
                  <rdg>1383 <q>Ab, men rettet i mrg.</q>, 1383 <q>Ac</q>.</rdg>
               </app> in crastino beate Marie Magdalene. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                  sædes legat, til alle, der får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Når man beder os om, hvad der er ret og rigtigt, kræver både billighed og
                  fornuft, at vi i kraft af vort embede drager omhyggelig omsorg for, at det
                  virkeliggøres på behørig måde. Vor elskede søn herr Jens Wannekesen, provst ved
                  kirken i Slesvig, har da personligt forevist os et åbent brev, beseglet – som det
                  viste sig ved første øjekast – med de ægte hængende segl, tilhørende herr
                  Hellembert, fordum biskop af Slesvig, og kapitlet sammesteds, uskrabet,
                  ufordærvet, ustunget, ubeskadiget og umistænkeligt i enhver henseende, og ydmygt
                  anmodet os om at stadfæste indholdet af samme brev, hvis ordlyd følger med disse
                  ord: Hellembert, af Guds nåde biskop i Slesvig, til alle, der ser dette brev
                     (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. II 12 nr. <ref target="/books/dipdan/1339/dd_13390202002" type="link">139</ref>
               </hi>). Idet vi derfor bøjer os for fornævnte herr provst Jens' fromme bønner,
                  bekræfter, godkender og stadfæster vi efter forudgående moden overvejelse med
                  ærkebiskoppelig myndighed ifølge sikker viden henlæggelsen og foreningen af
                  fornævnte præbende og kirke og alt det fornævnte, således som det er foretaget
                  lovformeligt og rigtigt, idet det skal have gyldighed til evig tid. Til bevis for
                  denne bekræftelse, godkendelse og stadfæstelse har vi ladet vort segl hænge under
                  dette brev. Givet i Lund i det Herrens år 1383 dagen efter den hellige Maria
                  Magdalenes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
