<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13830320001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13830320001</idno>
            <idno type="dd_serialno">328</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Hannover Staatsarchiv. Erzstift Bremen nr. 1312, tabt ved branden 1943.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Brem. UB. IV 24 nr. 20.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503907.webp">4. rk. II nr. 328</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659524.webp">IV:2 nr. 328</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 328. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Brem. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-03-20">
                  1383. 20. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Bremen </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Johan af Slesvig, det apostoliske sædes nuntius, bemyndiger dekan og
                  domkapitel i Bremen til at inddrive 70 floriner, som skyldes ham som underhold af
                  gejstligheden i stiftet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Iohannes, dei et apostolice sedis gratia episcopus Sleswicensis, apostolice sedis
                  nunctius, honorabilibus uiris dominis decano totique capitulo ecclesie Bremensis
                  salutem et sinceram in domino karitatem. ♦ Uobis domino decano totique capitulo
                  ecclesie Bremensis supradictis et uestrum cuilibet in solidum ad extorquendum et
                  percipiendum a clero uestre dyocesis, exempto et non exempto, summam septuaginta
                  florenorum uigore procurationum nostrarum, nobis debitam, iuxta literarum
                  apostolicarum nobis in hac parte concessarum seriem et tenorem nostrorum
                  processuum, alias contra uos et eundem clerum emissorum, cum penis et censuris in
                  eisdem processibus contentis et quascunque fulminandi sententias in rebelles,
                  uobis plenam damus tenore presentium potestatem. ♦ Datum Bremis anno domini
                  millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo tertio uicesima die mensis martii
                  nostro pendenti sub sigillo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Slesvig, det apoå stoliske
                  sædes nuntius, til de hæderværdige mænd de herrer dekan og hele kapitlet ved
                  kirken i Bremen hilsen og oprigtig kærlighed med Gud.</p>
            <p> Vi giver Eder, ovennævnte herr dekan og hele kapitlet ved kirken i Bremen, og
                  enhver af Eder in solidum med dette brev fuldmagt til fra den eksimerede og ikke
                  eksimerede gejstlighed i Eders stift at inddrive og oppebære en sum på 70
                  floriner, der skyldes os som vort underhold ifølge ordlyden af det apostoliske
                  brev, der er tilstået os i denne sag, og ifølge ordlyden af vore forholdsregler,
                  der iøvrigt er udstedt mod Eder og samme gejstlighed, med de bøder og straffe, der
                  er indeholdt i samme forholdsregler og fuldmagt til at fælde alle domme mod de
                  genstridige. Givet i Bremen i det Herrens år 1383 den 20. marts under vort
                  hængende segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
