<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13830318001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13830318001</idno>
            <idno type="dd_serialno">327</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Konrad Moltke af Redebrytze. Perg. 32 × 21 (plica 3). 1: Tue Galens
                  segl af grønt i brunt voks i perg.rem, DAS. 822. 2-8: Seglsnit. På bagsiden med
                  hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Om godz i Løffueheret Borseheret oc Tytbergheret</hi> –
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Unicum
                     Tuuonis sigillum adest. NB NB optimum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3388 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503905.webp">4. rk. II nr. 327</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659522.webp">IV:2 nr. 327</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 327. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-03-18">1383. 18. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Landstinget i Ringsted</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tue Galen, ridder og gælker i Skåne, sælger med samtykke af sin søn Anders Galen
                  alt sit gods i Løve, Bårse og Tybjerg herreder til Konrad Moltke af Redebas,
                  høvedsmand på Vordingborg og Stegeborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Ik her Tůue Galle rydder vnde ghelker tů Schøene bekenne vnde betůghe vor alle den
                  ghenen de dessen bref zeen edder høren lezen dat ik myd mynen rechten erfnamen myd
                  vrygen wyllen vnde beraden møde vnde myd ghanzer vůlbørd mynes zønes Anders
                  Ghallen vnde alle myner erfnamen. hebbe rechte vnde redelyken vor køft deme
                  wolbøren manne Kørd Moltiken tů Redebrytze høuetmanne tů Werdingenbørch vnde tů
                  Stekebørch vnde zynen rechten erfnamen alle myn ghůd dat ik lyggende hebbe an
                  Løgeherde tů deme ersten male an der byn tů <app>
                  <lem>Redersleue</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> r <q>ændret fra</q> l <q>A</q>.</rdg>
               </app> dar lycht en bøøl erden dar wøned achte man vppe de gheued tů zamende ene
                  mark kørn vortmer an der zuluen by en støuen de ghift achte grøte vortmer an der
                  zůluen bů ene water møle de schuldet ene halue mark meles vortmer an deme zůluen
                  herde an ener bů de hed Kůlbů dar licht en half bool erden dar wøned en de hed
                  Nyels Børre de schuldet veer pund kørn vnde en de hed Iøns Pederson de schuldet
                  twe pund kørn myd alle der tůbehørynge vnde <pb facs="4503906"/> rechtigeyd alze
                  id Clawes Zarnyn van myner <app>
                  <lem>&lt;weghene&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>.</rdg>
               </app> tů pande hadde. vortmer alle myn ghůd dat dar licht an Børzeherde an
                  Ekspøre zøken dat her Olf Byørnson van my tů pande hadde tů deme ersten male an
                  der bů tů Størbede Ie Spynk en øre kørn vørtmer Pawel Iønson en øre kørn vortmer
                  Mykkel Pederson achteyn schepel vørtmer an der bů tů <app>
                  <lem>Schowhůs</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> / <q>gennem</q> w <q>A</q>.</rdg>
               </app> Iøns Stalzwen achte grøte vørtmer Gumme <app>
                  <lem>Boesson</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> B <q>rettet fra</q> cl.</rdg>
               </app> achte grote vortmer an der bů tů Tølstørpe Pawel Zwan en pund kørn Nyels
                  Laurenson en pund kørn Ions Hemmyngesson en pund Henneke Ieson en pund vortmer an
                  der bů tů Eskeberghe. Anders .i. schilling grod Mangnus Půlze en schilling grød
                  vortmer an Thůdeberherde en hof de hed Nesby gharde de schulded ene halue mark
                  kørn vnde myd alle desses vorbenomeden ghůdes tů behøringhe dat zy drøghe edder
                  nad. alze akker mølen weyde wische visgerye watere vnde holte myd aller vrůcht
                  vnde nůd vnde nicht vt tů nemende dat zy lůttyk vfte grød myd alle zyner vryheyd
                  vnde rechtigeyd vmme alzo vele pennynge alze wy dar vmme zyn ouer en wørden de my
                  de vorbenomede Kord <app>
                  <lem>Molteke</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> / <q>gennem sidste</q> e <q>A</q>.</rdg>
               </app> heft bereed tů der nøghe ♦ Vortmer zo bekenne. ik her Tůue Ghalle myd mynen
                  erfnamen dat ik deme vor screuen Kørd Moltiken vnde zynen erfnamen alle dyd
                  vørbenomede ghůd gheschøted vnde vp gelaten hebbe vp deme landynghe tů Ryngstede
                  brukelken myd dingwetende vnde myd openen breuen vnde myd aller bewaringhe alze en
                  landrecht vt wyzed sunder arech \ ♦ Vortmer were id ok dat den vorbenomeden Kørd
                  Moltiken edder zyne erfnamen gynych man bewerren wolde an dessem vor screuen ghůde
                  myd rechte he were ghestliken edder werlich børen edder vngebøren dar vor bynde ik
                  her Tůue Ghalle myd mynen eruen my dar tů deme vorbenomeden Kord Moltiken vnde
                  zynen erfnamen dat ghůd myd der tů behoringhe tů hymmelde vnde entvrigende vor
                  alle an sprake ♦ Alle desse vor screuen dynk stede vnde vast tů holdende dat løue <app>
                  <lem>&lt;ik&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>.</rdg>
               </app> her Tůue Ghalle myd mynen erfnamen deme vorbenomeden Kord Moltiken vnde
                  zynen <app>
                  <lem>erfnamen*</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gentaget</q> stede vnde vast tů holdende <q>A; der foreligger en
                           sammenblanding med formlen</q> Alle desse dynk loue ik ..... stede vnde
                        vast tu holdende.</rdg>
               </app> by eren vnde an ghůden truwen ♦ Tů ener hogeren bewaringe zo hebbe ik myn
                  ingezeghel ghehenged vor dessen bref vnde tů tůghe de hir an vnde ouer wezen hebbe
                  wy her Olf Lunge rydder her Iøns prior tů Andwordschow Iøns Truwlson lansdømer
                  Eskel Falke van Walleue Ieppe Nyelson Iøns Tůueson Iesse Kellerzwen knechte vnze
                  ingezegele ghehenged vor dessen bref de ghegheuen vnde screuen ys vp deme
                  lanstynge tů Ryngstede na ghødes bøørde drůtteyn hunderd iar an deme dree vnde
                  achtigesten iare des weke mydwekens negest vor pasche daghe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659523"/>Jeg, herr Tue Galen, ridder og gælker i Skåne, erkender og
                  bevidner over for alle dem, der ser dette brev eller hører det læse, at jeg sammen
                  med mine rette arvinger af fri vilje og med velberåd hu og med fuldt samtykke af
                  min søn Anders Galen og alle mine arvinger til den velbyrdige mand Konrad Moltke
                  af Redebas, høvedsmand på Vordingborg og Stegeborg, og hans rette arvinger lovligt
                  og retmæssigt har solgt alt mit gods, som jeg har liggende i Løve herred, for det
                  første i byen<ref target="drb1"/> Reerslev, dér ligger et bol jord, på det bor
                  otte mand, de giver tilsammen en mark korn, fremdeles i den samme by en stuv<ref target="drb2"/>, den giver otte grot, fremdeles i den samme by en vandmølle,
                  den giver en halv mark mel i afgift, fremdeles i samme herred i en by, der hedder
                  Kulby, dér ligger et halvt bol jord, der bor en, der hedder Niels Borre, han giver
                  fire pund korn i afgift, og en, der hedder Jens Pedersen, han giver to pund korn i
                  afgift, med alt tilbehør og al rettighed, således som Klaus Zernin havde det i
                  pant fra mig; fremdeles alt mit gods, der ligger i Bårse herred i Egesborg sogn,
                  som herr Oluf Bjørnsen havde i pant af mig<ref target="drb3"/>, for det første i
                  byen Stårby Jakob Spink en øre korn, fremdeles Povl Jensen en øre korn, fremdeles
                  Mikkel Pedersen 18 skæpper, fremdeles i byen Skovhuse Jens Staldsvend otte grot,
                  fremdeles Gumme Bosen otte grot, fremdeles i byen Tolstrup Povl Svane et pund
                  korn, Niels Larsen et pund korn, Jens Hemmingsen et pund, Henneke Jakobsen et
                  pund, fremdeles i byen Eskebjerg Anders en skilling grot, Mogens Pulse en skilling
                  grot; fremdeles i Tybjerg herred en gård, der hedder Næsbygård, den giver en halv
                  mark korn i afgift, og med alt tilbehør til dette fornævnte gods, det være sig
                  tørt eller vådt, nemlig ager, mølle, græsgang, eng, fiskevande, vand og skov med
                  al afkastning og nytte og intet undtaget, det være sig småt eller stort, med al
                  dets frihed og rettighed for så mange penge, som vi er blevet enige om, og som den
                  fornævnte Konrad har betalt mig til min tilfredshed. Fremdeles erkender jeg herr
                  Tue Galen sammen med mine arvinger, at jeg på landstinget i Ringsted uden svig har
                  tilskødet og opladt den forskrevne Konrad Moltke og hans arvinger alt dette
                  fornævnte gods til besiddelse med tingsvidne og med åbne breve og med al garanti,
                  således som landets ret tilsiger. Hvis desuden nogen mand med rette vil gøre krav
                  gældende mod den fornævnte Konrad Moltke eller hans arvinger i dette forskrevne
                  gods, han være gejstlig eller verdslig, født eller ufødt, så forpligter jeg herr
                  Tue Galen mig sammen med mine arvinger til at hjemle og fri den fornævnte Konrad
                  Moltke og hans arvinger godset med tilbehør fra alle krav. At overholde alle disse
                  forskrevne ting stadig og <pb facs="4659524"/> fast, det lover jeg herr Tue Galen
                  sammen med mine arvinger over for den fornævnte Konrad Moltke og hans arvinger på
                  ære og på vor gode tro. Til yderligere sikkerhed har jeg hængt mit segl under
                  dette brev, og til vidnesbyrd har vi herr Oluf Lunge, ridder, herr Jens, prior i
                  Antvorskov, Jens Troelsen, landsdommer, Eskil Falk af Vallø, Jakob Nielsen, Jens
                  Tuesen, Jens Kældersvend, væbnere, der var til stede ved og overværede dette,
                  hængt vore segl under dette brev, der er givet og skrevet på landstinget i
                  Ringsted år 1383 efter Guds byrd onsdag nærmest før påskedag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den nedertyske tekst har her og i det følgende _by_ eller _bu_
                  med overskrevet _o_. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1279/dd_12791205001'&gt;388&lt;/a&gt; note 2 og II 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1312/dd_13121123001'&gt;474&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. 1378 2. februar, DRB. IV 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1378/dd_13780202002'&gt;363&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
