<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13830205001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13830205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">314</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Putbus. Fürstliche Kanzlei. Orig., tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Stralsund
                  Stadtarchiv. Ms. IV, 15. Afskrift nr. 56. Afskrift fra 19. årh. med følgende
                  beskrivelse af <hi rend="italic">A Diese 28 Zeilen enthaltende Urkunde ist auf ein Pergamentblatt
                     geschrieben, das 8 3/8 Zoll breit und 6 5/8 Zoll lang ist. Unten durch das
                     Blatt sind durch eben so viele Einschnitte zur Befestigung der jetzt fehlenden
                     Siegel fünf Pergamentstreifen gezogen. Auf der Rückseite steht von neuerer Hand
                     Wusteuitz anlangend A.p.C. 1383. H(err) Henning v. Putbus Drost des Reichs
                     Dennemark kaufft 5. m. pacht in Vogteuitze von Heyne Buk</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> J. Bohlen-Bohlendorff, Gesch. d. Geschl. v. Krassow II 67 nr.
                  61; D. Kausche, Putbusser Regesten 134 nr. 484.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503887.webp">4. rk. II nr. 314</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659505.webp">IV:2 nr. 314</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 314. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-02-05">
                  1383. 5. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Heine Buk sælger fem mark stralsundsk i årlig afgift af sin gård Vogevitz til
                  ridderen Henning Podebusk, Danmarks riges drost. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Ik Heyne Buk bekenne vnde betůghe openbare myt mynen waren rechten erfnamen in
                  desser scryft, dat ik hebbe vorkoft vnde vorlaten, vorkope vnde vorlate in desseme
                  breue deme erbaren ryddere hern Hennynghe van Pudbůske, des rykes tho Denemarken
                  droste, vnde synen rechten erfnamen vyf mark gheldes Sundyscher pennynghe in myme
                  h{oo}ue tů Vogheuitze, in durdehaluer hůuen zadysghes ackers in aller tho
                  behorynghe vnde gůde, das tho deme vorbenomeden gůde light, id zy an lene edder an
                  erue, id zy benomet edder vnbenomet, beweghelic edder vnbeweghelic, daar nyght ut
                  tho nemende, also de uorbenomede hof myt alle zyner thobehorynghe bynnen zyner
                  scheden light, vnde van olynghes leghen heft alle yar tho sunte Mertens daghe, des
                  hilghen byschopes, vp tho borende, <app>
                  <lem>vnt</lem>
                  <rdg>= vnde vut.</rdg>
               </app> tho pandende ys dat ys noot ys, myt den panden tho důnde also eyn pacht
                  recht imme lande tho seght. ♦ Vortmer dessen vorbenomeden hof myt alle zyner tho
                  behorynghe schal ic edder myne erfnamen nyght vorkopen edder vor setthen id zy myt
                  vůlbort des vorbenomeden hern Hennynghes edder zyner erfnamen, vnde wor en een
                  ander vmme hebben schal dar schal he vnde zyne erfnamen de neghisten vmme wesen. ♦
                  Vortmer zo heft he my van sundergher vrůntschop gheuen enen wedderkop desser
                  vorbenomeden vyf marck gheldes vor vyftych marck bynnen soos yaren de hyrna
                  volghen, alsodane wys wan ik ze wedder kopen wyl zo schal ik beyde renthe vnde
                  hoftstůl tho zamende tho sunte Mertens daghe vutgheuen. ♦ Dat alle desse
                  vorscreuen stucke stede vnde vast blyuen dar louet myt my erbare lude vp in trůwen
                  myt ener zammenden hant, also Anthonyghes Crassowe van Schwechouitze, Iohannes
                  Crassowe, des suluen Anthonyghes zone, Wluynk Zeghebode, Peter Bůleken. ♦ Tho ener
                  groteren wytschop zo hebbe wy albedylle vnse ynghezeghele vor dessen bref henghet,
                  de gheuen is na godes bort dusent iar drehundert iar in deme dre vnde
                  achtendeghisten iare in deme daghe sunte Agheten der hilghen yuncvrůghen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Heine Buk erkender og bevidner åbent med dette brev sammen med mine rette
                  arvinger, at jeg har solgt og opladt (og) med dette brev til den ærlige ridder,
                  herr Henning Podebusk, Danmarks riges drost, og hans rette arvinger sælger og
                  oplader fem mark afgift i stralsundske penge i min gård i Vogevitz, i 2½ bol
                  sædeager, i alt tilbehør og gods, der ligger til det fornævnte gods, det være sig
                  i len eller i arv, det være sig nævnt eller unævnt, rørligt eller urørligt, intet
                  undtaget derfra, således som den fornævnte gård med alt dens tilbehør ligger og
                  fra gammel tid har ligget inden for sine skel, at oppebære hvert år på den hellige
                  biskop sankt Mortens dag<ref target="drb1"/>, at udpante om nødvendigt og at gøre
                  med panterne, således som renteaftaleretten i landet påbyder. Fremdeles skal jeg
                  eller mine arvinger ikke sælge eller pantsætte denne fornævnte gård med alt dens
                  tilbehør, medmindre det er med samtyk<pb facs="4659506"/>ke af fornævnte herr
                  Henning eller hans arvinger, og hvad en anden skal have den for, det skal han og
                  hans arvinger være de nærmeste (til at have den) for. Fremdeles har han af særlig
                  venlighed tilladt mig tilbagekøb af disse ovennævnte fem mark afgift for 50 mark
                  inden de efterfølgende seks år på den måde, at når jeg vil tilbagekøbe dem, så
                  skal jeg betale både rente og hovedstol samlet på sankt Mortens dag. At alle disse
                  forskrevne punkter skal forblive stadige og faste, det lover ærlige mænd sammen
                  med mig i troskab med samlet hånd, nemlig Anton Krassow af Schweikvitz, Johan
                  Krassow, samme Antons søn, Ulvink Segebode, Peter Buleken. Til yderligere
                  vidnesbyrd har vi alle hængt vore segl under dette brev, der er givet år 1383
                  efter Guds byrd på den hellige jomfru sankt Agates dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 11\\. november </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
