<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13830213001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13830213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">316</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Transsumpt 1383 16. maj. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> J. v. Bohlen, Gesch. d. Geschl. v. Krassow II 67 nr. 63; Rep. nr.
                  3381 (i udtog).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503889.webp">4. rk. II nr. 316</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659507.webp">IV:2 nr. 316</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 316. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-02-13">
                  1383. 13. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notarialvidne om, at Esbern, dekan ved kirken i København, har appelleret Bertold
                  Wussekes appel til ærkebiskop Mogens af Lund til det apostoliske sæde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>In nomine domini amen ♦ Anno natiuitatis eiusdem. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxxiii<hi rend="sup">o</hi> indictione sexta mensis
                  februarii die xiii<hi rend="sup">a</hi> hora uesperorum uel quasi in ecclesia
                  beati Nicolai opidi Sundis Swerinensis dyocesis pontificatus sanctissimi in
                  Christo patris ac domini nostri domini Urbani diuina clemencia pape sexti anno
                  eius quinto in mei notarii publici subscripti testiumque infrascriptorum presencia
                  constitutus personaliter honorabilis uir dominus Esbernus decanus ecclesie
                  Hafnensis Roskildensis dyocesis quandam cedulam papyream conscriptam in manu sua
                  tenuit quam legi fecit in qua prouocauit appellauit apostolos peciit et alia fecit
                  prout in eadem plenius habebatur cuius tenor de uerbo ad uerbum fuit talis ♦</p>
            <p>In nomine domini amen ♦ Cum oppressis perperam et inique grauatis et timentibus se
                  grauari appellacionis remedium tam a iure canonico quam ciuili sit indultum nos
                  Esbernus decanus ecclesie Hafnensis Roskildensis dyocesis per uenerabilem in
                  Christo patrem et dominum dominum Magnum diuina prouidencia archyepiscopum
                  Lundensem Swecieque primatem sentimus nos grauatos ex eo quod cum auctoritate
                  uenerabilis in Christo patris ac domini domini Nicolai dei gracia episcopi
                  Roskildensis nobis in hac parte commissa contra dominum Bertoldum Wůtzeken dudum <app>
                  <lem>official&lt;em&gt;</lem>
                  <rdg>officialis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> terre Ruye sibi ad raciocinia multipliciter obligatum racione dicti
                  raciocinii nobis nomine eiusdem domini nostri episcopi Roskildensis reddendi et
                  faciendi necnon contra nonullos alios debitores predicti domini episcopi ob
                  defectum solucionum in quibus sibi tenentur obligati cannonice processimus et
                  ipsum ac ipsos propter eorum contumaciam et obstinatam maliciam cannonica
                  monicione precedente sentencia excommunicacionis innodauimus et ipsos per terram
                  Ruye excommunicatos fecimus denunciari tandem idem dominus Bertoldus ne nobis
                  computum seu raciocinium faceret euadere cupiens nomine suo et predictorum
                  debitorum ipsius domini nostri episcopi ad dominum archiepiscopum Lundensem
                  quandam appellacionem ut asseritur friuolam interposuit et pre textu illius
                  appellacionis eundem dominum archiepiscopum Lundensem accedens quandam litteram
                  impetrauit in qua mandabatur presbiteris et curatis in terra Ruye predicta ut a
                  denunciacione predicte nostre sentencie cessarent <pb facs="4503890"/> cuius
                  littere tenor est talis ♦ Magnus diuina prouidencia archiepiscopus Lundensis
                     (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1382/dd_13820918001" type="link">261</ref>
               </hi>)/ ♦ Uerum quia predictus dominus archiepiscopus de meritis et causis ipsius
                  appellacionis si appellacio dici debeat non cognouit nec partes ad suam presenciam
                  euocari fecit/ nec documenta dicti domini episcopi Roskildensis audiuit nec
                  aliquem ordinem iudiciarium obseruauit tamquam partialiter et sibi fauorabiliter
                  contra iusticiam sed predictas litteras dedit et assignauit in magnum nostri et
                  ipsius episcopi Roskildensis preiudicium et grauamen/ ex premissis igitur et eorum
                  ut prefertur grauaminibus sencientes nos grauatos ad sanctam sedem apostolicam
                  prouocamus et appellamus in hiis scriptis et apostolos petimus instanter
                  instancius instantissime si quis sit qui nobis eos dare uelit ♦ Qui si nobis
                  denegati fuerint iterum ad eandem sedem apostolicam de nouo ut prius prouocamus et
                  appellamus saluo nobis iure addendi minuendi corrigendi innouandi declarandi hanc
                  appellacionem quociens nobis uisum fuerit expedire/ ♦ Lecta et interposita est hec
                  presens appellacio anno indictione mense die loco hora et aliis quibus supra
                  presentibus discretis uiris dominis. Lamberto de Essen. Hinrico Wolgast
                  presbiteris et perpetuis uicariis ecclesie beati Nicolai in Sundis Zwerinensis
                  dyocesis necnon domino Detmaro Dws presbitero Roskildensi testibus ad premissa
                  uocatis specialiter et rogatis ♦ </p>
            <p> Qua appellacione sic lecta et interposita Esbernus predictus fuit protestatus
                  quod reuocacio prenarrata seu ipsius copia ad ipsius noticiam prius ueraciter non
                  peruenit nisi die eadem quam appellauit ab eadem presentibus testibus premissis/ ♦
                  Ego Iacobus Honwter presbiter Zwerinensis dyocesis publicus imperiali auctoritate
                  notarius premissis prouocacioni appellacioni apostolorum peticioni et
                  protestacioni aliisque omnibus et singulis dum sic ut premittitur fierent et
                  agerentur una cum prenotatis testibus presens interfui/ ea sic fieri uidi et
                  audiui et hanc publicam formam inde confeci quam propria manu conscripsi signoque
                  meo solito et nomine consueto signaui rogatus et requisitus in testimonium
                  premissorum / </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn, amen. År 1383 efter sammes fødsel i den 6. indiktion den 13.
                  februar i vespertimen eller deromkring i sankt Nikolai kirke i byen Stralsund,
                  Schwerin stift, i den højhellige fader i Kristus og vor herre herr Urban, ved Guds
                  mildhed den 6. paves femte pontifikatsår gav den hæderværdige mand herr Esbern,
                  dekan ved kirken i København, Roskilde stift, personligt møde i nærværelse af mig,
                  underskrevne offentlige notar og nedenfor anførte vidner og holdt i sin hånd et
                  dokument, affattet på papir, som han lod læse, i hvilket han opfordrede,
                  appellerede, bad om appelbrev<ref target="drb1"/> og foretog andet, således som
                  det fuldstændigt stod i samme, hvis ordlyd til andet var denne: </p>
            <p> I Herrens navn, amen. Da de, der er undertrykt og ondsindet og nederdrægtigt
                  tynget, og som frygter, at de bliver tynget, såvel af kanonisk som af verdslig ret
                  har fået bevilget et middel i form af appel, og da vi Esbern, dekan ved kirken i
                  København, Roskilde stift, føler, at vi er tynget af den ærværdige fader i Kristus
                  og herre herr Mogens, ved Guds forsyn ærkebiskop af Lund og Sveriges primas, fordi
                  vi med den ærværdige fader i Kristus og herre herr Niels', af Guds nåde biskop af
                  Roskildes myndighed, der var betroet os i denne sag, skred kanonisk frem mod herr
                  Bertold Wusseke, i sin tid official på landet Rügen, og som var mangfoldigt
                  forpligtet til regnskabsaflæggelse over for ham, på grund af nævnte
                  regnskabsaflæggelse, som han skulde gøre og foretage over for os i samme vor herre
                  biskop af Roskildes navn, samt mod <pb facs="4659508"/> nogle andre af fornævnte
                  herre biskop af Roskildes skyldnere, fordi de har svigtet med de betalinger, som
                  de skylder ham, og på grund af deres trodsighed og hårdnakkede ondskab ramte denne
                  og disse med bandlysningsdom efter forudgående kanonisk påmindelse, og vi lod
                  disse erklære for bandlyste på landet Rügen, skød endelig samme herr Bertold, der
                  ønskede at komme uden om at skulle foretage afregning eller regnskabsaflæggelse
                  til os, i sit og denne vor herre biskops fornævnte skyldneres navn en, som det
                  forsikres, intetsigende appel til den herre ærkebiskoppen af Lund imellem, og
                  opnåede, idet han under påskud af den appel rejste til samme herre ærkebiskop af
                  Lund, et brev, i hvilket det pålagdes præsterne og sjælesørgerne på fornævnte land
                  Rügen, at de skulde ophøre med forkyndelsen af vor fornævnte dom, og ordlyden af
                  dette brev er denne: Mogens, ved Guds forsyn ærkebiskop af Lund (<hi rend="italic">o.s.v. = nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1382/dd_13820918001" type="link">261</ref>
               </hi>). Men eftersom fornævnte herre ærkebiskop ikke havde kendskab til denne
                  appels fortjenester og årsager, hvis den bør kaldes appel og ikke lod parterne
                  kalde til sig personlig, hverken hørte nævnte herre biskop af Roskildes dokumenter
                  eller overholdt nogen rettergangsorden, idet han så at sige var partisk og imod
                  retfærdigheden gunstig over for ham, men gav og overgav fornævnte brev til stor
                  skade og tynge for os og denne biskop af Roskilde, føler vi derfor, at vi er
                  tynget af de fornævnte og deres byrder som fornævnt, og beråber os på og
                  appellerer med dette brev til det hellige apostoliske sæde og beder om appelbrev,
                  indtrængende, mere indtrængende, såre indtrængende, hvis der er nogen, som vil
                  give os det. Hvis det bliver nægtet os, beråber vi os på og appellerer atter på ny
                  som tidligere til samme apostoliske sæde, idet vi forbeholder os ret til at
                  tilføje i, formindske, rette, forny og belyse denne appel, så ofte det synes os at
                  være til gavn. Denne nærværende appel er læst og skudt imellem år, indiktion,
                  måned, dag, sted, time og det andet som ovenfor i nærværelse af de gode mænd de
                  herrer Lambert v. Essen, Henrik Wolgast, præster og evige vikarer ved sankt
                  Nikolai kirke i Stralsund, Schwerin stift, samt herr Detmar Dus, præst i Roskilde,
                  særligt tilkaldt og udbedt som vidner til det fornævnte. </p>
            <p> Efter denne appel således var læst og skudt imellem, erklærede fornævnte Esbern,
                  at fornævnte tilbagekaldelse eller en kopi af denne i sandhed ikke tidligere var
                  kommet til hans kundskab førend samme dag, da han appellerede fra samme i
                  nærværelse af fornævnte vidner. Jeg Jakob Honwter, præst i Schwerin stift, ved
                  kejserlig bemyndigelse offentlig notar, har sammen med foranførte vidner personlig
                  overværet fornævnte påberåbelse, appel, anmodning om appelbrev og erklæring og alt
                  det andet, mens det som fornævnt skete og handledes således, og jeg hørte og så,
                  at det gik således for sig, og jeg <pb facs="4659509"/> affattede derefter dette
                  offentlige dokument, som jeg nedskrev med egen hånd og signerede med mit
                  sædvanlige mærke og vanlige navn, anmodet og opfordret hertil til vidnesbyrd om
                  det fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1261/dd_12610513001'&gt;338&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
