<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13831222001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13831222001</idno>
            <idno type="dd_serialno">405</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde Agnete kl. Perg. 20,5-21,8 × 7,5 (plica 1,1). 1: Anders
                  Pedersens segl (Panter) af grønt voks i perg.rem, DAS. 826. 2-3: Seglsnit. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Super bonis in Vsøwæ</hi>. Perg. og segl konserveret 1962. Registreret
                  Roskilde Agnete kl. reg. (1575), tryk ÆA. IV 279. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3426 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVII 361 nr.
                  106.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503974.webp">4. rk. II nr. 405</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659580.webp">IV:2 nr. 405</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 405. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-12-22">
                  1383. 22. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Pedersen af Svanholm, væbner, forpligter sig til at hjemle Roskilde sankt
                  Agnete kloster det gods i Ishøj, som hans bedstemoder Cecilie overdrog klostret
                  som medgift til hans søstre Edle og Marina, mod en årtid for hans forældre. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Omnibus presens scriptum cernentibus Andreas Petri armiger de Swanæholm salutem in
                  domino sempiternam ♦ Noueritis quod obligo me et heredes meos quedam bona in Ysøw
                  sita cum eorum uniuersis pertinenciis nil excepto per auiam meam dominam Ceciliam.
                  bone. memorie. cum sororibus meis ordini donatis Ædla et Marina pro earum dote
                  monasterio sancte Agnetis in perpetuum collata sororibus eiusdem monasterii ad
                  apropriandum pro me et meis heredibus ab impeticione cuiuscumque omne ius michi in
                  eisdem bonis competens simpliciter assignando ad manus earundem per presentes ita
                  quod dicte sorores in conuentu suo singulis annis crastino apostolorum Philippi et
                  Iacobi anniuersarium <app>
                  <lem>parentum</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget og underprikket</q> eorum <q>A</q>.</rdg>
               </app> meorum cum una missa et uigiliis faciant celebrari ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis discretorum uirorum dominorum Iohannis
                  prepositi et Alberti cantoris ecclesie Roskildensis ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> tercio.
                  crastino sancti Thome apostoli.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders Pedersen, væbner, af Svanholm til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg forpligter mig og mine arvinger til at hjemle søstrene i
                  sankt Agnete kloster noget gods i Ishøj med alle dets tilliggender, intet undta<pb facs="4659581"/>get, der til evig tid er overdraget søstrene i samme kloster af
                  min bedstemoder fru Cecilie – god ihukommelse – med mine klostergivne søstre Edle
                  og Marina som deres medgift, for mit og mine arvingers vedkommende fra krav fra
                  hvem som helst, idet jeg med dette brev ganske enkelt til sammes hånd overgiver al
                  den ret, der tilkommer mig angående samme gods, dog således at nævnte søstre i
                  deres kloster hvert år dagen efter apostlene Filips og Jakobs dag<ref target="drb1"/> skal lade afholde mine forældres årtid med en messe og
                  vigilier. Til vidnesbyrd herom mit segl<ref target="drb2"/> sammen med segl
                  tilhørende de gode mænd de herrer Jens, provst, og Albert, kantor ved kirken i
                  Roskilde. Givet i det Herrens år 1383 dagen efter apostlen sankt Thomas' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1\\. maj. </p>
                  <p n="drb2"> den sædvanlige formel, _presentibus est appensum_ = er .... hængt
                  under dette brev, er underforstået, næppe oversprunget, jf. et tilsvarende forhold
                  i 1376 22. maj, DRB. IV 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760522001'&gt;48&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
