<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13830418001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13830418001</idno>
            <idno type="dd_serialno">339</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 24,6 × 9 (plica 1,5). Ærkebiskop Mogens' sekret af grønt i
                  ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DGS. nr. 22 og Svenska medeltida
                  biskopssigill I nr. 26. På bagsiden <hi rend="italic">Littera super curia in Quarnby in parrochia
                     Hoby in Ingilzstathaheret</hi>. Registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 102 samt
                  E 102a Sextern 8 nr. 158. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3391 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Sv. RA.s Perg.bref II 11 nr. 1927;
                  Reg. Dan. nr. *3128.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503918.webp">4. rk. II nr. 339</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659533.webp">IV:2 nr. 339</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 339. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-04-18">1383. 18. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund dømmer i en sag mellem domkirkens bygningsfond og
                  arvingerne efter præsten hr. Svend af Löderup, at denne havde testamenteret
                  bygningsfonden en gård i Kvarnby. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen ♦ Nos Magnus diuina miseracione archiepiscopus Lundensis
                  Swecie primas et apostolice sedis legatus ♦ In causa que uertitur inter
                  procuratores fabrice ecclesie nostre Lundensis actores parte ex una et heredes
                  domini <app>
                  <lem>Swononis</lem>
                  <rdg>= Swenonis.</rdg>
               </app> de Ludathorp presbiteri bone memorie super quadam curia in Qwernby
                  asserentibus eisdem procuratoribus quod predictus dominus Sweno legauit eandem
                  curiam fabrice supradicte heredibus uero affirmantibus quod non illam curiam sed
                  quandam aliam curiam legauit ad ipsam fabricam in suo ultimo testamento lite coram
                  nobis contestata prestito iuramento de ueritate dicenda. testibus productis. et
                  examinatis. ac testacionibus publicatis. ac utraque parte sentenciam postulante
                  habito super hoc diligenti tractatu et peritorum communicato consilio dei nomine
                  inuocato diffinitiue pronunciamus in hiis scriptis quod prefatus dominus Sweno
                  legauit fabrice ecclesie nostre predicte supradictam curiam in Quernby et nullam
                  aliam quouis modo inhibentes sub pena excommunicacionis ne quis sine consensu
                  procuratorum supradictorum se de <pb facs="4503919"/> dicta curia aliqualiter
                  intromittat ♦ Datum Lundis nostro sub secreto <app>
                  <lem>anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> tercio</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. efter</q> martiris <q>med henvisningstegn A</q>.</rdg>
               </app> sabbato ante diem beati Georgii martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659534"/>I Guds navn, amen. Vi Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop af
                  Lund, Sveriges primas og det apostoliske sædes legat. </p>
            <p> I den sag, som verserer mellem forstanderne for vor Lundekirkes bygningsfond som
                  sagsøgere på den ene side og arvingerne efter herr Svend af Löderup, præst – salig
                  ihukommelse – (på den anden side) angående en gård i Kvarnby, idet samme
                  forstandere forsikrer, at fornævnte herr Svend testamenterede samme gård til
                  ovennævnte bygningsfond, mens arvingerne påstår, at han ikke testamenterede den
                  gård, men en anden gård til denne bygningsfond i sit endelige testamente, og
                  stridsspørgsmålet er indbragt for os, efter at man har aflagt ed på at ville sige
                  sandheden, vidner er blevet ført og udspurgt og vidneudsagnene bekendtgjort, og
                  begge parter forlanger dom, afsiger vi efter at have holdt en omhyggelig
                  forhandling herom og efter samråd med kyndige mænd med dette brev under påkaldelse
                  af Guds navn den afgørende kendelse, at fornævnte herr Svend testamenterede vor
                  fornævnte kirkes bygningsfond ovennævnte gård i Kvarnby og ikke på nogen måde
                  nogen anden, idet vi forbyder under bandlysningsstraf, at nogen uden ovennævnte
                  forstanderes samtykke på nogen måde befatter sig med nævnte gård. Givet i Lund
                  under vort sekret i det Herrens år 1383 lørdagen før martyren sankt Georgs dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
