<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13831206001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13831206001</idno>
            <idno type="dd_serialno">400</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Konrad Moltke. Perg. 23,5 × 8 (plica 1,5). 1: Peder Basses segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, beskadiget og repareret, DAS. 808. 2-3: Seglsnit. 4:
                  Jakob Nielsens segl af ufarvet voks i perg.rem, beskadiget og repareret, DAS. 688.
                  5: Perg.rem. Peder Skyttes tabte segl, DAS. 825, aftegnet i Klevenfeldts
                  sigilsamling. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Om godz i Wretzløse som er
                     vpladt her Cort Møltike</hi> og derunder med anden hånd <hi rend="italic">I Smøromheret</hi> –
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">1.4. et
                     5. sigilla adsunt. NB. NB. optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3424 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503970.webp">4. rk. II nr. 400</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659577.webp">IV:2 nr. 400</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 400. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-12-06">1383. 6. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Basse af Tybjerg afstår til Konrad Moltke af Farebæksholm alt det gods i
                  Vridsløselille, der var pantsat til hans fader Sten Basse af Jens Skytte i Høm.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus dictus Bassæ de Thythæbyergh salutem
                  in domino sempiternam i Notum facio uniuersis presentibus et futuris quod
                  recognosco me nobili uiro et honesto Conrado Moltike de Faræbeksholm omnia et
                  singula bona patri meo domino Stenoni Bassæ militi bone memorie dudum per quendam
                  Iohannem Skyttæ in Høøm habitantem condam inpignerata in Wrisløzælilæ sita cum
                  appertis litteris<ref target="dd1"/> ipsius Iohannis Skytte super hoc confectis necnon cum omni iure michi in
                  ipsis bonis tangente dimississe et ad manus resignasse per presentes/ ♦ Si autem
                  dicta bona ab ipso Conrado uel heredibus suis causa mee appropriacionis per
                  aliquas leges terre euicta fuerint extunc obligo me et heredes meos ipsi Conrado
                  uel heredibus suis infra spacium unius mensis septem marchas argenti restituere et
                  exsoluere omni contradictione procul mota ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum
                  una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet Nicolai Bassæ Iacobi Nielson de
                  Syøthorp <pb facs="4503971"/> et Petri Skyttæ de Hæggorp presentibus est appensum
                  ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> tercio die beati Nicolai episcopi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, kaldet Basse, af Tybjerg til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at jeg erkender, at jeg til
                  den velbyrdige og agtværdige mand, Konrad Moltke af Farebæksholm med dette brev
                  har overladt og til hans hånd opladt alt det gods i Vridsløselille, som i sin tid
                  fordum var pantsat til min fader herr Sten Basse, ridder – god ihukommelse – af en
                  Jens Skytte, der boede i Høm, tillige med samme Jens <pb facs="4659578"/> Skyttes
                  åbne brev, der er affattet herom<ref target="drb1"/>, samt med al den ret, der
                  tilkommer mig angående samme gods. Men hvis nævnte gods ved nogle landets love
                  bliver fravundet samme Konrad eller hans arvinger på grund af min hjemmel, da
                  forpligter jeg mig og mine arvinger til inden et tidsrum af en måned at gengive og
                  betale samme Konrad eller hans arvinger syv mark sølv uden nogen som helst
                  indsigelse. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev sammen med
                  segl tilhørende de gode mænd, nemlig Niels Basse, Jakob Nielsen af Sørup og Peder
                  Skytte af Hæggerup. Givet i det Herrens år 1383 på den hellige biskop Nicolaus'
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680418001'&gt;169&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
