<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13830803001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13830803001</idno>
            <idno type="dd_serialno">371</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 147 – <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Lundebogen p. 91 med overskrift <hi rend="italic">De una curia in parrochia beati Iacobi pro
                     anniuersario domini Nicolai archiepiscopi</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3410 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – M. Matthiæ, Episc. Lund. 163 =
                  Hvitfeld, Bispekrøn. bl. Viij, fol. 79.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503947.webp">4. rk. II nr. 371</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659558.webp">IV:2 nr. 371</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 371. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-08-03">1383. 3. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lunds byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Lunds byting om, at Jens Tuesen, rådmand i Lund, og Povl Degn af
                  Barsebäck, værger for den afdøde borger Peder Nielsens børn, sælger en hjørnegård
                  i sankt Jakobs sogn i Lund til ærkebiskop Mogens af Lund, som samme dag skøder den
                  til kapitlet til afholdelse af en årtid for den afdøde ærkebiskop Niels. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Andree. Clemens Nicolai aduocati
                  Lundenses. Petrus Iohannis canonicus Lundensis et Gøto Benedicti. aduocatus
                  generalis Scanie. Nicolaus Trygilli et Benedictus Kobelin ciues Lundenses. salutem
                  in domino sempiternam ♦ Constare uolumus uniuersis quod sub anno domini m ccc lxxx
                  tercio. die inuencionis sancti Stephani. in nostra ac aliorum fidedignorum
                  presencia in placito ciuili personaliter constituti uiri discreti. Iohannes Twonis
                  consul Lundensis et Paulus Dyæcn de Barsebek. tutores liberorum quondam <app>
                  <lem>Petri</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> Lundensis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Nicolai ciuis Lundensis bone memorie reuerendo patri domino Magno
                  archiepiscopo Lundensi. Suecie primati. quandam curiam acialem in parrochia beati
                  Iacobi ibidem. ex opposito domus minorum usque occidentem situatam. in qua idem
                  Petrus residebat. cum omnibus suis pertinenciis nomine et ex parte dictorum
                  liberorum. scotauerunt. alienauerunt et ad manus realiter assignauerunt iure
                  perpetuo possidendam. quodque eodem die. eodemque placito. prefatus dominus Magnus
                  archiepiscopus eandem curiam cum suis pertinenciis uenerabili capitulo suo
                  Lundensi. pro anniuersario felicis <pb facs="4503948"/> recordacionis domini
                  Nicolai. dudum archiepiscopi Lundensis predecessoris sui. annuatim in choro
                  Lundensi tenendo. scotauit. alienauitque iure perpetuo possidendam \ honorabili
                  uiro. domino Petro Frost archidiacono Lundensis scotacionem huiusmodi acceptante.
                  ♦ Nos uero. quod uidimus hoc testamur. sigilla nostra presentibus apponentes in
                  testimonium omnium premissorum ♦ Datum anno die et loco quibus supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Andersen, Klement Nielsen, fogeder i Lund, Peder Jensen, kannik i Lund, og
                  Gøde Bentsen, landstingsfoged i Skåne, Niels Troelsen og Bent Kapolin, borgere i
                  Lund, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal stå fast for alle, at i det Herrens år 1383 på dagen for
                  fundet af den hellige Stefanus var de gode mænd Jens Tuesen, rådmand i Lund, og
                  Povl Degn af Barsebäck, værger for børnene af den afdøde Peder Nielsen, <pb facs="4659559"/> borger i Lund, – god ihukommelse – personligt til stede på
                  bytinget i nærværelse af os og andre troværdige mænd og i nævnte børns navn og på
                  deres vegne til den ærværdige fader herr Mogens, ærkebiskop af Lund, Sveriges
                  primas, skødede, afhændede og virkeligt med evig besiddelsesret ihændegav en
                  hjørnegård i sankt Jakobs sogn sammesteds lige over for franciskanernes hus mod
                  vest, i hvilken samme Peder boede, med alle dens tilliggender, og at fornævnte
                  herr Mogens, ærkebiskop, samme dag og på samme ting skødede og afhændede samme
                  gård med dens tilliggender til sit ærværdige kapitel i Lund, at besidde med rette
                  evindelig, til årligt at holde en årtid i koret i Lund for herr Niels, fordum
                  ærkebiskop af Lund, hans forgænger – lykkelig ihukommelse – idet den hæderværdige
                  mand herr Peder Frost, ærkedegn i Lund, modtog denne skødning. Men vi bevidner,
                  hvad vi har set, idet vi hænger vort segl under til vidnesbyrd om alt det
                  fornævnte. Givet år, dag og sted som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
