<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13831110001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13831110001</idno>
            <idno type="dd_serialno">396</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">a:</hi> koncept, tabt – <hi rend="italic">a1:</hi> Ny kgl. Sml. 1829 fol. f.
                  21r. Afskrift fra 15. årh. i en formelsamling. I mrg. <hi rend="italic">Mandatur iudici quod
                     confirmet electionem factam de uno ad quendam archidiaconatum per capitulum pro
                     absente</hi> – <hi rend="italic">a2:</hi> tabt – <hi rend="italic">a2a:</hi> Bordeaux. Archives départementales
                  de la Gironde. G 81 f. 139r med overskrift som i <hi rend="italic">a1</hi>. Afskrift fra 15.
                  årh.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Skriftprøve: Fund og forskning XXIII p. 16. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Fund og forskning XXIII (1977-78) 15 (<hi rend="italic">dansk oversættelse efter
                     a1</hi>); Ein päpstliches Formelbuch 228 Beilage 3 (<hi rend="italic">efter a1</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503966.webp">4. rk. II nr. 396</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659574.webp">IV:2 nr. 396</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 396. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-11-10">[1383. 10. november-15. december] 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4503967"/>Både indledningsformlerne med brevmodtagerens navn og
                  slutningen af dateringen er udeladt og de mere gængse formler i denne type
                  pavebreve afkortet. Urban 6. tog ophold i Napoli 1383 10. november, M. Rothbarth,
                  Urban VI and Neapel 90. Fra 16. december tog han fast ophold i det
                  ærkebiskoppelige palads sammesteds, Rothbarth l. l. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Napoli </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 6. pålægger en gejstlig at stadfæste kapitlet i Slesvigs valg af
                  kanniken Herder Jensen til ærkedegn sammesteds efter ærkedegnen Niels Pedersen
                  Klechs død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Iudici ♦ Dignum <app>
                  <lem>etcetera usque</lem>
                  <rdg>
                     <q>den fuldstændige formel findes f. eks. i Dipl. Dan. 3. rk. VII nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640309009" type="link">47</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> suffragantur/ ♦ Sane peticio pro parte dilecti filii Herderi Iohannis
                  canonici Slewicensis nobis exhibita continebat/ quod olim archidiaconatu ecclesie
                  Slewicensis quem quondam Nicolaus Petri alias dictus Klech eiusdem ecclesie
                  archidiaconus dum uiueret obtinebat/ per eiusdem Nicolai obitum qui extra Romanam
                  curiam decessit uacante dilecti filii capitulum dicte ecclesie ad quos eciam de
                  antiqua et approbata et hactenus pacifice obseruata consuetudine eleccio
                  archidiaconi eiusdem ecclesie pertinet uocatis omnibus qui debuerunt uoluerunt et
                  potuerunt electioni huiusmodi commode interesse die ad eligendum prefixa ut moris
                  est conuenientes in unum prefatum Herderum ad eundem archidiaconatum concorditer
                  elegerunt idemque Herderus electioni huiusmodi illius sibi presentato decreto
                  consensit in hiis omnibus statutis a iure temporibus obseruatis quare pro parte
                  dictorum capituli et Herderi nobis fuit humiliter supplicatum ut huiusmodi
                  electionem de benignitate apostolica confirmare dignaremur ♦ Nos igitur de
                  premissis certam noticiam non habentes ac uolentes prefatum Herderum apud nos de
                  probitatis et uirtutum meritis multipliciter commendatum horum intuitu fauore
                  prosequi gracioso ipsumque in eadem ecclesia amplius honorare huiusmodi
                  supplicacionibus inclinati discrecioni tue per apostolica scripta committimus et
                  mandamus quatinus si uocatis qui fuerint euocandi electionem huiusmodi inueneris
                  fore canonicam et de persona ydonea celebratam/ et post diligentem examinacionem
                  eundem Herderum ad hoc ydoneum esse repereris super quibus tuam conscienciam
                  oneramus/ eandem electionem eciam si archidiaconatus ipse qui curatus uel dignitas
                  aut personatus non est cuiusque fructus <app>
                  <lem>etcetera usque</lem>
                  <rdg>
                     <q>et fuldstændigt eks. på denne formel findes bl.a. i Dipl. Dan. 3. rk. VI
                           nr. <ref target="/books/dipdan/1361/dd_13611023003" type="link">95</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> excedunt disposicioni apostolice specialiter reseruatus existat/
                  auctoritate apostolica confirmes inducens per te uel alium seu alios eundem
                  Herderum <app>
                  <lem>etcetera usque</lem>
                  <rdg>
                     <q>de fuldstændige formler findes f. eks. i Dipl. Dan. 3. rk. VI nr. <ref target="/books/dipdan/1361/dd_13611023003" type="link">95</ref>
                           sammenholdt med VII nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640309009" type="link">47</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> admitti sibique de ipsius archidiaconatus fructibus etcetera usque
                  responderi contradictores etcetera non obstantibus si uenerabili fratri nostro
                  episcopo Slewicensi et capitulo predictis uel quibusuis aliis communiter uel
                  diuisim a dicta sit sede indultum quod interdici suspendi uel excommunicari non
                  possint per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad
                  uerbum de indulto huiusmodi mencionem seu quod idem Herderus canonicatum sub
                  expectacione prebende predicte ecclesie auctoritate quarundam litterarum nostrarum
                  se asserit obtinere ♦ <pb facs="4503968"/> Nos enim exnunc irritum decernimus et
                  inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  contigerit attemptari ♦ Datum Neapoli etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til dommeren.<ref target="drb2"/>
            </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt og passende o.s.v. indtil<ref target="drb3"/>
                  anbefaler dertil. En ansøgning, der er forelagt os på vor elskede søn Herder
                  Jensens, kannik i Slesvigs vegne, indeholdt, at da i sin tid ærkedegneembedet ved
                  kirken i Slesvig, som fordum Niels Pedersen, også kaldet Klech, ærkedegn ved samme
                  kirke, sad inde med i sin levetid, blev ledigt ved samme Niels' død – han, som
                  afgik ved døden uden for den romerske kurie – samledes vore elskede sønner,
                  kapitlet ved nævnte kirke, hvem valget af samme kirkes ærkedegn ligeledes ifølge
                  gammel og anerkendt og hidtil ukæret overholdt sædvane tilhører, efter at alle,
                  som bekvemt burde, vilde og uden vanskelighed kunde deltage i dette valg, var
                  sammenkaldt, på den for valget fastsatte dag, som skik er, og valgte endrægtigt
                  fornævnte Herder til samme ærkedegneembede og samme Herder samtykkede i dette valg
                  af ham, efter at afgørelsen deraf var forelagt ham, idet alle de af retten
                  fastsatte tidsfrister med hensyn til alt dette var overholdt, hvorfor man på
                  nævnte kapitels og Herders vegne ydmygt har bønfaldet os om, at vi af apostolisk
                  velvilje vilde værdiges at stadfæste dette valg. Da vi ikke har sikker kundskab om
                  det fornævnte, og da det er vort ønske at omfatte fornævnte Herder, der er
                  mangfoldigt anbefalet til os for sin retskaffenheds og sine dyders fortjenester,
                  med nådig gunst under hensyntagen hertil og at hædre denne endnu mere i samme
                  kirke, bøjer vi os <pb facs="4659575"/> derfor for disse bønner og pålægger Dig,
                  gode søn, som vor befaling ved apostolisk brev, at hvis Du, efter at de er
                  sammenkaldt, som skulde sammenkaldes, finder, at dette valg er kanonisk og afholdt
                  om en egnet person, og Du efter omhyggeligt at have prøvet ham finder samme Herder
                  egnet hertil – hvorom vi bebyrder Din samvittighed – skal Du med apostolisk
                  myndighed stadfæste samme valg, selv om dette ærkedegneembede, som ikke er
                  forbundet med sjælesorg eller ikke er en dignitet eller et personat, og hvis
                  frugter o.s.v. indtil<ref target="drb4"/> i årlig værdi ifølge den almindelige
                  indtægtsangivelse, særligt er reserveret for apostolisk rådighed. Du skal
                  personligt eller ved en eller flere andre indføre samme Herder o.s.v. indtil<ref target="drb5"/> tilstedes til dette ærkedegneembede efter gældende sædvane og
                  sørge for, at der fuldt ud svares ham af samtlige frugter o.s.v. indtil af dette
                  ærkedegneembede, idet Du med vor myndighed (tugter dem, der sætter sig op herimod,
                  under udelukkelse af appel), uanset om vor fornævnte ærværdige broder biskoppen af
                  Slesvig og fornævnte kapitel eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver
                  for sig har fået bevilget af nævnte sæde, at de ikke skal kunne rammes af
                  interdikt, suspension eller bandlysning ved et apostolisk brev, som ikke
                  fuldstændigt og udtrykkeligt og ord til andet omtaler denne bevilling, eller
                  (uanset) at samme Herder forsikrer, at han i kraft af et brev fra os besidder et
                  kanonikat med ventebrev på en præbende ved fornævnte kirke. Thi vi erklærer det
                  fra nu af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med
                  eller uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne sag. Givet i
                  Napoli o.s.v.<ref target="drb6"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Urban 6. tog ophold i Napoli 1383 10. november, og fra 16. december
                  indrettede han sig i det ærkebiskoppelige palads, jf. indledningen i Dipl.
                  Dan.</p>
                  <p n="drb2"> teksten har _iudici_, som i formelbogen markerer de udeladte
                  indledningsformler, som bl.a. indeholdt modtagerens navn.</p>
                  <p n="drb3"> en række af de gængse formler er afkortet i afskriften; et eks. på denne
                  formel findes i 1364 7. marts, DRB. III 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640309009'&gt;47&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> den konkrete værdiangivelse er udeladt; en fuldstændig tilsvarende
                  formel findes f.eks. i DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb5"> en fuldstændig indførelsesformel af denne type findes f.eks. i DRB. III
                  6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13611023003'&gt;95&lt;/a&gt;,
                  kombineret med 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640309009'&gt;47&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb6"> resten af dateringen er udeladt i afskriften. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
