<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13831213001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13831213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">404</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Gottorp. Landesarchiv. Urk. Abt. 179 B nr. 30. Perg. 25,5 × 21,5 (plica
                  1,1). 3 segl af ufarvet voks i perg.rem og omviklet med hamp. 1: Henneke Breyde.
                  2: Markvard Breyde. 3: Hartvig Breyde. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Dyth
                     ys de breff dede ludt oppe de Groten Wapensen</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3425 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 338
                  nr. 504 – Westphalen III 340; Zeitschr. f. Schlesw.-Holst.-Lauenb. Gesch. VI,
                  Repert. 116 nr. 31; Reg. Dan. nr. *3144.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503973.webp">4. rk. II nr. 404</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659579.webp">IV:2 nr. 404</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 404. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-12-13">
                  1383. 13. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rike Henneke og Markvard Breyde, brødre, sønner af hr. Markvard, og Hartvig
                  Breyde, søn af hr. Helrik, skænker 50 mark afgift i Store-Vaabs til sankt Johannes
                  kloster ved Slesvig, hvoraf de 20 mark først er til rådighed, når fru Wigerd, enke
                  efter Henrik v.d. Wisch, og priorinden i klostret er afgået ved døden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Ryke Henneke. Breyde. Marquard. Breyde. hern Marquardes kyndere. brødere. vnde
                  Hartwich Breyde hern Helrykes sone. wy bykennen openbare. an desme openen breue
                  vør \ al. den. ghenen de ene seen vnde horen lesen. dat wy vnde vnse eruen myd
                  wolbyradene møde in de ere vnser leuen vrouwen Marien. vnde sůnte Iohanneses in.
                  dat kløster to sůnte Iohans to. Sleswich. vmme gnade/ andachticheyt vnde salicheyt
                  vnser ølderen seele wyllen vnde vnser hebben gheuen vnde gheuen myd desser
                  ieghenwardighen scryft. drůttich mark gheldes. de to der Groten Wopense. byleghen
                  synt de vnse synt. ♦ Ok so synt dar noch drůttich mark gheldes inne. in dem suluen
                  dørpe. in desser wys » de twe deel. der druttich mark gheldes. also twyntich mark
                  \ de synt alle iare anrørende vor Wygherde de syn wyf hadde wesen. hern Hinrykes
                  van der Wysch. vnde dartø de priorischen des vørscreuen closters \ vnde dat
                  drůddendel als teyn mark gheldes Arndes eruen van der Wysch. alle iare. ♦ Wylke
                  tyd denne. dat erer en sterft als vor Wygherd edder de priorische vørscreuen \ ere
                  twe deel. dat er anrørende mach wesen alle iare \ edder want see beyde døt synt
                  vor Wygherd vnde de priorische vorscreuen. ere beyde twe deel. als twyntich mark.
                  gheldes. desůluen twintich mark gheldes myd vnsen vørscreuen. drůttich mark
                  gheldes. dat maket veftich mark gheldes \ ♦ Desůluen veftich mark gheldes de gheue
                  wy in dit vorscreuen closter vnde vnse eruen. in aller wys. als hir vørscreuen
                  steyt. myd aller tobyhørynghe myd aller vryheyt myd aller rechticheyt vnde myd
                  aller scheede als dee an syk byleghen synt beyde drøghe vnde nad. dar nenerleye
                  dyngh vthenømen ♦ To groterer bytůghnesse desser vorscreuen stůcke. so synt vnse
                  ingheseghele myd wyllen vnde myd byradene møde an dessen bref henghet ♦ Gheuen na
                  godes bord drůtteynhundert iar dar na in dem dre vnde achtentighesten iare in
                  sůnte Lůcien daghe der hilgen iuncvrouwen \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659580"/>Vi Rike Henneke Breyde (og) Markvard Breyde, sønner af herr
                  Markvard, brødre, og Hartvig Breyde, søn af herr Helrik, erkender offentligt med
                  dette åbne brev over for alle dem, der ser det og hører det læse, at vi og vore
                  arvinger med velberåd hu til ære for Vor kære Frue Maria og for sankt Johannes med
                  henblik på vore forfædres og vor egen sjæls nåde, ihukommelse og salighed har
                  givet og med dette nærværende brev giver sankt Johannes klostret i Slesvig 30 mark
                  afgift, som er beliggende i Store-Vabs, og som er vore. Desuden er der endnu 30
                  mark afgift i den samme landsby, på denne måde: de to trediedele af de 30 mark
                  afgift, nemlig 20 mark, de tilfalder hvert år fru Wigerd, der havde været herr
                  Henrik v.d. Wischs hustru, og desuden priorinden i det forskrevne kloster, og en
                  trediedel, nemlig ti mark afgift (tilfalder) hvert år Arnold v.d. Wischs arvinger.
                  Når engang en af dem dør, nemlig forskrevne fru Wigerd eller forskrevne priorinde,
                  hendes to trediedele<ref target="drb1"/>, der tilfalder hende hvert år, eller når
                  de begge er døde, det vil sige fornævnte fru Wigerd og fornævnte priorinde, begge
                  deres to trediedele, nemlig 20 mark afgift, de samme 20 mark afgift sammen med
                  vore forskrevne 30 mark afgift, det udgør 50 mark afgift. Disse 50 mark afgift
                  giver vi og vore arvinger til det forskrevne kloster i alle måder, som det står
                  skrevet her foran, med alt tilbehør, med al frihed, med al ret og med alle
                  markeskel, således som de er beliggende, både tørt og vådt, intet undtaget derfra.
                  Til yderligere vidnesbyrd om disse forskrevne punkter er vore segl med tilslutning
                  og med velberåd hu hængt under dette brev. Givet år 1383 efter Guds byrd på den
                  hellige jomfru sankt Lucies dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _ere twe deel_, meningen må være hendes andel af de to
                  trediedele. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
