<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13831111001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13831111001</idno>
            <idno type="dd_serialno">397</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XXII, 2. Perg., stærkt afslidt langs foldningerne og i samme område
                  påført en brunlig vædske, antagelig garvesyre, 23,1 × 11,5 (plica 2,4). 1:
                  Seglsnit. 2: Perg.rem. 3-4: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Inpigneracio super Sæby</hi> – <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift
                  af Langebek, påtegnet <hi rend="italic">Orig. membr. mutil. in Bb. Ac. Hafn. 1763</hi>. Efter
                  teksten <hi rend="italic">Sigilla absunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3423 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503968.webp">4. rk. II nr. 397</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659575.webp">IV:2 nr. 397</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 397. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, lakunerne udfyldt med støtte i Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-11-11">1383. 11. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Margrete Troelsdatter, priorinde i Vor Frue kloster i Roskilde, og menige konvent
                  sammesteds pantsætter med samtykke af deres overordnede abbed Mikkel i Sorø det
                  gods i Sæby, Volborg herred, der var testamenteret dem af Erik Nielsen af
                  Hørsholm, til Klement Hage for 14 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Omnibus presens scriptum cernentibus. Margareta Thruelssædother priorissa.
                  monasterii beate uirginis Roskildis totusque conuentus ibidem salutem in domino ♦
                  Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognoscimus nos uiro nobili latori
                  presencium Clementi dicto Haghæ armigero. in quatuordecim marchis argenti bone
                  monete et datiue racione ueri mutui nobis facti teneri obligatas pro quibus
                  quatuordecim marchis argenti eidem Clementi et heredibus suis omnia bona nobis per
                  nobilem uirum Ericum Nielsson de Hyrningsholm pie memorie in remedium anime sue
                  cum [omni] iure sibi in eisdem competenti legata Sæby in Waldburgshæreth sita. et
                  eidem Erico Nielsson per nobilem uirum Tukonem Grubbæ de Thersløsæ. pro
                  quatuordecim marchis. argenti usualis monete antea impignerata. accedente
                  consensu. uenerabilis patris nostri fratris Michaelis. abbatis Soræ nostri
                  superioris ipsoque nobis in hac parte consenciente. impigneramus per presentes
                  assignantes eidem Clementi et heredibus suis eadem bona <app>
                  <lem>[.....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 12 bogstaver A</q>.</rdg>
               </app> et ad manus omne ius. quod nobis in eisdem bonis competebat sepefato
                  Clementi libere resignantes cum dictorum bonorum pertinenciis uniuersis siccis et
                  humidis nullis penitus exceptis prouiso eciam quod littere<ref target="dd1"/> apperte quecunque per dictum Ericum Nielsson nobis super eisdem bonis
                  confecte aut littere<ref target="dd2"/>
               <pb facs="4503969"/> ipsi Erico Nielson per prefatum Tukonem Grubbæ s[i] aliquando
                  apparuerint uel ad lucem quoquo modo deuenerint sepenominato Clementi aut
                  heredibus suis sine omni dolo et fraude assignentur. statim et bona fide sibi ad
                  manus presententur ♦ Insuper prefata bona. omnia et singula prefatus Clemens Haghæ
                  uel heredes sui sub sua libera ordinacione habeat donec ab ipso per ueros et
                  legitimos heredes. dicti Tukonis. pro predictis quatuordecim marchis argenti ut
                  premittitur legaliter redimantur ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra una cum
                  sigillo prenominati patris nostri fratris Michaelis abbatis in Soræ et Mathie <app>
                  <lem>Ruddhæ</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. under linien, som slutter med</q> Mathie <q>A</q>.</rdg>
               </app> presentibus sunt appensa ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> tercio festo. sancti Martini
                  episcopi. et confessoris gloriosi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659576"/>Margrete Troelsdatter, priorinde i Vor Frue kloster i
                  Roskilde, og hele konventet sammesteds til alle, der ser dette brev, hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi erkender, at vi står i skyld og
                  gæld til den velbyrdige mand, nærværende brevviser, Klement, kaldet Hage, væbner,
                  for 14 mark sølv i god og gængs mønt i medfør af et ret lån, der er ydet os, for
                  hvilke 14 mark sølv vi til samme Klement og hans arvinger med dette brev
                  pantsætter alt det gods i Sæby i Volborg herred, der er testamenteret os af den
                  velbyrdige mand Erik Nielsen af Hørsholm – from ihukommelse – til bod for hans
                  sjæl med al den ret, der tilkom ham til samme, og som tidligere var pantsat
                  tilsamme Erik Nielsen af den velbyrdige mand Tyge Grubbe af Tersløse for 14 mark
                  sølv i gængs mønt, med tilslutning af vor ærværdige fader broder Mikkel, abbed i
                  Sorø, vor overordnede, og idet han samtykker med os i denne henseende, og vi
                  overgiver samme Klement og hans arvinger samme gods.....<ref target="drb1"/> og
                  frit oplader oftenævnte Klement og til hans hånd al den ret, som tilkom os i samme
                  gods, med alle tilliggender til nævnte gods, tørt og vådt, intet overhovedet
                  undtaget, ligeledes på den betingelse, at når alle de åbne breve<ref target="drb2"/>, der er affattet af nævnte Erik Nielsen for os angående samme gods, eller det
                     brev<ref target="drb2"/>, der er opsat for denne Erik Nielsen af fornævnte Tyge
                  Grubbe, viser sig eller på enhver måde kommer for dagens lys, da skal de straks
                  uden enhver list eller svig overgives til oftnævnte Klement eller hans arvinger og
                  i god tro gives ham i hænde. Desuden skal fornævnte Klement Hage eller hans
                  arvinger have alt det fornævnte gods til deres fri rådighed, indtil det på
                  lovformelig vis indløses fra denne af nævnte Tyges rette og lovmæssige arvinger
                  for fornævnte 14 mark sølv som fornævnt. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt
                  under dette brev sammen med segl tilhørende vor fornævnte fader broder Mikkel,
                  abbed i Sorø, og Mads Rudde. Givet i det Herrens år 1383 på den glorrige biskop og
                  bekender sankt Mortens dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> herefter lakune på grund af slid på pergamentet.</p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
