<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13830525001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13830525001</idno>
            <idno type="dd_serialno">352</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 adk. Malmø. Skagemands ladegård. Perg. 26,5-27 × 11-11,5 (plica
                  2). 1: Jens Henriksens segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 47. 2: Torben
                  Pedersens segl (Galen) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 823. 3-4: Seglsnit. 5:
                  Dekanen Bents segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 92. På bagsiden med hånd fra
                  15. årh. <hi rend="italic">Dominus Iohannes Henrici canonicus Lundensis uendit et scotat domino
                     Petro Nicolai canonico ibidem curiam dictam Skaghemans lathegardh sibi
                     impigneratam per dominum Iwarum Niclisson. cum litteris et omnibus iuribus que
                     ipse habet in eadem prout habet in pignus</hi> og forneden med anden hånd
                     <hi rend="italic">Translatum est</hi> – <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1383 13. august – <hi rend="italic">Ab:</hi> Vidisse
                  1414 24. februar af Klaus Grubendal m.fl. (RA) – <hi rend="italic">Aa1:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift af Langebek med tilføjelse <hi rend="italic">Adsunt etiam in originali
                     cum 1.2.3. et 5. sigillis integris</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Barner, Fam. Rosenkrantz I Dipl. 23 nr. 20 – Reg. Dan nr. *3130; Rep.
                  nr. 3400. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503930.webp">4. rk. II nr. 352</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659545.webp">IV:2 nr. 352</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 352. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4503931"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-05-25">1383. 25. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Jens Henriksen, kannik i Lund, sælger Skagemands ladegård i Malmø til hr. Peder
                  Nielsen, kannik i Lund, for fuld betaling.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Henrici canonicus Lundensis salutem
                  in domino sempiternam ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris me uiro
                  honesto latori presencium domino Petro Nicholai concanonico meo Lundensi curiam
                  quandam wlgariter <app>
                  <lem>Skaghemanz lathegarth</lem>
                  <rdg>Skathamanz lathægarth <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> nuncupatam. sitam in <app>
                  <lem>Malmøghæ</lem>
                  <rdg>Malmøghe <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. michi per dominum <app>
                  <lem>Iuarum</lem>
                  <rdg>Ywarum <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Niclesson militem bone memorie inpigneratam. litterasque<ref target="dd1"/> ipsius domini <app>
                  <lem>Iuari</lem>
                  <rdg>Ywari <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> predicti super hoc confectas et michi datas. cum omnibus et singulis
                  condicionibus et articulis in ipsis litteris contentis pro pleno precio ita ut
                  reddo me totaliter contentum. ueraciter uendidisse. scotasse. et in manus suas
                  libere resignasse. transferens in ipsum dominum Petrum et suos heredes. per
                  presentes omne ius quod michi in ipsa curia uel ad ipsam curiam predictam umquam
                  diebus meis uerius competebat. quare obligo me et heredes meos firmiter in hiis
                  scriptis ad apropriandum. disbrigandum. et deliberandum ipsi domino Petro. et suis
                  heredibus. curiam supradictam ab impeticione et <app>
                  <lem>alloqucione</lem>
                  <rdg>= allocucione; allocucione <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> quorumcumque. ♦ Insuper obligo me et heredes meos. ad eripiendum et
                  conseruandum ipsum dominum Petrum et suos heredes. ab omni dampno quod se
                  incurrisse docere poterit seu poterint. si predicta curia. secundum leges terre ab
                  ipso domino Petro seu suis heredibus aliqualiter euincatur ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum nobilium uidelicet domini <app>
                  <lem>Thorberni Petersson</lem>
                  <rdg>Thørberni Pæterson <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> militis. Gøthstaui <app>
                  <lem>Mathisson</lem>
                  <rdg>Mattesson <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> armigeri. dominorum Laurencii abbatis in <app>
                  <lem>Bekkæskogh</lem>
                  <rdg>Bækkæskogh <q>Aa</q>, Bekkeskogh <q>Ab</q>.</rdg>
               </app>. et Benedicti decani in Gershæreth. presentibus est appensum. ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi>
                  tercio die beati Urbani pape et martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Henriksen, kannik i Lund, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg til den hæderlige
                  mand, nærværende brevviser, herr Peder Nielsen, min medkannik i Lund, i sandhed
                  har solgt, skødet og til hans hånd frit opladt en gård i Malmø, på folkesproget
                  kaldet Skagemands ladegård, pantsat til mig af herr Ivar Nielsen, ridder – god
                  ihukommelse – samt samme fornævnte herr Ivars herom affattede og til mig givne
                     brev<ref target="drb1"/> med alle de i samme brev indeholdte betingelser og
                  artikler, for fuld betaling, således at jeg erklærer mig fuldkommen tilfreds, idet
                  jeg med dette brev til samme herr Peder og hans arvinger overfører al ret, som
                  nogensinde i mine levedage med sandhed tilkom mig i eller til samme fornævnte
                  gård, hvorfor jeg med dette brev fast forpligter mig og mine arvinger til at
                  hjemle, frigøre og fri samme herr Peder og hans arvinger ovennævnte gård fra krav
                  og tiltale fra hvilke som helst. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til
                  at befri og bevare samme herr Peder og hans arvinger fra ethvert tab, han eller de
                  vil kunne godtgøre at have pådraget sig, hvis fornævnte gård efter landets love på
                  en eller anden måde fravindes samme herr Peder eller hans arvinger. Til vidnesbyrd
                  herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de velbyrdige
                  mænd, nemlig herr Torben Pedersen, ridder, Gøtstav Matsson, væbner, herrerne Lars,
                  abbed i Bækkeskov, og Bent, dekan i Gärds herred. Givet i det Herrens år 1383 på
                  paven og martyren sankt Urbans dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1359 31. august, DRB. III nr. <!-- gjm 26-04-2023 indsat "5"-->5
                     &lt;a href='/books/dipdan/1359/dd_13590831001'&gt;251&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
