<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13830219002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13830219002</idno>
            <idno type="dd_serialno">321</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Gottorp. Landesarchiv. Urk. Abt. 260 (Bistum Lübeck). Stadt Lübeck,
                  Marienkirche. Perg., delt i klumme og linieret, 29 × 12 (plica 2,6). Perg.rem med
                  spor af ufarvet voks. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 305 nr. 454.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503897.webp">4. rk. II nr. 321</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659515.webp">IV:2 nr. 321</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 321. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-02-19">1383. 19. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Johan af Slesvig eftergiver alle, der i from hensigt hver lørdag overværer
                  messen for Vor Frue ved apostlene Filips og Jakobs samt sankt Laurentius' alter i
                  Vor Frue kirke i Lübeck, 40 dage af den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Iohannes dei et apostolice sedis gracia Sletzewicensis episcopus. uniuersis et
                  singulis per nostram dyocesim constitutis salutem sempiternam et sinceram in
                  domino caritatem. ♦ Gloriosus deus in sanctis suis in ipsorum glorificacione<ref target="dd1"/> congaudens in ueneracione beate Marie semper uirginis eo iocundius
                  delectatur quo ipsa mater eius effecta meruit altius sanctis ceteris in celestibus
                  collocari ♦ Cupientes igitur ut ecclesia que in honorem eiusdem gloriose uirginis
                  Lubeke est fundata congruis honoribus frequentetur et a Christi fidelibus iugiter
                  ueneretur et de omnipotentis dei misericordia et beatorum apostolorum Petri et
                  Pauli confisi suffragiis unoquoque sabbato cuilibet hominum uere penitenti
                  contrito et confesso protunc in ecclesia predicta ipsi misse de beata Maria semper
                  uirgine ad altare beatorum apostolorum Philippi Iacobi et Laurencii ante ambonem
                  situm celebrari solite causa deuocionis adessenti quadraginta dierum indulgencias
                  cum una carena misericorditer in domino relaxamus ♦ Datum Lubeke anno domini
                  millesimo tricentesimo octuagesimotercio feria quinta post Reminiscere nostro
                  sigillo in premissorum euidens testimonium presentibus appenso \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Slesvig, til alle i vort
                  stift hilsen evindelig og oprigtig kærlighed med Gud. </p>
            <p> Den glorrige Gud, der fryder sig over sine helgener i deres herliggørelse<ref target="drb1"/>, glæder sig des mere hjerteligt over ærefrygten for sankt
                  Maria, stedse jomfru, i jo højere grad denne, der blev hans moder, har gjort sig
                  fortjent til at optages blandt de øvrige helgener i det himmelske. Da vi derfor
                  ønsker, at den kirke, som er stiftet i Lübeck til ære for samme glorrige jomfru,
                  skal søges under passende hædersbevisninger og til stadighed æres af de troende
                  kristne, eftergiver vi barmhjertigt med Gud, både i tillid til den almægtige Guds
                  miskundhed og til hans hellige apostle Petrus' og Paulus' forbøn, hver lørdag
                  ethvert menneske, der føler sand anger, er sønderknust og bekender sine synder, og
                  som da for fromheds skyld i fornævnte kirke overværer selve messen for sankt
                  Maria, stedse jomfru, der plejer at blive forrettet ved altret for de hellige
                  apostle Filip, Jakob og Laurentius foran prædikestolen, 40 dages kirkebod tillige
                  med en karene<ref target="drb2"/>. Givet i Lübeck i det Herrens år 1383 torsdag
                  efter Reminiscere under vort segl, der er hængt under dette brev til klart
                  vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Ps. 68, 36 og 2. Thess. 1, 10. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570205001'&gt;8&lt;/a&gt; note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
