<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13830802001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13830802001</idno>
            <idno type="dd_serialno">370</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Interna. Sacra B<hi rend="sup">4</hi> nr. 2. Perg.
                  Bevaret i fotografi – <hi rend="italic">Aa:</hi> Afskrift af prof. Deecke i hans Collectanea. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb. UB. IV 466 nr. 422 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>) – Reg. Dan. nr. *3134.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503945.webp">4. rk. II nr. 370</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659556.webp">IV:2 nr. 370</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 370. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-08-02">1383. 2. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Broder Michael, biskop af Scala, anordner på opfordring af broder Raymundus,
                  dominikanernes ordensgeneral, som tidligere efter opfordring af dominikanerne i
                  ordensprovinsen Danmark har forbudt dominikanerne i ordensprovinsen Sachsen at
                  besøge ordensprovinsen Danmark, at to brødre fra konventet i Lübeck og to fra
                  konventet i Stralsund må tage til Skånemarkederne og holde messe og tigge blandt
                  dem, der kommer fra provinsen Sachsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Frater Mychael dei gracia Schalatensis ecclesie episcopus. reuerendis in Christo
                  patribus ac fratribus uniuersis per prouincias Dacie Saxonie ordinis fratrum
                     predi<pb facs="4503946"/>catorum constitutis sinceram in domino karitatem. ♦
                  Licet uenerabilis in Christo pater frater Raymundus magister ordinis dictorum
                  fratrum predicatorum generalis nuper in Nurenbergh personaliter constitutus ad
                  importunam instanciam fratrum dicte prouincie Dacie districtissime inhibuerit
                  fratribus prouincie Saxonie eciam per sentenciam excommunicacionis latam ne
                  terminos dicte prouincie Dacie aliquatenus ingrediantur sine licencia prioris
                  prouincialis uel uicarii generalis eiusdem tamen idem uenerabilis pater magister
                  ordinis antedictus auditis nuper in Colonia hincinde partibus de gracia utique
                  speciali nobis et fratri Thyderico Koller/ sacre theologie professori prouincie
                  Saxonie dictam causam in toto et in parte sentencialiter et finaliter decernendam
                  atque terminandam uiue uocis oraculo plenarie commisit ♦ Cupientes igitur paci
                  religioni ac equitati parcium predictarum prouidere de consilio discretorum tenore
                  presencium sentencialiter diffinimus et ordinamus quod tantum quatuor fratres et
                  non plures uidelicet duo de conuentu Lubicensi et duo de conuentu Sundensi per
                  suos priores de consilio seniorum ad hoc deputati et electi tempore nundinarum ad
                  Schaniam licite ualeant transire et ibidem missas coram ciuibus quorum capellani
                  sunt celebrare ac elemosinas recipere et mendicare ab hominibus et mercatoribus ac
                  piscatoribus dicte dumtaxat prouincie Saxonie seu inter fittas eorundem de dicta
                  prouincia Saxonie constitutis ♦ Insuper ne huiusmodi licencia fratribus prouincie
                  Dacie quouismodo uideatur preiudicium generare uniuersis fratribus prouincie
                  Saxonie aliis sub pena carceris ingressum dicte prouincie Dacie contra hanc
                  nostram prohibicionem simpliciter et de plano tenore presencium interdicimus et
                  precipue ad terram Schanie tempore nundinarum predictarum dictis eciam quatuor
                  fratribus tempore nundinarum ad Schaniam ut premittitur pro tempore transmittendis
                  in uirtute sancte obediencie precipimus et sub sentencia excommunicacionis in hiis
                  scriptis lata trina tamen canonica monicione premissa ne ab incolis mercatoribus
                  piscatoribus seu hominibus utriusque sexus dicte prouincie Dacie scienter aliquo
                  modo elemosinam quamcumque exigant mendicent ac requirant nec eciam sacramenta
                  ecclesiastica ministrare presumant nec confessiones audiant nisi sint dyocesanis
                  episcopis illorum hominum quorum confessiones audire requiruntur legitime
                  presentati ♦ Sub eadem pena prohibemus ne aliquis dictorum quatuor fratrum missas
                  celebret in tentoriis carnificum uel in quocumque loco alio inhonesto ♦ Ceterum
                  quia iustum est ut qui sub una regula et unius professionis uoto <app>
                  <lem>uiuunt*</lem>
                  <rdg>uiuunt quod <q>A</q>.</rdg>
               </app> in omni karitate se mutuo prosequantur idcirco quatuor fratribus sepedictis
                  per presentes imponimus districtissime ut fratres dicte prouincie Dacie apud
                  mercatores prouincie Saxonie karitatiue studeant promouere. ♦ Ad eciam scrupulum
                  consciencie in premissis omnibus et singulis amouendum uniuersis <pb facs="4503947"/> ad quos presentes littere peruenerint. notum facimus per
                  presentes quod sentenciam excommunicacionis per uenerabilem magistrum ordinis
                  contra fratres prouincie Saxonie latam in quantum premissis omnibus aut alicui
                  parti suprascripte dinoscitur contraire de consilio discretorum tollimus et
                  reuocamus quousque ab eodem patre uenerabili aliud receperitis in mandatis ♦ Datum
                  Lubeke anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxxiii secunda
                  die mensis augusti nostro ac dicti magistri Thyderici college nostre in hac causa
                  sub sigillis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659557"/>Broder Michael, af Guds nåde biskop af kirken i Scala, til de
                  ærværdige fædre i Kristus og alle brødre i provinserne Danmark og Sachsen af
                  dominikanerordenen oprigtig kærlighed med Gud. </p>
            <p> Skønt den ærværdige fader i Kristus, broder Raymundus, nævnte dominikanerordens
                  ordensgeneral, for nylig i Nürnberg personligt på en indtrængende opfordring af
                  brødrene i nævnte provins Danmark på det strengeste ligeledes ved en fældet
                  bandlysningsdom har forbudt brødrene i provinsen Sachsen på nogen måde at
                  overskride grænserne for nævnte provins Danmark uden tilladelse fra
                  provincialprioren eller sammes generalvikar, har dog samme ærværdige fader,
                  fornævnte ordensgeneral, efter for nylig i Köln at have hørt begge parter af en
                  ubetinget særlig nåde med levende røst fuldstændigt overladt os og broder Didrik
                  Koller, professor i den hellige teologi, fra provinsen Sachsen, ved slutdom helt
                  og delvis at erklære sig i og afslutte nævnte sag. Idet vi derfor ønsker at drage
                  omsorg for fornævnte parters fred, fromhed og billighed, afsiger vi som slutdom og
                  anordner med dette brev på gode mænds råd, at blot fire brødre og ikke flere,
                  nemlig to fra konventet i Lübeck og to fra konventet i Stralsund, der er udpeget
                  og udvalgt hertil af deres priorer med de ældstes råd, i markedstiden frit kan
                  rejse til Skåne og sammesteds holde messer i nærværelse af de borgere, hvis
                  kapellaner de er, og modtage almisser og tigge, dog kun blandt mennesker og
                  købmænd og fiskere fra nævnte provins Sachsen eller dem, der befinder sig på de
                  fed, der tilhører samme fra nævnte provins Sachsen. For at denne tilladelse
                  desuden ikke skal synes på nogen som helst måde at blive til skade for brødrene
                  fra provinsen Danmark, forbyder vi enkelt og ligetil med dette brev alle andre
                  brødre fra provinsen Sachsen under trussel om fængselsstraf at betræde nævnte
                  provins Danmark i modstrid med dette vort forbud, og i særdeleshed med hensyn til
                  landet Skåne i tiden for fornævnte markeder påbyder vi ligeledes nævnte fire
                  brødre, der til enhver tid skal oversendes i markedstiden til Skåne som fornævnt,
                  og i kraft af den hellige lydighed og under den bandlysnings<pb facs="4659558"/>dom, der er fældet med dette brev – dog efter forudskikket trefoldig kanonisk
                  påmindelse – at de med viden ikke på nogen måde må opkræve nogen som helst almisse
                  af indbyggerne, købmændene, fiskerne eller menneskene af begge køn i nævnte
                  provins Danmark, tigge og opfordre til, ej heller driste sig til at forvalte de
                  kirkelige sakramenter eller høre skriftemål, medmindre de på lovformelig vis har
                  fået det overgivet af stiftsbiskopperne for de mennesker, hvis skriftemål de
                  opfordres til at høre. Vi forbyder under samme straf, at nogen af nævnte fire
                  brødre holder messer i slagternes telte eller på noget som helst andet upassende
                  sted. Men eftersom det er retfærdigt, at de, der lever under een regel og eet
                  munkeløfte, gensidigt ærer hinanden i al kærlighed, pålægger vi af den grund
                  oftenævnte fire brødre på det strengeste med dette brev, at de kærligt skal stræbe
                  efter at befordre brødrene af nævnte provins Danmark hos købmændene fra provinsen
                  Sachsen. For ligeledes at fjerne samvittighedstvivl med hensyn til alt det
                  fornævnte hos alle gør vi med dette brev vitterligt for alle, hvem dette brev når
                  frem til, at vi på gode mænds råd ophæver og tilbagekalder den bandlysningsdom,
                  der er fældet af den ærværdige ordensgeneral mod brødrene fra provinsen Sachsen,
                  for så vidt den vides at gå imod alt det fornævnte eller nogen del af det
                  ovennævnte, indtil I modtager noget andet som befaling fra samme ærværdige fader.
                  Givet i Lübeck i det Herrens år 1383 den 2. august under vort og vor kollega i
                  denne sag, nævnte magister Didriks segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
