<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13830723003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13830723003</idno>
            <idno type="dd_serialno">364</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Slesvig kap. reg. (16. årh.), trykt ÆA. V 524 –
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> RA. D2. Protokol fra 1579. Slesvig stift 16, 1 f. 29v med overskrift
                     <hi rend="italic">Magnus archiepiscopus Lundensis donationem episcopi Schlesuicensis cuidam
                     canonico Schlesuicensi Torstano super decimis ecclesiæ Hauetofft factam
                     auctoritate metropolitana approbat et confirmat Lundis anno 1383</hi>. –
                     <hi rend="italic">Ab:</hi> Ibidem. D2. Slesvig stift 16, 2 f. 35v med overskrift som i
                     <hi rend="italic">Aa</hi> – <hi rend="italic">Ac:</hi> Gottorp. Landesarchiv. Abt. 7. Kopenhagener Abg. nr. 155
                  (tidl. Gottorp Arch. III, XL, nr. 2) f. 35. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3407 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 322
                  nr. 478.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503940.webp">4. rk. II nr. 364</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659552.webp">IV:2 nr. 364</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 364. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4503941"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-07-23">1383. 23. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Ærkebiskop Mogens af Lund stadfæster biskop Johan af Slesvigs brev af 1380 31.
                  maj.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Uniuersis præsentes literas inspecturis Magnus diuina miseratione Lundensis
                  archiepiscopus, Swetiæ primas et apostolicæ sedis legatus, salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Cum a nobis petitur, quod <app>
                  <lem>iustum est et honestum</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, iustum et honestum est <q>Ab</q>.</rdg>
               </app>, tam uigor æquitatis quam ordo rationis exigit, ut illud per officii nostri
                  sollicitudinem ad effectum debitum perducatur. ♦ Sane dilectus filius dominus
                  Thorstanus Nicolai canonicus ecclesie <app>
                  <lem>Schleswicensis</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, Schlesuicensis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> quasdam literas patentes ueris sigillis pendentibus domini Ioannis episcopi <app>
                  <lem>Schleswicensis</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, Schlesuicensis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> moderni et capituli ibidem, ut prima facie apparebat, sigillatas, non
                  rasas, non cancellatas, non abolitas nec in aliqua sui parte uiciatas uel
                  suspectas, tenoris et continentiæ subsequentis nobis personaliter præsentans,
                  confirmationem contentorum in eisdem literis a nobis humiliter postulauit, quarum
                  tenor sequitur in hæc uerba. ♦ Nos frater Ioannes, dei et apostolicæ sedis gratia,
                  episcopus ecclesiæ Schlesuicensis (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1380/dd_13800531001" type="link">32</ref>
               </hi>). ♦ Nos igitur precibus deuotis prædicti domini Thorstani inclinati
                  supradicta omnia et singula, prout rite et rationabiliter facta sunt, matura
                  deliberatione præhabita auctoritate metropolitana ratificamus, approbamus et
                  præsentis scripti munimine confirmamus. ♦ In quarum ratificationis, approbationis
                  et confirmationis euidentiam sigillum nostrum præsentibus duximus apponendum. ♦
                  Datum Lundis anno domini mccc octogesimo tertio in crastino beatæ Mariæ Magdalenæ.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659553"/>Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas
                  og det apostoliske sædes legat, til alle, der får dette brev at se, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Når man beder os om, hvad der er ret og rigtigt, kræver både billighed og
                  fornuft, at vi i kraft af vort embede drager omhyggelig omsorg for, at det
                  virkeliggøres på behørig måde. Vor elskede søn herr Torsten Nielsen, kannik ved
                  kirken i Slesvig, har da personligt forevist os et åbent brev, beseglet – som det
                  viste sig ved det første øjekast – med de ægte hængende segl, tilhørende herr
                  Johan, nuværende biskop af Slesvig, og kapitlet sammesteds, uskrabet, ufordærvet,
                  ustunget, ubeskadiget og umistænkeligt i enhver henseende, af efterfølgende ordlyd
                  og indhold og ydmygt anmodet os om at stadfæste indholdet af samme brev, hvis
                  ordlyd følger med disse ord: Vi broder Johan, af Guds og det apostoliske sædes
                  nåde biskop over kirken i Slesvig (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1380/dd_13800531001" type="link">32</ref>
               </hi>). Idet vi derfor bøjer os for fornævnte herr Torstens fromme bønner,
                  bekræfter, godkender, stadfæster og bestyrker vi efter forudgående moden
                  overvejelse med ærkebiskoppelig myndighed med dette brev alt det ovennævnte,
                  således som det er foretaget lovformeligt og fornuftigt. Til bevis for denne
                  bekræftelse, godkendelse og stadfæstelse har vi ladet vort segl hænge under dette
                  brev. Givet i Lund i det Herrens år 1383 dagen efter den hellige Maria Magdalenes
                  dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
