<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13830315001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13830315001</idno>
            <idno type="dd_serialno">326</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Jens Absalonsen Ulfeld. Perg. 41 × 16 (plica 3). 1-2: Seglsnit. 3:
                  Perg.rem. 4: Seglsnit. 5: Perg.rem. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Paa
                     gottze i Fiøn i Byergheret meth mere gottze</hi> – <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1751. Efter teksten <hi rend="italic">Sigilla desunt</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Barner, Fam. Rosenkrantz I, Dipl. 20 nr. 19; Stednavne i tekster 153
                  – Reg. Dan. nr. *3123; Rep. nr. 3387. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503903.webp">4. rk. II nr. 326</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659521.webp">IV:2 nr. 326</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 326. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-03-15">1383. 15. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Absalonsen og Anders Sjundesen af Kærstrup, væbnere, erklærer, at de har
                  skiftet alt det gods på Fyn og i Skåne, som var tilfaldet dem som arv efter afdøde
                  Absalon Jakobsen og hans hustru Cecilie Jensdatter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Absolonis et Andreas <app>
                  <lem>Sy[u]ndesson</lem>
                  <rdg>u <q>delvis afslidt ved foldning af A</q>.</rdg>
               </app> de Kærstorp armigeri salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam
                  presentes nos sub anno domini millesimo triscentesimo octogesimo tercio dominica
                  palmarum omnia bona et singula tam in Fyonia quam in Skania nobis post mortem
                  nobilis uiri Absolonis Iacobi et uxoris sue Cecilie Jønessædotær iure heredita<pb facs="4503904"/>rio aduoluta de consilio amicorum nostrorum tunc presencium in
                  hunc modum qui sequitur diuisisse uidelicet primo bona in Fyonia in Byærghehæreth
                  in <app>
                  <lem>porrochia</lem>
                  <rdg>= parrochia.</rdg>
               </app> Aggæthorp curia principalis Boldorp item in Kæræby due curie cum septem
                  fundis inquilinaribus item in Kyrsinghæ una curia item in Ladby una curia item in
                  Rastorp una curia item in Klaskow una curia item in Horløf tres curie item in
                  Asumhæret in uilla Boldorp una curia uillicalis cum octo aliis curiis dictis
                  landboo item in Nærdøwæ sex curie item in Roghælund una curia item in Lundæhæret
                  in Thorstorp una curia item in Alløsæ sex curie item in Skowbyhæreth in
                  Æstræthæbølæ tres curie item in Syndersø una curia item in Thwærskow quatuor curie
                  item in Bokhæreth omnia bona nostra in Smetstorp item omnia bona nostra Blanxtwet
                  item Ighelskow totum item in Winninghæhæreth in Arsløf una curia item in
                  Othenshæret in Kordorp una curia item in Holmæ una curia item in Brenkil quinque
                  curie item in Tummæthorp due curie cum quatuor fundis inquilinaribus item una
                  curia dicta Mosægarth item in Bryllæ due curie item in Lyndæ due curie item in
                  Northorp quinque curie item Steensholth item in Høthorp tres curie item in Thodorp
                  una curia quam inhabitat Nicolaus Tomesson cum uno fundo inquilinari item in
                  Gummæthorp una curia item bona in Skania in Hoby una curia quam inhabitat Nicolaus
                  Mortensson item ibidem una curia in qua Nicolaus Olæfson item ibidem una curia in
                  qua Sveno Gaas item in Hærwadstæthehæreth omnia bona nostra in Maglethwærn/ cum
                  omnibus et singulis prescriptorum bonorum adiacenciis. molendinis agris pratis
                  pascuis siluis piscaturis. siccis et humidis nullis penitus exceptis quocumque
                  nomine censeantur Iohanni Absolonis pro sua porcione cedant iure perpetuo
                  possidenda ♦ Item bona subscripta primo uidelicet bona in Fyonia in Othenshæreth
                  curia Taldorp item in parrochia Wærninghæ Wærningsholm item in Wærninghæ uilla/
                  quatuor curie cum uno fundo inquilinari item in Hyælmæthorp una curia cum uno
                  fundo inquilinari item in Bokhæret in Frøbyærgh undecim curie cum quatuor fundis
                  inquilinaribus item in Skalsbyærghe una curia item in Kadorp tres curie quarum una
                  uocatur Dampsbo item in Todorp una curia quam inhabitat Petrus Niclesson item in
                  parrochia Wisnæbyærgh omnia bona nostra in Matteldæbølæ item prope ecclesiam
                  Gamlætoftæ una terra dicta tofth item bona in Skania in Hoby una curia quam
                  inhabitat Nicolaus Offæsson item curia ibidem in qua Eskillus item ibidem curia in
                  qua Nicolaus Ienesson item ibidem una curia desolata cum omnibus et singulis
                  pertinenciis suis. molendinis agris pratis pascuis siluis piscaturis siccis et
                  humidis nullis penitus exceptis quocumque nomine censeantur Andree Syundesson pro
                  sua porcione ex parte uxoris sue Cristine Absolonsdotær cedant iure perpetuo
                  possidenda ♦ Unde promittimus nos hanc diuisionem bonorum omnium si<pb facs="4503905"/>ne omni fraude cauillacione et circumuencione irrefragabiliter
                  in omnibus obseruare ♦ Ceterum promittimus et nos firmiter obligamus quod si qua
                  pars dictorum bonorum iam prescriptorum per aliquem siue aliquos ab aliquo nostrum
                  secundum leges terre euinci contigerit ipsum prout frater sororem siue soror
                  fratrem tenetur indempnem penitus conseruare ♦ In cuius diuisionis testimonium
                  sigilla nostra una cum sigillis nobilium uirorum uidelicet dominorum Tuwonis dicti
                  Galen prefecti Skanie et Olaui dicti Lunghæ militum presentibus sunt appensa ♦
                  Datum anno <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> die supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Absalonsen og Anders Sjundesen af Kærstrup, væbnere, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at vi i det Herrens år 1383 på
                  palmesøndag i samråd med vore da nærværende venner har skiftet alt det gods, såvel
                  på Fyn som i Skåne, der ved arveretten er tilfaldet os efter den velbyrdige mand
                  Absalon Jakobsens og hans hustru Cecilie Jensdatters død, på følgende måde: for
                  det første nemlig skal godset på Fyn: i Bjerge herred i Agedrup sogn hovedgården
                  Bullerup, fremdeles i Kærby to gårde med syv gårdsædetofter, fremdeles i Kirsinge
                  en gård, fremdeles i Ladby en gård, fremdeles i Radstrup en gård, fremdeles i
                  Klarskov en gård, fremdeles i Holev tre gårde, fremdeles i Åsum herred i landsbyen
                  Bullerup en brydegård med otte andre gårde kaldet 'landbo', fremdeles i Nærå seks
                  gårde, fremdeles i Rågelund en gård, fremdeles i Lunde herred i Tåstrup en gård,
                  fremdeles i Allese seks gårde, fremdeles i Skovby herred i Esterbølle tre gårde,
                  fremdeles i Søndersø en gård, fremdeles i Tværskov fire gårde, fremdeles i Båg
                  herred alt vort gods i Smejrup, fremdeles alt vort gods i Blangsted, fremdeles
                  hele Ejlstrup, fremdeles i Vindinge herred i Årslev en gård, fremdeles i Odense
                  herred i Korup en gård, fremdeles i Højme en gård, fremdeles i Brændekilde fem
                  gårde, fremdeles i Tommerup to gårde med fire gårdsædetofter, fremdeles en gård
                  kaldet Mosegård, fremdeles i Brylle to gårde, fremdeles i Lynde to gårde,
                  fremdeles i Nårup fem gårde, fremdeles Stenalt, fremdeles i Højrup tre gårde,
                  fremdeles i Torup en gård, som Niels Thomsen bebor, med en <pb facs="4659522"/>
                  gårdsædetoft, fremdeles i Gummerup en gård, fremdeles godset i Skåne: i Hoby en
                  gård, som Niels Mortensen bebor, fremdeles sammesteds en gård, på hvilken Niels
                  Olufsen (bor), fremdeles sammesteds en gård, på hvilken Svend Gås (bor), fremdeles
                  i Herrestads herred alt vort gods i Stora Tvären med alle tilliggender til
                  fornævnte gods, møller, agre, enge, græsgange, skove, fiskevande, tørt og vådt,
                  slet intet undtaget, med hvilket navn det end kan opregnes, tilfalde Jens
                  Absalonsen som hans lod at besidde med evig ret. Fremdeles skal nedenforanførte
                  gods, nemlig for det første gods på Fyn: i Odense herred gården Tallerup,
                  fremdeles i Verninge sogn Verningsholm, fremdeles i landsbyen Verninge fire gårde
                  med en gårdsædetoft, fremdeles i Hjelmerup en gård med en gårdsædetoft, fremdeles
                  i Båg herred i Frøbjerg 11 gårde med fire gårdsædetofter, fremdeles i Skalbjerg en
                  gård, fremdeles i Karup tre gårde, af hvilke den ene kaldes Damsbo, fremdeles i
                  Torup en gård, som Peder Nielsen bebor, fremdeles i Vissenbjerg sogn alt vort gods
                  i Magtenbølle, fremdeles nær kirken i Gamtofte en jord, kaldet 'toft', fremdeles
                  gods i Skåne: i Hoby en gård, som Niels Uffesen bebor, fremdeles en gård
                  sammesteds, på hvilken Eskil (bor), fremdeles sammesteds en gård, på hvilken Niels
                  Jensen (bor), fremdeles sammesteds en øde gård, med alle dets tilliggender,
                  møller, agre, enge, græsgange, skove, fiskevande, tørt og vådt, slet intet
                  undtaget, med hvilket navn det end kan opregnes, tilfalde Anders Sjundesen som
                  hans lod med hans hustru Kristine Absalonsdatter at besidde med evig ret. Af den
                  grund lover vi ubrydeligt i alt at overholde dette skifte af alt godset uden
                  enhver form for svig, spidsfindig fortolkning og kneb. Men iøvrigt lover vi og
                  forpligter os fast til, at hvis nogen del af det nævnte nys foranførte gods skulde
                  blive fravundet en af os efter landets love af nogen eller nogle, da skal han
                  fuldstændigt holde ham skadesløs ligesom en broder sin søster eller en søster sin
                  broder. Til vidnesbyrd om dette skifte er vore segl hængt under dette brev tillige
                  med segl tilhørende de velbyrdige mænd, nemlig de herrer Tue kaldet Galen, gælker
                  i Skåne, og Oluf, kaldet Lunge, riddere. Givet ovennævnte år og dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
