<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13830515001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13830515001</idno>
            <idno type="dd_serialno">350</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1384 2. november, ndf. nr. <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13841102001" type="link">513</ref>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503929.webp">4. rk. II nr. 350</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659543.webp">IV:2 nr. 350</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 350. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1383-05-15">
                  1383. 15. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 6. pålægger skolemesteren ved kirken i Güstrow at undersøge og træffe
                  afgørelse om den klage, som Konrad Popelvitz, gejstlig i Roskilde stift, har rejst
                  mod Nicolaus Burow og Jens Mikkelsen samt fire kvinder fra Schwerin stift angående
                  penge og jordegods. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Urbanus episcopus seruus seruorum dei dilecto filio scolastico. ecclesie
                  Gustrowensis. Camynensis diocesis. salutem et apostolicam benedictionem. ♦
                  Conquestus est nobis. Conradus Poppeluitze clericus. Roskildensis diocesis. quod.
                  Nicolaus Burowe. Iohannes. Michelsone laici. Sophia Luderi Haghen laici uxor
                  Sophia Bartscheresche. Ghesa. Buschous et Ghesa Schoneweder mulieres. Zwerinensis
                  diocesis super quibusdam <app>
                  <lem>peccuniarum</lem>
                  <rdg>= pecuniarum.</rdg>
               </app> summis terris possessionibus et rebus aliis iniuriantur eidem. ♦ Ideoque.
                  discrecioni tue per apostolica scripta mandamus quatinus uocatis qui fuerint
                  euocandi et auditis hincinde propositis quod iustum fuerit appellacione remota et
                  usuris cessantibus decernas faciens quod decreueris per censuram ecclesiasticam
                  firmiter obseruari ♦ Testes autem qui fuerint nominati si se gracia odio uel
                  timore subtraxerint censura simili appellacione cessante compellas ueritati
                  testimonium perhibere. ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum idus maii pontificatus
                  nostri anno sexto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn skolemesteren ved kirken
                  i Güstrow Kammin stift, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Konrad Popelvitz, gejstlig i Roskilde stift, har klaget til os over, at Nicolaus
                  Burow, Jens Mikkelsen, lægmænd, Sofie, lægmanden Lyder Hagens hustru, <pb facs="4659544"/> Sofie Bartskærerske, Gese Büschows og Gese Schonewedder,
                  kvinder fra Schwerin stift, forulemper samme angående visse pengesummer, jorder,
                  besiddelser og andre ejendele. Og af den grund pålægger vi Dig, gode søn, ved
                  apostolisk brev, at Du efter at have stævnet dem, som bør stævnes, og påhørt, hvad
                  der bliver forelagt fra begge sider, skal træffe afgørelse om, hvad der er ret,
                  idet Du ikke giver adgang til appel eller tillader, at der påløber renter, og
                  sørge for, at det, Du erklærer, urokkeligt overholdes under trussel om kirkens
                  straf. Men hvis de vidner, som bliver udmeldt, undslår sig af hensyn til gunst,
                  had eller frygt, skal du under trussel om lignende straf uden at give adgang til
                  appel tvinge dem til at aflægge vidnesbyrd om sandheden. Givet ved S. Pietro i Rom
                  den 15. maj i vort sjette pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
