<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14051004003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-122-11</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">169</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">122,11</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                                    Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Hauptabt. XX. XXXI, 29 = OBA. 1, 242</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir. Lukket brev. På bagsiden spor af
                                                ærkebiskoppens sekret, påtrykt over en
                                                papirstrimmel, der gennem to snit lukkede
                                                brevet</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>27.5</width>
                                    <height>26.0 (plica: 0.0)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden desuden påskriften: <q>Vnsem. sunderen vrunde.
                                            hern grozscheffer tzo Maryenburgh. an Prutzen. scal
                                            desse [breff]</q> (nu ulæseligt, udfyldt efter
                                        Hanserecesse)</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Styffe, Bidrag II 60 nr. 26 (med datering 1393-1398);
                                        Hans. UB. V 97 nr. 187 (med datering: Um 1394) - Reg. Dan.
                                        nr. *3444; Reg. hist.-dipl. ord. St. Marie Theuton. I 34 nr.
                                        574 (begge med datering 1393-1398)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1405-10-04" notAfter="1405-10-04"> [Omkr. 1405. 4.
                    oktober]<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="high">Simrishamn</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Ærkebiskop Jakob af Lund meddeler storskafferen i
                                    Marienburg, at han har frigivet Johan Hoghers skib, som han
                                    havde beslaglagt i den tro, at det var hans, og sender Povl
                                    Degn, foged på Bornholm, til ham i anledning af sagen om Arnold
                                    Dukers skib.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:52.281+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
                2011-02-02T14:21:52.281+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Iacobus dei gracia archiepiscopus Lundensis Swecie primas etcetera </p>
            <p>Vnsen vru<ex>n</ex>tliken groet vnde wes wi gudes vormoghen iuw vnde den iuwen to
                    voren ♦ Weten schole leue her scheffer. dat wi iuwen breff<ref target="drb1"/>. vnde sodder des meysters breff den he vns sende na des\ wol hebben
                    vornomen. alse vme dat schip dat Iohan Hogher voerde dat wi em dat wedder
                        gheue<ex>n</ex> scolden ♦ Des scole gi weten dat yn deme herueste do wi
                        queme<ex>n</ex> to Somershauen. do queme<ex>n</ex> twe schiplude to vns de
                    vppe vnsem schepe myt deme schipheren de dat voerde twe reysen geseghelt hadden
                    eyne to Gotlande vnde eyne to deme Sunde. vnde sworen dat yn den hilghen dat dat
                    vnse rechte eghene schip were. vnde de we<ex>re</ex>n yn deme schepe vnde
                    beseghen dat beide vp vnde nedden buten vnde bi<ex>n</ex>nen noch er wi dat
                    antasten wolden. vnde dar lete wi. vns noch nycht ane noghen wat se vns.
                    segheden men wi lete<ex>n</ex> den meysterman vnde den ty<ex>m</ex>merman dar to
                    halen de vnse schip buwede. ♦ De besach dat schip ok beide bute<ex>n</ex> vnde
                        bi<ex>n</ex>nen vnde swor vns dat ok yn den hilghen dat he dat schip gebuwet
                    hadde vnde yd vnse schip were. ♦ An sodaner mate worde wi dar an gebrocht dat wi
                    dat schip lete<ex>n</ex> antasten. ♦ Iodoch yn welker mate dat sy. so wille wi
                        g<ex>er</ex>ne dorch des meisters leue. vnde dorch iuwen willen. deme
                        vorscr<ex>euen</ex> Iohanne dat schip wedder gheuen. vnde na rade vnde bede
                    vnses leue<ex>n</ex> Pawel Deghens. a<ex>m</ex>metmans to Bore<ex>n</ex>deholm
                    so hebbe wi. yd em alrede weddergheuen. vnde we<ex>re</ex>t ok so gued en schip
                    also wi. gehad hebben edder krighen moghen wi wolden yd em dorch des meysters
                    vnde iuwe<ex>n</ex> willen vnde dorch des gudes wille<ex>n</ex> dat gi vns
                    bewiset hebben vnde den vnsen wen se to iuw kome<ex>n</ex> bewisen. vnde noch
                    hopende syn van iuw. gherne weddergheuen. ♦ Wor v<ex>m</ex>me bidde wi iuwe
                        vru<ex>n</ex>tschop dat gi des vor neyn argh vntvanghen/ dat wi. dat schip
                    gehinderet hadden. ♦ Hadde wi dat gewust dat yd vnse nycht gewesen hadde wi
                    wolden yd node hebben gehinde<ex>re</ex>t laten. vnde wille<ex>n</ex> altyd
                    gherne doen wes iuw leff ys/ ♦ Ok hebbe wi. dat allen vnsen a<ex>m</ex>metluden
                    beuolen dat se besu<ex>n</ex>de<ex>re</ex>n den iuwen borghe<ex>re</ex>n vnde
                        koplude<ex>n</ex> scole<ex>n</ex> vordernysse bewisen vnde by rechte
                    beholden. ♦ Vortmer bidde wi iuw dat efft vnse a<ex>m</ex>metlude van
                    Borendeholm yn iuwem lande wes bedrofften to kopende dat gi en dar to
                        behulpe<ex>n</ex> wesen vnde gunstich dat se dat van deme lande
                        vngehinde<ex>re</ex>t nu vnde wen se des bedoruen moghen voren. ♦ Vortmer
                        v<ex>m</ex>me den schaden den iuwe borghe<ex>re</ex> scolde<ex>n</ex>
                        genome<ex>n</ex> hebbe<ex>n</ex> vnder vnsem lande Borenholm alse gi segghen
                    vte Arnold Duker schepe dar we<ex>re</ex> lang aff to scryuende. men wy sende
                    iuw vnse a<ex>m</ex>metman Pawel Deghen van Bor<ex>e</ex>nholm de iuw wol
                        berichte<ex>n</ex> scal van vnser weghene wo yd dar v<ex>m</ex>me gescapen
                    ys. vnde bidde<ex>n</ex> iuwe vru<ex>n</ex>tscop. dat gi em loue<ex>n</ex> wes
                    he iuw dar ane berichtet van vns<ex>er</ex> weghene. vnde ys van nene<ex>n</ex>
                        quade<ex>n</ex> wille<ex>n</ex> to kome<ex>n</ex> van vns<ex>er</ex> weghen
                    dat wi vns and<ex>er</ex>s dar nycht ane bewiset hebben also he iuw wol scal
                    berichten. ♦ Bedet an vns to alle<ex>n</ex> tiden. ♦ Scriptum S{yo}mershauen
                    nostro sub secreto.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jakob af Guds nåde ærkebiskop i Lund, Sveriges primas osv. Vor venskabelige
                    hilsen og hvad vi formår af godt for Eder og Eders forudskikket. I skal vide,
                    kære hr skaffer, at vi visselig har forstået Eders brev og senere mesterens
                    brev, som han sendte os derefter om at vi skulle give ham det skib tilbage, som
                    Johan Hogher førte. Dette skal I vide, at i efteråret, da vi kom til Simrishamn,
                    da kom to søfolk til os, som havde sejlet to togter på vores skib med skipperen,
                    som førte det, en til Gotland og en til Stralsund, og de svor ved helgenerne, at
                    det var rigtigt, at det var vores eget skib, og de var på skibet og beså det,
                    både oppe og nede, ude og inde, endnu før vi ville beslaglægge det, og vi gav os
                    end ikke tilfredse med det, som de sagde til os, men vi lod tømrermesteren, som
                    byggede vores skib, hente derhen. Han beså også skibet, både udenfor og indenfor
                    og svor også ved helgenerne over for os, at han havde bygget skibet, og at det
                    var vores skib. På sådan måde blev vi ledt til at lade skibet beslaglægge. Dog
                    på hvilken måde det end er, så vil vi gerne af kærlighed til mesteren og for
                    Eders skyld give den førnævnte Johan skibet tilbage, og efter råd og bøn fra vor
                    kære Povl Degn, embedsmand på Bornholm, har vi allerede givet ham det tilbage,
                    og var det end så godt et skib, som vi havde haft eller kunne få, så vi ville
                    gerne give ham det tilbage for mesterens og Eders skyld og for det gode, som I
                    har bevist os og beviser vore, når de kommer til Eder, og som de endnu forventer
                    fra Eder. Derfor beder vi Eder i venskab, at I ikke tager det ilde op, at vi
                    havde lagt hindringer i vejen for skibet(s udlevering). Havde vi vidst, at det
                    ikke var vores, ville vi næppe have ladet det forhindre, og vi vil altid gerne
                    gøre, hvad der er Eder kært. Vi har også befalet alle vore øverste embedsmænd,
                    at de særligt skal lade Eders borgere og købmænd nyde fremme og skaffe dem deres
                    ret. Fremdeles beder vi Eder, at hvis vore embedsmænd fra Bornholm skal købe
                    noget i Eders land, at I da er dem behjælpelige og gunstigt stemt, så de kan
                    føre det ud af landet uhindret, og når de måtte have behov derfor. Fremdeles
                    angående den skade, som Eders borgere skulle have lidt under vort land Bornholm,
                    som I siger, på grund af af Arnold Dukers skib, så ville det være langt at
                    skrive om. Men vi sender Eder vor embedsmand Povl Degn fra Bornholm, som på
                    vores vegne visselig skal berette for Eder, hvordan det forholder sig dermed, og
                    vi beder om Eders venskab, så I stoler på, hvad han beretter Eder derom på vore
                    vegne, og det skyldes ikke nogen ond vilje, at vi ikke har vist os på anden måde
                    i den sag, som han visselig skal berette for Eder. Byd over os til alle tider.
                    Skrevet i Simrishamn under vort sekret.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
