<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14050128001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-008</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">15</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">8</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Arnamagnæanske Samling</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>XXXVII 12 (Katherinæ alter)</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>20.3</width>
                                    <height>12.6 (plica: 1.7)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden påskriften: <q>Paa Ionstrup 1405</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Kristian Hemmingsens segl af voks i perg.rem, DGS 254</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- AM. XXXVII 12 (Katherinæ alter). Perg. 20,3 × 12,6 (plica 1,7).
                  1: Kristian Hemmingsens segl af voks i perg.rem, DGS. 254. 2: Seglsnit. 3-4:
                  Perg.remme. På bagsiden Paa Ionstrup 1405. Rep. nr. 4666 (i udtog med dato 29.
                  januar) - Vejledende Arkivreg. XVII 86 nr. 214. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4666 (i udtog med dato 29. januar) - Vejledende Arkivreg.
                              XVII 86 nr. 214</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1405-01-28" notAfter="1405-01-28"> 1405. 28. januar</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kristian Hemmingsen, provst i Roskilde, erklærer at have en gård i
                           Jonstrup, tilhørende Henneke Mule, borger i Roskilde, i pant for 12 mark
                           sølv.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:51.83+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:51.83+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Cristiernus Hem<ex>m</ex>i<ex>n</ex>gi
               prepositus Roskildensis salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me
               a discreto uiro Hennikino Mwle ciue Roskildensi armigero curiam suam Ionstorp quam de
               nouo edificaui in parrochia Oostædhe in Wolburgsh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> sitam pro
               duodecim marchis argenti in pignere recipisse. seruandis tamen condicionibus
               sequentibus ♦ Primo uidelicet quod dictam curiam a festo purificacionis. beate
               uirginis immediate sequente et sic per duodecim annos continuos immediate
               subsequentes libere in mea potestate et possessione habeam secundum meum usum
               ordinandam ita tamen quod eidem Hennikino Mwle in quolibet anno de summa principali
               unam marcham argenti defalcem illis uero duodecim annis transactis dicta curia ad
               ipsum Hennikinum seu suos heredes cum edificiis et inquilinis libere redeat sine
               impedimento principali summa totaliter defalcata hoc eciam addito quod si casu
               proposito contigerit ipsum Hennikinum dictam curiam infra dictos duodecim annos uel
               suos heredes uendere uel alienare extunc ego omnibus aliis in alienacione dicte curie
               debeo preferri pro precio competenti ♦ Item idem Hennikinus Mwle seu heredes sui ad
               apropriandum michi et meis heredibus dictam curiam obligantur prout in litteris<ref target="drb1"/> suis super hoc confectis patet euidenter ♦ In cuius rei testimonium sigillum
               meum una cum sigillis honorabilium uirorum dominorum Iohannis Brynikini cantoris
               Roskildensis magistri Nawnonis canonici ibidem et Benedicti Bille proconsulis
               Roskildensis presentibus est appensum ♦ Datum anno domini mo cod quinto feria quarta
               ante festum purificacionis beate uirginis gloriose. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Kristian Hemmingsen, provst i Roskilde, til alle, der ser dette brev, hilsen med
               Gud. Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg af den gode mand Henneke Mule,
               borger i Roskilde, væbner, har modtaget hans gård Jonstrup, som jeg har bygget af ny,
               i Osted sogn i Volborg herred i pant for tolv mark sølv, dog med overholdelse af
               følgende betingelser. For det første, at jeg må beholde nævnte gård fra næstfølgende
               kyndelmisse og så fremdeles de umiddelbart følgende tolv år til min fri rådighed til
               eget brug, dog således at jeg hvert år afdrager en mark sølv af hovedsummen til samme
               Henneke Mule, og når hine tolv år er gået og hovedsummen fuldt ud er afdraget, skal
               nævnte gård uden vægring frit vende tilbage til samme Henneke eller hans arvinger med
               bygninger og gårdsæder, med den yderligere tilføjelse, at hvis samme Henneke eller
               hans arvinger skulle sælge eller afhænde nævnte gård inden de nævnte tolv år er gået,
               da skal jeg gå forud for alle andre ved afhændelsen af nævnte gård for en passende
               betaling fremdeles forpligtes samme Henneke Mule eller hans arvinger til at hjemle
               sig og mine arvinger nævnte gård, således som det klart fremgår af hans herom
               affattede brev. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med seglene tilhørende de
               hæderværdige mænd herrerne Jens Brynnekesen, kantor i Roskilde, magister Navne,
               kannik sammesteds, og Bent Bille, borgmester i Roskilde, hængt under dette brev.
               Givet i det Herrens år 1405 onsdagen før kyndelmisse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
