<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14050329001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">54</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">34</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>1997</idno>
                        <msName> tidl. Til kongen C 6 adk. landgods Sjælland</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>25.6</width>
                                    <height>18.0 (plica: 1.9)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q> H<ex>er</ex> P<ex>ri</ex>tb<ex>er</ex>ns b<ex>re</ex>ff
                                    m<ex>eth</ex> huilkit ha<ex>n</ex> pa<ex>n</ex>tsætter.
                                    bisc<ex>op</ex>. P. Myæthebby etcetera</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> Predbjørn Podebusks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 899</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab> perg.rem. Abbed Lars' segl, DGS 474, nu tabt, men omtalt i
                                 Rep</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Bertold van der Ostens segl af grønt på ufarvet voks i perg.rem,
                                 DAS. 1070, beskadiget og restaureret</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Valdemar Albertsens segl (Eberstein) af ufarvet voks i perg.rem,
                                 DAS. 1146, slidt</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="pendant">
                              <ab>Jens Fjends segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. H ix 1</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 41</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. Til kongen C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1997.
                  Perg. 25,6 × 18 (plica 1,9). 1: Predbjørn Podebusks segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 899. 2: Perg.rem. Abbed Lars' segl, DGS 474, nu tabt, men omtalt i
                  Rep. 3: Bertold van der Ostens segl af grønt på ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  1070, beskadiget og restaureret. 4: Valdemar Albertsens segl (Eberstein) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1146, slidt. 5: Seglsnit. 6: Perg.rem. 7: Jens
                  Fjends segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. H ix 1. På bagsiden Her Pritberns
                  breff meth huilkit han pantsætter. biscop. P. Myæthebby etcetera. Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 41. Danske Mag. IV 362 (i udtog); Rep. nr.
                  4676 (i udtog) - Reg. Dan. nr. *3944; Grotefend, Gesch. d. Geschl. v. d. Osten II
                  993; D. Kausche, Putbusser Regesten 175 nr. 642; Kilder til Danmarks møntvæsen i
                  middelalderen II 75 nr. 578. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Danske Mag. IV 362 (i udtog); Rep. nr. 4676 (i udtog) - Reg. Dan.
                              nr. *3944; Grotefend, Gesch. d. Geschl. v. d. Osten II 993; D.
                              Kausche, Putbusser Regesten 175 nr. 642; Kilder til Danmarks møntvæsen
                              i middelalderen II 75 nr. 578</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1405-03-29" notAfter="1405-03-29"> 1405. 29. marts</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Preben Podebusk af Egholm, ridder, pantsætter Melby på Halsnæs til
                           biskop Peder af Roskilde for 200 engelske nobler i guld og 100 mark lybsk.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>pant</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:50.681+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:50.681+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Pritbernus van Potbusk de Eegholm miles salutem
               in domino ♦ Noueritis me reuerendo in Christo patri ac domino domino Petro dei gracia
               episcopo Roskildensi in ducentis nobilianis Anglicanis boni auri et sufficientis
               ponderis in pecunia uero in centum marchis Lubicensibus in sterlingis monete datiue
               et currentis ex iusto debito teneri ueraciter obligatum pro qua quidem summa auri et
               pecunia eidem domino Petro episcopo Roskildensi totam villam Myæthælby in Halsnæs
               sitam in Selandia cum agris pratis siluis piscaturis humidis et siccis nullis penitus
               exceptis inpignero per presentes tali racione quod anno presenti annonam de dicta
               uilla subleuabo et predictus dominus Petrus episcopus Roskildensis omnes obuenciones
               tributa seruicia cum aliis precariis per se faciat subleuari ♦ Insuper proximo festo
               pasce elapso et sic consequenter et immediate alterius pasce festo ad proximum annum
               futurum reuoluto predicta bona redimendi plenam habeam potestatem quo quidem festo
               pasce transacto prefatus dominus Petrus uel successores sui fructus redditus et
               obuenciones quascumque de eisdem bonis percipiat seu percipiant annuatim donec festo
               sancti Martini quod pro termino redempcionis annuatim habeatur dicta bona per me uel
               heredes meos legaliter redimantur in sortem principalis auri et pecunie minime
               computandi et hoc in dampnum et interesse racione dicte pecunie tunc temporis non
               solute ♦ Item anno quo predicta bona me uel heredes meos pro dicta summa auri et
               pecunie a memorato domino Petro episcopo Roskildensi uel successoribus suis redimere
               contigerit extunc fructus et redditus illius anni eidem domino Petro seu
               successoribus suis cedant cum summa prefata principali eciam in sortem principalis
               debiti minime computandi ♦ Item familiam in eisdem bonis instituendi et destituendi
               et ad usum suum libere ordinandi idem dominus Petrus episcopus Roskildensis seu
               successores sui plenam habeat seu habeant potestatem donec ut premittitur legaliter
               redimantur ♦ Insuper eidem domino Petro episcopo Roskildensi seu suis successoribus
               predicta bona appropriare liberare et disbrigare ab impeticione quorumcumque me et
               heredes meos per presentes obligo et astringo donec ut supra legaliter redimantur ♦
               In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis honorabilium et nobilium
               uirorum dominorum fratris <app>
                  <lem>Laure&lt;n&gt;cii</lem>
                  <rdg>
                     <q>Laurecii</q> A</rdg>
               </app> abbatis Ringstadensis B<ex>er</ex>toldi van der Oost Waldemari
               Alb<ex>er</ex>ti militum Iohannis Gørstingæ rectoris placiti generalis Selandie
               Mathie Rwd et Iohannis Fiænd armigerorum presentibus est appensum ♦ Datum anno domini
               millesimo quadringentesimo quinto dominica qua cantatur Letare\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Preben Podebusk til Egholm, ridder, til alle, som ser dette brev, hilsen i Herren. I
               skal vide, at jeg som følge af lovlig gæld i sandhed er skyldig den ærværdige fader
               og herre i Kristus, hr. Peder, af Guds nåde biskop af Roskilde, to hundrede gode og
               fuldvægtige engelske guldnobler, men i penge hundrede mark lybsk i sterlinger af
               gængs og gangbar mønt, for hvilken sum guld og penge jeg ved dette brev pantsætter
               til samme hr. Peder, biskop af Roskilde, hele landsbyen Melby i Halsnæs på Sjælland
               med marker, enge, skove, fiskevande, vådt og tørt, idet der overhovedet intet er
               undtaget, på det vilkår at i indeværende år skal jeg oppebære kornet af nævnte gård,
               og nævnte hr. bispen af Roskilde skal lade sig selv oppebære alle oppebørsler,
               afgifter og tjenesteydelser tillige med de øvrige beder. Når endvidere den nærmeste
               påskefest er gået og det nærmest følgende år en anden påskefest i umiddelbar følge er
               kommet igen, da skal jeg have fuld lejlighed til at indløse nævnte gods, og efter at
               denne påskefest er overstået, da skal førnævnte hr. Peder eller hans efterfølgere for
               hver år oppebære alle afgrøder, indkomster og oppebørsler af samme gods, indtil
               nævnte gods indløses af mig eller mine arvinger på lovlig vis på den hellige Martins
               fest, som årligt skal være indløsningsterminen, uden at de på nogen måde skal
               fradrages i hovedstolen, og dette til tab og interesse for nævnte penge, som på dette
               tidspunkt ikke er betalt. I det år, da det lykkes mig eller mine arvinger for nævnte
               sum guld og penge at indløse førnævnte gods fra omtalte hr. Peder, biskop af
               Roskilde, eller hans efterfølgere, da skal dette års afgrøder og indkomster tillige
               med førnævnte hovedstol overgå til samme hr. Peder, biskop af Roskilde, eller hans
               efterfølgere, idet de heller ikke på nogen måde skal fraregnes i hovedstolen.
               Ligeledes skal samme hr. Peder, biskop af Roskilde, eller hans efterfølgere have fuld
               myndighed til at indsætte og afsætte og til egen nytte frit at råde over husstanden i
               samme gods, indtil det som forud behandlet indløses på lovlig vis. Ydermere
               forpligter og binder jeg ved dette mit brev mig og mine arvinger til at hjemle,
               fritage og befri samme hr. Peder, biskop af Roskilde, eller hans efterfølgere
               førnævnte gods fra alle menneskers påkrav, indtil de som ovenfor indløses på lovlig
               vis. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med de gode og velbyrdige mænd,
               herrerne broder Lars, abbed af Ringsted, Bertold van der Oost, Valdemar Albertsen,
               riddere, Jens Gørsting, landsdommer på Sjælland, Mads Rud og Jens Fiænd, væbneres
               segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1405 på den søndag, hvor der
               synges Letare. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
