<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14051115001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-151-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">196</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">151,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Schwerin</settlement>
                        <repository>Landeshauptarchiv Schwerin</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Urkunden Kloster Ribnitz Nr. 120</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>empty</width>
                                    <height>empty</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden med hånd fra omkring 1450 påskriften: <q>Bertoldeshaghen
                                 Item in dat erste scho<ex>l</ex>e<ex>n</ex> se bore<ex>n</ex>
                                    va<ex>n</ex> de<ex>n</ex> h{oe}ue<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> houen
                                    va<ex>n</ex> Hans Molres erue<ex>n</ex> xiiii m<ex>ar</ex>k</q>
                              (herefter overstreget: <q>Item</q>) <q>vn<ex>de</ex> all
                                    syne<ex>n</ex> nakomely<ex>n</ex>ghe<ex>n</ex> item vt
                                    He<ex>n</ex>neke Ghoschalkes erue<ex>n</ex> xiiii m<ex>ar</ex>k
                                 item van Merten Molnes erue vɉ m<ex>ar</ex>k</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Tabt</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl></bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1405-11-15" notAfter="1405-11-15"> 1405. 15. november</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Ingeborg, abbedisse i sankt Clara kloster i Ribnitz, datter af
                           hertug Henrik 3. af Mecklenburg, bevidner, at hun har modtaget 300 mark
                           lybsk af sin moster, dronning Margrete, for hvilke hun har købt 39 mark
                           evig indtægt i godset Bartenshagen til afholdelse af en årtid for
                           dronningen, hendes forældre og søster.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:53.894+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:53.894+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Wy Ynghenborch van godes gnaden ebbedische des closters sunthe Claren thů
               Rybbenitze en dochter hertheghe Hinrikes thů Mekelenborch bekenne<ex>n</ex> vnde
               betůghen openbare an <app>
                  <lem>de[s]seme</lem>
                  <rdg>
                     <q>s</q> afslidt ved foldningen A</rdg>
               </app>de[s]seme breue vor allen lůden de dessen bref seen vnde horen lesen. dat we
               hebben vntfanghen van vnser leuen můder sůster ver Margareten der
                  kony<ex>n</ex>kinnen thů Dennemarken vnde to Sweden vnde to Norweghen dre
               hůndert Lubesche mark dar hebbe we mede koft neghen vnde drůttych mark ewyghes
               geldes an deme gude to deme Bertoldeshaghene. dar we vnde vnse co<ex>n</ex>uent
               scholen vore vul důn der vorben<ex>omeden</ex> konyghinnen vnser leuen můder
               suster vnde eren olderen vnde erer sůster vnser můder vnde scholen beghan ene
               ewighe dachtnisse des neghesten meddewekens na sunte Mathias daghe to ewighen tyden
               also de bref vt wyset den we er gheuen hebben ♦ <app>
                  <lem>Vor&lt;t&gt;mer</lem>
                  <rdg>
                     <q>Vormer</q> A</rdg>
               </app> wen de co<ex>n</ex>uent vreschen den doet desser vorben<ex>omeden</ex>
               konynghinnen so scholen se de beghan myd missen vnde myd vigilien also de heren
               desser lant ♦ Vortmer van dessen neghen vnde drůttych marken scholen komen alle
               iar veer mark to ener lampen to bernende an vnseme cůre to ewighen tyden vor deme
               hilghen lychamme nacht vn<ex>de</ex> dach vnde dar schalme to lecghen de dre mark de
               Hermen Gransyn vnse prouener dar to gaf de dar qwemen an den Smachthagen ♦ De vif
               vnde druttych mark de schole we vorben<ex>omede</ex> Ynghenborch brůken de wyle we
               leuen <app>
                  <lem>a&lt;l&gt;so</lem>
                  <rdg>
                     <q>aso</q> A</rdg>
               </app> de vorben<ex>omede</ex> konynkinne vnse gnedighe vrowe. vn<ex>de</ex> vnser
               leuen můder sůster gheschreuen heft an eren breuen ♦ Ouer wen we doet syn so
               scholen de vorstandere de neghen vnde druttych mark antworden der ebbedischen in dat
               closter. de schal gheuen veer mark to der vorben<ex>omeden</ex> lampen alle iar
               thů ewighen tyden vnde veer mark den brůderen vor deme clostere to delende
               beyde presteren vn<ex>de</ex> leyen to ewyghen tyden ♦ De en vnde druttych mark schal
               se delen den sustere<ex>n</ex> in deme clostere ener yewelyken suster achte
               schyllynghe to ewyghen tyden ♦ War dar anderes nůttygeyt van kv<ex>m</ex>pt dat
               schal de gardyan brůken thů des closteres behůf ♦ Alle desse
                  vorgheschreue<ex>n</ex> stůcke beuele we Ynghenborch ebbedische desses suluen
               closteres den ebbedischen vnde gardyanen vnde den vorstanderen de van tyden to tyden
               werden settet vnde alle de des macht hebbe<ex>n</ex> buten vnde bynnen to ewighen
               tyden stede vnde vast thů holdende vp ere sele also se dar wyllen vnde vore gheuen
               vor deme rychte godes ♦ Tu ener groteren bewary<ex>n</ex>ghe vn<ex>de</ex>
               vorbyndynghe desser vorgheschreuen stůcke so late we henghen vnses ammetes
               ynghezegel my gůder andacht an dessen bref den we suluen schreuen hebben na godes
               bort verteynhůndert iar vnde dar na an deme veften iare des sundaghes na sunte
               Mertens daghe des hilghen bysschopes. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Vi Ingeborg af Guds nåde abbedisse i sankt Clara kloster i Ribnitz, datter af hertug
               Henrik af Mecklenburg, erklærer og bevidner åbenbart i dette brev for alle, der ser
               det eller hører det læse, at vi fra vor kære moders søster Margrete, som er dronning
               af Danmark, Sverige og Norge, har modtaget 300 lybske mark. For dem har vi købt 39
               mark evig indtægt af godset Bartenshagen, for hvilke vi og vort konvent skal gøre vor
               skyldighed gældende over for førnævnte dronning, vor kære moders søster og hendes
               forfædre og hendes søster, vor moder, idet vi indstifter en evig årstid på onsdagen
               efter sankt Matthæus, således som brevet viser, som vi har givet hende. Ydermere når
               konventet erfarer førnævnte dronnings død, da skal de højtideligholde den med messer
               og vågen, ligesom herrerne i dette land. Yderligere skal af disse 39 mark hvert år
               komme 4 mark til en lampe, der skal brænde i vort kor til evig tid for hostien nat og
               dag, og dertil skal man lægge de tre mark, som Herman Gransyn, vor præbendar, gav
               dertil, hvilke kommer som indtægt af godset Schmachthagen. De 35 mark skal vi
               førnævnte Ingeborg bruge, så længe vi lever, således som førnævnte dronning, vor
               nådige frue og vor kære moders søster har skrevet i sine breve. Når vi dør, da skal
               forstanderen overdrage de 39 mark til abbedissen ved klostret. Hun skal give 4 mark
               til førnævnte lampe hvert år til evig tid og 4 mark til brødrene for klostret, at
               tildele både præster og lægfolk til evig tid. De 31 mark skal hun fordele på søstrene
               i klostret, således at hver især får 8 skilling til evig tid. Hvad der deraf ellers
               kan komme til nytte skal gardianen bruge til klostrets behov. Alle disse førskrevne
               punkter befaler vi Ingeborg, abbedisse for dette samme kloster, abbedisser, gardianer
               og forstandere, som fra gennem tiderne vil residere, og alle dem, der har magt ude og
               inde, at holde fast, til stadighed og til evig tid på deres sjæl, således at de kan
               hævde og fremlægge dette for Guds ret. Til desto større sikkerhed og troværdighed for
               disse førskrevne punkter lader vi vort embedes segl med gode hensigter hænge for
               dette brev, som vi selv har skrevet i det 1400nde år og derefter det 5te efter Guds
               fødsel på søndagen efter den hellige biskop sankt Mortens dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
