<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14050810003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-103</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">146</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">103</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Danzig</settlement>
                        <repository>Departementsarkiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>300, 59/4 ("Stadtbuch IV") p. 78</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Brevet udgør slutningen på recessen af 1405 10. august, cf. nr. 144.
                           Hanserec. V 191 nr. 263</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Danzig departementsarkiv. 300, 59/4 ("Stadtbuch IV") p. 78.
                  Brevet udgør slutningen på recessen af 1405 10. august, cf. nr. 144. Hanserec. V
                  191 nr. 263. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Hanserec. V 191 nr. 263</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Hanserecesse l.l.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1405-08-10" notAfter="1405-08-10"> [Omkr. 1405. 10. august]</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>De preussiske stæder meddeler Lübeck, at biskoppen af Münsters
                           andragende om at låne 1000 gylden ikke angår dem, og sender dem deres
                           svar på Klaus Limbeks klage sammen med deres klage over ham, for at man
                           kan tage stilling hertil.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:59.121+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:59.121+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Na deme grute. ♦ Leven. vrunde. ♦ Unse radessendeboden, de kortliken to Dennemarken
               to dage sint geweset, hebben mangh anderen saken unde werven to uns gebrocht, wo dat
               de herre bischop van Monster beghert van den gemenen steden, em 1000 Rynsche gulden
               to ligen, alse umme en slot van deme greven to Delmenhorst intonemen; ok dat he
               beghert van den steden, em gelt to ligen, alse umme den krich tuschen <app>
                  <lem>&lt;K&gt;ene</lem>
                  <rdg>
                     <q>Leene</q> Aa</rdg>
               </app> hovetlinge tom Broke unde provest Hytziken to stillen etcetera; dar up in
               Denemarken vorramet is, iw leven vrunde unse antwerde to scrivende. ♦ Des genůge
               iuwer leve hir van to weten, dat de saken unses doendes nicht en sin, also iuwe
               vorsychtege wysheit dat best mach irkennen, wente de saken nicht tor zeewart, sunder
               allene to lande wart sint gelegen. ♦ Unde weret uns hir ummelank so gelegen, wy
               wolden sunder iuwe koste unde bekummernisse des besten gerne dar inne ramen; nu over
               de sake ummelangh iw gewant is, so geruket na iuwer groten wisheit unde wisem rade
               dat beste dar by to dunde, geliik alse wy gerne gedan hadden, ift id uns also gelegen
               were. ♦ Item, leven vrunde, <app>
                  <lem>hebbe*</lem>
                  <rdg>
                     <q>hebbe wy</q> Aa</rdg>
               </app> de sulven unse sendeboden uns ok vorgegeven, dat iuwe radessendeboden sament
               mit den radessendeboden der stede by iw gelegen to dem vorscreven dage in Denemarken
               wesende de schelinge tuschen unsem hern homeister unde den synen, van eenem dele,
               unde Claus Leembeke unde synen vrunden, van andern dele, entliken to untscheden
               vulmechtich to sik genomen heben; des sende wy iw unse antwerde kegen syne tosprake
               unde unse tosprake, de wy wedder to em hebben, hir inne vorsloten, bittende, mit
               besunderen vlite begherende, dat gi sament mit den steden by iw gelegen dat beste by
               der sake na eerer gestalt geruken to donde, de welke in der warheit sik gentsliken in
               allen eren articulen also heft, alse desse inbeslotene cedile van clage unde antwerde
               egentliken utwisen, hir inne donde, also wy iw vulkomliken tobetruwen etcetera. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Efter hilsenen. Kære venner. Vore rådssendebude, som nylig har været til møde i
               Danmark, har blandt andre sager og anliggender bragt til os, at den herre biskoppen
               af Münster har begæret af hansestæderne, at de skulle låne ham 1000 rhinske gylden
               for at tage et slot fra greven af Delmenhorst i besiddelse; endvidere at han begærer
               af stæderne, at de skal låne ham penge for at standse krigen mellem høvedsmand Keno
               to dem Broke og provst Hisko etc.; dertil er det aftalt i Danmark at skrive vores
               svar til Eder kære venner. I kære herre skal behage at vide, at sagerne ikke er vores
               anliggende, som Eders fremsynede visdom bedst kan erkende det, fordi sagerne ikke
               angår søfart, men alene landfart. Og hvis det var belejligt for os her omkring, ville
               vi uden omkostninger og besværligheder for Eder gerne stræbe efter det bedste i den
               sag; men nu da sagen er Eders anliggende, så behag efter Eders store visdom og vise
               råd at handle på bedste måde deri, ligesom vi gerne havde gjort, hvis det havde føjet
               sig sådan for os. Fremdeles, kære venner, har de samme vore sendebude også forelagt
               os, at Eders rådssendebude sammen med rådssendebudene fra stæderne, der ligger ved
               Eder, og som var til det førnævnte møde i Danmark, har påtaget sig myndigheden til
               endelig at afgøre den strid, der er mellem vor herre højmesteren og hans på den ene
               side og Klaus Limbek og hans frænder på den anden side. Derfor sender vi Eder vores
               svar mod hans klage og vores klage, som vi har mod ham, indlagt heri, idet vi beder
               og begærer med særlig flid, at I sammen med stæderne, der ligger ved Eder, behager at
               gøre det bedste i sagen efter dens beskaffenhed, som i sandhed helt forholder sig
               sådan i alle sine artikler, som denne indlagte seddel med klage og svar nøje udviser,
               idet I handler således, som vi har fuldstændig tillid til etc.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
