<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14050420002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-057</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">86</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">57</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>London</settlement>
                        <repository>Public Record Office</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>C 66/373 membrane 26d</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>d De bonis restituendis extractis</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- London. Public Record Office. C 66/373 membrane 26d. I marg. De
                  bonis restituendis og extractis. Brevet er indført i kopibogen blandt brevene
                  1405. Calendar of the Patent Rolls 1405-08, p. 59 (referat på engelsk); J.
                  Engberg, Kilder til dansk hist. i eng. arkiver 14. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Calendar of the Patent Rolls 1405-08, p. 59 (referat på engelsk);
                              J. Engberg, Kilder til dansk hist. i eng. arkiver 14</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1405-04-20" notAfter="1405-04-20"> [1405]. 20. april<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="high">Windsor</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Henrik 4. af England pålægger John Topcliff,
                           serjeant-at-arms, at sørge for, at Albrecht Negler og Oluf Skipper,
                           købmænd og skibsførere fra Ålborg, får det dem frarøvede gods igen eller
                           fuld erstatning herfor.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:54.192+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:54.192+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Rex dilecto sibi Iohanni Topclyf seruienti suo ad arma\ salutem ♦ Monstrauerunt
               nobis dilecti nobis Albertus Neiller et Ollif Shippere mercatores regni de Denmark
               magistri ac possessores duarum craierarum uocatarum Cristofres de Albergh<ex>is</ex>
               quod cum ipsi fuissent mercatorie uelantes supra mare prope costeras de Norwey
               frectati cum diuersis mercandisis uidelicet cera idromello anguillis spik porcorum
               braseo et farina ad comodum suum ut fideles mercatores facere deberent in diuersis
               partibus faciendum ac diuersi ligei nostri Anglie cum quatuor nauibus de uilla de
               Whitby ac aliarum parcium de la North<ex>umbria</ex> unde Willelmus Merwod et
               Iohannes <app>
                  <lem>Smyth</lem>
                  <rdg>med vandret forkortelsestreg gennem overlængden på <q>h</q> af uvis betydning
                     Aa</rdg>
               </app> ac quidam uocatus Coupere et quidam alius uocatus Leget possessores fuerunt
               una cum aliis possessoribus magistris et marinariis earundem nauium ibidem uenissent
               et de prefatis Alberto et Ollif tam bona et mercandisas sua predicta quam dictas
               craieras suas cepissent et craieras illas una cum apparatu earum ac bonis et
               mercandisis huiusmodi ad ualenciam octingentorum et quadraginta nobilium secum
               abduxissent et penes se adhuc detineant in ipsorum Alberti et Ollif perpetuam
               destruccionem ut asserunt nisi sibi per nos in hac parte succurratur unde nobis
               supplicarunt sibi per nos remedium adhiberi ♦ Nos eisdem Alberto et Ollif iusticiam
               in hac parte fieri uolentes assignauimus te ad predictos Willelmum Iohannem Coupere
               et Leget ac alios captores craierarum bonorum et mercandisarum suorum predictorum
               omnibus uiis racionabilibus quibus poteris ex parte nostra onerandum et compellendum
               ad faciendum plenam restitucionem et deliberacionem eisdem Alberto et Ollif tam de
               dictis craieris suis ac de toto integro apparatu earundem quam de bonis et
               mercandisis in eisdem captis siue de ualore eorundem prout iusticia exigit et
               requirit uel quod iidem Willelmus Iohannes Coupere et Leget ac alii captores
               huiusmodi et eorum quilibet sub pena centum librarum sint coram nobis et consilio
               nostro in octabis sancte Trinitatis proxime futuris ubicumque ipsum consilium nostrum
               fore contigerit ad respondendum ibidem super premissis et ad faciendum ulterius et
               recipiendum quod de eis tunc contigerit ordinari. ♦ Et ideo tibi precipimus quod
               circa premissa diligenter intendas ac ea facias et exequaris in forma predicta ♦
               Damus autem uniuersis et singulis uicecomitibus maioribus balliuis constabulariis
               ministris et aliis fidelibus et subditis nostris tam marinariis quam aliis infra
               libertates et extra tenore presencium firmiter in mandatis quod tibi in execucione
               premissorum intendentes sint consulentes et auxiliantes prout decet ♦ <app>
                  <lem>In cuius (rei testimonium has litteras nostras fieri fecimus patentes)</lem>
                  <rdg>
                     <q>In cuius etcetera</q> Aa, udfyldt efter Dipl. Dan. 3. rk. VII nr. 11.
                  </rdg>
               </app> ♦ Teste rege apud castrum regis de Weyndesore xx die aprilis. </p>
            <p> Per breue de priuato sigillo. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>empty</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
