<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10791015001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10791015001</idno>
            <idno type="dd_serialno">19</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. Greg. VII lib. VII:5 f. 174v. med overskrift fra 12. århundrede:
                     <hi rend="italic">Regi Danorum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Johannes Magnus, Metropolis eccl. Upsalensis, 29; Ep. summorum
                  pontificum (1591) III 797; Binius III:2 1245; Baronius XVII 492; Conciliorum
                  collectio XXVI 388; Labbeus X 229; Örnhielm 319 (udtog); Hardouin VI:4 1429; Mansi
                  XX 291; Lappenberg I 104; Migne 148:549; Bibl. rer. Germ. II 384; SRS III:2 21; MG
                  Ep. selectae II:2 464. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm IV 596; Reg. Dan. 149*; Hasse I 21; Jaffé 5141 (3870).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335729.webp">1. rk. II nr. 19</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508043.webp">I:2 nr. 19</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 19. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1079-10-15"> [1079]. 15. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gregor (7.) sender Hakon (ɔ: Harald Hen), konge over Danerne, sine formaninger og
                  udtaler ønske om, at en kyndig klerk fra kongens omgivelser må komme til kurien,
                  give oplysninger om Danerne, modtage undervisning og overbringe kongen det
                  apostoliske sædes skrivelser og mandater. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335730"/> Gregorius episcopus seruus seruorum Dei. Acono regi Danorum
                  salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Sincero caritatis affectu dilectioni tue congratulamur. quod licet in ultimis
                  terrarum finibus positus; ea tamen que ad christianę religionis cultum pertinere
                  noscuntur uigilanter studes inquirere. et quod sanctam Romanam ecclesiam matrem
                  tuam et uniuersorum recognoscens; ipsius documenta tibi exoptas et exposcis.
                  Volumus etiam atque monemus ut in his studiis et desideriis deuotio tua
                  persistens. et quantum pietas diuina prestiterit crescens; nullatenus a proposito
                  recto deficiat. sed ad meliora cotidie sicut prudentem uirum et regiam decet
                  constantiam roboretur. Animaduertere siquidem debet excellentia tua quod quanto
                  pluribus supereminet ac dominatur; tanto magis sibi subditos potest exemplo suo
                  aut ad deterius quod absit inflectere; aut ad sanum consilium ignauos etiam
                  prouocare. Intueri quoque prudentiam tuam necesse est temporalis uite gaudia quam
                  sint caduca. quam fugitiua. que etsi uita diu crederetur mansura; tamen sepe
                  multis aduersis ex inprouiso surgentibus secura stare non possunt. Unde summopere
                  curare oportet ut ad illa quę transire nesciunt et habentem deserere nequeunt;
                  gressus tuos constanter dirigas. et affectum mentis intendas. </p>
            <p> Cuperemus nimium certe de uestris aliquem prudentem clericum ad nos uenire. qui
                  et uestre gentis mores seu continentias sciret nobis pleniter inti-<pb facs="4335731"/>mare; et apostolice sedis documenta siue mandata plenius
                  eruditus; ad uos posset perferre. Data Rome Idibus Octubris; </p>
            <div type="app">
               <p> 6 Gregorius med majuskler a; </p>
               <p> Acono a, formodentlig opstået ved en fejlagtig opløsning af A. i koncepten MG;
                  fejl for Araldo. </p>
               <p> 9 christiane] xpiane med xp rettet til xrpa. </p>
               <p> 10 sanctam] in sanctam a med in slettet ved over- og underprikning. </p>
               <p> 13 pietas] pieta med forkortelsestegn for us over a a. </p>
               <p> 3 Data Rome med majuskler a; </p>
               <p> Octubris=Octobris. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24 Cuperemus nimium - posset perferre, cf. nr. 78: Gregorius 7. til Olaf Kyrre,
                  Nordmændenes konge, 1078 15. december, og til I. glorioso Suetonum regi 7080 4.
                  oktober (MG Ep. selectae I1: 2 530): uolumus celsitudinem tuam aliquem uel
                  episcopum uel idoneum clericum ad apostolicam sedem dirigere, qui et terre uestre
                  habitudines gentisque mores nobis suggerere et apostolica mandata de cunctis
                  pleniter instructus ad uos certius queat referre. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til Hakon<ref target="drb1"/>, Danernes
                  konge, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Med oprigtig kærlighed lykønsker vi dig, vor elskede søn, fordi du, skønt du bor
                  ved jordens yderste grænser, dog årvågent bestræber dig på at udforske det som
                  vedrører den kristne gudsdyrkelse, og fordi du, idet du anerkender den hellige
                  romerske kirke som din og alverdens moder<ref target="drb2"/>, ønsker og udbeder
                  dig dens erklæringer. Vi tilføjer det ønske og den formaning, at du, <pb facs="4508044"/> fromme søn, forbliver fast i disse bestræbelser og ønskemål og
                  med Guds nåde tager til i fromhed uden på nogen måde at miste det rette mål af
                  syne, men daglig bestyrkes i det forsæt at gøre fremskridt til det bedre, som det
                  sømmer sig for en indsigtsfuld mand og for den kongelige standhaftighed. Thi din
                  højhed bør betænke, at jo mere du er hævet over og byder over mange, i desto
                  højere grad kan du ved dit eksempel enten drage dine undergivne nedad — det Gud
                  forbyde — eller også få de slette til at besinde sig. I din visdom bør du også
                  betænke, hvor brøstfældige og flygtige det timelige livs glæder er; selv når man
                  tror, at livet vil vare længe, rejser der sig dog ofte mange uforudsete
                  genvordigheder, og så er alle glæder, som syntes sikre, borte. Derfor må du af
                  alle kræfter sørge for stadig at vandre på den rette vej og vende hele dit sind
                  mod de ting, som ikke kan foregå, og som ikke svigter dem, der har dem. </p>
            <p> Vi vilde sætte stor pris på, om der kom en af Eders indsigtsfulde klerke til os,
                  som både havde viden til at kunne give os en udtømmende fremstilling af Eders
                  folks sædvaner og adfærd, og som tilbunds underrettet kunde bringe det apostoliske
                  sædes erklæringer og befalinger til Eder. </p>
            <p> Givet i Rom den 15. oktober. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> fejl for Harald. </p>
                  <p n="drb2"> må opfattes som havende brod mod den danske kirkes metropolit,
                  ærkebiskop Liemar af Hamburg-Bremen, der som Henrik 4.s tro partigænger i striden
                  mellem kejserdømme og pavemagt af paven var blevet suspenderet fra sit embede, jf.
                  nr. 12. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
