<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13690429001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13690429001</idno>
            <idno type="dd_serialno">295</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Zierikzee byarkiv. Nr. 67. Perg., skriften pletvis affaldet.
                  Perg.flig.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hans. UB. IV 121 nr. 304 — Hanserec. VIII 563 nr. 868; Poelman,
                  Oostzeehandel I 81 nr. 346; Niermeyer, Bronnen .... Beneden-Maasgebied I 286 nr.
                  513.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500719.webp">3. rk. VIII nr. 295</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656115.webp">III:8 nr. 295</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 295. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-04-29"> 1369. 29. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Staden Briel slutter overenskomst med Zierikzee om, at deres til Øresund udsendte
                  krigsskibe skal bistå hinanden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi scepenen burghermeysters ende rade der stede van den Briele. doen cond ende
                  kenlic allen luden. dat wi bi consente ende wille. onser lieuer ende gheduchter
                  vrouwen. vrouwe Mechtilde. vrouwe van Valkenburch van Vorne ende burchgrauinne van
                  Zeelant. ouer een ghedraghen siin. dit iaer naestcomende te dienen. mit den goeden
                  luden van Zerixsee in die Noertsond bi sciptale ende bi mannetale in deser
                  manieren. ♦ Dat die goede lude van Serixsee vorseid.. wtmaken zullen ende reeden
                  een vreedscip ende haren cost daerin doen bi hem s[e]luen. ♦ Ende wi zullen
                  wtmaken enen makepranc. ende onsen cost daerin doen bi ons zeluen. ♦ Vord zoe <pb facs="4500720"/> ghelouen wi. yegheliic bi anderen te dienen ende te bliuen.
                  ende vriendeliken malc anderen bi te stane. dulden ende doeghen. lief ende lett.
                  ende d[i]enen alse [v]orscreuen is. ♦ Ende waerd dat god alsoe gheuoeghede dat
                  onsen luden van den Bri[e]le helpe ende troest begh[e]erden van den ghenen die int
                  vorseide vreedscip wesen. zullen. daertoe zullen si bereed wesen o[n]sen luden te
                  bate t[e] co[m]m[en mit] liue [mit g]oede ende mit allen haren vermoghen. ♦ Ende
                  ist [d]at zake dat die goede luden van Zerixse[e] onse[n] luden v[an d]en Briele
                  te doene hebben of haren makenpranc. soe sullen ons lude vorseid bereet wesen. het
                  si ant lant te [v]aren te [S]onden te Lubike. of waer dat siis te. doene hebben
                  moghen in haren oirbaer. mit goeder [ion]sten ende vriendscap ♦ Ende alle dese
                  p[o]ynten ende vorwaerden. vorscreuen. belouen wi wel ende witteliken te houde[n]
                  bi onser trouwen eere ende zekerheide. ♦ In kennessen der waerheit soe hebben wi
                  desen brief open beseghelt mit onser stede zeghel van zaken. ♦ Ghescreuen des
                  z[o]ndaghes na sinte. Marcus dach int iaer ons heren dusent driehondert neghen
                  endetsesstich. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi magistrater<ref target="drb1"/>, borgmestre og råd i staden Briel bekendtgør
                  og kundgør for alle mænd, at vi med samtykke af vor kære og agtede frue, fru
                  Mechtild, frue af Valkenburg og Voorne og borggrevinde af Zeeland, og med hendes
                  vilje er gået ind på i det kommende år at tjene sammen med de gode folk fra
                  Zierikzee i Øresund med skibe og mandtal på denne måde: de fornævnte gode mænd fra
                  Zierikzee skal udruste og klargøre et fredeskib<ref target="drb2"/> og selv
                  afholde omkostningerne derved. Og vi skal udruste en »makeprang«<ref target="drb3"/> og selv afholde omkostningerne derved. Fremdeles så lover vi at tjene og holde
                  sammen og i venskab gensidigt bistå hinanden, lide godt og ondt sammen, og tjene,
                  som foran skrevet står. Og hvis Gud føjer det så, at vore folk fra Briel forlanger
                  hjælp og støtte hos dem, som skal befinde sig ombord i det fornævnte fredeskib, så
                  skal de være rede til at komme vore folk til hjælp med liv, gods og med alt, hvad
                  de råder over. Og er forholdet det, at de gode folk fra - Zierikzee har behov for
                  hjælp af vore folk fra Briel eller af deres »makeprang«, så skal vore fornævnte
                  folk velvilligt og venskabeligt være rede til at tage for eksempel til Stralsund,
                  til Lübeck, eller hvor de kan have behov for det i deres krig. Og alle disse foran
                  skrevne artikler og aftaler lover vi fuldt og åbent at overholde på vor tro, ære
                  og med vor garanti. Til vidnesbyrd om rigtigheden har vi åbent forseglet dette
                  brev med vor stads segl til sager<ref target="drb4"/>. Skrevet søndagen efter St.
                  Markus' dag i det Her rens år 1369. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> gengiver tekstens _scepenen_, der svarer til det latinske
                     _scabini_, jf. herom DRB. II 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020212001'&gt;168&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> konvojledsageskib. </p>
                  <p n="drb3"> egl. »urostifter«, navn på et skib, hvormed man jager fjendtlige skibe. </p>
                  <p n="drb4"> rettertingsseglet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
