<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13691130007</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13691130007</idno>
            <idno type="dd_serialno">375</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Revalarkivet. Samtidig afskrift på papir. Kat. 225 nr.
                  308. Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge VI 244 nr. 2898; Hanserec. III 35 nr. 41 — Reg. Dan. nr. *2738;
                  Hans. UB. IV 134 nr. 328.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500813.webp">3. rk. VIII nr. 375</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656177.webp">III:8 nr. 375</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 375. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Bunge og Hanserec</hi>.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-11-30"> [e. 1369. 30. november] <note>
                  <p> Udstederen er temmelig sikkert de preussiske stæders udsending Ertmar v. Hereke,
                  cf. bl.a. nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13691023001" type="link">356</ref> og <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13691204001" type="link">376</ref>. Han repræsenterer disse stæder ved gentagne lejligheder, cf.
                  Hanserec. I s. 545 og III s. 554, I nr. 356 ovf. anvendes en ganske tilsvarende
                  addressativ. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> (Ertmar v. Hereke) sender (Riga eller Dorpat) en transsumpt af nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13691130005" type="link">373</ref> og <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13691130006" type="link">374</ref> og beder om,
                  at de livlandske stæder må besegle tilsvarende breve; desuden berettes der om, at
                  recessen i Stralsund den 30. november bl.a. fastslog, at der skal holdes et møde
                  med de danske rigsråder 1370 24. maj om den endelige ratifikation af
                  fredstraktaten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Seruili et amicabili salutacione premissa. </p>
            <p>Domini amici.</p>
            <p> Noueritis finalem composicionem fore contractam inter regem W. Dacie, suos
                  consiliarios et commune regnum suum parte ex una et communes <pb facs="4500814"/>
                  ciuitates parte ex altera, litteris sigillatis confirmat&lt;a&gt;m, prout ipsarum
                  uobis copias presenti uestro nuncio Nicolao transmitto, excepta littera maiore
                  perpetue pacis et libertatis, posita in omni forma, prout in Lubic primo tempore
                  fuit concepta, tamen aliquid in melius ciuitatum additum, cuius tamen in breui
                  integram transmittam copiam uestre discrecioni. </p>
            <p> Item noueritis terminum esse contractum per communes ciuitates in Sundis
                  celebrandum festo sancte Walburgis ad discuciendum omne puntgelt sub iuramento, et
                  quod nuncii ordinentur in Norwegiam ad castrum Bahusen pro placitis, ut scitis,
                  ibi seruandis. </p>
            <p> Item noueritis, quod ad terminum in Sundis seruandum Walburgis uobiscum
                  apportetis litteram cum sigillis ciuitatum Liuonie sigillatam appensis, cuius
                  tenor de uerbo ad uerbum se habet, prout et faciunt cetere ciuitates. </p>
            <p> In godes namen, amen. Witlic si al den ghenen (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13691130005" type="link">373</ref>
               </hi>.) </p>
            <p> Hec erit una littera super perpetuam pacem. </p>
            <p> Item adhuc apportetis aliam litteram super xvi annos, cuius tenor uerborum sit
                  talis. </p>
            <p> In den namen godes amen. Witlic si al[len] den (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13691130006" type="link">374</ref>
               </hi>.). </p>
            <p> Item mencio fuit [facta] de Godlandia, tamen non ad finem. </p>
            <p> Item fuit de ipsis de Zirixe, tamen non finitum, sed bene placitatum. </p>
            <p> Item noueritis, quod recessus factus est per communes ciuitates in Sundis festo
                  beati Andree apostoli. </p>
            <p> Primo quod ciuitates communiter ueniant in Sundis Walburgis ad Dacie regni
                  consiliarios ad respondendum de [com]posicione concepta, et quod ab illo loco et
                  termino nuncii ordinentur super pentecostes in portum Mastrant pro placitis
                  seruandis cum rege Norwegie. </p>
            <p> Item tales nuncii consulares communium ciuitatum ad dictum locum et terminum
                  apportent, u&lt;uidelicet&gt; in Sundis, plenum computum de omni puntgelt usque
                  huc suscepto, sic quod eisdem portent ciuitatibus litteram suarum ciuitatum, quod
                  susceptor talis puntgelt compleuit suo iuramento, quod totaliter ad plenam
                  perfectionem compoti appuntauit iuramentum non dimittendo. </p>
            <p>
               <pb facs="4500815"/> Item domini consules Lubicenses mittent dominis suas litteras
                  et loquentur cum eisdem de placitis habitis. </p>
            <p> Domini dilecti, iuxta sex florenos exposui pro uobis, licet parua uis in hoc
                  sistat. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 amicabili] Bunge, amica Hanserecesse, men cf. nr, 356. 27 W. = Waldemarum. </p>
               <p> 1 confirmat(a)ym) confirmatum Aa. 28 u&lt;idelicet&gt;] ut forlægget og Bunge,
                  rettet således i Hanserec. 31 appuntauit = apunctauit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tjenstvillig og venskabelig hilsen tilforn. </p>
            <p> Mine herrer venner. I skal vide, at der er indgået en endelig overenskomst mellem
                  kong Valdemar af Danmark, hans råder og hans riges samfund på den ene side og
                  hansestæderne på den anden, stadfæstet ved beseglede breve i overensstemmelse med
                  de kopier, jeg<ref target="drb1"/> tilstiller Eder gennem Eders nærværende
                  sendemand Nicolaus, med undtagelse af det store brev om den evige fred og
                     frihed<ref target="drb2"/>, som helt er affattet i den form, hvori den først
                  blev formuleret i Lübeck — dog er der tilføjet noget til fordel for stæderne; af
                  dette vil jeg om kort tid oversende Eder, gode mænd, en fuldstændig kopi.
                  Fremdeles skal I vide, at hansestæderne har aftalt at holde møde i Stralsund St.
                  Valborgs dag for under edsaflæggelse at behandle hele pundtolden, og at der skal
                  udpeges sendemænd til Norge til borgen Bohus til de forhandlinger, der, som I ved,
                  skal føres der. Fremdeles skal I vide, at I til det møde, der skal holdes i
                  Stralsund Valborgs dag skal medbringe et brev, beseglet med vedhængte segl af de
                  livlandske stæder, hvis ordlyd ord til andet skal være som også de andre stæders:
                  I Guds navn, amen. Det skal være vitterligt for alle (o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13691130005" type="link">373</ref>). Dette skal
                  være det ene brev om den evige fred. Fremdeles skal I desuden medbringe et andet
                  brev om de 16 <pb facs="4656178"/> år, hvis ordlyd skal være således: I Guds navn,
                  amen. Det skal være vitterligt for alle (o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13691130006" type="link">374</ref>). </p>
            <p> Fremdeles kom Gotland på tale, uden at der dog opnåedes et endeligt resultat.
                  Fremdeles kom spørgsmålet angående dem fra Zierikzee på tale, uden at der dog
                  opnåedes et endeligt resultat, men forhandlingerne forløb tilfredsstillende.
                  Fremdeles skal I vide, at hansestæderne udfærdigede recessen i Stralsund på
                  apostlen St. Andreas' dag. Den gik for det første ud på, at hansestæderne samlet
                  skal mødes i Stralsund på St. Valborgs dag med Danmarks riges råder for at afgive
                  svar angående den opsatte overenskomst, og at der fra det sted og under den
                  forhandling skal udpeges sendemænd, der til pinse skal drage til havnen Marstrand
                  for at føre forhandlinger med kongen af Norge. Fremdeles skal disse hansestædernes
                  rådsudsendinge til nævnte sted og hansedag, nemlig i Stralsund, medbringe en
                  fuldstændig afregning angående al den pundtold, der er oppebåret indtil nu, på den
                  måde at de skal have deres stæders brev med sig til samme stæder, gående ud på at
                  den, der har oppebåret denne pundtold, har fyldestgjort sin ed, således at han har
                  anvist den til fuld afregning, idet han aflægger ed herpå. Fremdeles skal de
                  herrer rådmænd i Lübeck sende deres herrer brev og tale med samme om de afholdte
                  forhandlinger. Kære venner, jeg har givet henimod seks gylden ud for Eders skyld,
                  omend der ligger ringe vægt på dette. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> udstederen er temmeligt sikkert de preussiske stæders udsending Ertmar
                  v. Hereke, jf. bl.a. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1369/dd_13691023001'&gt;356&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1369/dd_13691204001'&gt;376&lt;/a&gt;. Han repræsenterer disse stæder ved gentagne lejligheder,
                  jf. indl. til Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1369/dd_13691130004'&gt;372&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
