<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13691209001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13691209001</idno>
            <idno type="dd_serialno">377</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 172 f. 90v med taksten XI 1/2. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 304 nr. 667.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500816.webp">3. rk. VIII nr. 377</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656179.webp">III:8 nr. 377</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 377. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-12-09"> 1369. 9. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. overdrager Tue Torstensen provstiet Vardesyssel, der var ledigt ved
                  Lars Truedsens død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Tuuoni Thorstanni preposito de Warwithsysyl in ecclesia Ripensi
                  salutem etcetera. ♦ Laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos
                  fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut tibi reddamur ad graciam
                  liberales. ♦ Dudum siquidem omnes dignitates personatus et officia ceteraque
                  beneficia ecclesiastica tunc apud sedem <pb facs="4500817"/> apostolicam uacancia
                  et inantea uacatura collacioni et disposicioni nostre reseruantes decreuimus
                  extunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter
                  uel ignoranter contingeret attemptari ♦ Cum itaque postmodum prepositura de
                  Warwithsysyl in ecclesia Ripensi quam quondam Laurencius Thrugoti prepositus de
                  Warwithsysyl in eadem ecclesia dum uiueret obtinebat per ipsius Laurencii obitum
                  qui apud sedem predictam diem clausit extremum apud sedem ipsam uacauerit et
                  uacare noscatur ad presens nullusque preter nos hac uice de dicta prepositura
                  disponere potuerit neque possit reseruacione et decreto obsistentibus supradictis
                  nos uolentes tibi pro quo eciam uenerabilis frater noster Iohannes episcopus
                  Ripensis asserens te dilectum capellanum suum nobis super hoc humiliter
                  supplicauit horum intuitu graciam facere specialem dictam preposituram que ruralis
                  est et curam habet animarum ac per canonicos prebendatos ecclesie predicte cuius
                  canonicus prebendatus existis consueuit gubernari cuiusque fructus redditus et
                  prouentus .xx. florenorum auri communi extimacione ualorem annuum ut asseris non
                  excedunt sic uacantem cum omnibus iuribus et pertinenciis suis apostolica tibi
                  auctoritate conferimus et de illa eciam prouidemus decernentes prout est irritum
                  et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  attemptatum forsan est hactenus uel contigerit imposterum attemptari non
                  obstantibus quibuscumque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis
                  iuramento confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis aut si
                  aliqui super prouisionibus sibi faciendis de dignitatibus personatibus uel
                  officiis in ipsa ecclesia speciales aut aliis beneficiis ecclesiasticis in illis
                  partibus generales dicte sedis uel legatorum eius litteras impetrarint eciam si
                  per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit
                  processum quibus omnibus in assecucione dicte prepositure te uolumus anteferri sed
                  nullum per hoc eis quo ad assecucionem dignitatum personatuum et officiorum ac
                  beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si episcopo Ripensi qui est pro
                  tempore et dilectis filiis capitulo Ripensi uel quibusuis aliis communiter uel
                  diuisim a predicta sit sede indultum quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius
                  minime teneantur et ad id compelli non possint quodque de huiusmodi dignitatibus
                  personatibus uel officiis aut aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum colla-<pb facs="4500818"/>cionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam
                  disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia dicte sedis indulgencia generali uel
                  speciali cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus non expressam uel
                  totaliter non insertam effectus huiusmodi nostre gracie impediri ualeat
                  quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris
                  litteris mencio specialis aut si presens non fueris ad prestandum de obseruandis
                  statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie solitum iuramentum dummodo in absencia
                  tua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam accesseri&lt;s&gt;
                  corporaliter illud prestes seu quod canonicatum et prebendam dicte ecclesie
                  Ripensis ac parrochialem ecclesiam in Tyerburg Ripensis diocesis nosceris obtinere
                  ♦ Uolumus autem quod quamprimum uigore presencium dictam preposituram fueris
                  pacifice assecutus prefatam parrochialem ecclesiam quam ut prefertur obtines et
                  quam extunc uacare decernimus omnino prout ad id eciam te sponte obtulisti
                  dimittere tenearis. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre
                  collacionis prouisionis constitutionis et uoluntatis infringere (uel ei ausu
                  temerario contraire. Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum v. idus decembris anno octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 accesseri(s)] accesserit Aa. 17-21 Nulli ergo (omnino indtil incursurum&gt;
                  Nulli ergo etcetera nostre collacionis prouisionis constitutionis et uoluntatis
                  infringere etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Tue Torstensen, provst i Vardesyssel i Ribe kirke hilsen
                  o.s.v. </p>
            <p> Din rosværdige retskaffenhed og Dine fortjenstfulde dyder, for hvilke Du
                  anbefales til os ved troværdigt vidnesbyrd, bevæger os til at vise Dig nådig
                  gavmildhed. Da vi i sin tid reserverede alle digniteter, personater, officier og
                  øvrige kirkelige beneficier, der da var ledige eller i fremtiden <pb facs="4656180"/> ville blive ledige ved det apostoliske sæde, for vor
                  overdragelse og bestemmelse, erklærede vi det for ugyldigt og magtesløst fra da
                  af, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom skulde
                  forsøge at handle anderledes i denne sag. Da derfor senere provstiet Vardesyssel i
                  Ribe kirke, som afdøde Lars Truedsen, provst i Vardesyssel i samme kirke, besad
                  medens han levede, ved hans død — han, som afgik ved døden ved nævnte sæde, — blev
                  ledigt ved dette sæde og vides for tiden at være ledigt, og ingen uden os denne
                  gang har kunnet eller kan træffe bestemmelse om nævnte provsti, eftersom
                  ovennævnte reservation og erklæring lægger sig hindrende i vejen, og idet vi i
                  betragtning af dette og desuden af hensyn til den bøn, som vor ærværdige broder,
                  biskop Jens af Ribe — der forsikrer, at Du er hans elskede kapellan — ydmygt har
                  rettet til os herom på Dine vegne, ønsker at vise Dig særlig nåde, overdrager vi
                  Dig med apostolisk myndighed det således ledigblevne provsti med alle dets
                  rettigheder og tilbehør, som er et landprovsti med sjælesorg, der plejer at blive
                  styret af kanniker med præbender i fornævnte kirke, hvori også Du er kannik med
                  præbende, og hvis frugter, indtægter og indkomster ifølge den almindelige
                     indtægtsangivelse<ref target="drb1"/>, efter hvad Du forsikrer, ikke overstiger
                  en årlig værdi af 20 guldfloriner, og vi giver Dig det ved provision, idet vi —
                  hvad det også er — erklærer det for ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken
                  som helst myndighed eller uden viden herom muligvis hidtil har forsøgt eller i
                  fremtiden skulde forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset alle herimod
                  stridende bestemmelser og sædvaner i denne kirke, selv om de er bekræftede ved ed,
                  apostolisk stadfæstelse eller en hvilken som helst anden bekræftelse, eller uanset
                  om nogen af det apostoliske sæde eller dets legater har fået særskilt brev på, at
                  de skal have provision på digniteter, personater eller officier ved nævnte kirke,
                  eller almindeligt brev om provision på andre kirkelige beneficier i de egne, selv
                  om man derved er skredet til forbud, reservation og erklæring eller er gået frem
                  på nogen som helst anden måde. Det er nemlig vor vilje, at Du frem for alle disse
                  skal have fortrinsret til at opnå nævnte provsti, men at der ikke derved må gøres
                  nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre digniteter, personater, officier
                  og kirkelige beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere), uanset om den til
                  enhver tid værende biskop af Ribe og vore elskede sønner kapitlet i Ribe eller
                  hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af samme
                     <pb facs="4656181"/> sæde, at de ikke skal være forpligtede til anerkendelse af
                  en provision af nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil, og at sådanne
                  digniteter, personater, officier eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i
                  fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse, provision, præsentation eller
                  anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen ved provision i kraft
                  af apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne
                  bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden begunstigelse fra nævnte sæde,
                  almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har, hvorved virkningen af
                  nærværende nådesbevisning på nogen som helst måde kan hindres eller blot opsættes,
                  hvis nævnte begunstigelse ikke tydeligt omtales eller i fuld udstrækning optages i
                  dette brev, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig
                  omtale sted; (vor overdragelse gælder også), hvis Du ikke har været til stede for
                  at aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde denne kirkes bestemmelser og
                  sædvaner, når blot Du i Din fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den,
                  og når Du kommer til denne kirke, gør det i egen person, og (uanset) at Du vides
                  at besidde et kanonikat og en præbende ved nævnte kirke i Ribe og sognekirken i
                  Tjæreborg, Ribe stift. Men det er vor vilje, at Du, så snart Du i kraft af dette
                  brev ukæret har opnået nævnte provsti, fuldt ud, således som Du også af egen drift
                  har erklæret Dig villig til, skal afstå fornævnte sognekirke, som Du som fornævnt
                  besidder, og som vi erklærer for ledig fra da af. Intet menneske må bryde dette
                  vort overdragelses-, provisions-, bestemmelses- og viljesbrev eller dumdristigt
                  handle derimod. Hvis nogen drister sig til at forsøge dette, må han vide, at han
                  derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og
                  Paulus' vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 9. december i vort ottende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB 3. rk. II nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
