<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13691107003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13691107003</idno>
            <idno type="dd_serialno">361</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA, Ribe kapitel. Perg., liniestik langs randene, blind liniering, 61 ×
                  38,5 (plica 10). <pb facs="4500778"/> Pave Urban 5.s blybulle i hampesnor. På
                  plica til højre .. <hi rend="italic">Io. Barilleti\</hi> Under plica til venstre XXII G. Morus. I
                  øverste hjørne <hi rend="italic">P</hi>. På bagsiden foroven i venstre hjørne .<hi rend="italic">N.</hi> og i
                  midten <hi rend="italic">\ Fredericus Iunghe</hi>. og derunder samme signatur som i nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13691107005" type="link">363</ref> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Reg. Aven. 172 f. 20v med taksten XXII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2880 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Acta Pont. I 304 nr. 666; Vejledende
                  arkivreg. XVIII 255 nr. 156.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500777.webp">3. rk. VIII nr. 361</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656158.webp">III:8 nr. 361</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 361. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-11-07"> 1369. 7. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. pålægger gejstligheden i Ribe stad og stift at vise biskop Jens
                  lydighed og ærbødighed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Urbanus episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis .. clero ciuitatis et
                  diocesis Ripensis salutem et apostolicam benedictionem ♦ Romani pontificis quem
                  pastor ille celestis et episcopus animarum potestatis sibi plenitudine tradita
                  ecclesiis pretulit uniuersis plena uigiliis solicitudo requirit ut circa
                  cuiuslibet statum ecclesie sic uigilanter excogitet/ sicque prospiciat diligenter
                  quod per eius prouidenciam circumspectam nunc per simplicis prouisionis officium
                  nunc uero per ministerium translationis accommode prout personarum locorum et
                  temporum qualitas exigit ecclesiis singulis pastor accedat ydoneus / et rector
                  prouidus deputetur qui populum sibi commissum salubriter dirigat et informet / et
                  ecclesiis ipsis uotiue prosperitatis afferat incrementa . ♦ Dudum siquidem bone
                  memorie Magno episcopo Ripensi regimini Ripensis ecclesie presidente / nos
                  cupientes eidem ecclesie cum eam uacare contingeret / per operationis nostre
                  ministerium utilem presidere personam prouisionem eiusdem ecclesie ordinationi et
                  disposicioni nostre ea uice duximus specialiter reseruandam decernendo extunc /
                  irritum et inane si secus super hiis per quoscunque quauis auctoritate scienter
                  uel ignoranter contingeret attemptari / ♦ Postmodum uero prefata ecclesia per
                  obitum eiusdem Magni episcopi qui extra Romanam curiam diem clausit extremum
                  uacante / dilecti filii capitulum eiusdem ecclesie huiusmodi reseruationis et
                  decreti ut asseritur ignari uenerabilem fratrem nostrum Iohannem Ripensem tunc
                  Burglanensem episcopum licet de facto concorditer postularunt / ipseque Iohannes
                  reseruacionis et decreti predictorum similiter inscius postulationi huiusmodi
                  illius. <pb facs="4500779"/> sibi presentato decreto nec consentie&lt;n&gt;s nec
                  discentiens sedis apostolice beneplacito se commisit et deinde huiusmodi
                  reseruatione et decreto ad suam deductis notitiam huiusmodi postulationis negocium
                  proponi fecit in consistorio coram nobis / ♦ Nos igitur attendentes postulationem
                  predictam / et alia inde secuta post et contra reseruationem . et decretum
                  predicta attemptata fuisse / ea / prout erant reputauimus irrita et inania / et ad
                  prouisionem ipsius ecclesie celerem et felicem de qua nullus preter nos ea uice se
                  intromittere potuerat neque poterat reseruatione et decreto obsistentibus
                  supradictis / ne ipsa ecclesia prolixe uacationis exponeretur incomodis paternis
                  et solicitis studiis intendentes post deliberationem quam de preficiendo eidem
                  ecclesie personam utilem et eciam fructuosam cum fratribus nostris habuimus
                  diligentem / demum ad ipsum Iohannem consideratis grandium uirtutum meritis quibus
                  personam suam sicut testimoniis fidedignis accepimus diuina gracia insigniuit / et
                  quod ipse qui regimini ecclesie Burglanensis hactenus laudabiliter prefuit /
                  dictam Ripensem ecclesiam sciet et poterit auctore domino utiliter regere ac
                  feliciter gubernare / nostrum animum duximus dirigendum / ♦ Intendentes itaque tam
                  dicte Ripensi ecclesie / quam eius gregi dominico salubriter prouidere ipsum
                  Iohannem episcopum a uinculo quo eidem Burglanensi ecclesie cui tune preerat
                  tenebatur de dictorum fratrum consilio et apostolice potestatis plenitudine
                  absoluentes ipsum Iohannem ad dictam Ripensem ecclesiam auctoritate apostolica
                  transtulimus / ipsumque illi prefecimus in episcopum et pastorem / curam et
                  administrationem dicte Ripensis ecclesie eidem Iohanni in spiritualibus et
                  temporalibus plenarie committendo / liberamque sibi dando licenciam ad eandem
                  Ripensem ecclesiam transeundi firma ducti fiducia quod suos actus et opera illius
                  clemencia dirigente a quo uniuersorum carismatum dona proueniunt prelibate Ripensi
                  ecclesie per suam diligentem solerciam suumque ministerium curiosum honoris et
                  prosperitatis multiplicium uotiua prouenient incrementa / ♦ Quocirca discretioni
                  uestre per apostolica scripta mandamus / quatinus eundem episcopum <pb facs="4500780"/> tamquam patrem et pastorem animarum uestrarum grato
                  admittentes honore / ac exhibentes sibi obedienciam et reuerenciam debitam et
                  deuotam eius salubria monita et mandata suscipiatis humiliter et efficaciter
                  adimplere curetis / ♦ Alioquim sentenciam quam idem episcopus rite tulerit in
                  rebelles ratam habebimus et faciemus auctore domino usque ad satisfactionem
                  condignam inuiolabiliter obseruari ♦ Datum Rome apud Sanctum Petrum vii idus
                  novembris pontificatus nostri anno octauo\ </p>
            <div type="app">
               <p> 27 asseritur] delvis på rasur A. 23 Ripensem) på rasur A. — tune] tilf. i linien
                  A. — Burglanensem] herefter rasur på ca. 10 bogstaver, udfyldt med streg A. 30 —
                  s. 372 I. 2 huiusmodi indtil commisit et] på rasur A.</p>
               <p> 1 consentie(n)s] consenties A — discentiens = dissentiens. 14ipse qui) på rasur
                  A. 18-19ipsum Iohannem episcopum a uinculo] på rasur A. 21 ipsum Iohannem ad] på
                  rasur A. 23-24 eidem Iohanni in] på rasur A. </p>
               <p> 4 Alioquim = Alioquin. 6-7 Datum indtil octauo] med afstand mellem ordene for at
                  udfylde linien A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner, gejstligheden i
                  Ribe stad og stift, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Den årvågne omhu hos den romerske pave, hvem den himmelske hyrde og sjælenes
                  biskop ved den magtfylde, der er ham givet, har sat i spidsen for alle kirker,
                  medfører, at han årvågent bør overveje hver enkelt kirkes tilstand og betænksomt
                  drage omsorg for den, så der ved hans indsigtsfulde forudseenhed snart ved
                  ligefrem provision, snart ved embedsforflyttelse — alt efter hvad personernes,
                  stedets og tidspunktets beskaffenhed udkræver — på hensigtsmæssig måde gives de
                  enkelte kirker en egnet hyrde og en vidtskuende leder, som på helsebringende måde
                  kan styre og belære den ham betroede menighed og forskaffe kirkerne forønskelig
                  trivsel og tilvækst. Da vi i sin tid, medens biskop Mogens af Ribe — god
                  ihukommelse — havde styret over Ribe kirke, ønskede, at en nyttig person ved vor
                  pavelige indgriben skulde komme til at stå i spidsen for denne kirke, når vakance
                  indtrådte, bestemte vi ved den lejlighed særligt at reservere provisionen af samme
                  kirke for vor rådighed og bestemmelse, idet vi erklærede det for ugyldigt og
                  magtesløst, om nogen derefter med nogen som helst myndighed, med eller uden viden
                  herom, skulde forsøge at handle anderledes i denne sag. Men da derefter fornævnte
                  kirke blev ledig ved samme biskop Mogens' død, han som afgik ved døden uden for
                  den romerske kurie, valgte vore elskede sønner i kapitlet ved denne kirke, som det
                  forsikres, i uvidenhed om denne reservation og bestemmelse enstemmigt — omend kun
                  de facto — vor broder Jens af Ribe, da biskop af Børglum, og samme Jens, der på
                  samme måde var uvidende om fornævnte reservation og bestemmelse, samtykkede
                  hverken eller afslog, da valgresultatet blev ham forelagt, men skød sig ind under
                  det apostoliske sæde, hvorefter han, da han havde fået kendskab til nævnte
                  reservation og bestemmelse, lod denne valghandling forelægge for os i
                  konsistorium. Da vi derfor betænkte, at det fornævnte valg, og hvad derpå fulgte,
                  var foretaget efter og i modstrid med fornævnte reservation og bestemmelse, anså
                  vi det — hvad det også var — for ugyldigt og magtesløst, og idet vi, for at <pb facs="4656159"/> denne kirke ikke skulde udsættes for en langvarig vakances
                  ubehageligheder, med faderlig og betænksom iver lagde vægt på en hurtig og
                  lykkelig provision af nævnte kirke, som ingen uden os denne gang har kunnet eller
                  kunde befatte sig med, eftersom den fornævnte reservation og bestemmelse var til
                  hinder herfor, har vi omhyggeligt overvejet med vore brødre, hvorledes vi kunde
                  sætte en nyttig og tillige frugtbringende person i spidsen for denne kirke,
                  hvorefter vi sluttelig har rettet vor opmærksomhed mod samme Jens, idet vi har
                  tænkt på de store og fortjenstfulde dyder, hvormed Guds nåde, efter hvad vi ved
                  troværdigt vidnesbyrd har erfaret, har smykket ham, og taget i betragtning, at
                  han, der hidtil har stået for styret af Børglum kirke på rosværdig vis, vil have
                  kundskab og evne til med Guds hjælp nyttigt at lede og lykkeligt at styre nævnte
                  Ribe kirke. I den hensigt på frelsebringende måde at sørge såvel for nævnte Ribe
                  kirke som for Herrens hjord sammesteds, har vi derfor efter samme brødres råd og i
                  apostolisk magtfylde løst samme biskop Jens fra det bånd, som bandt ham til
                  Børglum kirke, som han da forestod, og med apostolisk myndighed overflyttet samme
                  Jens til nævnte Ribe kirke og sat ham i spidsen for den som biskop og hyrde, idet
                  vi helt og fuldt har betroet ham omsorgen for og forvaltningen af nævnte Ribe
                  kirke i det åndelige og det timelige og har givet ham tilladelse til frit at gå
                  over til nævnte Ribe kirke, ledet af sikker tillid til, at fornævnte kirke i Ribe
                  ved hans omhyggelige flid og omsorgsfulde tjeneste, og når hans virksomhed og
                  gerning står under Hans milde ledelse, fra hvem alle nådegaver stammer, vil opnå
                  forønsket tilvækst i mangfoldig hæder og fremgang. Derfor pålægger vi Eder, gode
                  sønner, ved apostolisk brev, at I med glæde og hædersbevisning skal tage imod
                  samme biskop som fader og hyrde for Eders sjæle og at I, idet I viser ham skyldig
                  og from lydighed og ærbødighed, ydmygt skal rette Eder efter hans frelsebringende
                  påmindelser og pålæg og sørge for virksomt at opfylde dem. I modsat fald vil vi
                  godkende den dom, som biskoppen på lovmæssig vis måtte fælde mod genstridige, og
                  med Guds hjælp vil vi lade den ubrydeligt overholde, indtil tilbørlig bod har
                  fundet sted. Givet i Rom ved S. Pietro den 7. november i vort ottende
                  pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
