<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13690716002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13690716002</idno>
            <idno type="dd_serialno">323</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. De schauenburgske hertuger. D. (tidl. Gem. Arch. XII 38). Perg. 29,5
                  × 13,5 (plica 2). 1: Peder Ivarsens segl (Lykke) af ufarvet voks med brunt
                  overtræk, fragment, i perg.rem, DAS. 658. 2: Godskalk Stampes segl af ufarvet voks
                  med brunt overtræk i perg. rem, DAS. 659. 3: Perg.rem. 4: Stig Brynings segl af
                  ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem. S'STIGOTI BRYNINGH om skjold med 4
                  skraverede bjælker. 5: Eler Stampes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 660. 6: Anders Skelesens segl (Skeel) af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DAS. 661 (S' ANDREI IENSS). 7: Jens Jensens segl af ufarvet
                  voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 662. 8: Peder Lavesens segl (Fasti) af
                  ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 663. 9: Lars Jensens segl
                  (Skernov) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 664. 10: Perg.rem.
                  Mads Pedersens tabte segl aftegnet i <hi rend="italic">Aa</hi>. S' Mathei Petersen, i skjoldet en
                  stjerne over en halvmåne. På bagsiden <hi rend="italic">Obligacio ad resignandum castrum
                     Hinczegagel</hi>. Perg. rem nr. 3 og 8 beskrevet: (rem 3 l. 1:) <hi rend="italic">Hinzegauæl
                     capitaneus recognosco me publice protestando per presentes quod promisi et
                     promitto no</hi>..... (l. 2:) <hi rend="italic">eorumque ueris heredibus. si rex Dacie
                     Waldemarus .....</hi> (rem 8 l. 1:) [seglet] redierit. me... (l. 2:) [seglet]<hi rend="italic">
                     gauæl. Hønæborigh et Lærbækæsholm debeo</hi> [seglet] <hi rend="italic">uoluerit infra</hi>.....
                  — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af T. A. Becker (f 1869) med
                  seglbeskrivelse. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: V. A. Heinze, Diplomat. Gesch. des dän. Königs Waldemar III 215 note
                  261 (<hi rend="italic">i udtog på tysk</hi>); Reinhardt, Valdemar Atterdag 613 nr. 11;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 804 nr. 1318 — Rep. nr. 2875; Vejledende
                  Arkivregistraturer X 19 nr. 44.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500744.webp">3. rk. VIII nr. 323</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656133.webp">III:8 nr. 323</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 323. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4500745"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-07-16"> 1369. 16. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Foran Koldinghus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Ivarsen, høvedsmand på borgen Hindsgavl, lover greverne Henrik og Klaus af
                  Holsten og Stormarn på visse vilkår at ville oplade borgene Hindsgavl, Hønborg og
                  Lerbæksholm. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ego Petrus Ywerson miles capitaneus castri Hinzegauæl recognosco me publice
                  protestando per presentes. quod promisi et promitto nobilibus dominis Henrico et
                  Nicholao fratribus dei gracia comitibus Holzsacie et Stormarie eorumque ueris
                  heredibus. quod si rex Dacie Waldemarus ad terram Feonie redierit. me ipso ibidem
                  inueniente. castra sua michi per ipsum commissa uidelicet Hinzegauæl Hønæborigh et
                  Lærbækæsholm sibi debeo exhibere. et si habere uoluerit infra mensem proximum
                  sequentem sibi eadem assignare presentando. et post hoc cum licite et laudabiliter
                  facere potero saluo honore secundum consilium amicorum meorum uolo et debeo me
                  diuertere ad seruicium dictorum dominorum comitum nobilium et ad amicos meos apud
                  ipsos existentes cum omnibus amicis meis et seruitoribus me habentibus absque omni
                  arte mali. ♦ Ceterum si contingeret. quod dominus rex abiret modo quocumque uel
                  resignaret regnum et terras alteri aut eciam demonstrando alienaret uel totaliter
                  expulsus fuerit de regno ita quod nullam spem ad regnum habeat. seu si uiam
                  uniuerse carnis transiret moriendo. tunc astringo me dicta castra cum aduocacia
                  dictis castris adiacente michi a domino rege commissa habere et tenere ad fideles
                  manus uidelicet truwer hand dictorum nobilium dominorum comitum. quousque michi
                  uel heredibus meis secundum consilium quatuor amicorum meorum et quatuor eorum
                  uasallorum pro dampno et amissione mea et amicorum meorum propter hoc habita
                  tantum fecerint ut littere eorum tenent. et premissis octo personis ex utraque
                  parte possibile uideatur et racione consonum ♦ Illo autem facto et michi
                  satisfacto pro amissione mea et dampno premissis ac amicorum meorum. astringo me
                  uel heredes meos eisdem nobilibus dominis comitibus uel eorum ueris heredibus
                  dicta castra cum aduocacia et suis adiacenciis absque ulteriori dilacione et
                  protractione libere et indisbrigate presentando. assignare. et ego dictis dominis
                  comitibus omnia et singula licita et honesta ubique locorum et ipsi michi in
                  melius debemus cummutare. ♦ Ac si dicti nobiles domini comites absque ueris
                  heredibus et liberis quod deus auertat mori contigerit. tunc littere ex utraque
                  parte inter ipsos et me date ob hane causam nullum <pb facs="4500746"/> habeant
                  effectum et uigorem. ♦ Hec omnia et singula premissa promisi et promitto ♦ Una
                  mecum et pro me promiserunt et promittunt per presentes. honesti uiri Goscalcus
                  Stampe. Ionas Hunt. Stygotus Bryningh. Elerus Stampe. Andreas Skeleson. Iohannes
                  Iønsson de Terby. Petrus Laughison dictus Bryningh. Laurencius Iønsson dictus
                  Glindær. et Matheus Pæterson de Dyslingh manu coniuncta et in solidum fide data.
                  dictis dominis nobilibus comitibus Holzsacie Henrico et Nicholao fratribus
                  eorumque ueris heredibus et ad manus eorundem. nobilibus uiris. Ywaro Niclæsson
                  Lydero Lembek. Andree Offæson. Nicholao Eyson Paulo Iønsson. Nicholao Erikson.
                  Thellauo Stampe et Benedicto de Aluelde militibus. Syfrido Dosenrodæn et Iohanni
                  Rennow dicto Kurlefitz armigeris firmiter tenendo et inuiolabiliter conseruando
                  omni arte mali penitus exclusa et exempta. et si aliquem de premissis
                  fideiussoribus ex utraque parte interim mori contingat quod deus auertat alius
                  loco ipsius ponatur. qui omnia premissa ratificet et confirmet. ♦ In cuius rei
                  testimonium et maioris euidenciam sigillum meum una cum sigillis meorum
                  compromissorum presentibus est appensum. ♦ Datum et actum ante castrum Kalding sub
                  anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. sexagesimo. nono.
                  crastino diuisionis apostolorum in signum premissorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 consilium] herefter rasur på ca. 2 bogstaver A. 30 cummutare=commutare. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Peder Ivarsen, ridder, høvedsmand på borgen Hindsgavl, erkender og erklærer
                  offentligt med dette brev, at jeg har lovet og lover de højbårne mænd Henrik og
                  Klaus, brødre, af Guds nåde grever af Holsten og Stormarn, og deres sande
                  arvinger, at hvis Danmarks konge, Valdemar, vender tilbage til landet Fyn, skal
                  jeg, når han opsøger mig <pb facs="4656134"/> sammesteds, tilbyde ham hans borge
                  Hindsgavl, Høneborg og Lerbæksholm, som han har betroet mig, og, hvis han vil have
                  dem, oplade og overgive dem til ham i løbet af næstfølgende måned, og derefter er
                  det min vilje og skal jeg, når jeg kan gøre det med rette og på hæderlig vis med
                  min ære i behold, efter mine venners råd uden listig bagtanke sammen med alle de
                  venner og tjenere, som jeg har, gå over i tjeneste hos de nævnte herrer, de
                  højbårne grever og gå over til mine venner, som er hos dem. Hvis det endvidere
                  skulde ske, at den herre konge på en eller anden måde forlader eller afstår riget
                  og landene til en anden eller også beviseligt afhænder det, eller hvis han helt
                  bliver fordrevet fra riget, således at han ikke har noget håb om at opnå riget
                  igen, eller hvis han skulde gå al kødets gang og dø, så binder jeg mig til at
                  sidde med og holde de nævnte borge tillige med de fogedier, der ligger til nævnte
                  borge, og som er overladt mig af den herre kongen, til nævnte højbårne herrer
                  grevers tro hånd, d.v.s. til »truwer hand«, indtil de efter fire af mine venners
                  og fire af deres vasallers rådslagning yder mig eller mine arvinger en sådan
                  fyldestgørelse for tab og skade, som jeg og mine venner har haft i anledning
                  heraf, således som deres brev herom indeholder, og som det synes de fornævnte otte
                  personer fra begge sider muligt og overensstemmende med fornuft. Og når det er
                  sket, og der er ydet mig erstatning for mit og mine venners nævnte tab og skade,
                  binder jeg mig og mine arvinger til frit og ubehæftet at overgive og oplade de
                  nævnte borge med fogedi og tilliggender hertil til disse højbårne herrer grever
                  eller deres sande arvinger uden yderligere opsættelse og forhaling, og jeg og de
                  nævnte herrer grever skal hvor som helst, og hvor det lader sig gøre med rette og
                  på hæderlig vis, vende alt til hinandens bedste. Og hvis de nævnte højbårne herrer
                  grever — hvad Gud afvende — skulde dø uden sande arvinger og børn, da skal de
                  breve, som vi — de og jeg — har givet hinanden, som følge heraf ikke have nogen
                  retsvirkning og kraft. Alt dette fornævnte har jeg afgivet og afgiver jeg løfte
                  om. Sammen med mig og for mig har de agtværdige mænd Godskalk Stampe, Jon Hund,
                  Stig Bryning, Eilard Stampe, Anders Skelesen, Jens Jensen af Tjæreby, Peder
                  Lavesen, kaldet Bryning, Lars Jensen, kaldet Glinder, og Mads Pedersen af Dørslund
                  lovet, og med dette brev lover de hånd i hånd og på tro og love in solidum at
                  indestå for, at dette bestemt holdes og ubrydeligt overholdes, hvilket løfte er
                  afgivet over for nævnte højbårne herrer Henrik og Klaus, <pb facs="4656135"/>
                  brødre, grever af Holsten, og deres sande arvinger og til deres hånd over for de
                  højbårne mænd Iver Nielsen, Lyder Limbæk, Anders Offesen, Niels Esgesen, Povl
                  Jensen, Niels Eriksen, Ditlev Stampe og Bent v. Ahlefeld, riddere, samt Sigfred
                  Dosenrode og Jens Rønnow, kaldet Kurlewitz, idet ethvert forkasteligt kneb
                  fuldstændig er lukket og ladt ude af betragtning. Og hvis nogen af de fornævnte
                  garanter på begge sider i mellemtiden skulde dø — hvad Gud afvende —, skal der
                  indsættes en anden i hans sted, som skal godkende og stadfæste alt det fornævnte.
                  Til vidnesbyrd herom og til større sikkerhed er mit segl sammen med mine
                  medloveres segl hængt under dette brev. Givet og forhandlet foran borgen Kolding i
                  det Herrens år 1369 dagen efter apostlenes adsplittelse til vidnesbyrd om denne
                  sag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
