<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13690917001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13690917001</idno>
            <idno type="dd_serialno">347</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Brunsw.-Luneburgica nr. 1417. Perg. "Das unter die
                  Urkunde gedrückte Siegel ist abgesprungen." (Lüb. UB.). Ikke forefundet efter 2.
                  verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. III 757 nr. 697, herefter Mekl. UB. XVI 490 nr. 9962 — Reg.
                  Dan. nr. *2729.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500765.webp">3. rk. VIII nr. 347</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656149.webp">III:8 nr. 347</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 347. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst og arkivalske oplysninger efter Lüb. UB</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-09-17"> [1369]. 17. september 
               <note>
                  <p> Brevet fortolkes af Strecker s. 164 og Tägil s. 362 som et diplomatisk spil for
                  at <pb facs="4500766"/> undgå, at hansestæderne blev inddraget i hertug Albrechts
                  krig mod Brandenburg og Braunschweig i 1369. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lüneburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Magnus af Braunschweig-Lüneburg meddeler rådet i Lübeck, at den af ham
                  påbegyndte krig med hertug Albrecht 2. af Mecklenburg ikke føres for kong Valdemar
                  4. Atterdags skyld, men af helt andre grunde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> We Mangnus, van der gnade godes herteghe tů Brunswich unde tů Luneborch, bekennen
                  openbare in dessem breue unde důn witlik den wisen mannen, den raatmannen der
                  staat tů Lůbeke, vnde alle den ghenen, de desse scrift seen edder h{oe}ren lesen,
                  dat de krich, de is twischen deme herteghen van Mekelenborg vnde vns, dat de is
                  dorch sunderker sake willen vnde schelinghe, de we dicke vnde vele kundeghet vnde
                  claghet hebben heren, vrůnden, steden vnde gůden luden, dar vnsem veddern
                  herteghen Wilhelm vnde vns ny lik eder recht vmme weder varen konde, vnde dat de
                  s{ue}lue krich nicht en is dorch koning Woldemares willen van Denemarcken. </p>
            <p> Tů eener bekantnisse hebbe we vnse ingeseghel gedr{ue}cket laten an dessen bref,
                  de gheuen is thů Luneborch an deme hilghen daghe s{ue}nte Lantbertes. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Magnus, af Guds nåde hertug af Braunschweig og af Lüneburg, erkender
                  offentligt med dette brev og kundgør for de vise mænd, rådmændene i staden Lübeck,
                  og alle dem, som ser denne skrivelse eller hører den læse, at den krig, som
                  hersker mellem hertugen af Mecklenburg og os, er opstået af specielle årsager og
                  af specielle stridigheder, hvilke vi tit og ofte har forkyndt og ført klage over
                  til venner, til stæder og til gode mænd, eftersom vor fætter hertug Vilhelm og vi
                  aldrig har kunnet opnå rimelighed eller retfærdighed i disse sager, og at den
                  samme krig ikke skyldes kong Valdemar af Danmark. Til vitterlighed <pb facs="4656150"/> har vi ladet trykke vort segl til dette brev, som er givet i
                  Lüneburg på den hellige St. Lambertus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet fortolkes af Strecker s. 164 og Tägil s. 362 som et diplomatisk
                  spil for at undgå, at hansestæderne blev inddraget i hertug Albrechts krig mod
                  Brandenburg og Braunschweig i 1369. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
