<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13691021002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13691021002</idno>
            <idno type="dd_serialno">354</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 60v — <hi rend="italic">B</hi>: Rostock
                  Stadtarchiv. Hanse. Recesse. En af to stykker sammenføjet perg.strimmel med nyere
                  påskrift <hi rend="italic">Antiqui recessus</hi> — <hi rend="italic">C</hi>: Hamburg Staatsarchiv. Senat. Cl. VI
                  nr. 1a Vol. 1 Fasc. 1a p. 65—68. "3 Blätter in Quart mit Spuren der Falzung".
                  Påskrift <hi rend="italic">Anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi> nono in die .xi<hi rend="sup">m</hi>. uirginum. Recessus/ habitus in
                     Sundis/ per dominos.. consules ciuitatum maritimarum, anno. lx<hi rend="sup">o</hi> nono. predicto. in die. vi<hi rend="sup">m</hi>. uirginum. Item
                     computacio tocius pecunie libralis. Fac ire.</hi> [cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13691021001" type="link">353</ref>]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 663 nr. 240; Hanserec. I 467 nr. 510,
                  herefter Mekl. UB. XVI 500 nr. 9974 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) og Poelman, Oostzeehandel I
                  84 nr. 353 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. 2628*; Colmjon, Register van oorkonden
                  nr. 329.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500770.webp">3. rk. VIII nr. 354</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656152.webp">III:8 nr. 354</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 354. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa, varr. efter B og C</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-10-21"> 1369. [e.] 21. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>cccelx nono die undecim milium uirginum domini
                  con sules ciuitatum maritimarum Stralessundis congregati de Lubeke Iacobus
                  Plescowe Zeghebodo Crispin Symon Swerting Rostok Arnoldus Kropelin Ludolphus
                  Nygendorp. Wysmer Thidericus Mønik Bertram Kalssowe Gripeswold Hinricus
                  Schuppelingberch Sifridus de Lubeke. Colberghe. Iohannes Barenwold Stetin Iohannes
                  notarius ipsorum de Prussia de Culmine Ertmarus de Hereke de Thorun Iohannes
                  Kørdelisse de Riga Bernhardus Hoppener de Tarbato Iohannes Vorste de Mari australi
                  de Campen Goswinus Ludekinsson Thidericus Rode/ de Herderwik. Heyno de Hey-<pb facs="4500771"/>den de Zirixe Iohannes Hunt de Brele Wilhelmus Rode de Dordraco
                  Boldewinus Krek de Stauria Arnoldus de Deuenter de Amsterledamme Gherardus Grote
                  de Zutphania Wolterus de Veracker de Dauantria Hinricus de Ponte de Stralessundis
                  Hermannus de Rode Hinricus Schiele Bertramus Wulflam Iohannes Wreen et Iohannes
                  Rughe pertractauerunt negocia infrascripta </p>
            <p>&lt;1—10&gt; .....</p>
            <p> &lt;11&gt; Vortmer sint de stede meenlyken to rade worden to ramende desser
                  stucke de nascreuen stan also dat een iewelik spreken schal mit sime rade vnde dat
                  wedder inbringhen to teme neghesten daghe de van den steden winterlinghe gheholden
                  wert wat en dar best vnde nuttest dunket ane wesen wes de meste meninghe denne vor
                  dat beste vnde nutteste kesen dat des de anderen volghen. </p>
            <p> &lt;a&gt; Thome ersten Were dat me orloghen scholde vnde moste ieghen dat iar so
                  duchte een del van dessen vorbenomeden steden dat men sik vort vorbunde mit den
                  heren dar men sik vor mede vorbunden hadde mit alsulker were alse in der
                  ordinancien tho Kolne ouer een ghedragen wart des de vorbenomeden heren ok bleuen
                  by der were alse des mit en hir to lande gheramet wart </p>
            <p> Vnde ok een del van dessen steden duchte gud were dat men wat to handen hebben
                  wolde dat men sik mit den heren unuerbunden lete </p>
            <p> Vnde scholde me allene ane de heren orloghen so heft me des aldus gheramet dat me
                  qweme in den Orssund vmme paschen vthe mit alsulker macht alse vorscreuen steit de
                  see to vredende in Denemarken to bernende to rouende schepe to nemende vnde to
                  bernende vnde schaden to donde alse me allerbeste mach </p>
            <p> Vnde wes de houetlude. des heres denne vort ouer een draghen vor dat <pb facs="4500772"/> mene beste to donde dat een iewelik de in deme here is en des
                  willighen volghe/ </p>
            <p> &lt;b&gt; Vortmer hebben etlike stede des gheramet dat men twe hundert perde ofte
                  dre mede ouer neme dat men dat rident mede hebben mochte in den landen </p>
            <p> &lt;c&gt; Vortmer scholde men vorbeden in allen steden de in dessem vorbunde sin
                  dat nemand Denemarken sochte by liue vnde by gude de lant vnde de lude to
                  sterkende mit spise mit wapene ofte mit ienegherleie saken </p>
            <p> &lt;d&gt; Vortmer were dat we seghelen wolde uth der enen hauene in de anderen de
                  scholde enen bezeghelden breff nemen van der stad wor dat he seghelen wolde vnde
                  wes dat he gheladen hadde vnde wor he kumpt dar he lessen schal van der stad schal
                  he enen beseghelden bref wedder bringhen dat he alsodane gud dar ghelaten heft
                  alse he uth der anderen stad gheuoret heft vnde kumpt he to Berghen tho Flanderen
                  efte to Enghellande so schal he breue nemen van deme kopmanne </p>
            <p> &lt;e&gt; Vortmer seghelde ok iemand tho Denemarken van den gennen de buten vnsen
                  vorbunde sitten wat deme wedderuaret dat schal sunder broke wesen wo me dat mit
                  der warheit mach bewisen </p>
            <p> Des schal me breue senden to Norweghen to Flanderen to Enghellande to Schotten
                  vnde in Sweden to Collen to Westfalen in dat land to Sassen vnde in de Marke dat
                  en iewelik de sine warne dat se sik dar vor bewaren </p>
            <p> &lt;f&gt; Vortmer sind een del van dessen steden de dat gherne seghen dat me den
                  gennen de an der Holsten siden sitten alse Ripen Aleborch vnde den anderen steden
                  de an der Iuten siden sitten nicht uthgheue up dat dat it van en nicht vort tho
                  Denemarken queme </p>
            <p> Des schal me breue senden to Bremen to Hamborch to Staden vnde tho Buxstehude </p>
            <p>
               <pb facs="4500773"/> &lt;g&gt; Vortmer schal it vmme dat pundgeld stan alse it nu
                  steit wente to paschen na paschen schal it en iewelik nemen in siner stad van
                  sines sulues borgheren to sines sulues behof </p>
            <p> Vnde mit alle den ghennen de uth anderen landen vnde uth anderen steden sint vnde
                  an dessem vorbunde nicht en sind dar schal me it mede holden alse me dat vor
                  gheholden heft </p>
            <p> Vnde schal dat delen in dat ghemene na mantale also langhe wente desse vorbunden
                  stede anders wes to rade werden </p>
            <p> Vnde uppe Schone schal it en iewelik holden alse he it in siner stad hold </p>
            <p> &lt;h&gt; Vortmer we to den daghen ghesand wert van dessen steden so schal een
                  iewelik ene credencygen mede bringhen vnder siner stad inghesegele dat he
                  vulmechtich sy vnde wes he vulbordet dat se dat holden by truwen vnde by eren </p>
            <p> &lt;i&gt; Vortmer schal nene stad allene orloff gheuen to seghelende in de stede
                  de vorboden sint sunder vulbort der menen stede </p>
            <p> &lt;j&gt; Vortmer were dat iemant begrepen worde in der zee de ieghen dat bot der
                  stede ghedan hadde ofte dede we den grepe de scholde beholden de helfte wes he em
                  neme vnde de anderen helfte bringhen ofte antwerden den menen steden </p>
            <p> &lt;k&gt; Vortmer schal neen Schotte Enghels efte Wale haring solten uppe Schone
                  ofte solten laten mit sime ghelde </p>
            <p> Ok schal se neen voghet uppe siner vitten holden edder mit sik liggen laten vnde
                  steden en hering to soltende </p>
            <p> Were ienich voghet de hir ane breke de scholde broken hebben ieghen de menen
                  stede veftig mark suluers </p>
            <p>&lt;12&gt;..... </p>
            <div type="app">
               <p> 15 nono] Ix2 B, C — undecim] .xi. C. 17 Zeghebodo] Seghebodo B, C — Crispin]
                  Cryspyn B — Swerting] Swertynge B, Swertingh C — Rostok] Rozstok B, C. 18
                  Kropelin] Cropelyn B, Kropelyn C — Ludolphus] Ludekinus C — Nygendorp] C, Nyestad
                  Aa, Nygestad B, — Thidericus] Tydericus B — Mønik] Mønyk B, Monnik C. 18-19
                  Kalssowe] Kalsowe B, C. 19 Schuppelingberch] Schupplenberch B, C—Sifridus]
                  Cyfridus B. 20 Barenwold] Barenwolt B — Stetin] Stetyn B, C. — Prussia] Prucia
                  B,C. 20-21 Culmine] Culmen C. 21 Ertmarus] Erthmarus C — Hereke] Heryk B, Herik C
                  — Thorun] Thorvn B, Thoriin C. — Kørdelisse] Kordelysse B, Cordelisse C — Riga]
                  Ryga B 21-22 Bernhardus] Bernardus B, C. 23 Goswinus] Gosswinus B, Gozwinus C. —
                  Ludekinsson] Ludekensson B, C. — Thidericus] Tydericus B — de Herderwik indtil
                  Heyden] er i B og C placeret efter de Ponte (s. 364 I. 4) 23 og side 364 I. 1
                  Heyden] Veyden C. </p>
               <p> 1 Zirixe] Cyryxee B, Cirexe C.— Hunt] Hånt B, de Hunt C — Wilhelmus] Wylhelmus B,
                  Willem C 2 Krek] Kriek C. — Amsterledamme] Aemstelredamme B, C. 3 Grote] Grothe B
                  — Zutphania] Sutfania B — Dauantria] Deuenter B, C. 4 Rode] Røde B—Schiele] Schele
                  B, C. — Bertramus] Bertram C 5 Rughe] Råghe B. 8 Vortmer indtil meenlyken] De
                  stede menliken zint C. 10 to teme] thome B, C. 11 gheholden] B, C, ghoholden Aa.
                  14 Thome] Tem C — scholde vnde moste] moste vnde scholde B, C. 17 Kolne] Kollen B,
                  Collen C — ghedragen] draghen B, ghedreghen C. 18 ok] B, C, mgl. Aa. 22 me des]
                  men C. 23 in den Orssund] yn den Ørsunt B, an den Orsunt C. 25 vnde(1.)] mgl. C.
                  27 draghen] dreghen B, C. </p>
               <p> 3 twe] tilf. o.l. B. 5 den landen] deme Lande C. 9 seghelen wolde] zeghelde C. 10
                  bezeghelden) C, mgl. Aa, B. 12 lessen] lossen B, C. — enen beseghelden bref] C,
                  enen bref Aa, synen bref B. 14 heft] hadde C. — Flanderen] Vlanderen C. 14-15
                  Enghellande] Enghelande B, C. 17 vorbunde] vorbunden Aa, vorbtinde B, verbunde C.
                  18 wo] wanne C. 19 Flanderen] Vlanderen C. — Enghellande] Enghelande B, Enghelande
                  vnde C. 20 vnde] mgl. C — Collen] Kollen B, Colne C. 21 Marke] Marken B, C. 23
                  Holsten] Holtsten C. — Ripen] Rypen B. — Aleborch] Alleborch C. 24 Iuten] med t
                  rettet Aa, Iåthen B, C. — sitten] synd B, zint C. 26 Staden] Stade C 27
                  Buxstehude] Buxtehude B, Buxthehude C. </p>
               <p> 4 ghennen] ienen B, yeghen C. 5 sint] mgl. C — an] de an C. 8 vorbunden)]
                  vorbenomeden B, C. 9 Schøne] Schonen C — holden] mgl. C — he] B, mgl. Aa, C — it
                  (2.)] mgl. C. — hold] holt B, holden C. 11 credencygen] B, creduynghen Aa,
                  credencien C. 14 allene] mgl. C. 21 Schone] Schonen C. 22 se neen voghet] neyn
                  voghed se C. — edder mit indtil laten] mgl. B, C. 25 veftig] veftych B, .1. C.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1369 på de 11.000 jomfruers dag forsamledes de herrer rådmænd
                  fra søstæderne i Stralsund, fra Lübeck Jakob Pleskow, Segebod Crispin, Simon
                  Swerting, Rostock: Arnold Kröpelin, Ludolf Niendorp, Wismar: Didrik Monik, Bertram
                  Kalsow, Greifswald: Henrik Schuppelenberg, Sigfred v. Lübeck, Kolberg: Johan
                  Barenwold, Stettin: Johan, deres notar, fra Preussen: fra Kulm Ertmar v. Hereke,
                  fra Thorn Johan Kordelitz, fra Riga Bernhard Hoppener, fra Dorpat Johan Vorste,
                  fra Zuidersøen: fra Kampen Goswin Ludekesson, Didrik Rode, fra Harderwijk Heine
                  van Heiden, fra Zierikzee Johan Hunt, fra Briel Vilhelm Rode, fra Dordrecht
                  Boldewin Krek, fra Stavern Arnold van Deventer, fra Amsterdam Gerhard Grote, fra
                  Zutphen Walter van Veracker, fra Deventer Henrik ter Brugge, fra Stralsund Herman
                  v. Rode, Henrik Schiele, Bertram Wulflam, Johan Wreen og Johan Ruge, og
                  forhandlede nedenforanførte sager. </p>
            <p> &lt;1-10&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;11&gt; Fremdeles er stæderne i fællesskab kommet overens om at stræbe efter
                  at søge disse herefter skrevne artikler gennemført på den <pb facs="4656153"/>
                  måde. at enhver skal forhandle dem i sit råd og på den næste hansedag, som til
                     vintertid<ref target="drb2"/> vil blive afholdt af stæderne, berette tilbage,
                  hvad der synes dem bedst og nyttigst; hvad de fleste så mener at foretrække som
                  det bedste og nyttigste, skal de andre efterfølge. </p>
            <p> &lt;a&gt; For det første, hvis man senere på året må og skal føre krig, så syntes
                  en del af disse fornævnte stæder, at man fortsat skal være i forbund med de
                  herrer, som man tidligere var i forbund med, og stille med de samme styrker, som
                  det var blevet aftalt i ordinansen i Köln på den måde, at de fornævnte herrer
                  ligeledes stiller med samme styrke, som det blev aftalt med dem her i landet. Men
                  en del af disse stæder forekom det at være godt, at man havde noget på hånden, når
                  man ikke var forpligtet af et forbund med herrerne. Og skal man føre krig alene
                  uden herrerne, så har man fastsat dette: at man skal løbe ind i Øresund ved
                  påskens slut med sådanne styrker, som foran skrevet står, for at fredeliggøre
                  havet, brandhærge i Danmark, røve, kapre skibe og opbrænde dem og volde skade
                  efter bedste evne. Og det, som hærens høvedsmænd da fremover kommer overens om at
                  gøre for det fælles bedste, skal enhver, som er i hæren, villigt efterfølge. </p>
            <p> &lt;b&gt; Fremdeles har nogle stæder bestemt, at man skal føre en to-tre hundrede
                  heste med over, for at man har mulighed for at ride i landene. </p>
            <p> &lt;c&gt; Fremdeles skal man i alle stæder, som er i dette forbund, under
                  fortabelse af liv og gods forbyde, at nogen rejser til Danmark med proviant, med
                  våben eller med nogen ting overhovedet til styrkelse af land og folk. </p>
            <p> &lt;d&gt; Fremdeles hvis nogen vil sejle fra en havn til en anden, så skal han
                  forskaffe sig et beseglet brev hos staden om, hvor han vil sejle hen, og om, hvad
                  han har ladet; og fra den stad, hvortil han kommer og losser, skal han bringe et
                  beseglet brev tilbage om, at han har efterladt sådant gods der, som han har udført
                  fra den anden stad; og hvis han kommer til Bergen, til Flandern eller til England,
                  så skal han skaffe sig brevet på købmandskontoret<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> &lt;e&gt; Og fremdeles hvis det sker, at nogen af dem, som står uden for vort
                  forbund, sejler til Danmark, skal det, der vederfares dem, være bodløst mål, hvis
                  man kan bevise det under ed. Herom skal man sende breve til Norge, Flandern,
                  England, Skotland og Sverige, til Köln, til Westfalen, til landet Sachsen og til
                     Markerne<ref target="drb4"/>, at enhver kan advare sine borgere, at de tager
                  sig i vare herfor. </p>
            <pb facs="4656154"/>
            <p> &lt;f&gt; Fremdeles er der en del af disse stæder, som gerne ser, at man ikke
                  stiller de stæder, som hører til på den holstenske side, såsom Ribe, Ålborg og de
                  andre stæder, som hører til jydernes parti, fri (for vareembargoen), for at
                  varerne ikke fra dem kommer videre til Danmark. Herom skal man sende breve til
                  Bremen, Hamburg, Stade og Buxtehude. </p>
            <p> &lt;g&gt; Fremdeles skal det indtil påske forblive med pundtolden, således som
                  det gælder nu; efter påske skal enhver oppebære den i sin stad af sine egne
                  borgere til eget behov. Og angående alle dem, som er fra andre lande og andre
                  stæder og ikke er med i dette forbund, skal man forholde sig sådan, som man før
                  havde forholdt sig. Og pundtolden skal fordeles i stæderne efter mandtal, indtil
                  disse fornævnte stæder beslutter noget andet. Og i Skåne skal enhver overholde
                  det, som han overholder i sin stad. </p>
            <p> &lt;h&gt; Fremdeles enhver, som bliver udsendt til hansedagene fra disse stæder,
                  skal medbringe et akkreditiv under sin stads segl om, at han er befuldmægtiget, og
                  at de på tro og ære vil overholde, hvad han tiltræder. </p>
            <p> &lt;i&gt; Fremdeles skal ingen stad give tilladelse til at sejle til de stæder,
                  som er under forbud, uden de samlede stæders tilladelse. </p>
            <p> &lt;j&gt; Fremdeles hvis nogen, som havde handlet eller handler imod stædernes
                  påbud, bliver pågrebet på havet, så skal den, som pågriber ham, beholde halvdelen
                  af det, som han fratager ham, og bringe den anden halvdel til de forenede stæder
                  eller anvise dem den. </p>
            <p> &lt;k&gt; Fremdeles skal ingen skotte, englænder eller waliser salte eller lade
                  salte sild i Skåne for sine penge. Ej heller skal nogen foged beholde dem eller
                  lade dem ligge med sig på sit fed og tillade dem at salte sild. Hvis nogen foged
                  forbryder sig mod dette, han skal have forbrudt 50 mark sølv til de samlede
                  stæder. </p>
            <p> &lt;12&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> §§ 1-4 handler om forholdet til Brandenburg, Mecklenburg og Lauenburg, §
                  5 om baggrunden for Stettinrådmændenes udebliven, §§ 6-9 om købmændene i Bergen og
                  hansekontoret sammesteds, § 10 om pundtolden og § 12 om baggrunden for afsendelsen
                  af brev fra Lübeck til Köln. </p>
                  <p n="drb2"> vinteren regnedes at begynde til mortensdag. </p>
                  <p n="drb3"> hanseaternes officielle kontor disse steder. </p>
                  <p n="drb4"> d.v.s. markgrevskabet Brandenburg. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
