<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13691030001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13691030001</idno>
            <idno type="dd_serialno">357</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA, Ribe kapitel. Perg., højre halvdel af plica bortskåret, blind
                  liniering, 23—22,5 × 15,5 (plica 2,7). Kardinal Guillelmus' segl af rødt voks i
                  perg.rem, på hvilken <hi rend="italic">R</hi> med forkortelsestegn (= <hi rend="italic">Registratum</hi>). På
                  plica til venstre <hi rend="italic">Johannes de Meianesio\</hi> og under plica til højre <hi rend="italic">iiii
                     florenos iiii turonenses\</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2878 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Acta Pont. VI 520 nr. 5154 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>). — Vejledende arkivreg. XVIII 254 nr. 154.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500775.webp">3. rk. VIII nr. 357</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656155.webp">III:8 nr. 357</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 357. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-10-30">
                  1369. 30. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Guillelmus, kardinalpresbyter af S. Stefano in Celiomonte og kardinalkollegiets
                  kammermester, kvitterer biskop Jens af Børglum for en del af hans servitium
                  commune og giver ham udsættelse til 22. juli 1370 for den resterende del. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Guillelmus miseratione diuina tituli sancti Stephani in Celiomonte presbiter
                  cardinalis sacri collegii reuerendorum. patrum dominorum sancte Romane ecclesie
                  cardinalium camerarius tenore presencium recognoscimus et fatemur quod reuerendus
                  in Christo pater dominus Iohannes episcopus Burglanensis pro parte partis sui
                  communis seruicii in quo prefato collegio tenebatur decem florenos auri per manus
                  magistri Petri Nicholai clerici diocesis Ripensis nobis pro ipso collegio
                  recipientibus solui fecit. </p>
            <p>De quibus sic solutis ipsum dominum episcopum ecclesiam suam successøres suos et
                  eorum bona prefati collegii nomine absoluimus et quittamus . Uerum intellecta mole
                  grauaminum pro parte domini episcopi coram nobis exposita que ipsum ad soluendum
                  illas pecuniarum quantitates quas racione sui communis seruicii collegio antedicto
                  ac familiaribus et officialibus dominorum cardinalium predictorum sub certis penis
                  et sentenciis ac termino iam diu enim elapso soluere tenebatur reddebant et adhuc
                  reddunt uerissimiliter impotentem auctoritate nobis in hac parte commissa usque ad
                  festum beate Marie Magdalene proximo uenturum terminum sibi duximus prorogandum .
                  ita tamen quod si in dicto sibi prorogato termino non satisfecerit de premissis
                  penis et sentenciis quibus antea tenebatur sit astrictus </p>
            <p>
               <pb facs="4500776"/> Insuper ipsum dominum episcopum a suspensionis
                  excommunicacionis et interdicti sentenciis ac reatu periurii et aliis penis quod
                  et quas incurrit propter solucionem premissorum non factam in termino sibi prefixo
                  auctoritate qua fungimur in hac parte duximus absoluendum/ secum super
                  irregularitate si quam contraxit interea si&lt;c&gt; ligatus &lt;se&gt; immiscendo
                  diuinis uel alias non tamen in contemptum clauium eadem auctoritate misericorditer
                  dispensantes </p>
            <p> In quorum testimonium presentes litteras fieri fecimus et sigilli nostri
                  appensione muniri. </p>
            <p> Datum Rome die xxx. mensis octobris anno a natiuitate domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">mo</hi>. sexagesimo nono indictione septima
                  pontificatus sanctissimi in Christo patris domini nostri domini Urbani . diuina
                  prouidencia . pape . quinti anno septimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 uerissimiliter = uerisimiliter. </p>
               <p> 5 si(c)] sit A — (se)] mgl. A. 12-13 prouidencia indtil septimo] med mellemrum
                  mellem ordene for at udfylde linien A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi, Guillelmus, af Guds miskundhed kardinalpresbyter med titelen S. Stefano
                  Celimontano, kammermester ved det hellige kollegium af de ærværdige fædre, de
                  herrer kardinaler ved den hellige romerske kirke, erkender og erklærer med dette
                  brev, at den ærværdige fader i <pb facs="4656156"/> Kristus herr Jens, biskop af
                  Børglum, ved magister Peder Nielsen, klerk i Ribe stift, har ladet indbetale 10
                  guldfloriner til os, der modtog dem på kollegiets vegne, som en del af hans
                  servitium commune<ref target="drb1"/>, som han skyldte fornævnte kollegium. På
                  fornævnte kollegiums vegne frigør og kvitterer vi nævnte herr biskop, hans kirke,
                  hans efterfølgere og deres gods for det således indbetalte beløb. Men efter at
                  have forstået vægten af de tynger, som på herr biskoppens vegne blev forklaret for
                  os, og som gjorde og sandsynligvis stadig gør denne ude af stand til at betale
                  alle pengesummer, som han under trussel om bestemte straffe og domme og til en
                  bestemt termin, der allerede for længst er udløbet, var forpligtet til at betale
                  fornævnte kollegium og fornævnte herrer kardinalers husstand og tjenerskab som sit
                  commune servitium, har vi med den myndighed, der er overladt os i denne sag, ladet
                  terminen udskyde for ham til førstkommende Marie Magdalene dag<ref target="drb2"/>, dog således at hvis han ikke til nævnte for ham udskudte termin gør fyldest i
                  denne sag, da er han hjemfalden til de fornævnte straffe og domme, som han
                  tidligere skulde ifalde. Ydermere har vi med en myndighed, som vi udøver på dette
                  område, ladet den herre biskop løse fra de suspensions-, bandlysnings- og
                  interdiktsdomme og den anklage for mened og de andre straffe, som han har pådraget
                  sig ved ikke at betale de fornævnte beløb til den for ham fastsatte termin, idet
                  vi med samme myndighed nådigt dispenserer ham for den irregularitet, han måtte
                  have pådraget sig ved således belastet at befatte sig med gudstjenester eller på
                  anden måde, dog ikke, hvis det er sket under foragt for nøglemagten. Til
                  vidnesbyrd herom har vi ladet dette brev udfærdige og befæste ved at hænge vort
                  segl under. Givet i Rom den 30. oktober i år 1369 efter Herrens fødsel, i den
                  syvende indiktion og i den højhellige fader i Kristus ved Guds forsyn vor herre
                  herr pave Urban 5.s syvende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. 2. rk. IV nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb2">22\\. juli 1370. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
