<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13691130004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13691130004</idno>
            <idno type="dd_serialno">372</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 457. Perg. Ikke forefundet efter
                  2. verdenskrig. Ifølge Aa var brevet forsynet med 25 segl af gelb voks i
                  perg.remme. 1: Henning Podebusk, DAS. 520. 2: Johan Tirbach, DAS. 665. 3: Fikke
                  Moltke, DAS. 569. 4: Peder Grubbe, DAS. 582. 5: Jakob Olufsen (Lunge), DAS. 681.
                  6: Perg.rem. 7: Bent Byg, beskadiget, gar ønkentlich. 8: Niels Klementsen (Rani),
                  DAS. 667. 9: Otze Bydelsbak, DAS. 668. 10: Sten Basse, DAS. 669. 11: Jakob Nielsen
                  (Due), DAS. 670. 12: Jens Rud, DAS. 671. 13: Erik Nielsen (Saltensee), DAS. 672.
                  14: Niels Mus (Thott), DAS. 636. 15: Kristian Vendelbo, DAS. 673. 16: Jens
                  Andersen (Brok), DAS. 674. 17: Heine Kabolt, DAS. 533. 18: Henning Køtelberg, DAS.
                  676. 19: Henneke Moltke, DAS. 677. 20: Henneke Foged, DAS. 678 (S' IOHANNIS
                  VOGHET). 21: Tue Nielsen (Bild), DAS. 657. 22: Henning Meinerstorp, DAS. 679. 23:
                  Kristian Kule, DAS. 552. 24: Konrad Moltke, DAS. 680. 25: Henrik v. d. Osten, DAS.
                  580. Ifølge Kruse, Bruchsticke manglede seglene nr. 3—6 i september 1846. Ifølge
                  Hanserec. var kun 19 segl i behold (1870) — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. T. K. U. A.
                  Hansestæderne. A III pk. 17. Afskrift nr. 19 med udførlig seglbeskrivelse i et
                  hefte med 26 privilegier for Stralsund, vidimeret af Johan Holstein (Iohannes
                  Holstenius), professor (fra 1593) og sekretær ved universitetet i Rostock (f
                  1609), på foranledning af Johan Doman, Syndikus i Stralsund, og Johan Vhalen,
                  sekretær sammesteds. Heftet blev sammen med B fremlagt under forhandlinger i
                  Lubeck om bekræftelse af hansestædernes privilegier 1600 oktober, cf. protokol,
                  påtegnet af Jørgen Svave, Iver Friis og Jakob Høyer, RA. T.K.U.A. Hansestæderne A
                  II pk. 13 — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Langebeks Diplomatarium, cf. ndf. under Bd1 — <hi rend="italic">B</hi>:
                  Danzig departementsarkiv. 300 D / 12 nr. 3. Udfærdigelse for de preussiske stæder.
                  Perg. 61,4 × 30,6 (plica 5,5). 26 segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.remme. 1: Henning Podebusk, DAS. 520. På plica H. Podboz. 2: Johan Tirbach,
                  DAS. 665. På plica Terbach. 3: Fikke Moltke, DAS. 569. <pb facs="4500796"/> På
                  plica Dominus Vikko. 4: Peder Grubbe, DAS. 582 (S” SCTR[I GR]VBBA). På plica
                  Grubbe. 5: Jakob Olufsen (Lunge), DAS. 681. På plica Ia Olson. 6: Oluf Bjørnsen
                  (Bjørn), DAS. 5341. På plica Ol. Bønson. 7: Bent Byg (Grubbe), DAS. 666. På plica
                  B. Byug. 8: Niels Klementsen (Rani), DAS. 667. På plica N. Clementis. 9: Otze
                  Bydelsbak, DAS. 668. På plica Dominus Odz. 10: Sten Basse, DAS. 669. På plica Sten
                  Basse. 11: Jakob Nielsen (Due), DAS. 670. På plica Ia. Niclasson. 12: Jens Rud,
                  DAS. 671. På plica Ruut. 13: Erik Nielsen (Saltensee), DAS. 672. På plica Ericus.
                  14: Rikman v.d. Lancken, DAS. 675. På plica Rikmannus. 15: Niels Mus (Thott), DAS.
                  636. På plica Mus. 16: Kristian Vendelbo, DAS. 673. På plica Wendelbo. 17: Jens
                  Andersen (Brok), DAS. 674. På plica .Io Anderson. 18: Heine Kabolt, DAS. 533. På
                  plica Kabold. 19: Henning Køtelberg, DAS. 676. På plica Kotelbergh. 20: Henneke
                  Moltke, DAS. 677. På plica H. Molteke. 21: Henneke Foged, DAS. 678 (S” IOHANNIS
                  VOGHET). På plica H. Voghet. 22: Tue Nielsen (Bild), DAS. 657. På plica Tuue
                  Nicleson. 23: Henning Meinerstorp, DAS. 679. På plica Meynerstorp. 24: Kristian
                  Kule, DAS. 552. På plica Cristern Kule. 25: Konrad Moltke, DAS. 680. På plica
                  Cort. 26: Henrik v.d. Osten, DAS. 580. På plica .H. de Osten — Ba: Ibid. 300 D /
                  12 nr. 23. Vidisse 1442 2. april af biskop Wladislav af Leslau og abbed Johan af
                  Oliva — Bb: Ibid. 300 D / 12 nr. 24. Vidisse 1442 11. april af biskop Franciscus
                  af Ermland — Be: Ibid. 300 D / 12 nr. 25. Vidisse 1442 11. og 17. april af biskop
                  Franciscus og domkapitlet i Ermland — Bd: RA. T.K. U. A. Hansestæderne A II pk. 6.
                  Auskulteret afskrift af Frederik Wehreysen, notar og camerarius ved domkapitlet i
                  Lübeck, fra omkr. 1600 — Bd1i: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek,
                  kollationeret med Aa og fortsat med seglbeskrivelsen derfra, forlæg for Suhm. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIII 857 (efter Bd1), herefter Bunge III 239 nr. 1064; Kruse,
                  Bruchsticke aus d. Gesch. d. Stadt Stralsund I 68 (efter Suhm, sammenholdt med A),
                  herefter Dittmer, Gesch. d. Krieges d. See- u. Wend. Städte mit Dänemark u.
                  Norwegen 58; Hanserec. I 474 nr. 513 (efter A); Mekl. UB. XVI 513 nr. 9992 (1
                  udtog efter Hanserec.); Oorkondenb. v. Groningen I 415 nr. 570 (i udtog efter
                  Bunge) — Sartorius, Gesch. d. Hanse II 675; Reg. Dan. nr. 2630*; Brem. UB. III 331
                  nr. 375; Hans. UB. IV 130 nr. 322; UB. d. Stadt Königsberg 73 nr. 58; O.
                  Grotefend, Gesch. d. Geschl. v.d. Osten I 247 nr. 830; Poelman, Oostzeehandel I 86
                  nr. 359; W. S. Unger, Bronnen tot de gesch. van Middelburg III 20 nr. 48; D.
                  Kausche Putbusser Regesten 102 nr. 366; Niermeyer, Bronnen .... Beneden-Maasgebied
                  I 288 nr. 517; Oorkb. van Amsterdam 186 nr. 270.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500795.webp">3. rk. VIII nr. 372</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656169.webp">III:8 nr. 372</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 372. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A ifølge Hanserec., kollationeret med Aa og B, indledningen i
                     halvspalte efter A og B</hi>:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-11-30"> 1369. 30. november 
               <note>
                  <p> Toldsatserne er endvidere afskrevet på bagsiden af recessen 1371 25. maj, Rostock
                  Stadtarchiv, Hanseatica vol. I nr. 7148, trykt Hanserec. II 26 nr. 15. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk, Danmarks riges høvedsmand, og 25 andre af kongens og rigets
                  råder slutter med kongelig bemyndigelse fred med hansestæderne og formulerer deres
                  privilegier i Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">A</hi>:</p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4500797"/> In godes namen amen. </p>
               <p> Witlik sy alle den genen de dessen bref seen vnde horen lesen dat wy Henningh
                     van Pudbuzk houetman des rykes tho Denemarken. Hanes Theerbach houetman tho
                     Werdyngborgh. Vicke Molteke houetman. tho Nebbe. Peter Grubbe Iacob Olauisson
                     Olaf. Børnsson. Benedic Bůgge. houetman to Holebeke Nicclis Clementesson. Otze
                     van Bůdelsbagh van Iungeshouede Sten Basse riddere Iacob Nicclisson houetman
                     tho Seborgh. vnde tho Ghorgø Ruyt houetman tho Korsøre Erik Nicclisson van
                     Hørninghesholm knapen gesethen in Selande. Nicclis Mus houetman tho Kalfø.
                     Kersten Wendelbo houetman tho Schandelenborgh Yons Andersson houetman tho
                     Bůggeholm riddere geseten yn Iůtlande. Heyno Kabolt ridder vnde Hennyngh
                     Køtelbergh houetlude tho Ørkele Henneke Molteke houetman tho Nuborgh vnde
                     Henneke Voghet Thuue Nicelisson knapen gheseten in Vůne Hennyngh Meynerstorp
                     ridder houetman tho Tranecker yn Langgelande Kersten Kůle ridder houetman tho
                     Alleholm yn Lalande Cord Molteke houetman tho Wardberghe yn Hallande. Hinrik
                     van <pb facs="4500798"/> der Osten ridder houetman tho Weseborgh in Samsø
                     ratgeuen vnses gnedyghen heren des hogheborn heren vnde vørsten konyngh
                     Waldemers des rikes tho Denemarken by heethe. willen vnde vulbord. vnses heren
                     vorbenomet vnde mit vnses sůlues wol bedachten modis vnd vrygen willen vnde mit
                     rade des menen rikes hebben vp een ghedreghen vnde ghedeghedinghet eyne vaste
                     gantze. stede. ewige s{ov}ne vnde ende alle des kryghes. schelinghe vnde
                     twidracht de gheweset synt twisschen vnseme heren syneme rike vnde syner manne
                     vnde helpere vppe ene syde vnde den steden alse Lubek Rozstok Stralessund
                     Wismer Gripeswold Stetyn Colberghe Nyenstargarde Hamborgh vnde Bremen yn Průcen
                     Colmen Thorun Elbingh Danzk Kønyngesbergh Brunsbergh vnde alle den steden yn
                     Průcen geleghen yn Liflande Ryghe Darbate Reuele Pernowe vnde den anderen
                     steden gheleghen yn Liflande an der Sudersee Campen Deventher Utrecht Swolle
                     Haslet Grønyngen Cyrixee Brele Middelborgh Arremůde Herderwiik Sůtphen
                     Elleborch St{ov}vern Dordrecht Amsterdamme vnde dar tho alle den anderen steden
                     borgheren copluden vnde erem ghe-<pb facs="4500799"/>synde de mit en yn erem
                     ørloghe begrepen syn vnde yn erem rechte vp de andern syde yn aller wiis alse
                     hir naghescreuen steyt. </p>
               <p> &lt;1&gt; Tho deme ersten dat alle borghere coplůde vnde ere ghesynde vnde de
                     yn erem rechte syn de nu syn vnd noch thokomende syn møghen søken dat ryke tho
                     Denemarken vnde dat land tho Schone yn allen enden vnde yeghenen vnde dat se
                     moghen to lande vnde tho watere varen vnde keren yn allen yeghenen mit erem
                     ghude vnde copenschop ane yenerleye hinder tho brukende wes se hebben vnde ere
                     kopenschop tho øuende doch eren rechten tollen tho gheuende wor se des
                     plichtich syn. alse de hir naghescreuen steyt. </p>
               <p> &lt;2&gt; Ock scholen se den seestrand menliken vrygh hebben in alle deme rike
                     tho Denemarken vnde yn al deme lande tho Schone tho ewighen tiden van allem
                     schipbrøkyghem ghude id hethe wrak edder seevunt edder wo idt hete yn desser
                     wiis. Were dat yeneghe lůde van dessen vorbenomeden steden schip-<pb facs="4500800"/>br{ov}kich wůrden yn yeneghen enden des vorbenomeden rykes
                     edder landes. edder ere schipbr{ov}kyghe ghud wrak edder wo id ghenomet wůrde
                     tho deme ryke vnde lande vorbenomet yn ieneghen enden der lande tho dreue edder
                     queme dat ghud møghen se by sik edder mit helpe andere&lt;r&gt; lude berghen
                     edder berghen laten vnde bruken des na erem willen sunder hinder. </p>
               <p> Were ock dat se arbeideslude byhof hadden de moghen se wynnen vmme ere
                     pennynge wor se de hebben moghen sunder brøke edder hynder </p>
               <p> Dat en schal ok nicht wesen yeghen vnsen heren den kønyngh vnde dat ryke vnd
                     ere ammetlůde </p>
               <p> Were ock dat alsodane schipbr{ov}kych ghud tho desseme vorspr{ov}ken ryke
                     edder lande tho sl{ov}ghe edder dreue vnde de lůde verdrungken edder verghan
                     weren. dat ghud schal de negheste voghet edder de dar waldich is berghen laten
                     vnde wat des gheberghet werd. dat schal he mit witschop bedderuer lůde yn de
                     neghesten kerken brynghen laten vnde laten dat bescriuen wat des ghůdes <pb facs="4500801"/> sy vnde bewaren dat trůweliken tho der hand der eruen edder
                     der ghenen de dat ghud mit rechte vørdern møghen </p>
               <p> Wo se bynnen iare vnde daghe bewysynghe bryngen mit erer stad breue. dar se
                     borgher ynne syn. dat se rechte eruen syn tho dem sůluen ghude edder dat sy dat
                     mit rechte vørderen møghen. den schal me dat antwerden vnbew{ov}ren vnde gheuen
                     den arbeydesluden redelik lon </p>
               <p> Were yement yn desseme vorsproken ryke. edder lande. de sik alsodanen
                     schipbrøkyghes ghudes vnderwůnde vnde dat nicht wedder gheuen wolde deme de dar
                     recht tho hadde dat schal me richten an syn leuent na rechte vnde dat myd
                     nyneme ghude tho leghernde vnde deme ok nyne gnade tho dønde ane vulbord des
                     kleghers sunder arghelist vnde gheuen dat ghud wedder deme de dar recht tho
                     hefft </p>
               <p> Were ok dat ienich schiphere angkere edder thøuwe stan lete yn der see edder
                     hauene van nod weghen dat magh he lůchten edder lůchten laten sunder brøke tho
                     syner behof wan he wil </p>
               <p>
                  <pb facs="4500802"/> &lt;3&gt; Vortmer moghen de vorscreuen stede eres sůlues
                     vøghede setten vp eren vitten tho Schonøre vnde tho Valsterbode vnde wor se
                     vitten hebben tho Dennemarken vnde de voghede moghen richthen ouer alle de
                     ghene de mit en vp eren vitten liggen vnde vord ouer al ere børghere vnde ere
                     ghesynde se liggen wor se liggen vnde alle sake vnde br{ov}ke tho richtende ane
                     sake vnde br{ov}ke de na Lubeschem rechte ghan yn hals vnde yn hant vnde ane
                     vulkommene wunden de mit egghe vnde orde wraght syn. id en were dat welke stad
                     høghere bewisinge hadde mit kønynges breue tho Denemarken de scholde des
                     bruken. </p>
               <p> &lt;4&gt; Vortmer magh vp eren vitten mit en liggen weme se des ghůnnen van
                     den de oldinges mit en gheleghen hebben vnde scholen bruken des sůluen rechtes
                     vnde vryheyt des se bruken. </p>
               <p> &lt;5&gt; Vortmer schal me nymande laden. dat callen yn Denschem rechte het
                     vor dat Densche recht. </p>
               <p> Men wil me wene schůldeghen den schal me schůldeghen vor syneme Dudeschen
                     voghede mit syner stad rechte. </p>
               <p>
                  <pb facs="4500803"/> &lt;6&gt; Vortmer wolde me wene schuldeghen vmme tichte
                     den schal me schůldeghen vor syneme Důdeschen v{ov}ghede. de schal em richten
                     na syner stad rechte </p>
               <p> &lt;7&gt; Vortmer moghen se hebben vppe eren vitten s{oe}s krøghe vppe
                     iewelker vitten tho beere vnde tho mede men wyn mach me tappen vnde setten vppe
                     der vitten wor me wil vnde is dar af nicht plichtigh </p>
               <p> &lt;8&gt; Were ok dat ienich vytte verbuwet were. dat de stad bewisen mochte
                     mid breuen edder mit eren eldesten børghern de vppe dat land komen dat buw
                     schal men afbreken </p>
               <p> Were dat me dat mit willen nicht affbreke so magh de voghet vp des vitten id
                     is edder syne børghere dat afbreken sunder brøke </p>
               <p> Ok scholen ere vitten bliuen vnde wesen in eren scheden. alse se gy ghewesen
                     hebben dat se bewisen moghen mit breuen edder myd eren eldesten borgheren de
                     vppe dat land komen </p>
               <p> &lt;9&gt; Vortmer moghen se menliken vppe eren vitten verkøpen want vnde
                     lynewant by lakenen edder by repen edder by stuuen sunder br{ov}ke </p>
               <p>
                  <pb facs="4500804"/> &lt;10&gt; Vortmer moghen se yn den wantboden snyden wand
                     vnde lynewand by der elen vnd gheuen van iewelker b{ov}de enen schillyng grote
                     vnde nicht mer </p>
               <p> &lt;11&gt; Vortmer moghen de knokenhowere schomakere kremere peltere vnde
                     allerleye ammetlude bruken erer veylinghe vnde eres ambachtes vnde gheuen van
                     iewelker b{ov}de enen schillyng grote vnde nicht mer dit is tho verstande van
                     den de vppe den vitten nicht en liggen </p>
               <p> &lt;12&gt; Vortmer moghen de vorscreuen borghere vnde coplude menliken hebben
                     eghene schuten vnde visschere dar tho Schone vnde møghen der bruken vnde
                     visschen na erem willen vnde gheuen dar van ener iewelker schuten enen
                     schillyngh grote vnde micht mer de wile dat se dar wesen willen </p>
               <p> &lt;13&gt; Ok moghen se ghemenliken eghene waghene hebben vnde eres vurwerkes
                     bruken na erem willen vnde gheuen van eneme iewelken waghene achte grote vnde
                     nicht mer de wile dat se dar wesen willen </p>
               <p> &lt;14&gt; Vortmer were dat ienich waghen vmme størtede vnde schaden dede den
                     waghen mit den perden mach me beholden by dem <pb facs="4500805"/> ghude also
                     langhe wente deme kopmanne vor den schaden vul schen is </p>
               <p> &lt;15&gt; Vortmer want vnde wyn dat veer perde theen møghen dar schal me van
                     gheuen ene halue Schonsche mark dem ghenen de dar tho saet werd </p>
               <p> Were dat he schaden dar ane dede. de dat gud vpuøret den schaden schal he deme
                     copmanne weder legghen dat twe perde vptheen møghen dat magh en iewelik vpuøren
                     laten alse he sachtest magh </p>
               <p> &lt;16&gt; Vortmer magh en iewelk kopman vp vnde vt schepen wan he wil. deste
                     id bi daghe sy </p>
               <p> &lt;17&gt; Ok magh en iewelk kopman syne wapene dreghen wen he vppe dat lant
                     kůmpt went yn syne herberghe. des ghelikes wen he wedder tho schepe gheyt
                     sunder brøke. </p>
               <p> Breke he ok darane dat he dar bouene syne wapene drøghe dat schal he beteren
                     mit ener mark Schons </p>
               <p> &lt;18&gt; Vortmer magh en iewelk kopman schepen bord ouer bord vt eneme
                     schepe yn dat andere yn den hauenen des vorscreuen rykes vnde landes sunder
                     br{ov}ke </p>
               <p>
                  <pb facs="4500806"/>&lt;19&gt; Vortmer moghen se hebben eghene prame vnde
                     lůchteschuten vnde gheuen van dem prame ene Schonsche mark vnde van der
                     lůchteschuten ene halue Schonsche mark vnde dar mede møghen se vp vnde vt
                     schepen wen id en euene kůmpt </p>
               <p> &lt;20&gt; Vortmer schal neman vor den anderen beteren men we se brekt de
                     schal vor sik suluen beteren. dar schal ok neman des anderen vntghelden. </p>
               <p> &lt;21&gt; Ok schal nen knecht synes heren ghud vorslan edder verbreken </p>
               <p> &lt;22&gt; Vortmer vørde de kopman ienich ghud twůsschen Schonør vnde
                     Valsterbode dar ghift me nicht af men wor me id anders vøret bynnen landes vppe
                     waghenen so ghift de waghen enen artigh pennynge </p>
               <p> &lt;23&gt; Vortmer schal vnses heren des kønynges nye můnte nicht eer vtghan.
                     eer achte daghe vor sůnte Michels daghe </p>
               <p> Ok schal eyn iewelk kopman køpen mit des kønynges můnte </p>
               <p> Breke dar we ane den me dar mede apenbare begrepe de schal dat beteren mit vif
                     marken Schons </p>
               <p>
                  <pb facs="4500807"/> &lt;24&gt; Ok schal der bunden market de tho Valsterbode
                     is wesen vppe der Sundeschen vitten. dar he gy ghewesen heft vnde anders
                     nerghene </p>
               <p> &lt;25&gt; Vortmer dit is de tolne den allerleye ghud gheuen schal </p>
               <p> Tho deme ersten van herynge bynnen landes. van der last twintigh Schonsche
                     pennynge </p>
               <p> De heryng den me schepet vmme land dor den Øressund. de is nenes tollen
                     plichtigh men dat schip dar men den heryng ynne schepet dat gift to tollen
                     eluen schillinge grote. veer grote myn. mit groten edder mit Engelschen edder
                     mid Lubeschen pennyngen alse de ghenge vnde gheue syn tho betalende dar mede es
                     de heryng vryg </p>
               <p> Van ener last soltes van deme lande twintigh Schonsche pennynge to tolne </p>
               <p> En deker ossenhude edder kohude teyn Schonsche pennynge </p>
               <p> En pund speckes twintich Schonsche pennynge </p>
               <p> Ene tunne boteren twintigh Schonsche pennynge </p>
               <p> Des ghelikes honnech vnde alle vetwar twintigh Schonsche pennynge </p>
               <p>
                  <pb facs="4500808"/>Ene tunne kovlesches vif pennynge Schonsches. </p>
               <p> En perd dat bouen twintigh mark gecøft is twe øre. </p>
               <p> En perd dat benedden twintigh mark ghekoft is twe artigh. </p>
               <p> En stůcke wandes van twintigh lakenen edder dar bouene schal gheuen twe øre to
                     tolne </p>
               <p> En stucke wandes benedden twintigh lakenen eyn øre to tolne </p>
               <p> Vor matten beddecledderen vnde vor kisten darf me nenen tollen gheuen </p>
               <p> &lt;26&gt; Vortmer alle Důdesche koepl{ue}de de dar tho Schonøre vnde tho
                     Valsterbode eghene erden hebben de scholen des bruken vryg vnde vnbeworren dat
                     is tho verstande vppe Denscher erde de buten den vitten licht </p>
               <p> &lt;27&gt; Vortmer were dat iemant stůrue yn dem vorbenomeden ryke vnde lande
                     so mach ere Důdesche vogeth edder we de møghendeste van en is des doden mannes
                     ghud antwarden den rechten erfnamen edder weren dar nene erfnamen
                     yeghenwordich. so magh he dat ghud vøren tho lande vnde antwarden dat den de
                     dar recht tho hebben </p>
               <p>
                  <pb facs="4500809"/>&lt;28&gt; Vortmer schal desse bref nicht hinderlik wesen
                     alle eren anderen breuen vnde vryheyden de se edder erer yenich van kønyngen
                     van Denemarken hebben vnde der scholen se bruken. vnde de scholen by erer
                     vullen maght bliuen. </p>
               <p> Vnde alle desse vorscreuene vryheyt. de schal waren tho ewighen thiden </p>
               <p> &lt;29&gt; Vnde dar bouene schal me nemande beschatten vnde ok nicht mer
                     afesschen vnde enen iewelken tho latende by alle deme rechte vnde vryheyt alse
                     vorscreuen steyt </p>
               <p> &lt;30&gt; Vnde wor me tollen schal. alse vørscreuen steyt dar mach me gheuen
                     enen Lubeschen vor twe Schonesche. </p>
               <p> Vortmer alle desse vørbenomeden stůcke vnde articule vnde eyn iewelk by syk
                     l{ov}ue wi by eren vnde by ghuden truwen ane arghelist vor vnsen heren den
                     kønyngh vnde syne nakomelynge vor vns vnde vor vnse nakømelinge vnde vor alle
                     ynwonre des sůluen rikes yeghenwordych vnde tho komende dat dat tho ewighen
                     tiden den vorbenomeden steden vnde eren borgheren. koplůden vnde ghesinde.
                     vaste. stede. vnde vngebr{ov}ken gheholden schal <pb facs="4500810"/> werden
                     ane allerleye hůlperede beyde ghestlik vnde werlik. </p>
               <p> Vortmer schal mit dessen vorbenomeden stucken alle twydracht vnde schelinghe
                     de twiůsschen vnseme heren deme kønynge deme ryke tho Denemarken vppe ene side
                     vnde den vorbenomeden steden vnde eren borgheren vp de anderen syde gheweset
                     hebben* gheleghert vnde ghes{ov}net wesen tho ewighen thiden </p>
               <p> Vnde dor merer bewarynge willen. vnde sekerheyt so hebbe wi her Hennyngh van
                     Pudbutzk houetman des rikes tho Denemarken vnde riddere vnde knapen alse
                     vorscreuen stan vnser eyn iewelik syn ingheseghel vor dessen bref mit witschop
                     vnde willen anghehenget de ghegheuen vnde ghescreuen is thome Stralessunde na
                     ghodes bord drůtteynhundert iar yn deme neghen vnde sostighsten iare yn sůnte
                     Andreas daghe des hilghen apostels. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">B</hi>:</p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> In ghodes namen amen. </p>
               <p> Witlik sy alle den yenen de dessen bref seen vnde horen lesen dat wy Hennyngh
                     van Pubuzk houetman des rykes tho Denemarken. Hanes Theerbach houetman tho
                     Werdyngborch. Vicke Molteke houetman. tho Nebbe. Peter Grubbe Iacob Olauusson
                     Olaf. Bornsson. Benedic Bugghe. houetman to Holebeke Nicles Clementesson. Otze
                     van Budelsbach van Iuggheshouede Sten Basse ryddere Iacob Niclesson houetman
                     tho Seborch. vnde tho Ghorgø Ruyt houetman tho Korsøre Erik Nicclisson van
                     Hornynghesholm Rykmannus ghesethen yn Selande. Niccles Mus houetman tho Kalfo.
                     Kersten Wendelbo houetman tho Schandelenborch Yons Andersson houetman tho
                     Buggheholm ryddere ghesethen in Iutlande. Heyno Kabolt rydder vnde Hennyngh
                     Kotelberch houetlude tho Ørkele Henneke Molteke houetman tho Nuborch vnde
                     Henneke Voghet Thuue Nicclesson knapen ghesethen in Vůne Hennyngh Meynerstorp
                     rydder houetman tho Traneker yn Langgelande Kersten Kule rydder houetman tho
                     Alleholm yn Lalande Cord Molteke houetman tho Wardberghe yn Hal-<pb facs="4500798"/>lande. Hinrik van der Osten ridder houetman tho Weseborch.
                     yn Samsø ratgheuen vnses ghnedyghen heren des hogheborn heren vnde vørsten
                     konyngh Waldemers des rykes tho Denemarken by heethe. wyllen vnde vulbord.
                     vnses heren vorbenomet vnde myd vnses sulues wol bydachten modes vnde vrygen
                     wyllen vnde myd rade des menen rykes hebben vp een ghedreghen vnde
                     ghedeghedynghet eyne vaste. gancze. stede. ewyghe sone vnde ende alle des
                     kryghes. schelynghe vnde twydracht. de gheweset synt twůschen vnseme heren
                     syneme rike vnde syner manne vnde helpere vppe ene syde vnde den steden also yn
                     Pruczen Colmen Thorun Elbyngh. Danczk Kønynghesberch Brunsbergh. vnde alle den
                     steden yn Pruczen gheleghen. in Liflande. Ryghe. Darbate. Reuele Pernowe. vnde
                     den anderen steden gheleghen yn Liflande vnde erer herscap. vnde Lubek Rozstoch
                     Stralessund Wysmer Grypeswold Stetyn Colberghe Nyenstargarde. Colne Hamborch.
                     vnde Bremen. an der Sudersee. Campen. Deuenther Vtrecht. Swolle. Haslet.
                     Gronynghen. Cyrixee. Brele. Myddelborch. Arremude. Herderwiik. Sůtphen.
                     Elleborch. Stouern. Dordrecht. Amsterdam-<pb facs="4500799"/>me. vnde dar tho
                     alle de anderen stede borgheren. copluden. vnde erem ghesynde. de myd en yn
                     eren orlyghe bygropen syn. erem rechte. vp de anderen syde yn aller wiis also
                     hir na screuen steyt (<hi rend="italic">etc. = A.</hi>)</p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 7 nu] nå B. gheghenen B. 8 thokomende] thokomede B.</p>
               <p> 8-9 møghen søken] moghen suken B. </p>
               <p> 11 yeghenen] gheghenen B.</p>
               <p> 14 mit] myd her og i det flg. B. </p>
               <p> 15 yenerleye] ienegherleye B. </p>
               <p> 19 alse] also B. </p>
               <p> 21 Ock scholen] Och sctilen B.</p>
               <p>25-26 schipbrøkyghem ghude] scypbrokyghen gude B.</p>
               <p>28 dat] Aa, B, mgl. Hanserec. — låde] lude B.</p>
               <p>1 wiirden] worden B. 4 ghenomet)] ghenomen B. — wiirde] wurde B.</p>
               <p> 9 andere(r)] anderen A, rettet således i Hanserec. og i Aa, anderen B. 15 brøke]
                  broke B. 22 slåghe] sloghe B.</p>
               <p> 23 verdungken] vordrunken B. 24 verghan] vorghan B. </p>
               <p>28 bedderuer] B, bedeuer A, Aa, rettet til bederuer i Hanserec.</p>
               <p> 3-4 og 10 vørdern møghen] vordern moghen B. 11 antwerden vnbewåren] antwarden
                  vmbeworen B. 14 yement] B, yemet A, rettet til yement i Aa og Hanserec. 16
                  vnderwinde] vnderwunden B. 17 wolde] wolden B. 18an]in B. 20 nyneme] neneme B. 21
                  nyne] nene B. — dønde] dunde B. 25-26 angkere] ankere B. 26 thøuwe] thiwe B. </p>
               <p> 2 stilues vøghede] sulues voghede B. 3 Schonøre] Schonore B. 4 Valsterbode]
                  Valsterbude B. 5 Dennemarken] Denemarken B. 8 vord] mgl. B. 17 breue] breuen B. 26
                  callen] kallen B.</p>
               <p> 7 sås] søs B. 11 af nicht] nycht af B. 13 vytte] Aa, B, mgl. Hanserec. 14
                  bewisen] bywyse B. 16 og 26 eldesten] ellesten B. 17 afbreken] Aa, B, breken
                  Hanserec. 29 verkøpen] mgl. B. 30 lakenen edder] lakenen vnde B.</p>
               <p> 12 verstande] vorstand B. 24 ghemenliken) menlyken B. 31 størtede) stortede B. </p>
               <p> 2 vul] vål B. 5 veer] B, weer A — perde] perden B — theen] teen B — møghen]
                  moghem B — dar] dat B. 10 vpuøret) vpvåret B. 11 weder] wedder B. 14 vpuøren)
                  vpføren B. 25-26 mark Schons] Schoneschen mark B. 27 iewelk] iewelych B. </p>
               <p> 1 moghen] moghet B. 6 vnde dar] dar B. 7-8 euene kiimpt] kumpt euene B. 11 brekt)
                  brycht B. 15 verbreken] vorbreken B. 16 vørde] vorde B 17 Schonør] Schonøre B 18
                  Valsterbode] Valsterbude B. 19 vøret] vuret B. 28 den] dem B 28-29 mede apenbare
                  begrepe] openbare bygrepe mede B. 30 Schons] Schonysch B.</p>
               <p> 2 Valsterbode] Valsterbude B. 7 herynge] harynghe B. 9 Schonsche] Schonysche her
                  og i det følgende B. 14 tollen) tholn. B. 17 alse] also B. 18 syn) synt B. </p>
               <p> 2 Schonsches] Hanserec. vil rette til Schonesch. 4 gecøft] ghecoft B. 6 mark
                  ghekoft] marken koft B. 13 nenen tollen] nene tolne B. 16 Schonøre] Schonør B 17
                  Valsterbode] Valsterbude B. 18 des) der B. 19-20 verstande] vorstande B. </p>
               <p> 3 vryheyden] vrygheyt B. 15 alse] also B. 29 den) mgl. Aa, B. </p>
               <p> 10 hebben] hebben schølen A, hebben scholen B. 15 Pudbutzk] Pudbuzk B. 21
                  ghegheuen] gheuen B. 22 thome] tho dem B. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p>12: Cf. nr. 192. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">A</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> I Guds navn amen. </p>
               <p> Det skal være vitterligt for alle dem, som ser dette brev og hører det læse,
                     at vi Henning Podebusk, Danmarks riges høvedsmand, Hannes Teerbach, høvedsmand
                     på Vordingborg, Fikke Moltke, høvedsmand på Næbbe, Peder Grubbe, Jakob Olufsen,
                     Oluf Bjørnsen, Bent Byg, høvedsmand på Holbæk, Niels Klementsen, Otze van
                     Bydelsbak af Jungshoved, Sten Basse, riddere, Jakob Nielsen, høvedsmand på
                     Søborg og Gurre, Rud, høvedsmand på Korsør, Erik Nielsen af Hørsholm, væbnere,
                     bosat på Sjælland, Niels Mus, høvedsmand på <pb facs="4656170"/> Kalø, Kristian
                     Vendelbo, høvedsmand på Skanderborg, Jens Andersen, høvedsmand på Bygholm,
                     riddere, bosat i Jylland, Heine Kabolt og Henning Køtelsberg, høvedsmænd på
                     Ørkild, Henneke Moltke, høvedsmand på Nyborg, og Henneke Foged, Tue Nielsen,
                     væbnere, bosat på Fyn, Henning Meinerstorp, ridder, høvedsmand på Tranekær på
                     Langeland, Kristian Kule, ridder, høvedsmand på Ålholm på Lolland, Konrad
                     Moltke, høvedsmand på Varberg i Halland, Henrik van der Osten, ridder,
                     høvedsmand på Vesborg på Samsø, vor nådige herres, den højbårne herre kong
                     Valdemar af Danmark riges råder, efter vor fornævnte herres påbud, ønske og med
                     hans samtykke og med vor egen velberådte hu og fri vilje og efter tilslutning
                     fra hele riget er kommet overens om en fast, fuld og hel, varig, evig sone og
                     afslutning på al krigens uenighed og tvedragt, som har været mellem vor herre,
                     hans rige og hans mænd og hjælpere på den ene side og på den anden stæderne,
                     nemlig Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar, Greifswald, Stettin, Kolberg, Neu
                     Stargard, Köln, Hamburg og Bremen, i Preussen Kulm, Thorn, Elbing, Danzig,
                     Königsberg, Braunsberg og alle de stæder, som ligger i <pb facs="4656171"/>
                     Preussen, i Livland Riga, Dorpat, Reval, Pernau og de andre stæder, som ligger
                     i Livland, ved Zuidersøen Kampen, Deventer, Utrecht, Zwolle, Hasselt,
                     Groningen, Zierikzee, Briel, Middelburg, Arnemuiden, Harderwijk, Zutphen,
                     Elburg, Stavern, Dordrecht, Amsterdam, og desuden alle de andre stæder,
                     borgere, købmænd og deres tyende, som er inddraget med dem i deres krig, og som
                     hører under deres ret, og har dagtinget den i alle henseender, som herefter
                     skrevet står. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">B</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> I Guds navn amen. Det skal være vitterligt for alle dem, som ser dette brev og
                     hører det læse, at vi Henning Podebusk, Danmarks riges høvedsmand, Hannes
                     Teerbach, høvedsmand på Vordingborg, Fikke Moltke, høvedsmand på Næbbe, Peder
                     Grubbe, Jakob Olufsen, Oluf Bjørnsen, Bent Byg, høvedsmand på Holbæk, Niels
                     Klementsen, Otze van Bydelsbak af Jungshoved, Sten Basse, ridder, Jakob
                     Nielsen, høvedsmand på Søborg og Gurre, Rud, høvedsmand på Korsør, Erik Nielsen
                     af Hørsholm, Rikman, bosat på Sjælland, Niels Mus, høvedsmand på Kalø, Kri<pb facs="4656170"/>stian Vendelbo, høvedsmand på Skanderborg, Jens Andersen,
                     høvedsmand på Bygholm, riddere, bosat i Jylland, Heine Kabolt og Henning
                     Køtelsberg, høvedsmænd på Ørkild, Henneke Moltke, høvedsmand på Nyborg, og
                     Henneke Foged, Tue Nielsen, væbnere, bosat på Fyn, Henning Meinerstorp, ridder,
                     høvedsmand på Tranekær på Langeland, Kristian Kule, ridder, høvedsmand på
                     Ålholm på Lolland, Konrad Moltke, høvedsmand på Varberg i Halland, Henrik van
                     der Osten, ridder, høvedsmand på Vesborg på Samsø, vor nådige herres, den
                     højbårne herre kong Valdemar af Danmark riges råder, efter vor fornævnte herres
                     påbud, ønske og med hans samtykke og med vor egen velberådte hu og fri vilje og
                     efter tilslutning fra hele riget er kommet overens om en fast, fuld og hel,
                     varig, evig sone og afslutning på al krigens uenighed og tvedragt, som har
                     været mellem vor herre, hans rige og hans mænd og hjælpere på den ene side og
                     på den anden stæderne, nemlig i Preussen Kulm, Thorn, Elbing, Danzig,
                     Königsberg, Braunsberg og alle stæder, der ligger i Preussen, i Livland Riga,
                     Dorpat, Reval, Pernau og de andre stæder, der ligger i Livland og i deres
                     højhedsområde, og Lübeck, <pb facs="4656171"/> Rostock, Stralsund, Wismar,
                     Greifswald, Stettin, Kolberg, Neu Stargard, Köln, Hamburg og Bremen, ved
                     Zuidersøen Kampen, Deventer, Utrecht, Zwolle, Hasselt, Groningen, Zierikzee,
                     Briel, Middelburg, Arnemuiden, Harderwijk, Zutphen, Elburg, Stavern, Dordrecht,
                     Amsterdam, og desuden alle de andre stæder, borgere, købmænd og deres tyende,
                     som er inddraget med dem i deres krig, og som hører under deres ret, og har
                     dagtinget den i alle henseender, som herefter skrevet står (<hi rend="italic">o.s.v. = A</hi>).
                  </p>
               <lb/>
               <p> &lt;1&gt; For det første, at alle borgere, købmænd og deres tyende, som er
                     indbefattet i deres ret, nuværende og tilkommende, må søge til Danmarks rige og
                     landet Skåne i hele dets udstrækning og i alle dets egne, og at de må færdes
                     til lands og til vands og drage til alle egne med deres gods og købmandskab,
                     uden at der lægges nogen hindring i vejen for brugen af det, de har, og i
                     udøvelsen af deres købmandskab; dog skal de give deres rette told, hvor de er
                     forpligtet hertil, således som herefter skrevet står. &lt;2&gt; Endvidere skal
                     de allesammen for evigt have kysten i hele Danmarks rige og i hele landet Skåne
                     fri for alt skibbrudent gods, enten det hedder vrag eller strandingsgods, eller
                     hvordan det kaldes, på følgende vis: Hvis nogen fra disse fornævnte stæder
                     lider skibbrud noget sted i fornævnte rige eller fornævnte land, eller hvis
                     deres skibbrudne gods, vrag eller på hvad måde det kaldes, driver eller kommer
                     til noget sted i fornævnte rige og fornævnte land, må de selv bjærge eller lade
                     det bjærge ved andres hjælp og uden hindring råde over det efter deres
                     forgodtbefindende. Og skulde de have behov for arbejdsfolk, kan de fæste dem
                     for deres egne penge, hvor de kan få dem uden at begå lovbrud, eller uden at
                     der lægges hindringer i vejen. Og det skal ikke være gjort mod vor herre kongen
                     og riget og deres fogeder. <pb facs="4656172"/> Men hvis sligt skibbrudent gods
                     bliver slået mod eller driver ind på dette fornævnte riges eller dette lands
                     kyster, og folkene er druknet eller omkommet, skal den nærmeste foged eller
                     den, der har magten der, lade det gods bjærge. Og hvad der bliver bjærget af
                     det, skal han med retskafne mænds vidende lade bringe til den nærmeste kirke og
                     lade optegne, hvad der findes af gods; og han skal i troskab opbevare det for
                     arvingerne eller for dem, som med rette kan kræve det, hvis de inden år og dag
                     kan hidbringe bevis ved brev fra deres stad, hvor de er borgere, at de er de
                     rette arvinger til samme gods eller med rette kan kræve det; til dem skal man
                     frit overdrage det og give arbejdsfolkene en redelig løn. Og er det så, at
                     nogen i dette fornævnte rige eller land tilvender sig sådant skibbrudent gods
                     og ikke vil tilbagegive det til den, som har ret til det, skal man efter loven
                     dømme herom på hans liv; og det skal ikke kunne godtgøres med gods og
                     svigefuldt vises nåde uden klagerens samtykke; og man skal give godset tilbage
                     til dem, som har ret til det. Hvis en skipper i en nødsituation efterlader
                     anker eller tovværk i havet eller i havnen, må han uden retsbrud hæve eller
                     lade det hæve til sit behov, når han vil. &lt;3&gt; Fremdeles kan de foran
                     skrevne stæder indsætte deres egne fogeder på deres fed i Skanør og Falsterbo,
                     og hvor de har fed i Danmark. Og fogederne må dømme over alle dem, som ligger
                     sammen med dem på deres fed; og endvidere over alle deres borgere og deres
                     tyende, hvor de end ligger, og de skal dømme i alle retssager og
                     lovovertrædelser med undtagelse af de retssager og lovovertrædelser, som efter
                     lybsk ret går på hals og hånd, og med undtagelse af fulde sår, som er tilføjet
                     med æg og od, medmindre en stad har en højere adkomst ved brev fra kongen af
                     Danmark; de skal bruge denne. &lt;4&gt; Fremdeles må de ligge sammen med dem på
                     deres fed, som de giver lov hertil blandt dem, som fra gammel tid har ligget
                     sammen med dem, og de skal nyde samme rettigheder og friheder, som de selv
                     nyder. &lt;5&gt; Fremdeles skal man ikke stævne nogen — hvad der hedder »kalde«
                     i dansk ret — for dansk domstol. Men vil man anklage nogen, skal man anklage
                     ham for hans tyske foged; han skal dømme ham efter sin stads ret. &lt;6&gt; Og
                     vil man anklage nogen for falsk beskyldning, skal man anklage ham for hans
                     tyske foged; han skal dømme ham efter sin stads ret. &lt;7&gt; Fremdeles må de
                     på deres fedområde have seks kroer på ethvert fed til øl- og mjødudskænkning;
                     men vin må man tappe og udskænke på fedet, hvor man vil og er ikke
                     afgiftspligtig deraf. &lt;8&gt; Fremdeles hvis nogen stads <pb facs="4656173"/>
                     fed er blevet ulovligt bebygget, og en stad kan bevise det med breve eller ved
                     deres stads ældste borgere, som kommer til landet, skal man nedbryde den
                     bygning. Hvis man ikke godvilligt vil nedbryde den, så må fogeden, på hvis fed
                     den ligger, eller hans borgere nedbryde den uden at begå retsbrud. Ligeledes
                     skal deres fed have og beholde deres skel, som de altid har været, og som de
                     kan bevise med breve eller ved deres ældste borgere, som kommer til landet.
                     &lt;9&gt; Fremdeles må de allesammen på deres fed sælge klæde og lærred i lagen
                     eller i reb eller i rester uden retsbrud. &lt;10&gt; Fremdeles må de i
                     klædeboderne skære klæde og lærred i alen, og af enhver bod skal gives en
                     skilling grot og ikke mere. &lt;11&gt; Fremdeles må slagterne, skomagerne,
                     kræmmerne, buntmagerne og alle slags håndværkere udøve deres handel og deres
                     håndværk, og de skal af enhver bod give en skilling grot og ikke mere; det skal
                     forstås således: dette skal betales af dem, som ikke bor på fedet. &lt;12&gt;
                     Fremdeles må alle de foran skrevne borgere og købmænd have egne skuder og
                     fiskere i Skåne og må benytte dem og fiske efter deres eget forgodtbefindende;
                     og de skal herfor give en skilling grot af enhver skude og ikke mere, så længe
                     de vil være der. &lt;13&gt; Fremdeles må de i almindelighed have egne vogne og
                     bruge deres køretøj efter deres vilje; og de skal give otte grot af enhver vogn
                     og ikke mere, så længe de vil være der. &lt;14&gt; Fremdeles hvis nogen vogn
                     vælter og volder skade, må man tilbageholde den vogn sammen med hestene og
                     godset, indtil købmanden har fået erstatning for den skade. &lt;15&gt;
                     Fremdeles skal man af så meget klæde og vin, som fire heste kan trække, give en
                     halv mark skånsk til den, som bliver sat til at køre det. Hvis den, der kører
                     med godset, forvolder skade på det, skal han erstatte købmanden den skade. Hvad
                     to heste kan trække, det må enhver transportere, som han bedst kan. &lt;16&gt;
                     Fremdeles så må enhver købmand lade ind- og udskibe, når han vil, hvis det er
                     ved dag. &lt;17&gt; Endvidere må enhver købmand bære sine våben indtil sit
                     herberg, når han kommer i land, ligeledes når han igen går til skibet, uden at
                     begå retsbrud. Hvis han begår retsbrud ved, at han bærer sine våben derudover,
                     skal han bøde det med een mark skånsk. &lt;18&gt; Fremdeles må enhver købmand
                     losse fra bord til bord, fra det ene skib til det andet i det foran skrevne
                     riges og lands havne uden retsbrud. &lt;19&gt; Fremdeles så må de have egne
                     pramme og lægterskuder og skal give en mark skånsk af prammen og af
                     lægterskuden en halv mark skånsk; dermed må de ind- og udføre, når det er dem
                        <pb facs="4656174"/> belejligt. &lt;20&gt; Fremdeles skal ingen bøde for en
                     anden, men den som forser sig, skal bøde for sig selv; ingen skal ej heller
                     betale for en anden. &lt;21&gt; Ej heller skal nogen svend underslå eller
                     forvirke sin herres gods. &lt;22&gt; Fremdeles hvis købmanden fører noget gods
                     mellem Skanør og Falsterbo, skal der deraf ikke betales nogen afgift; men hvis
                     man fører det andetsteds hen på vogne, betaler vognen en ørtug penning.
                     &lt;23&gt; Fremdeles skal vor herre kongens nye mønt ikke udgå før otte dage
                     før St. Mikkels dag. Og enhver købmand skal købe med kongens mønt. Hvis nogen
                     forbryder sig herimod og gribes heri på fersk gerning, skal han bøde det med
                     fem mark skånsk. &lt;24&gt; Endvidere skal bondemarkedet, som holdes i
                     Falsterbo, holdes på det Stralsundske fed, hvor det altid har været holdt, og
                     intet andet sted. &lt;25&gt; Fremdeles er dette tolden, som skal gives af al
                     slags gods: For det første af sild inden for landet 20 skånske penninge for
                     læsten. Den sild, som man gennem Øresund sejler »vmme land«<ref target="drb1"/>, er ikke toldpligtig, men for det skib, i hvilket man fragter silden, skal
                     man i told give 11 skilling grot minus 4 grot, at betale i groter eller i
                     engelske eller i lybske penninge, således som de er gængse og gangbare til
                     betaling; dermed er silden fri. Af en læst salt, at udføre fra landet, 20
                     penning skånsk i told. For ti stykker oksehuder eller kohuder 10 skånske
                     penning. For et pund flæsk 20 skånske penning. For en tønde smør 20 skånske
                     penning. For honning og alle fedevarer ligeledes tyve skånske penning. For en
                     tønde oksekød fem penning skånsk. For en hest, som har kostet over tyve mark,
                     to øre. For en hest, som har kostet under tyve mark, to ørtug. For et stykke
                     klæde under tyve lagen een øre i told. For tæpper, sengeklæder og for kister
                     behøver man ikke at give told. &lt;26&gt; Fremdeles skal alle tyske købmænd,
                     som har egen jord i Skanør og Falsterbo, bruge den frit og uhindret, det skal
                     forstås således: på dansk jord, som ligger uden for fedene. &lt;27&gt;
                     Fremdeles hvis nogen dør i det fornævnte rige og i fornævnte land, så skal
                     deres tyske foged eller den af dem, som formår mest, overgive den døde mands
                     gods til de rette arvinger. Eller hvis der ikke er nogen arvinger til stede, så
                     må han føre godset til hjemlandet og overgive det til dem, som har ret til det.
                     &lt;28&gt; Fremdeles skal dette brev ikke være til hindring for alle deres
                     andre breve og friheder, som de eller nogen af dem har fra konger af Danmark;
                     og de skal bruge dem, og de skal forblive ved deres fulde magt. Og alle disse
                     foran skrevne friheder skal vare til evig tid. &lt;29&gt; Og imod dets ordlyd
                     skal man <pb facs="4656175"/> ikke beskatte nogen og ej heller forlange mere,
                     og man skal lade hver og en blive ved alle de rettigheder og friheder, som
                     foran skrevet står. &lt;30&gt; Og der hvor man skal betale told, som foran
                     skrevet står, kan man give een lybsk for to skånske. Fremdeles lover vi på vor
                     ære, i god tro og uden argelist på vor herre kongens og hans efterkommeres, på
                     vore og vore efterkommeres og på alle indbyggeres vegne i samme rige, de
                     nuværende og de tilkommende, at alle disse fornævnte punkter og artikler, og
                     hver især af dem, til evige tider skal blive fast, varigt og ubrydeligt
                     overholdt i forholdet til de fornævnte stæder og deres borgere, købmænd og
                     tyender uden tilflugt til nogen ret, hverken gejstlig eller verdslig. Fremdeles
                     skal med disse fornævnte artikler al tvedragt og uenighed, som har rådet mellem
                     vor herre kongen af Danmarks rige på den ene side og de fornævnte stæder og
                     deres borgere på den anden, være bilagt og udsonet til evig tid. Og til
                     yderligere forvaring og sikkerhed så har vi herr Henning Podebusk, høvedsmand
                     for Danmarks rige, og de riddere og væbnere, som står skrevet foran — hver og
                     en af os — med sit vidende og vilje hængt sit segl under dette brev, som er
                     givet og skrevet i Stralsund i det Herrens år 1369 på den hellige apostel St.
                     Andreas' dag. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> omkring Skagen. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> omkring Skagen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
