<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13690224001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13690224001</idno>
            <idno type="dd_serialno">278</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 19,5 × 15,5 (plica 1,5). 1: Tue Nielsens segl (Bild) af
                  brunt voks i perg.rem. S' TVCHONIS NICH[OLA]I om skjold med Bildvåbenet. 2:
                  Perg.rem. med fragment af segl af brunt voks. 3—4: Perg.rem. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Scotacio. iiii<hi rend="sup">or</hi> curiarum in Fosøghe per Twonem
                     Niclessun de Feonia</hi>. Registreret Sv. RA., B. 29 Domkirken nr. 83, E 102a
                  Sextern 23 nr. 33 samt ÅE Reg. f. 119v nr. 214. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2863 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Sv. RA.s Perg.bref I 267 nr. 861;
                  Reg. Dan. nr. *2709.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500702.webp">3. rk. VIII nr. 278</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656103.webp">III:8 nr. 278</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 278. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-02-24"> 1369. 24. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tue Nielsen af Fyn skøder fire gårde i Fosie til Lundekirkens bygningsfond mod
                  afholdelse af en årtid for sin fader Niels Tuesen og sig selv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500703"/> Uniuersis presentes litteras uisuris uel audituris Tuuo
                  Nicholai. de. Feonia. salutem in domino sempiternam </p>
            <p> Notum fieri uolo uniuersis presentibus et futuris quod ego habita super hoc
                  deliberacione . diligenti . quatuor curias meas in Fosøghæ in. Scania. sitas .
                  michi per quendam. Erlandum Isaksson felicis memorie iusto. inpigneracionis
                  titulo. per modum qui. dicitur forwæthyæ. inpigneratas et. ad me. racionabiliter.
                  deuolutas / in. presencia uenerabilis patris .ac. domini. domini Nicholai. diuina.
                  miseracione. archiepiscopi Lundensis Swecie primatis pro remedio animarum patris
                  mei domini. Nicholai Tuuonis militis. et. mee. ad. fabricam sancte Lundensis.
                  ecclesie et. ad. capitulum ibidem. do. scoto assigno. et trado iure perpetuo
                  possidenda . que quidem bona decem et octo pund ualent in pensione annuali . ius.
                  eciam omne quod michi competit. in bonis predictis . una cum litteris. apertis.
                  eiusdem Erlandi Ysaksson michi datis in. ipsam Lundensem ecclesiam et capitulum
                  predictum transfero sine diminucione integre et. perfecte . tali condicione
                  prelibata . quod anniuersarium patris mei predicti in choro. Lundensis. ecclesie
                  quolibet. anno infra octauam assumpcionis beate uirginis cum una missa. in choro
                  et. decem missis inferius in. ecclesia . ac meum anniuersarium in. crastino
                  annunciacionis beate uirginis. consimiliter cum tot missis annue debet. celebrari.
                  ea tamen adiecta. racione . quod bona sub ordinacione tutoris fabrice eiusdem
                  Lundensis ecclesie maneant . de. quibus tutor terciam partem. reddituum canonicis
                  qui. missis. interfuerint assignabit. et missas predictas. faciat. celebrari / </p>
            <p> Litteras uero principales eiusdem. Erlandi. super huiusmodi. bonis michi datas in
                  custodia nobilis uiri Magni Magnusson. ciuis Lundensis. per me repositas dicto.
                  capitulo Lundensi uolo et precipio. per. dictum Magnum Magnusson libere. assignari
                  \</p>
            <p> In quorum omnium. testimonium sigillum meum una cum sigillo. eiusdem uenerabilis
                  patris domini Nicholai archiepiscopi. predicti. ac sigillis nobilium uirorum
                  Iohannis. Erlandi et Ebbonis Matisson presentibus est. appensum . </p>
            <p> Actum et datum anno\ domini. m<hi rend="sup">o</hi>ccclx nono. die beati Mathie
                  apostoli. </p>
            <div type="cit">
               <p> 13: Cf. nr. 99.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tue Nielsen af Fyn til alle, der får dette brev at se eller hører det læse,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal være vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg i
                  nærværelse af den ærværdige fader og herre herr Niels, af Guds miskundhed
                  ærkebiskop i Lund, Sveriges primas, til frelse for min fader ridderen herr Niels
                  Tuesens sjæl og for min sjæl efter omhyggelig overvejelse giver, skøder, oplader
                  og overdrager mine fire gårde i Fosie i Skåne, som svarer til 18 pund i årlig
                  afgift, til den hellige Lundekirkes bygningsfond og til kapitlet sammesteds, at
                  besidde med rette evindeligt, hvilket gods en mand ved navn Erland Isaksen — salig
                  ihukommelse — ved en retmæssig pantsætning har pantsat mig i den form, der kaldes
                  »forved«, og hvorved det på gyldig vis er overgået til mig; jeg overfører også al
                  ret, som tilkommer mig i fornævnte gods, tillige med det åbne brev, som samme
                  Erland Isaksen har givet mig<ref target="drb1"/>, til Lundekirken og til fornævnte
                  kapitel uden indskrænkning, fuldstændigt og fuldt ud på det vilkår, at min
                  fornævnte faders årtid hvert år skal holdes i Lundekirkens kor inden ottendedagen
                  efter den hellige jomfrus himmelfart med en messe i koret og ti messer nede i
                  kirken, og at min årtid skal holdes hvert år dagen efter den hellige jomfrus
                  bebudelse på ganske tilsvarende måde med lige så mange messer, dog med tilføjelse
                  af den bestemmelse, at godset skal forblive under værgen for samme Lundekirkes
                  bygningsfonds bestyrelse. Af dette gods' indtægter skal forstanderen anvise en
                  trediedel til de kanniker, som tager del i messerne, og lade de fornævnte messer
                  holdes heraf. Det er min vilje og jeg befaler, at den velbyrdige mand Mogens
                  Mogensen, borger i Lund, i hvis varetægt jeg har deponeret samme Erlands
                  originalbrev, givet mig på dette gods, frit skal oplade nævnte Lundekapitel dette
                  brev. Til vidnesbyrd om alt dette er mit segl tillige med fornævnte ærværdige
                  fader ærkebiskop Niels' segl og segl tilhørende de velbyrdige mænd Jens Erlandsen
                  og Ebbe Mathiasen hængt under dette brev. Forhandlet og givet i det Herrens år
                  1369 på apostelen St. Mathias' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1367/dd_13671207001'&gt;99&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
