<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13690713001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13690713001</idno>
            <idno type="dd_serialno">319</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt —<hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 59r. Hertil hører en bursprake
                  fra Hamburg: <hi rend="italic">De menen stede by der ze zint des to rade wůrden, dat men de
                     Schoneschen reyze holden schal, vnde en iewelk, de der varen wil, de schal rede
                     wesen to zeghelende en zondaghe de nv neghest komende is; zunder ze en scholen
                     nicht vpschepen vppe dat land, id en zy mit vulbord der houetlude in deme heere
                     vnde der vøghede. Ok en schal men in nener stede zolthen, behaluen to Schonøre
                     vnde to Valsterbode. Desse stucke schal men holden by beholdinghe eere vnde
                     gůdes; vnde were dat dar wy ane breke, dat ene derdendeel alle zynes gůdes, dat
                     schal vallen to der stad, dar he borghere an is; vnde dat andere dordendeel der
                     stad, dar he ane hinderd werd, vnde dat derde derdendeel deme ghennen, de ene
                     ansprikt. Vnde en iewelk, de dar kumpt, de zyn eghene here is, de schal hebben
                     zyne vullen wapene</hi>, trykt Sartorius, Gesch. d. Hanse II 465 nr. 194
                     (<hi rend="italic">efter et pergamentblad i Hamburg, brændt 1842</hi>), hvorefter Hans. UB. IV
                  114 nr. 277 (<hi rend="italic">med datering 1368 25. juli</hi>) og Hanserec. VIII 564 nr. 870
                     (<hi rend="italic">med datering 1369 13. juli</hi>) — Reg. Dan. nr. 2347 (<hi rend="italic">med datering
                     1350</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 661 nr. 240; Hanserec. I 454 nr. 495;
                  Kbh.s Dipl. I 91 nr. 73 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Mekl. UB. XVI 474 nr, 9943 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>); Poelman, Oostzeehandel I 82 nr. 349 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan.
                  nr. 2626*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500740.webp">3. rk. VIII nr. 319</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656130.webp">III:8 nr. 319</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 319. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-07-13"> 1369. [e.] 13. juli 
               <note>
                  <p> Margrete dag falder i Nordtyskland på den 13. juli. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lx nono. die beate
                  Margarethe uirginis congregati in Lubeke domini consules ciuitatum maritimarum.
                  Lubeke Iacobus Plescowe Iohannes Pertzeuale. Bertramus Vorrad Zeghebodo Crispin
                  Iohannes Schepenstede. Hermannus de Osenbrugghe et Gherardus de Attendoren/
                  Hamborch. Bertramus Horborch et Heyno Hoyeri/ Rostok. Ludol-<pb facs="4500741"/>phus de Gotlandia. Ludolphus Niendorp et Gerwinus Wilde. Stralessund. Hermannus
                  de Rode Iohannes Rughe et Ludolphus de Kulpen. Wismer Iohannes Manderowe
                  Thidericus de Rampe et Iohanne&lt;s&gt; Wentdorp/ Stetin Henningus Westfal et
                  Euerhardus de Stade Gripeswold. Sifridus de Lubeke\ Colberghe Iohannes Borewold et
                  Iacobus Dauid. de Tarbato Iohannes Vørste\ de Pruscia de Culmine. Ertmarus de
                  Hereke de Thorun Iohannes Cordelitze et Hermannus de Dulmen item de Mari australi
                  de Campen Goswinus Ludekinsson et Thidericus Rode de Sirixe Iohannes Hund de Brele
                  Willam Rode de Dordraco Boldewinus Krek de Stauria Arnoldus de Deuentir. de
                  Amsterledamme Gherardus Grote. de Zutfania Volbertus de Veracker de Dauantria
                  Hinricus de Ponte de Herderwik Heyno de Heirde. pertractauerunt infrascripta </p>
            <p> &lt;1&gt; Primo receptus est alius terminus placitorum inter domino&lt;s&gt; et
                  ciuitates ex una et Danos parte ex altera die dominica proxima post assumpcionem
                  Marie in Lubeke obseruandus ubi tunc placitandum erit de eisdem negociis super
                  quibus ut nunc placitabatur </p>
            <p> &lt;2&gt; Deinde decreuerunt obseruari reysam Schanie unde commissum est ex parte
                  Danorum domino Iacobo Olauesson et ex parte ciuitatum dominis Iohanni Rughen et
                  Goswino </p>
            <p> Et illi assumpserunt ad se quod debeant sic ordinare uidelicet dominus Iacobus
                  apud Danos quod mercatores uenientes ad Schaniam causa salsature allecium debeant
                  pre Danis esse tuti et securi </p>
            <p> Item domini Iohannes Rughe et Goswinus ordinabunt hoc apud ducem Hinricum et
                  capitaneos quod Dani uidelicet piscatores burgenses et bundones debeant
                  pr&lt;e&gt; nobis et nostris uiceuersa esse tuti et securi </p>
            <p> Et quando ad Schaniam uenerint concordabunt ex utraque parte de tantitate
                  temporis huiusmodi securitatis et de aliis ad premissa oportunis. </p>
            <p> Ad hos duos articulos premissos fuerunt presentes prepositus de Rene et
                  Thidericus de Veregghede ex parte ducis Magnopolensis ad eos consencientes </p>
            <p> &lt;3&gt; Item concordauerunt quam cito alicui ciuitati innotuerit expugna-<pb facs="4500742"/>cio castri Helsingenborch tunc illa ciuitas hoc aliis per diem
                  et noctem sine mora intimabit </p>
            <p> Tunc quelibet subscriptarum ciuitatum statim lapiscidas suos cum instrumentis
                  uersus Copenhavene transmittet uidelicet Lubicenses xx Sundenses x Rostokcenses
                  viii Wismarienses. v. Gripeswoldenses iiii </p>
            <p> &lt;4&gt; Item reisa Schanie debet in qualibet ciuitate in suo ciuiloquio
                  intimari die dominica proxima post uincula Petri uidelicet in die Oswaldi regis et
                  tunc die dominica proxima post illam uidelicet dominica post Laurencii debent
                  mercatores esse parati ad uelificandum. </p>
            <p> Sed non debent attingere litus proprie upschepen nisi cum consensu capitaneorum
                  uel aduocatorum </p>
            <p> Item in nullo alio loco Schanie salsandum erit preterquam Schonøre et Falsterbode </p>
            <p> Item quilibet ueniens ibi qui proprius suus dominus est debet habere sua plena
                  arma </p>
            <p> Premissa sub obtentu honoris et rerum sunt obseruanda </p>
            <p> Si quis autem in hoc excesserit una tercia pars omnium bonorum suorum cedere
                  debebit ciuitati illi in qua excedens ille ciuis est secunda tercia pars illi
                  ciuitati in qua ille impetitus fuerit et tercia pars illi qui eum impetet </p>
            <p> Bona debent reputari et intelligi esse sui iuxta ius Lubicense </p>
            <p> &lt;5&gt; Item de pecunia librali obseruandum erit quod quilibet aduocatus super
                  vittam suam pecuniam libralem subleuabit sed de non habentibus aduocatos et de
                  illis qui non sunt in ista confederacione obseruabitur isto modo quod in quolibet
                  locorum illorum uidelicet Schonøre et Falsterbode constituetur per aduocatos
                  communiter ibi existentes unus qui recipiat pecuniam libralem ab eisdem uidelicet
                  de introitu terre et exitu et inde faciat compotum specialem </p>
            <p> &lt;6—8&gt; .....</p>
            <p> &lt;9&gt; Item concordauerunt in hoc quod uelint obseruare terminum placitorum in
                  Sundis in octaua sancti Michahelis ubi tunc quelibet ciuitas debet apportare suam
                  totalem pecuniam libralem tam de ciuitate quam de Schania et suam plenariam
                  computacionem </p>
            <p> &lt;10&gt; .....</p>
            <p>
               <pb facs="4500743"/> &lt;11&gt; Postea prepositus de Rene et Thidericus
                  Veeregghede egerunt iuxta ciuitates ex parte ducis Magnopolensis pro litteris
                  quitancialibus de libertatibus Schanie. per regem Swecie ipsis iam
                  sigillat&lt;is&gt; et pro adiutorio sibi hic in partibus si opus esset faciendo. </p>
            <p> Super hiis ciuitates loquentur in suis consulatibus et in proximo placitorum
                  termino uolunt inde responsa sua reformare. </p>
            <div type="app">
               <p>3 Iohanne&lt;s&gt;] Iohanne Aa. 13 domino&lt;s&gt;] dno Aa. 25 pr&lt;e&gt;] pro
                  Aa, men ef. opf. I. 22. </p>
               <p> 3 sigillat(is)] sigillata Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1369 på den hellige jomfru Margretes dag forsamledes de herrer
                  rådmænd fra søstæderne i Lübeck, fra Lübeck Jakob <pb facs="4656131"/> Pleskow,
                  Johan Pertzeval, Bertram Vorrad, Segebod Crispin, Johan Schepenstede, Herman v.
                  Osenbrugge og Gerhard v. Attendorn, fra Hamburg Bertram Horborg og Heine Hoyers,
                  fra Rostock Ludolf v. Gothland, Ludolf Niendorp og Gerwin Wilde, fra Stralsund
                  Herman v. Rode, Johan Ruge og Ludolf v. Kulpe, fra Wismar Johan Manderow, Didrik
                  v. Rampen og Johan Wentdorp, fra Stettin Henning Westfal og Everhard v. Stade, fra
                  Greifswald Sigfred v. Lübeck, fra Kolberg Johan Borwold og Jakob David, fra Dorpat
                  Johan Vorste, fra Preussen fra Kulm Ertmar v. Hereke, fra Thorn Johan Kordelitze
                  og Herman v. Dülmen, fremdeles fra Zuidersøen fra Kampen Goswin Ludekinsson og
                  Didrik Rode, fra Zierikzee Johan Hund, fra Briel Willem Rode, fra Dordrecht
                  Boldewin Krek, fra Stavern Arnold van Deventer, fra Amsterdam Gerhard Grote, fra
                  Zutphen Folbert v. Veracker, fra Deventer Henrik van Brugge, fra Harderwijk Heine
                  van Heerde, og gennemdrøftede nedenforanførte. </p>
            <p> &lt;1&gt; Først godkendtes en anden dag for forhandlingerne mellem herrerne og
                  stæderne på den ene side og danskerne på den anden, at holde søndagen næst efter
                  Marie himmelfartsdag i Lübeck, hvor man så skulde behandle de samme sager, som nu
                  forhandledes. </p>
            <p> &lt;2&gt; Dernæst vedtog de, at Skånefarten skulde opretholdes; og det anliggende
                  blev overladt til herr Jakob Olufsen på de danskes vegne og til de herrer Johan
                  Ruge og Goswin på stædernes vegne. Og de har taget det på sig, at de skal ordne
                  det på den måde — nemlig herr Jakob hos de danske — at købmænd, der kommer til
                  Skåne for at salte sild, skal nyde tilsikret fred hos de danske. Fremdeles skal de
                  herrer Johan Ruge og Goswin omvendt ordne det hos hertug Henrik og høvedsmændene,
                  at de danske, nemlig fiskere, borgere og bønder, skal nyde tilsikret fred hos os
                  og vore. Og når de kommer til Skåne, skal begge parter blive enige om varigheden
                  af denne sikkerhed, samt om andet, der er hensigtsmæssigt i fornævnte anliggende.
                  Under behandlingen af disse to fornævnte artikler var provsten af Rehna og Didrik
                  v. Vieregge til stede og gav deres samtykke til dem på hertugen af Mecklenburgs
                  vegne. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles enedes de om, at så snart en stad har fået kendskab til
                  nedkæmpelsen af borgen Helsingborg, da skal den stad ufortøvet, om dag eller nat,
                  meddele de andre stæder dette. Da skal enhver af de nedenforanførte stæder straks
                  sende deres stenhuggere med deres værk<pb facs="4656132"/>tøj til København<ref target="drb1"/>, nemlig fra Lübeck 20, fra Stralsund 10, fra Rostock 8, fra
                  Wismar 5, fra Greifswald 4. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles skal Skånefarten kundgøres i hver stads borgerforsamling om
                  søndagen næst efter dagen Peder i lænker<ref target="drb2"/>, nemlig på kong
                  Oswalds dag<ref target="drb3"/>; og søndagen næst efter den, nemlig søndagen<ref target="drb4"/> efter Laurentius' dag skal da købmændene være rede til at
                  sejle. Men de skal ikke gå i land på kysten, på folkesproget »upschepen«, undtagen
                  med høvedsmændenes eller fogedernes samtykke. Fremdeles skal der ikke foretages
                  nedsaltninger andetsteds i Skåne end i Skanør og Falsterbo. Fremdeles skal enhver,
                  der kommer dertil, og som er sin egen herre, have alle sine våben med. Det
                  fornævnte skal overholdes under tab af ære og ejendom. Men hvis nogen forser sig
                  desangående, skal en trediedel af alt hans gods tilfalde den stad, i hvilken den,
                  der drager ud, er borger, en anden trediedel den stad, i hvilken han bliver
                  sagsøgt, og en trediedel den, som sagsøger ham. Godset skal anses og opfattes som
                  hans ifølge lybsk ret. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles skal der angående pundtolden iagttages, at enhver foged skal
                  hæve pundtolden på sit fed; men af dem, som ikke har fogeder, og af dem, som ikke
                  hører til dette forbund, skal dette efterleves på den måde, at der hvert sted,
                  nemlig i Skanør og Falsterbo, af fogederne sammesteds i fællesskab skal indsættes
                  een, som skal modtage pundtolden af disse, nemlig ved ankomsten og afrejsen; og
                  han skal aflægge et særligt regnskab derom. </p>
            <p> &lt;6-8&gt; .....<ref target="drb5"/>
            </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles enedes de om dette, at de vil holde en hansedag i Stralsund
                  på ottendedagen efter St. Mikaels dag, hvor da hver stad skal medbringe hele sin
                  pundtold, såvel fra staden som fra Skåne, og sit fuldstændige regnskab. </p>
            <p> &lt;10&gt; .....<ref target="drb5"/>
            </p>
            <p> &lt;11&gt; Derefter forhandlede provsten af Rehna og Didrik Vieregge med stæderne
                  på hertugen af Mecklenburgs vegne om kvittering for Skånes friheder, der nu er
                  beseglet for dem af kongen af Sverige, og om støtte til ham her i landene, hvis
                  den skulde blive nødvendig. Herom skal stæderne drøfte i deres råd, og de vil
                  derefter fremsætte deres svar på næste hansedag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680624003'&gt;183&lt;/a&gt; § 11. </p>
                  <p n="drb2">1\\. august. </p>
                  <p n="drb3">5\\. august. </p>
                  <p n="drb4">12\\. august. </p>
                  <p n="drb5"> de udeladte artikler vedrører Kiel, Harderwijk samt interne hanseatiske
                  forhold. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
