<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13691130002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13691130002</idno>
            <idno type="dd_serialno">370</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 456. Perg. 61,5 × 15 (plica 4).
                  Med undtagelse af Henning Podebusks segl, der er af rødbrunt voks, er alle de
                  andre segl af brunt voks; alle hænger i perg.remme. 1: Henning Podebusk, DAS. 520.
                  2: Fikke Moltke, beskadiget, DAS. 569. 3: Peder Grubbe, DAS. 582. 4: Jakob Olufsen
                  (Lunge), DAS. 681. 5: Oluf Bjørnsen (Bjørn), DAS. 531. 6: Bent Byg (Grubbe), DAS.
                  666. 7: Niels Klementsen (Rani), DAS. 667. 8: Heine Kabolt, DAS. 533. 9: Kristian
                  Kule, DAS. 552. 10: Henning Meinerstorp, DAS. 679. 11: Sten Basse, DAS. 669. 12:
                  Konrad Moltke, DAS. 680. 13: Jens Rud, DAS. 671. 14: Erik Nielsen (Saltensee),
                  DAS. 672. 15: Henneke Moltke, DAS. 677. 16: Tue Nielsen (Bild), DAS. 657. 17:
                  Rikman van der Lancken, DAS. 675 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Riga byarkiv. Samtidig afskrift på
                  perg. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hupel, Neue Nord. Miscellan. 1-2. Stück 389 nr. 10 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>);
                  Fock, Rügensch-Pommersche Gesch. V 408; Hans. UB. IV 133 nr. 325 — Napiersky,
                  Index 108 nr. 421 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>); Hanserec. I 478 nr. 516; Reg. Dan. nr. 2631*;
                  Poelman, Oostzeehandel I 86 nr. 361.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500792.webp">3. rk. VIII nr. 370</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656167.webp">III:8 nr. 370</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 370. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-11-30">
                  1369. 30. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk, Danmarks riges høvedsmand, samt 16 danske råder erkender, at
                  hansestæderne har gjort gyldigheden af de trufne overenskomster afhængig af
                  tilslutning fra de fyrster og stæder, der ikke har deltaget i mødet t Stralsund.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In ghodes namen amen</p>
            <p>Witlik sy alle den ghenen de dessen bref seen vnde høren lesen dat wy her Hennyngh
                  van Pudbuzk houetman des rykes tho Denemarken Vicke Molteke Peter Grubbe Iacob
                  Olauusson Olaf Børnsson Benedic Bůgge Nicclis Clementesson Heyno Cabolt. Kersten
                  Kule. Hennyng Meynerstorpe Sten Basse riddere. Cord Molteke Ruyt Erik Nicclisson
                  Henneke Molteke Thuue Nicclisson vnde Ricmannus van der Langken knapen bekennen
                  openbare in desser scrift vnde betůghen. dat alsodane deghedinge alse begrepen syn
                  van vns. van vnses herren weghen konyngh Waldemers vnde des rykes tho Denemarken
                  mit den steden by der zee dat de ratmanne der suluen stede de tho deme daghe weren
                  thome Sunde nenerleye sunderlike daghe noch vrede noch vorword noch s{ov}ne
                  annamen wolden <pb facs="4500793"/> eer see ghespr{ov}ken hebben mit den heren
                  vnde mit steden de ere h{ue}lpere synt vnde nu nicht yeghenwordich weren </p>
            <p> Des tho ener betůchnisse vnde bekantnisse der warheyt hebben wi her Hennyngh van
                  Pudbuzk houetman des rykes tho Denemarken vnde wi riddere vnde knapen alse
                  vorscreuen stan vser eyn iewelk syn ingheseghel ghehenget vor dessen bref de
                  ghegheuen vnde ghescreuen is thome Stralessunde na ghodes bord dr{ue}tteynhundert
                  yar yn deme neghen vnde søstighesten iare yn deme daghe sůnte Andreas des hilghen
                  apostels. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 Sunde] tilf. o.l. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn amen. Det skal være vitterligt for alle dem, som ser dette brev og
                  hører det læse, at vi Henning Podebusk, Danmarks riges høvedsmand, Fikke Moltke,
                  Peder Grubbe, Jakob Olufsen, Oluf Bjørnsen, Bent Byg, Niels Klementsen, Heine
                  Kabolt, Kristian Kule, Henning Meinerstorp, Sten Basse, riddere, Konrad Moltke,
                  Rud, Erik Nielsen, Henneke Moltke, Tue Nielsen og Rikman van der Lanken, væbnere,
                  erkender og bevidner offentligt i dette skrift, at med hensyn til de aftaler, som
                  er indgået af os på vor herre kong Valdemars og på Danmarks riges vegne med
                  søstæderne, vilde rådmændene fra samme stæder, som var mødt op på hansedagen i
                  Stralsund, ikke godkende nogen form for våbenstilstand eller fred eller aftale
                  eller sone, førend de har talt med de herrer og de stæder, som er deres hjælpere,
                  og som ikke var til stede. Til vidnesbyrd om og vitterliggørelse af rigtigheden
                  har vi herr Henning Podebusk, Danmarks riges høvedsmand, og vi riddere og væbnere,
                  som står skrevet foran, hængt hver sit segl under dette brev, som er givet og
                  skrevet i Stralsund i det Herrens år 1369 på den hellige apostel St. Andreas' dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
