<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13691229001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13691229001</idno>
            <idno type="dd_serialno">380</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4500820"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA, Hertugerne af Sønderjylland af Abels slægt. C. (tidl. Kr. Frellavsøn
                  Frille). Perg., gennemskåret (d.v.s. ugyldiggjort på et vist tidspunkt), 27,8 × 11
                  (plica 1,8). Perg.rem. Hertug Henriks tabte sekret, DKS. 146, aftegnet i Langebeks
                  sigilsamling fasc. 3 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek
                  med påtegning Orig. membr. in A. R. 1762 og bemærkning Sigillum adpendet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 283 nr. 219; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 814 nr.
                  1335 — Reg. Dan. nr. *2740; Rep. nr. 2881; Vejledende Arkivregistraturer X 3 nr. C
                  10.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500819.webp">3. rk. VIII nr. 380</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656182.webp">III:8 nr. 380</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 380. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-12-29"> 1369. 29. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Henrik af Jylland pantsætter Roager og Vodder sogne til Kristian Frellesen
                  for 216 mark 4 skilling lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus . Hinricus dei gracia dux Iucie salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod recognoscimus nos et nostros heredes
                  teneri et esse ueraciter obligatos / latori presencium Cristierno Frellefson et
                  suis ueris heredibus et ad manus suas domino Petro Knutson militi . Thitmaro
                  Thidemanson . Nicholao Frellefson et Thome Sture in ducentis marchis denariorum
                  Lybicensium sedecim marchis et quatuor solidis Lybicensium denariorum integraliter
                  persoluendis / pro quibus sibi parrochias nostras uidelicet Rothagher et Odder cum
                  precariis / excessibus / seruiciis / redditibus / certis et incertis et cum omni
                  iure nil excepto inpigneramus et pigneri obligamus per presentes libere ordinandas
                  donec per nos uel per heredes nostros legaliter redimantur pro summa antedicta/
                  tali condicione adiecta quod idem Cristiernus uel sui heredes si necesse fuerit
                  licite ualeant alteri dictas parrochias exponere et inpignerare pro summa
                  antedicta extunc obligamus nos et heredes nostros eidem cui resignate fuerint
                  litteras nostras ratificare ut supra nostro sub sigillo . ♦ Insuper obligamus nos
                  et heredes nostros predictas parrochias ipsis liberare disbrigare et appropriare
                  ab impeticione cu[i]uscumque . ♦ In cuius rei testimonium et cautelam sigillum
                  nostrum presentibus est appensum ♦ Datum Sunderborgh in presencia nostra . anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> . ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo nono proximo
                  sabbato ante festum circumcisionis domini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi erkender, at vi og vore arvinger i sandhed står i skyld og
                  gæld til nærværende brevviser Kristian Frellevsen og hans sande arvinger for 216
                  mark og fire skilling lybsk, at betale fuldt ud til hans hånd til herr Peder
                  Knudsen, ridder, Ditmar Tidemansen, Niels Frellevsen og Thomas Sture. For disse
                  penge pantsætter vi ham med dette brev og båndlægger vore sogne Roager og Vodder
                  med beder, bøder, tjenesteydelser og visse og uvisse indtægter og med al ret,
                  intet undtaget, at være til hans fri rådighed, indtil de af os eller vore arvinger
                  lovligt indløses for ovennævnte sum, med den vedføjede betingelse, at samme
                  Kristian eller hans arvinger, om nødvendigt, skal have lov til at lade nævnte
                  sogne behæfte og pantsætte til en anden for ovennævnte sum, hvorefter vi
                  forpligter os og vore arvinger til under vort segl at give den, til hvem vort brev
                  bliver opladt, bekræftelse på det anførte. Ydermere forpligter vi os og vore
                  arvinger til at fri, frigøre og hjemle dem fornævnte sogne, fri for enhver mands
                  krav. Til vidnesbyrd herom og til sikkerhed er vort segl hængt under dette brev.
                  Givet i Sønderborg i vor nærværelse i det Herrens år 1369 lørdagen før Herrens
                  omskærelsesdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
