<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13690224002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13690224002</idno>
            <idno type="dd_serialno">279</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Odensebogen p. 33 med overstreget overskrift<hi rend="italic">
                     Littera quondam Erici episcopi Ottoniensis cum sigillo oblongo de cera rubea
                     albe inpresso cum duabus ymaginibus sanctorum Kanuti et Benedicti etcetera
                     prius descripto</hi> (= DGS. 522). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep.nr. 2864 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500704.webp">3. rk. VIII nr. 279</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656104.webp">III:8 nr. 279</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 279. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-02-24">
                  1369. 24. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Erik af Odense erklærer efter anmodning af prior Jens i Odense og kapitlet
                  sammesteds, at Rågelund for fremtiden skal høre til Åsum sogn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ericus diuina miseracione episcopus
                  Ottoniensis salutem in domino sempiternam </p>
            <p> Noueritis quod cum opidum Raaghelundh infra limites campi Aasum sit situatum ac
                  ipsi opidiani ecclesiam Aassum uisitauerint ab antiquo/ nos domini fratris
                  Iohannis prioris Ottoniensis et dilecti capituli nostri ibidem quibus merum ius in
                  ipsa ecclesia competit iustis peticionibus induc&lt;t&gt;i decernimus/
                  nichilominus districte precipientes ut dictum opidum Raaghelundh ad parochiam
                  Aasum iam dictam spectare deb[eat] ac ipsi opidiani prefatam ecclesiam tanquam
                  eorum parochialem uisitare decimas oblaciones funeralia ceteraque iura parochialia
                  ibidem facere et exsoluere decetero debeant non obstante quod sepedicti opidiani
                  ecclesiam Marsløue ob quandam dissencionem que nunc est sopita aliquamdiu
                  uisitauerant cum una ecclesia decimam de prediis infra metas parochie alterius
                  secundum iura leuare non tenetur </p>
            <p> In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum </p>
            <p> Datum anno domini mccclxix<hi rend="sup">o</hi> die beati Mathie apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 induc(tyi]induci Aa. 15 nichilominus) herefter overstreget de Aa. 19 obstante]
                  rettet fra obstantes Aa. — ecclesiam] herefter overstreget quandam Aa. — ob] tilf.
                  o.l. Aa. 20 que nunc est sopita) tilf. i marginen med samme hånd som overskriften
                  Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 11: Cf. Dipl. Dan. 2. rk. XII nr. 135. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde biskop af Odense, til alle, som ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at da torpet Rågelund er beliggende inden for Åsums markeskel, og
                  torpbeboerne fra gammel tid har søgt Åsum kirke, bestemmer vi, tilskyndet hertil
                  af berettigede bønner fra herr broder Jens, prior i Odense, og fra vort elskede
                  kapitel sammesteds, hvem den uindskrænkede ret over denne kirke tilkommer, samt
                  påbyder strengt, at nævnte torp Rågelund skal høre til alt nævnte Åsum sogn, og at
                  disse torpbeboere for fremtiden skal søge fornævnte kirke som deres sognekirke og
                  erlægge og svare deres tiender, ofringer, begravelsesafgifter og de øvrige
                  sognerettigheder sammesteds, uanset at de oftnævnte torpbeboere i nogen tid har
                  søgt kirken i Marslev på grund af en uoverensstemmelse, som nu er bilagt, idet en
                  kirke ifølge kanonisk ret ikke kan oppebære tiende af jord inden for et andet
                  sogns skel<ref target="drb1"/>. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under
                  dette brev. Givet i det Herrens år 1369 på den hellige apostel Matthias' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 12 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1339/dd_13390116001'&gt;135&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
