<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13690722001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13690722001</idno>
            <idno type="dd_serialno">334</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi> og <hi rend="italic">B</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Danica nr. 152. De to originaler er
                  skrevet af hver sin skriver. På bagsiderne findes spor af et påtrykt segl samt
                  påskriften <hi rend="italic">Honorabilibus uiris ac discretis dominis proconsulibus et consulibus
                     ciuitatis Lubicensis hec littera presentetur</hi> (B dog <hi rend="italic">detur</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 642 nr. 235 (<hi rend="italic">med år 1368</hi>); Lüb.
                  UB. III 752 nr. 692 — Hanserec. I 458 nr. 498; Reg. Dan. nr. *2725.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500754.webp">3. rk. VIII nr. 334</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656141.webp">III:8 nr. 334</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 334. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A, varr. efter B</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-07-22"> [1369] 22. juli 
               <note>
                  <p> Bruno Warendorp og Thomas Morkerke, hansestædernes anførere ved belejringen af
                  Helsingborg, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13690721001" type="link">326</ref>. Bruno Warendorp døde 1369 21. august på togtet mod Lindholm,
                  Schäfer 502. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Foran Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bruno Warendorp og Thomas Morkerke beroliger borgmestre og rådmænd i Lübeck med
                  hensyn til det antal mænd, de bespiser foran Helsingborg; at de har opgivet tallet
                  2200 er kun sket for at narre fjenden; det rette tal er 1100. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Salutacione obsequiosa cum affectu omnis boni premissa ♦ Wetet den breef den gy
                  vns ghesant hebben dat wy den wol vorstan hebben wor inne dat gy vns enboden
                  hebben dat iu sere vorwndert dat wy men drehundert gewapent hebben. vnde spysen
                     xxii<hi rend="sup">c</hi> lude ♦ Wor vmme dat wy iuwer bescedenheyt wedder
                  scriuen dat wy hir nicht mer enhebben wen twehundert vnd lx gewapent vnd wy spysen
                  over al beyde en vnd ander vnd iunch vnd old nicht mer wen by xi<hi rend="sup">c</hi> ♦ Vnd dit hebbe wy seluen over seen vnd rekend dar na dat men spisede
                  dat dit aldvs is ♦ Vnd wetet vor war ok als gy screuen hebben dat der stad cost
                  vnnutliken vorteret w{oe}rt als mid dem spysende des scole gy weten dat vns dat so
                  led were als iuwent <pb facs="4500755"/> wy vnser stad beste also gerne beweten
                  willen als gyd gerne segen vnd kvnd wy id mynneren wy woldens nicht laten ♦ Men
                  wes wy dar ane secht hebben als xxii<hi rend="sup">c</hi>luden to spisende dat
                  segghe wy noch vm sake willen dat wy nicht half so stark en sin als men want ♦ Vnd
                  desse worde de late wy luden vm mengerleyge sake willen der wy iw nicht al scriuen
                  kvnnen ♦ Vnd hopen dat desse word nine spise. vorteren men dat se iu vnd vns to
                  vromen scolen sin oft god wil ♦ Ualete in Christo ♦ Scriptum ante Helzingborch die
                  beate Marie Magdalene. ♦ Per Brvnonem Warendorp et Thomam Morkerken. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 cum affectu omnis boni] A, mgl. B. 19 enboden hebben] A, to screuen B. 19-20
                  men drehundert gewapent) A, nicht meniiif wapent B. 21-22 twehundert] ii B. 22
                  gewapent] wapent B. — (fjerde) vnd] mgl. B. 24 dit] id B. </p>
               <p> 1 also] als B. 3 luden] lude B. — sake willen] mgl. B. 4 sin] sint B. — als men
                  want] als men vns holt in den velde B — worde] word B. 5 al] al to B. 7-8
                  Helzingborch] Helzinkborch B. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med hilsen i skyldig lydighed og ønsket om alt godt tilforn<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> I skal vide, at vi vel har fattet det brev, som I har sendt os, i hvilket I har
                  underrettet os, at I jo såre undres over, at vi kun har 300 væbnede krigsfolk men
                  bespiser 2200 mand. Herom giver vi Eder, forstandige mænd, det svar, at vi her
                  ikke har mere end 260 væbnede mænd, og vi bespiser alt i alt, både den ene og den
                  anden medregnet, unge og gamle, ikke mere end 1100 mand. Og dette har vi selv
                  kontrolleret og efterregnet — efter antallet af dem, der er bespist — at det
                  forholder sig således. Og I skal sandelig også vide, at det, at stadens proviant
                  bliver fortæret unyttigt ved denne bespisning, således som I har skrevet, gør os
                  lige så ondt, som det gør Eder, da vi lige så gerne vil sørge for vor stads
                  bedste, som I gerne ser det; og kunde vi formindske dette, vilde vi ikke undlade
                  det. Men hvad vi har sagt i den anledning, nemlig at 2200 mand er at bespise, det
                  siger vi blot, fordi vi ikke er halvt så stærke, som man tror. Og disse ord lader
                  vi udsprede af mange grunde, som vi ikke alle kan skrive til Eder om. Og vi håber,
                  at disse ord ikke fortærer nogen proviant, men at de vil være til gavn for Eder og
                  os, om Gud vil. Lev vel i Kristus. Skrevet foran Helsingborg på St. Marie
                  Magdalenes dag. </p>
            <p rend="center"> Ved Bruno Warendorp og Thomas Morkerke. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> året mangler. Bruno Warendorp og Thomas Morkerke var hansestædernes
                  anførere ved belejringen af Helsingborg, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1369/dd_13690721001'&gt;326&lt;/a&gt;. Bruno
                  Warendorp døde 1369 21. august på togt mod Lindholm, Schäfer 502. </p>
                  <p n="drb2"> adressen står på brevets bagside: _Dette brev skal overgives til de hæderværdige og gode mænd, de herrer borgmestre og rådmænd i staden Lübeck_.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
