<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13691130006</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13691130006</idno>
            <idno type="dd_serialno">374</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: transsumpt i nr. 375, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Revalarkivet,
                  afskrift på papir, Kat. 225 nr. 308, ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge VI 245 nr. 2898; Hanserec. III 35 nr. 40 — Reg. Dan. nr. *2737;
                  Hans. UB. IV 134 nr. 327; UB. d. Stadt Königsberg 74 nr. 62.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500812.webp">3. rk. VIII nr. 374</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656176.webp">III:8 nr. 374</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 374. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Bunge, kollationeret med Hanserec., lakunerne udfyldt efter nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524004" type="link">452</ref>
               </hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-11-30">
                  1369. 30. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæder lover at give slottene Helsingborg, Malmø, Skanør og
                  Falsterbo med alle tilliggender tilbage til kong Valdemar og Danmarks riges råd,
                  når de i 16 år har oppebåret to trediedele af alle indkomster sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In den namen godes, amen. </p>
            <p> Witlic si al[len] den de dessen bref seen efte horen lesen, d[at wi] radman der
                  stede in Pruczen, als Col[men Th]orun [Elbingh, Dantzik, Coningesbergh, Brunsbergh
                  unde alle der anderen stede under unseme heren, dem homestir, gheleghen in
                  Pruczen], bekennen unde betughen in desser [scrift], dat wi na den xvi iaren, de
                  me[n reken]en scal van der tid, alse desse bref ge[gheven is, wann]er dat wi
                  upgeborit hebben [de to]lle mid de twe del und de koning [Woldemer] to Denemarken
                  dat derd[enteil son]der &lt;bewernisse&gt; des koninges van Denemarken un[de synes
                  rik]es wes dar vallen m[ach unde vallen is in] den xvi iaren, also to
                  Helsinghborgh, t[o Elen]boghen, to Schonore und to Valsterbude [mit] al erm
                  tobehoringe, alse de breve sp[reken, de] des rikes raed dar over geg[even und]
                  besegelet hebben, so scolen wi und willen de vorbenomeden slote Helsinghborgh,
                  Elenboghen, S[chonore] und Valsterbude mit alle erer tobehoringe, alse si uns to
                  pande stan, und als wi se [den]ne in unser were hebben dem koninghe Woldemer van
                  Denemarken und des rikes rade, als her Henningh van Pudbuzk, hovetman des rikes
                  unde den andern ratgheven, beide riddern unde knapen, v[or]benomet weder antworden
                  vri unde umbeworne. </p>
            <p> Dat love wi den vorbenomeden koninghe unde sinen ratgheven unde dem rike bi
                  truwen unde bi eren to holdene sunder ieneghe hulperede. </p>
            <p>
               <pb facs="4500813"/> Ok so scolen de ynwonere des rikes to Denemarken brukin al
                  der vriheit, der wi stede unde de unse dar ghebrukin up Sconen, unde dat sta als
                  vor uns unde vor de unse, wo se de koningh und de sine dar bi laten. </p>
            <p> Und to ener merer bewaringhe unde sekerheit so hebbe wi stede vorbenomet vor uns
                  unde de andern stede in Pruczen ghelegin unse inghesegel an dessen bref henghet. </p>
            <p> Ghegheven tome Stralessunde na godes bort xiii<hi rend="sup">c</hi> iaer und lxix
                  iaer in sunte Andreas daghe des hilgen apostels. </p>
            <div type="app">
               <p> 12-14 Thorun (Elbingh indtil Pruczen)] Thorun etcetera forlægget, udfyldt efter
                  nr. 373. 18 (bewernisse)] mgl. Bunge. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn amen. Det skal være vitterligt for alle, som ser dette brev eller
                  hører det læse, at vi rådmænd i stæderne i Preussen, Kulm, Thorn, Elbing, Danzig,
                  Königsberg, Braunsberg og alle andre stæder, liggende i Preussen under vor herre
                  højmesteren, erkender og bevidner i dette skriftstykke, at vi, når vi uden
                  hindring fra kongen af Danmark og hans rige i 16 år, som man skal regne fra den
                  tid, da dette brev er givet, har oppebåret to trediedele af tolden og kong
                  Valdemar en trediedel af, hvad den kan indbringe og har indbragt i 16 år i
                  Helsingborg, i Albuen og i Skanør og Falsterbo med alt tilbehør, således som de
                  breve formelder, som rigets råd har givet og beseglet, så skal og vil vi atter
                  overantvorde fornævnte kong Valdemar af Danmark og rigets råd, nemlig herr Henning
                  Podebusk, rigets høvedsmand, og de andre råder, både riddere og væbnere, de
                  fornævnte borge Helsingborg, Albuen, Skanør og Falsterbo med alt tilbehør frit og
                  ubehæftet, som de er givet os i pant, og som vi har dem i vort værge. Det lover vi
                  på vor tro og ære at holde over for den fornævnte konge og hans råder og over for
                  riget uden <pb facs="4656177"/> udflugter. Ligeledes skal Danmarks riges
                  indbyggere så nyde alle de friheder, som vi stæder og vore folk nyder i Skåne; og
                  det skal gælde for os og vore mænd, overensstemmende med hvad kongen og hans mænd
                  lader dem være ved. Og til yderligere forvaring og sikkerhed har vi fornævnte
                  stæder hængt vore segl under dette brev for os og for de andre stæder beliggende i
                  Preussen. Givet i Stralsund i det Herrens år 1369 på den hellige apostel St.
                  Andreas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
