<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13691107005</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13691107005</idno>
            <idno type="dd_serialno">363</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg., liniestik langs randene, blind liniering, 56,5
                  × 35,5 (plica 8,5). Pave Urban 5.s blybulle i hampesnor. På plica til højre<hi rend="italic">
                     ..G. de Romanis\</hi> under plica til venstre<hi rend="italic"> XXII G. Morus</hi>. I øverste
                  højre hjørne <hi rend="italic">P</hi>. På bagsiden foroven i venstre hjørne .<hi rend="italic">N</hi>. og <pb facs="4500781"/> i midten <hi rend="italic">Fredericus Iunghen \ procurator</hi> og derunder
                     <hi rend="italic">R</hi>(<hi rend="italic">egistrata</hi>.) Forneden <hi rend="italic">Consensus pape in episcopum a capitulo
                     electum</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 172 f. 20v med taksten XXII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2879 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Acta Pont. I 304 nr. 666; Vejledende
                  arkivreg. XVIII 255 nr. 155.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500780.webp">3. rk. VIII nr. 363</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656160.webp">III:8 nr. 363</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 363. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-11-07"> 1369. 7. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. pålægger ærkebiskoppen af Lund at yde biskop Jens af Ribe støtte og
                  vise ham gunst ved hans overtagelse af embedet.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Urbanus episcopus seruus seruorum dei / uenerabili fratri .. archiepiscopo
                  Lundensi / salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Ad cumulum tue cedit salutis et
                  fame si personas ecclesiasticas presertim pontificali dignitate preditas diuine
                  propiciationis intuitu oportuni presidii et fauoris gratia prosequaris . ♦ Dudum
                  siquidem bone memorie Magno episcopo Ripensi regimini Ripensis ecclesie presidente
                  / nos cupientes eidem ecclesie cum eam uacare contingeret / per operationis nostre
                  ministerium/ utilem presidere personam / prouisionem eiusdem ecclesie ordinationi
                  et dispositioni nostre ea uice duximus spetialiter reseruandam / decernendo extunc
                  irritum et inane si secus super hiis per quoscunque quauis auctoritate scienter
                  uel ignoranter contingeret attemptari\ ♦ Postmodum uero prefata ecclesia per
                  obitum eiusdem Magni episcopi qui extra Romanam curiam diem clausit extremum
                  uacante / dilecti filii capitulum eiusdem ecclesie huiusmodi reseruationis et
                  decreti ut asseritur ignari / uenerabilem fratrem nostrum Iohannem Ripensem tunc
                  Burglanensem episcopum / in Ripensem. episcopum licet de facto concorditer
                  postularunt / idemque Iohannes reseruationis et decreti predictorum similiter
                  inscius / postulationi huiusmodi illius sibi presentato decreto nec consenciens
                  nec discenciens apostolice sedis beneplacito se commisit et deinde huiusmodi
                  reseruatione et decreto / ad dicti Iohannis deductis noticiam / huiusmodi
                  postulationis negocium proponi fecit in consistorio coram nobis . ♦ Nos igitur
                  attendentes postulationem predictam / et alia inde secuta / post et contra
                  reseruationem et decretum predicta attemptata fuisse / ea prout erant reputauimus
                  irrita et inania / et ad prouisionem ipsius ecclesie celerem et felicem / de qua
                  nullus preter nos ea uice se intromittere potuerat neque poterat reseruatione et
                  decreto obsistentibus supradictis / ne ipsa ecclesia prolixe uacationis
                  exponeretur incommodis / paternis et solicitis studiis <pb facs="4500782"/>
                  intendentes / post deliberationem quam de preficiendo eidem ecclesie personam
                  utilem et etiam fructuosam / cum fratribus nostris habuimus diligentem / demum ad
                  dictum Iohannem episcopum consideratis grandium uirtutum meritis/ quibus personam
                  suam sicut testimoniis fidedignis accepimus / diuina gratia insigniuit / et quod
                  idem Iohannes qui regimini ecclesie Burglanensis hactenus laudabiliter prefuit /
                  dictam Ripensem ecclesiam sciet et poterit auctore domino utiliter regere / ac
                  feliciter gubernare / nostrum animum duximus dirigendum / ♦ Intendentes itaque tam
                  dicte Ripensi ecclesie quam eius gregi dominico salubriter prouidere / eundem
                  Iohannem episcopum a uinculo quo eidem Burglanensi ecclesie cui tunc preerat /
                  tenebatur / de dictorum fratrum consilio / et apostolice potestatis plenitudine
                  absoluentes/ eum ad dictam Ripensem ecclesiam apostolica auctoritate transtulimus
                  / eumque illi prefecimus in episcopum et pastorem / curam et administrationem
                  dicte Ripensis ecclesie eidem Iohanni in spiritualibus et temporalibus plenarie
                  committendo / liberamque sibi dando licentiam ad eandem Ripensem ecclesiam
                  transeundi / firma ducti fiducia quod dicti Iohannis actus et opera/ illius
                  clementia dirigente a quo uniuersorum carismatum dona proueniunt / prelibate
                  Ripensi ecclesie / per suam diligentem solertiam / suumque ministerium curiosum /
                  honoris et prosperitatis multiplicium uotiua prouenient incrementa . ♦ Cum igitur
                  ut idem episcopus in commissa predicte ecclesie Ripensis sibi cura facilius
                  proficere ualeat/ tuus fauor ei fore noscatur plurimum oportunus fraternitatem
                  tuam rogamus et hortamur attente/ per apostolica tibi scripta mandantes / quatinus
                  predictos episcopum et commissam sibi ecclesiam suffraganeam tuam habens pro
                  nostra et dicte sedis reuerentia propensius commendatos / in ampliandis et
                  conseruandis iuribus suis / sic eos tui fauoris presidio prosequaris / quod ipse
                  episcopus tuo fultus auxilio in commisso sibi ecclesie prefate regimine se possit
                  utilius exercere/ tuque diuinam misericordiam ualeas exinde uberius promereri. ♦
                  Datum Rome apud Sanctum Petrum vii idus novembris pontificatus nostri anno octauo\
               </p>
            <div type="app">
               <p> 6 .. = Nicolao. 23-24 presentato indtil deinde] på rasur A. — discenciens =
                  dissenciens.</p>
               <p> 8 itaque] herefter rasur på ca. 2 bogstaver A. 29-30 Datum indtil octauo] med
                  afstand mellem ordene for at udfylde linien A. Skrevet med samme blæk som på
                  rasuren i s. 374 I, 23-24.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban biskop, Guds tjeneres tjener, til den ærværdige broder (Niels), ærkebiskop
                  i Lund, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det fremmer Din frelse og Dit ry, hvis Du med blikket vendt imod Guds nåde
                  omfatter gejstlige personer og især dem, der er udstyret med biskoppelig
                  værdighed, med tilbørligt værn og nådig gunst. Da vi i sin tid, medens biskop
                  Mogens af Ribe — god ihukommelse — havde styret over Ribe kirke, ønskede, at en
                  nyttig person ved vor pavelige indgriben skulde komme til at stå i spidsen for
                  denne kirke, når vakance indtrådte, bestemte vi ved den lejlighed særligt at
                  reservere provisionen af samme kirke for vor rådighed og bestemmelse, idet vi fra
                  da af erklærede det for ugyldigt og magtesløst, om nogen derefter med nogen som
                  helst myndighed, med eller uden viden herom, skulde forsøge at handle anderledes i
                  denne sag. Men da derefter fornævnte kirke blev ledig ved samme biskop Mogens'
                  død, han, som afgik ved døden uden for den romerske kurie, valgte vore elskede
                  sønner i kapitlet ved denne kirke, som det forsikres, i uvidenhed om denne
                  reservation og bestemmelse enstemmigt — omend kun de facto — broder Jens af Ribe,
                  da biskop af Børglum til biskop af Ribe, og samme Jens, der på samme måde var
                     uvi<pb facs="4656161"/>dende om fornævnte reservation og bestemmelse,
                  samtykkede hverken eller afslog, da valgresultatet blev ham forelagt, men skød sig
                  ind under det apostoliske sæde, hvorefter nævnte Jens, da han havde fået kendskab
                  til denne reservation og bestemmelse, lod denne valghandling forelægge for os i
                  konsistorium. Da vi derfor betænkte, at det fornævnte valg, og hvad derpå fulgte,
                  var foretaget efter og i modstrid med fornævnte reservation og bestemmelse, anså
                  vi det — hvad det også var — for ugyldigt og magtesløst, og idet vi, for at denne
                  kirke ikke skulde udsættes for en langvarig vakances ubehageligheder, med faderlig
                  og betænksom iver lagde vægt på en hurtig og lykkelig provision af nævnte kirke,
                  som ingen uden os denne gang har kunnet eller kunde befatte sig med, eftersom
                  ovennævnte reservation og bestemmelse var til hinder herfor, har vi omhyggeligt
                  overvejet med vore brødre, hvorledes vi kunde sætte en nyttig og tillige
                  frugtbringende person i spidsen for samme kirke, hvorefter vi sluttelig har rettet
                  vor opmærksomhed mod nævnte biskop Jens, idet vi har tænkt på de store og
                  fortjenstfulde dyder, hvormed Guds nåde, efter hvad vi ved troværdigt vidnesbyrd
                  har erfaret, smykker ham, og har taget i betragtning, at samme Jens, der hidtil
                  har stået for styret af Børglum kirke på rosværdig vis, vil have kundskab og evne
                  til med Guds hjælp nyttigt at lede og lykkeligt at styre nævnte Ribe kirke. I den
                  hensigt på frelsebringende måde at sørge såvel for nævnte Ribe kirke som for
                  Herrens hjord sammesteds, har vi derfor efter nævnte brødres råd og i apostolisk
                  magtfylde løst samme biskop Jens fra det bånd, som bandt ham til samme Børglum
                  kirke, som han da forestod, og med apostolisk myndighed overflyttet ham til nævnte
                  Ribe kirke og sat ham i spidsen for den som biskop og hyrde, idet vi fuldt ud har
                  betroet ham omsorgen for og forvaltningen af nævnte Ribe kirke i det åndelige og
                  det timelige og har givet ham tilladelse til frit at gå over til nævnte Ribe
                  kirke, ledet af sikker tillid til, at fornævnte kirke i Ribe ved nævnte Jens'
                  omhyggelige flid og omsorgsfulde tjeneste, og når hans virksomhed og gerning står
                  under Hans milde ledelse, fra hvem alle nådegaver stammer, vil opnå forønsket
                  tilvækst i mangfoldig hæder og fremgang. Da nu Din gunst vides at være samme
                  biskop såre gavnlig, for at han lettere kan have fremgang i den omsorg for Ribe
                  kirke, som det er ham betroet at varetage, retter vi en indtrængende opfordring og
                  bøn til Dig, broder, og pålægger Dig ved apostolisk brev, at Du af ærbødighed for
                  os og nævnte sæde skal have <pb facs="4656162"/> såvel fornævnte biskop som den
                  ham betroede kirke, der er Din lydkirke, varmt anbefalet, og at Du ved at forøge
                  og befæste dens rettigheder skal omfatte ham og den med Dit gunstige værn på en
                  sådan måde, at biskoppen, idet han støtter sig til Din hjælp, må kunne virke mere
                  nyttigt i det ham betroede styre af fornævnte kirke, og så at Du selv derved i
                  rigere fylde kan gøre Dig fortjent til Guds barmhjertighed. Givet i Rom ved S.
                  Pietro den 7. november i vort ottende pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
