<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13690311004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13690311004</idno>
            <idno type="dd_serialno">288</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 56v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 657 nr. 240; Hanserec. I 446 nr. 489;
                  Mekl. UB. XVI 418 nr. 9886 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Poelman, Oostzeehandel I 80 nr. 344 —
                  Reg. Dan. nr. 2620*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500710.webp">3. rk. VIII nr. 288</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656108.webp">III:8 nr. 288</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 288. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-03-11"> 1369. [e.] 11. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxix letare. consules
                  ciuitatum maritimarum infra scriptarum in Lubek congregati. de Lubek domini
                  Iohannes Pertzeual. Bruno Warendorp Bertramus Vorrad Iacobus Plescowe. Seghebodo
                  Crispin. Hermannus Osenbrugghe Symon Swerting. de Hamborch Bertramus Horborch et
                  Hinricus Hoyeri de Rostok Iohannes Bomgarde Arnoldus Kropelin. Ludolphus Niendorp.
                  de Stralessundis Hermannus de Rode Hinricus Schiele Bertramus Wulflam Ludolfus de
                  Kulpen Borchardus Plotze de Wismaria. Tidericus de Rampen Tidericus Mønek
                  Bertoldus Kalsowe Petrus Stromekendorp/ de Stetin Hermannus Pape Henningus
                  Westfal/ de Kolberge Bertoldus Pretemyn Iohannes Borewold/ de Lyuonia de Riga
                  Bernhardus Høppener de Tarbato Iohannes Vorste item de Pruscia de Culmine Ertmarus
                  de Hereke. de Thorun Euerd Rynhof de Elbingo Gotschalkus Grote item de Campen.
                  Goswinus Ludekinsson et Tidericus de Rode Iacobesson de Zutphania. Wilhelmus
                  Schulte de Sirixe Kayman Johansson de Stauria Symon Bere et Sibold Symon
                  Alardesson de Herderwiik Hinricus de Heide/ de Amsterledamme. Herman Kultze. de
                  Brele Symon Vrederikesson de Elborch Bernhardus Wale iunior pertractauerunt
                  negocia et acta infrascripta. </p>
            <p> &lt;1-2&gt; ..... </p>
            <p> &lt;3&gt; Item dictum fuit capitaneis quod sint potentes ad eligendum utilius <pb facs="4500711"/> in obsedendo ita quod si uideatur eis quod sint satis fortes
                  quod obsideant in nomine domini sin autem ut tunc auferant Danis naues faciendo
                  melius quod possint secundum quod ipsis est commissum </p>
            <p> &lt;4&gt; ..... </p>
            <p> &lt;5&gt; Preterea domini dux Magnopolensis et comes Hinricus dederunt
                  ciuitatibus plenum posse ad hoc ut cum dies pasche transiuerit possint dare
                  licenciam et securitatem consiliariis dominorum ducum Luneburgi et Saxonie
                  transeundi uersus Daciam et traducendi secum consiliarios regni Dacie pro placitis
                  seruandis super negociis ducum predictorum ita quod illi nuncii utrobique securi
                  sint eundo manendo et redeundo pre predictis dominis et ciuitatibus et ipsis
                  adherentibus quibuscumque </p>
            <p> Et ciuitates communiter super isto commiserunt consulibus ciuitatis Lubicensis
                  suas uices ita quod ipsi una cum aliis qui protunc Lubeke fuerunt si uero nulli
                  alii presentes fuerint extunc soli Lubicenses super isto habeant plenum posse et
                  si quid sinistri inde euenerit hoc omnes equaliter sustinebunt </p>
            <p> Concordauerunt eciam ciuitates communiter super isto quod eueniant quecumque
                  eueniant semper uelint seruare placita supratacta </p>
            <p> &lt;6-11&gt; ..... </p>
            <p> &lt;12&gt; Preterea concordauerunt quod placita sunt seruanda cum rege Danorum in
                  Demmyn dummodo dominis placuerit et erit quasimodo geniti </p>
            <p> &lt;13&gt; .....</p>
            <p> &lt;14&gt; Item concordauerunt quod omnis aduocatus Theutunicus in Schania
                  iudicabit super omnes qui iacent cum eo super vittam suam sit undicumque sit </p>
            <p> &lt;15-21&gt; .....</p>
            <p> &lt;22&gt; Concordauerunt eciam ut Sundenses exaccionent captiuos qui in castro
                  Schonøre capti fuerint ad manus communium ciuitatum </p>
            <p> &lt;23&gt; .....</p>
            <p> &lt;24&gt; Preterea concordauerunt quod denarii Kylensium Flenzeburgensium et de
                  Idzeho non debent recipi in ciuitatibus suis et prohiberi debent publice feria
                  secunda proxima post quasi modo geniti. </p>
            <p> Concordauerunt eciam quod si aliqua alia ciuitas fabricaret uel inceperit
                  fabricare denarios ita uiles sicut isti sunt quod similiter prohibeantur </p>
            <p>
               <pb facs="4500712"/>Istud seruabitur sub ammissione trium marcarum argenti et
                  ammissione pecunie quam receperit uel exposuerit quia uterque punietur</p>
            <p> Sed Hamburgenses retraxerunt istud articulum ad suum consulatum </p>
            <p> &lt;25-26&gt; .....</p>
            <div type="app">
               <p> 12-13 Bertramus] herefter overstreget Vorrad Aa.</p>
               <p> 11 eisdem prouisoribus=prouisoribus Lamberti de Borke, der omtales i den
                  umiddelbart foregående notits i en sag, hvori disse udreder 37 1/2 mark på
                  Lamberts vegne til Gobelinus Wanthof fra Soest. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1369 Letare forsamledes rådmændene fra nedenforanførte søstæder
                  i Lübeck, fra Lübeck de herrer Johan Pertzeval, Bruno Warendorp, Bertram Vorrad,
                  Jakob Pleskow, Segebod Crispin, Herman Osenbrugge, Simon Swerting, fra Hamburg
                  Bertram Horborg og Henrik Hoyers, fra Rostock Johan Bomgarden, Arnold Kröpelin,
                  Ludolf Niendorp, fra Stralsund Herman v. Rode, Henrik Scheele, Bertram Wulflam,
                  Ludolf v. Kulpe, Burchard Plotze, fra Wismar Didrik v. Rampen, Didrik Mönnik,
                  Bertold Kalsow, Peter Stromekendorp, fra Stettin Herman Pape, Henning Westfal, fra
                  Kolberg Bertold Pretemin, Johan Borwold, fra Livland fra Riga Bernhard Hoppener,
                  fra Dorpat Johan Vorste, fremdeles fra Preussen fra Kulm Ertmar v. Hereke, fra
                  Thorn Everhard Rinhof, fra Elbing Godskalk Grote, fremdeles fra Kampen Goswin
                  Ludekinsson og Didrik v. Rode Jakobsson, fra Zutphen Willem Schulte, fra Zierikzee
                  Kayman Jansson, fra Stavern Simon Bere og Sigbold Simon Alardesson, fra Harderwijk
                  Henrik v. Heide, fra Amsterdam Herman Kultze, fra Briel Simon Frederikson, fra
                  Elburg Bernhard Wale den yngre og gennemdrøftede nedenforanførte sager og
                  handlinger. </p>
            <p> &lt;1-2&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles blev der sagt til høvedsmændene, at de er bemyndiget til at
                  træffe de mest hensigtsmæssige afgørelser med hensyn til en belejring<ref target="drb2"/>, således at hvis det synes dem, at de er tilstrækkeligt stærke,
                  kan de foretage belejringen i Herrens navn; hvis ikke, da skal de erobre skibe fra
                  danskerne for på bedst mulige måde at handle i overensstemmelse med, hvad der er
                  pålagt dem. </p>
            <p> &lt;4&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;5&gt; Desuden gav de herrer hertugen af Mecklenburg og grev Henrik stæderne
                  fuldmagt til, at de, når påsken er gået, kan give frihed og lejde til råderne for
                  de herrer hertugerne af Luneburg og Sachsen til at sætte over til Danmark og føre
                  Danmarks riges råder med sig for at have forhandlinger om fornævnte hertugers
                  anliggender, således at disse udsendinge, når de drager af sted, gør ophold og
                  drager tilbage, skal have lejde overalt hos de fornævnte herrer og stæder og hos
                  alle <pb facs="4656109"/> deres tilhængere. Og stæderne på deres vegne overdrog i
                  fællesskab denne sag til rådmændene i staden Lübeck, således at disse sammen med
                  andre, som da måtte være i Lübeck, skal have fuldmagt i denne sag; men hvis ingen
                  andre er til stede, skal Lübeckerne alene have fuldmagt; og hvis der deraf måtte
                  følge noget ulykkeligt, skal alle på lige fod bære dette. Stæderne enedes også i
                  denne sag i fællesskab om, at de stedse, hvad som helst der end sker, vil
                  overholde det ovennævnt forhandlede. </p>
            <p> &lt;6-11&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;12&gt; Desuden enedes de om, at der bør holdes forhandlinger med de Danskes
                  konge i Demmin, hvis det måtte behage herrerne, og det kan ske til Quasimodo
                     geniti<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> &lt;13&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;14&gt; Fremdeles enedes de om, at enhver tysk foged i Skåne skal fælde dom
                  over alle, som ligger med ham på hans fed, hvem det end måtte være. </p>
            <p> &lt;15-21&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;22&gt; De enedes også om, at de fra Stralsund skal afskatte de fanger, som
                  bliver taget på borgen Skanør, og godskrive hansestæderne beløbene. </p>
            <p> &lt;23&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;24&gt; Desuden enedes de om, at penningene fra Kiel, Flensborg og Itzehoe
                  ikke skal modtages i deres stæder; og det skal offentligt forbydes mandagen<ref target="drb4"/> næst efter Quasimodo geniti. De enedes også om, at hvis nogen
                  anden stad vilde udmønte eller begynde på at udmønte penninge lige så slette som
                  disse, skal de på samme måde forbydes. Dette skal overholdes under bøde på tre
                  mark sølv og under tab af de penge, som han har modtaget eller givet ud, eftersom
                  begge skal straffes. Men de fra Hamburg henskød denne artikel til deres råd. </p>
            <p> &lt;25-26&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> de artikler, der ikke direkte nævner Danmark og danske forhold, er
                  udeladt.</p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. af Helsingborg. </p>
                  <p n="drb3">8\\. april. </p>
                  <p n="drb4">9\\. april. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
