<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13690625002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13690625002</idno>
            <idno type="dd_serialno">311</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 170 f. 167r med taksten XVII, tilføjet i
                  marginen til venstre. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 298 nr. 663.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500734.webp">3. rk. VIII nr. 311</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656125.webp">III:8 nr. 311</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 311. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-06-25"> 1369. 25. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Montefiascone </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. udnævner ærkedegnen Oluf til biskop af Århus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Olauo electo Arusiensi salutem etcetera. ♦ Apostolice solicitudinis
                  studium circa diuersa que agenda nostris incumbunt humeris est illud potissimum ut
                  circa ecclesiarum omnium statum illarum maxime que pastorum suorum sunt regimine
                  destitute sic solicita diligencia intendamus quod ecclesie ipse nostre operacionis
                  studio superni fauoris auxilio suffragante preseruentur a noxiis et prosperitatis
                  uotiue successibus gratulentur ♦ Nuper siquidem bone memorie Paulo episcopo
                  Arusiensi regimini Arusiensis ecclesie* presidente nos cupientes eidem ecclesie
                  cum uacaret per apostolice sedis prouidenciam ydoneam presidere personam/
                  prouisionem eiusdem Arusiensis ecclesie ordinacion&lt;i&gt; et disposicioni nostre
                  ea uice duximus specialiter reseruandam/ decernendo extunc irritum et inane si
                  secus super hiis per quoscunque quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  contingeret attemptari ♦ Postmodum uero dicta ecclesia per obitum eiusdem Pauli
                  episcopi qui extra Romanam curiam diem clausit extremum pastoris solacio
                  destituta/ dilecti filii capitulum ipsius ecclesie <pb facs="4500735"/>
                  reseruacionis et decreti huiusmodi forsan ignari te archidiaconum ipsius ecclesie
                  in sacerdocio constitutum in episcopum Arusiensem licet de facto concorditer
                  elegerunt tuque reseruacionis et decreti predictorum similiter inscius electioni
                  huiusmodi de te facte illius tibi presentato decreto consensisti eciam de facto ♦
                  Et demum reseruacione et decreto predictis ad tuam deductis noticiam huiusmodi
                  electionis negocium proponi fecisti in consistorio coram nobis ♦ Nos igitur
                  electionem huiusmodi utpote post et contra reseruacionem et decretum huiusmodi de
                  facto ut premittitur attemptatam ac omnia alia inde secuta prout erant irrita et
                  inania reputantes et ad prouisionem ipsius ecclesie celerem et felicem de qua
                  nullus preter nos hac uice se intromittere potuit neque potest reseruacione et
                  decreto obsistentibus supradictis/ ne dicta ecclesia longe uacacionis exponeretur
                  incommodis paternis et solicitis studiis intendentes post deliberacionem quam de
                  preficiendo eidem ecclesie personam utilem et eciam fructuosam que sciret uellet
                  et posset eam preseruare a noxiis et aduersis ac in suis manutenere iuribus et
                  eciam adaugere cum fratribus nostris habuimus diligentem/ demum ad te litterarum
                  sciencia preditum uite ac morum honestate decorum in spiritualibus prouidum et in
                  temporalibus circumspectum ac aliis uirtutum meritis prout ex fidedignorum
                  assercione percepimus multipliciter insignitum/ direximus oculos nostre mentis ♦
                  Quibus omnibus et eciam dictorum capituli concorditer te eligencium uoluntate
                  debita meditacione pensatis de persona tua eidem ecclesie Arusiensi de dictorum
                  fratrum consilio auctoritate apostolica prouidemus teque illi preficimus in
                  episcopum et pastorem curam et administracionem ipsius ecclesie tibi in
                  spiritualibus et temporalibus plenarie committendo in illo qui dat gracias et
                  largitur premia confidentes quod ecclesia ipsa sub tuo felici regimine gracia tibi
                  assistente diuina prospere dirigetur et salubria suscipiet incrementa ♦ Iugum
                  igitur domini tuis impositum humeris suscipiens reuerenter et suaui eius oneri
                  humiliter colla submittens eiusdem ecclesie solicitam curam geras gregem dominicum
                  in illa tibi commissum doctrina uerbi et operis informando ita quod eadem ecclesia
                  Arusiensis gubernatori circumspecto et fructuoso <pb facs="4500736"/>
                  administratori gaudeat se commissam ac bone fame tue odor ex laudabilibus tuis
                  actibus latius diffundatur tuque preter eterne retribucionis premium nostre
                  beniuolencie graciam exinde uberius consequi merearis ♦ Datum apud Montemflasconem
                  vii kalendas iulii anno septimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 ecclesie] ecclesie ecclesie Aa, 22 ordinacion(i)] ordinacione Aa. </p>
               <p> 16 iuribus] rettet fra uiribus Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25: Cf. Iacob 4,6, 1. Pet. 5,5; humilibus autem dat graciam, </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Oluf, udvalgt biskop af Århus, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Den apostoliske omsorg og iver for de forskellige opgaver, hvis <pb facs="4656126"/> udførelse er lagt på vore skuldre, består først og fremmest i,
                  at vi utrætteligt giver agt på alle kirkers tilstand, især deres, som er berøvet
                  deres hyrders styre, således at disse kirker ved vort virke og flid hjulpet og
                  støttet af nåden fra oven, kan bevares for brøde og glæde sig over den forønskede
                  lykke og held. Da vi for nylig, medens biskop Povl af Århus — salig ihukommelse —
                  forestod styret af kirken i Århus, ønskede, at en egnet person ved det apostoliske
                  sædes forsyn skulde forestå samme kirke, når den blev ledig, lod vi ved den
                  lejlighed provisionen af denne kirke i Århus særligt reservere for vor rådighed og
                  bestemmelse, idet vi erklærede det for ugyldigt og magtesløst, om nogen derefter
                  med nogen som helst myndighed, med eller uden viden herom skulde forsøge at handle
                  anderledes i denne sag. Men da nævnte kirke senere ved samme biskop Povls død, han
                  som afgik ved døden uden for den romerske kurie, blev berøvet sin hyrdes trøst,
                  valgte vore elskede sønner kapitlet ved denne kirke, der måske var uvidende om
                  denne reservation og bestemmelse enstemmigt — skønt kun de facto — Dig, ærkedegn
                  ved denne kirke med præstegrad, til biskop af Århus, og Du, der på samme måde var
                  uvidende om fornævnte reservation og bestemmelse, samtykkede — ligeledes de facto
                  — i dette Dit valg, da valgresultatet meddeltes Dig. Og da fornævnte reservation
                  og bestemmelse derpå kom til Dit kendskab, lod Du denne valghandling forelægge os
                  i konsistorium. Da dette valg som nævnt de facto er foretaget efter og i modstrid
                  med nævnte reservation og bestemmelse, og da vi følgelig anser det og hvad der
                  fulgte efter, for ugyldigt og magtesløst — hvad det også var — har vi derfor i
                  ønsket om, at kirken ikke skulde udsættes for en lang vakances ubehageligheder med
                  faderlig omsorg og iver lagt vægt på en hurtig og lykkelig provision af denne
                  kirke, som ingen uden os denne gang har kunnet eller kan befatte sig med, eftersom
                  ovennævnte reservation og bestemmelse er til hinder herfor, og har efter
                  omhyggeligt med vore brødre at have overvejet, hvorledes vi kunde sætte en nyttig
                  og ligeledes frugtbringende person i spidsen for samme kirke, en person med
                  fornøden kundskab, vilje og evne til at skærme den for brøde og modgang og
                  opretholde og øge dens rettigheder, sluttelig rettet vor opmærksomhed mod Dig,
                  som, efter hvad vi har erfaret ved troværdige mænds udsagn, er udmærket ved boglig
                  viden, prydet af et sædeligt liv og af hæderfuld vandel, fremsynet i åndelige
                  anliggender og omsigtsfuld i timelige og på mangfoldig vis udmærket med andre
                  dyder og fortje<pb facs="4656127"/>nester. Efter at vi med tilbørlig eftertanke
                  har overvejet alt dette og ligeledes taget nævnte kapitels ønske i betragtning,
                  det, som endrægtigt valgte Dig, beskikker vi med apostolisk myndighed og efter
                  nævnte brødres råd Dig til samme kirke i Århus og sætter Dig i spidsen for den som
                  biskop og hyrde, idet vi helt og fuldt betror Dig omsorgen for og styret af denne
                  kirke i åndelige og timelige anliggender og med ham, som udøver nådesbevisninger
                  og uddeler belønninger<ref target="drb1"/>, har tillid til, at denne kirke — når
                  Guds nåde står Dig bi — vil blive ledet ad gunstig vej under Dit lykkebringende
                  styre og opnå en helsebringende tilvækst. Du skal derfor ærbødigt påtage Dig det
                  Herrens åg, der er lagt på Dine skuldre, og ydmygt bøje Din nakke under hans søde
                  byrde, og Du skal omhyggeligt våge over samme kirke og belære Herrens hjord, der
                  er betroet Dig i den, om ordets og gerningens lære, således at denne kirke i Århus
                  kan glæde sig over at være betroet en omsigtsfuld leder og en frugtbringende
                  forvalter, og Dit gode rys virak ved Dine rosværdige handlinger kan brede sig
                  stedse videre om, og Du selv foruden den evige gengældelses løn derved til overmål
                  kan gøre Dig fortjent til vor velvillige nåde. Givet i Montefiascone den 25. juni
                  i vort syvende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Jacob 4, 6, 1. Pet. 5, 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
