<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13690120001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13690120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">270</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg., mørnet, delvis opklæbet 30,5 × 19—18 (plica 2). 1—4:
                  Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Testamentum domini Henrici Bokholt decani Lundis super
                     curiis in Litla Køpinge et Alstorp</hi>. Registreret Lunde kap. reg. (1425),
                  trykt ÆA. V 169. Endvidere registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 81, E 102a
                  Sextern 23 nr. 32, B 30 f. 52r nr. 328 samt ÅEReg. f. 124r — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen
                  p. 231. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Erslev, Testamenter 139 nr. 62 — Sv. RA.s Perg. bref. I 265 nr. 856;
                  Reg. Dan. nr. *2707; Rep. nr. 2861. 20  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500695.webp">3. rk. VIII nr. 270</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656097.webp">III:8 nr. 270</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 270. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-01-20"> 1369. 20. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Testamente af Henrik Bokholt, dekan i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen . ♦ Ego Hinricus Bokholt decanus Lundensis considerans
                  diligencius . status humani circumstancias et euentus uarios perpendensque nichil
                  morte cercius esse. et nichil incercius eius hora . mente et corpore sanus
                  testam[e]ntum meum . de bonis michi a deo con-<pb facs="4500696"/>cessis . condo
                  et ordino in hunc modum ♦ In primis . igitur . lego pro sepultura mea in ecclesia
                  sancti Laurencii prope sepulcrum . uenerabilis in Christo patris domini Petri .
                  condam archiepiscopi Lundensis . i . marcham argenti . ♦ Item pro anniuersario meo
                  . annuatim more solito . in choro ipsius ecclesie tenendo . unam curiam meam in
                  Litlakøpinge . et unam curiam meam in Aalstorp . sitas . ita quod dimidietas
                  reddituum de ipsis bonis cedat canonicis qui in die anniuersarii mei uigiliis et
                  misse interfuerint . et reliqua dimidietas. inter uicarios et pauperes equaliter
                  diuidatur . deducta ex ea . i. ora denariorum pro pulsantibus in turri ♦ Item
                  domino meo karissimo . domino Nicholao dei gracia archiepiscopo Lundensi. Swecie
                  primati . unum uas argenteum . ♦ Item domino P. archidyacono unum cornu et unum
                  superpellicium . ♦ Item domino cantori . i . cornu et .i. librum de dictis beati
                  Bernardi . ♦ Item domino Iohanni Hinriksson .i. cornu cum libro sermonum qui
                  incipit . Cum consumasset Ihesus . ♦ Item domino N Posæ .i. mensale cum manutergio
                  ♦ Item domino magistro N .i. cornu ♦ Item domino Magno preposito Othoniensi i par
                  cultellorum ad mensam aptorum .i. mensale et i manutergium ♦ Item domino Swenoni
                  Sazthorp .i. amucium .i. cornu et paruum librum cum rubeo coopertorio ♦ Item
                  domino. Io. Sommer i. cornu cum flascone stanneo ♦ Item domino P. Iønsson. amucium
                  meum cum serico et librum qui dicitur Sacramentale Guillelmi de Monte Laughduno .
                  ♦ Item domino abbati apud Omnes sanctos .i. mortariolum . ♦ Item domino Clementi
                  priori apud sanctimoniales Lundis i superpellicium ♦ Item domino. P. Symonis .i.
                  cornu cum flascone stanneo ♦ Item domino P. Magni uicario meo .i magnam ollam . et
                  i amphoram . ♦ Item ad criptam .ii. marchas denariorum ♦ Item uicario ibidem .
                  marcham denariorum ♦ Item ministro ibidem dimidiam marcham denariorum . ♦ Item
                  cuilibet ecclesie parrochiali Lundis . ii oras . et ministro dimidiam oram
                  denariorum ♦ Item fratribus predicatoribus ibidem .i. pund annone . priori ibidem
                  .i solidum grossorum et lectori ibidem tantum . ♦ Item fratribus minoribus ibidem
                  i. pund annone et gardyano i. solidum grossorum . ♦ Item monialibus apud sanctum.
                  Petrum. i pund annone. ♦ Item domui leprosorum .tantum. ♦ Item domui sancti
                  spiritus tantum. ♦ Item domino Alloni .i. cornu ♦ Item <pb facs="4500697"/> Iacobo
                  Gulbrandson i cornu ♦ Item Iacobo famulo meo .ii. ollas .i. amphoram .i.
                  culcedram. i. caldarium et i cistam . ♦ Item Kanuto i togam cum sufforatura uiridi
                  et iii. marchas denariorum . ♦ Item Tukoni i culcedram mayorem cum minore. et .i.
                  polidrum . ♦ Item Segoto promo meo. iii pund siliginis . ii. culcedras .i ollam.
                  et ix sues ♦ Item pauperibus .v. marchas denariorum . Exequtores autem huius
                  testamenti constituo . uiros honorabiles amicos meos . dominos . Iohannem Sommer
                  canonicum Lundensem . Swenonem Saxthorp ibidem canonicum et P Magnusson. predictos
                  rogans eos humiliter propter deum . ut omnia et singula premissa ducant fideliter
                  in effectum prout anime mee nouerint expedire ♦ In quorum omnium testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis predictorum exequtorum meorum presentibus est
                  appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> lx<hi rend="sup">o</hi>nono. die beatorum . Fabiani et Sebastiani martirum. </p>
            <div type="app">
               <p> 6-9 ita indtil turri) tilf. i marg. med henvisningstegn A.</p>
               <p> 8 eos] tilf. o.l. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn, amen. Jeg Henrik Bokholt, dekan i Lund, som omhyggeligt betænker,
                  hvilke vilkår menneskelivet er undergivet, og hvor forskelligt det arter sig, og
                  som nøje overvejer, at intet er vissere end døden, men intet uvissere end dødens
                  time, opretter og anordner, karsk på sjæl og legeme, mit testamente over det guds,
                  Gud har forundt mig, på følgende måde. For det første testamenterer jeg en mark
                  sølv til mit sidste hvilested i St. Laurentius' kirke nær den ærværdige fader i
                     <pb facs="4656098"/> Kristus herr Peders grav, forhen ærkebiskop i Lund.
                  Fremdeles til afholdelse af min årtid på sædvanlig vis i samme kirkes kor hvert år
                  en gård tilhørende mig i Lilleköpinge og en gård tilhørende mig i Ålstorp, således
                  at halvdelen af afgifterne af dette gods skal tilfalde de kanniker, som på dagen
                  for min årtid er til stede ved vigilier og messe, medens den resterende halvdel
                  skal deles ligeligt mellem vikarerne og de fattige, efter at der heraf er
                  fradraget en øre til klokkerne. Fremdeles til min såre kære herre herr Niels, af
                  Guds nåde ærkebiskop i Lund og Sveriges primas, en sølvskål. Fremdeles til herr
                  Peder, ærkedegn, et drikkehorn og et superpellicium. Fremdeles til den herre
                  kantor et drikkehorn og en bog med ord af den hellige Bernhard<ref target="drb1"/>. Fremdeles til herr Jens Henriksen et horn og en prædikensamling, der begynder:
                  Da Jesus havde fuldbragt<ref target="drb2"/>. Fremdeles til herr Niels Pose en
                  borddug med et tørreklæde. Fremdeles til herr magister Niels et drikkehorn.
                  Fremdeles til herr Mogens, provst i Odense, et par knive, egnede til bordbrug, en
                  borddug og et tørreklæde. Fremdeles til herr Svend Sakstorp en korhue, et
                  drikkehorn og en lille bog i rødt bind. Fremdeles til herr Jens Sommer et
                  drikkehorn med et tinkrus. Fremdeles til herr Peder Jensen min silkekorhue og en
                  bog med titlen Guillelmus de Monte Lauduno's Sacramentale<ref target="drb3"/>.
                  Fremdeles til den herre abbed for Allehelgens kloster en lille morter. Fremdeles
                  til herr Klement, prior hos nonnerne i Lund, et superpellicium. Fremdeles til herr
                  Peder Simonsen et drikkehorn med et tinkrus. Fremdeles til herr Peder Mogensen,
                  min vikar, en stor gryde og en dunk. Fremdeles til krypten to mark. Fremdeles til
                  vikaren sammesteds en mark. Fremdeles til kirketjeneren sammesteds en halv mark.
                  Fremdeles til enhver sognekirke i Lund to øre og til kirketjeneren en halv øre.
                  Fremdeles til dominikanerne sammesteds et pund korn, til prioren sammesteds en
                  skilling grot og til lektoren sammesteds lige så meget. Fremdeles til
                  franciskanerne sammesteds et pund korn og til guardianen en skilling grot.
                  Fremdeles til nonnerne ved St. Peder et pund korn. Fremdeles til spedalskhuset
                  lige så meget. Fremdeles til helligåndshuset lige så meget. Fremdeles til herr
                  Alle et drikkehorn. Fremdeles til Jakob Guldbrandsen et drikkehorn. Fremdeles til
                  Jakob, min svend, to gryder, en dunk, en dyne, en kedel og en kiste. Fremdeles til
                  Knud et grøntforet overstykke og tre mark penge. Fremdeles til Tyge et stort og et
                  tilhørende lille sengevår og en fole. Fremdeles til min skaffer Sægot tre pund
                  rug, to dyner, en gryde og ni svin. Fremdeles til de fat<pb facs="4656099"/>tige
                  fem mark penge. Til eksekutorer af dette testamente indsætter jeg de hæderværdige
                  mænd mine venner, de fornævnte herrer Jens Sommer, kannik i Lund, Svend Sakstorp,
                  kannik sammesteds, og Peder Mogensen, idet jeg ydmygt beder dem for Guds skyld, at
                  de tro udfører det ovennævnte i eet og alt, som de ved, det gavner min sjæl. Til
                  vidnesbyrd om alt dette er mit segl tillige med mine fornævnte eksekutorers segl
                  hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1369 på martyrerne St. Fabian og
                  St. Sebastians dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13580309001'&gt;109&lt;/a&gt;og note 15. </p>
                  <p n="drb2"> er ikke identificeret. </p>
                  <p n="drb3"> Sacramentale, jf. ssts. note 25, forfattet af Guillelmus de Monte
                  Lauduno, benediktiner, død 1343, professor i Toulouse, kendt kanonist, jf. Hugo
                  Hurter, Nomenclator Theologiae recentioris IV sp. 498; J. F. v. Schulte,
                  Geschichte der Quellen und Literatur des canonischen Rechts II p. 198. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
