<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13690501001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13690501001</idno>
            <idno type="dd_serialno">296</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6. Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 25 × 14,5 (plica 2,5). 1:
                  Henneke Limbæks segl af ufarvet voks i perg.rem. DAS. 682, 2: Timme Limbæks segl
                  af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 683. 3: Lyder Limbæks segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 684. 4: Perg.rem. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Heydenric
                     Lonow skoder ko Wo Neesferrii</hi>. Registreret Vordingborgske reg. (1476),
                  trykt ÆA. I 96 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Sigilla
                     adsunt NS. egregia</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2867 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500720.webp">3. rk. VIII nr. 296</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656115.webp">III:8 nr. 296</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 296. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-05-01"> 1369. 1. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henneke og Timme Limbæk pantsætter gården Næsfærge samt Granslevholm, Hasager og
                  to øde gårde i Vrangstrup til Hedenrik Lunow for 50 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus . Hennikinus Lembek et Timmo Lymbek in
                  domino salutem sempiternam. </p>
            <p>
               <pb facs="4500721"/> Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognoscimus nos
                  et heredes nostros . exhibitori presencium Heythenrik Lunou uel suis ueris
                  heredibus . in quinquaginta marchis argenti boni et datiui teneri et ueraciter
                  e&lt;ss&gt;e obligatos . ipsi Heythenrik uel suis ueris heredibus per nos uel
                  nostros heredes integraliter persoluendis \ pro qua quidem summa pecunie prenotato
                  Heythenrik bona nostra uidelicet curiam Neesferri cum omnibus et singulis suis
                  pertinenciis mobilibus et inmobilibus uidelicet agris pratis siluis pascuis nullis
                  exceptis et quatuordecim oris annone in bonis instauratis et Grandislefholm
                  Haasager cum duabus curiis desolatis in Wrongstrop . inpignoramus per presentes .
                  tali condicione quod predictus Heythenrik redditus et annonam de bonis eiusdem
                  curie pertinenciis annuatim subleuabit in sortem principalis debiti minime
                  computanda . familiam in bonis memoratis instituendi et destituendi . plenam et
                  sufficientem habeat potestatem. </p>
            <p> Insuper obligamus nos et heredes nostros prefato Heythenrik predicta bona pro .
                  omnibus secundum leges terre apropriare per presentes . donec ab ipso uel suis
                  heredibus per nos uel nostros heredes legaliter redimantur. hoc etiam adiecto quod
                  in quocumque anno dicta bona redimere uolumus . ipsi Heythenrik coram bonis
                  intimamus infra . octo ebdomodas adinstantes. </p>
            <p> In cuius rei testimonium sigilla nostra cum sigillis uirorum nobilium uidelicet
                  domini Lyderi Lymbek et domini . Erlandi Kaalf militum presentibus sunt appensa. </p>
            <p> Datum anno domini m <hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo
                  nono die beatorum appostolorum Philippi et Iacobi. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 quinquaginta] med quin på rasur A. — e(ss)e] ecce med forkortelsesstreg over
                  (d.v.s.=ecclesie) A. 9 curiis] med c på rasur A. 14 potestatem] med pote på rasur
                  A. 19 ebdomodas (=ebdomadas)] med ebdo på rasur A. 24 appostolorum=apostolorum A.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henneke Limbæk og Timme Limbæk til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi erkender, at vi og vore arvinger
                  i sandhed står i skyld og gæld til nærværende brevviser Hedenrik Lunov eller hans
                  rette arvinger for 50 mark sølv, godt og gængs, som fuldt ud skal betales samme
                  Hedenrik, eller hans rette arvinger af os eller vore arvinger, for hvilken sum
                  penge vi med dette brev pantsætter foromtalte Hedenrik vort gods, nemlig gården
                  Næsfærge med alle dens rørlige og urørlige tilliggender, nemlig agre, enge, skove,
                  græsgange, intet undtaget, og 14 øre korn af genopbygget gods, samt Granslevholm,
                  Hasager med to øde gårde i Vrangstrup, på det vilkår, at den fornævnte Hedenrik
                  årligt skal oppebære afgifterne og kornet af det til samme gård hørende gods, uden
                  at det skal fradrages i gældens hovedstol, og at han skal have fuld og udtømmende
                  myndighed til at indsætte og afsætte undergivne på det nævnte gods. Ydermere
                  forpligter vi med dette brev os og vore arvinger til at hjemle føromtalte Hedenrik
                  det fornævnte gods mod krav fra alle i overensstemmelse med landets love, indtil
                  vi eller vore arvinger lovligt indløser det fra ham eller hans arvinger, med den
                  yderligere tilføjelse, at i det år, hvor vi vil indløse nævnte gods, skal vi
                  forkynde samme Hedenrik det otte uger i forvejen i gode mænds nærværelse. Til
                  vidnesbyrd herom er vore segl tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd herr
                  Lyder Limbæk og herr Erland Kalv, riddere, hængt under dette brev. Givet i det
                  Herrens år 1369 på apostlene St. Filips og St. Jakobs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
