<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13691204001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13691204001</idno>
            <idno type="dd_serialno">376</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Varia nr. 182. Perg. "mit anhangenden fünf Siegeln"
                  (Lib. UB.). Blandt disse var Kristian Kules segl, cf. Milde, Tafel 6 nr. 73. Ikke
                  forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. III 768 nr. 705 — Hanserec. I 478 nr. 517; Hans. UB. IV 134
                  nr. 329.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500815.webp">3. rk. VIII nr. 376</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656178.webp">III:8 nr. 376</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 376. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-12-04"> 1369. 4. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Degn erklærer, at han efter mægling af Fikke Moltke og Ertmar v. Hereke og i
                  nærværelse af Kristian Kule og Peder Grubbe har frafaldet sine krav mod den afdøde
                  borgmester (og hærfører) Bruno Warendorps arvinger og mod staden Lübeck mod til
                  gengæld at få udbetalt 50 mark stralsundsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ik Iøns Dekene bekenne vnde betůghe openbar an desser schryft vør alle den ienen,
                  de se høren efte seen, dat ik ganslyken vp ghebøret vnde vůtfanggen hebbe in der
                  stad thome Stralessund van den erbaren mannen hern Iacop Plescøwen vnde hern
                  Hermanne van Ozenbrůgge van der stad weghene tho Lubeke veftych mark Sundesscher
                  pennyngge vør harnsch, cledere, kysten, clenode vnde allerleyge dyngk, dar ik vmme
                  manende was vnde schuldeghede hern Brůne Warendorpe, dem god ghenedych sy, alse
                  van der stad weghene tho Lubeke. </p>
            <p> Vnde myd dessen veftych marken vorbenomet schal alle manyngge, køste, schade,
                  alle stůcke vnde sake vorbenomet gantz ghelegheret, dot vnde tho male løs wesen
                  also, dat ik vnde myne erfnamen de stad tho Lubeke ofte ere børghere hern Brůne
                  vorbenomet ofte syne erfnamen dar nůmmer vmme manen scholen noch nynerleyge wys
                  saken an thokomender tyd. </p>
            <p> Vnde also late wy Iacop vnde Hermen vorbenomet van vnser weghene vnde vnser stad
                  vnde hern Brůnes erfnamen weghene tho male leddych vnde løs Iøns Dekene vnde syne
                  erfnamen vørbenomet van alle dessen <pb facs="4500816"/> stůcke, also see
                  vørschreuen stan, also dat yd vrůntliken an dessen saken vørscreuen stan schal an
                  beyden syden. </p>
            <p> Desse stůcke vnde alle sake vørbenomet hebben ghedeghedyngghet tho eneme gantzen
                  ende de wol ghebørne rydder her Vicke Mølteke vnde de erlyke man her Ertmer van
                  Heryk børghermester thome Kolme, den wy des vůlmechtych belouet hebben myd
                  beradenem møde an beyden syden </p>
            <p> Vnde ouer alle dessen saken, alse vørscreuen steyt, hebben ghewesen de wol
                  ghebørne manne her Kersten Kůle unde her Peter Grůbbe ryddere </p>
            <p> Vnde alle desse stůcke vnde sake vorbenomet stede, vast vnde vnghebroken to
                  holdende so hebbe ik Iøns vorbenomet myn ingheseghel ghehengghet vør dessen bref </p>
            <p> Vnde wy Vicke Mølteke Kersten Kůle vnde Peter Grůbbe ryddere vnde Ertmer van
                  Heryk vørbenomet hebben tho thůghe vnde tho wytlykheyt vnse ingheseghele mede
                  ghehengghet vør dessen bref, de gheuen vnde schreuen is thome Stralessund in den
                  iaren ghodes drůtteynhundert neghen vnde søstych an deme daghe sůnthe Barbaren.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Jens Degn erkender og bevidner offentligt for alle, som hører eller ser dette
                  skrift, at jeg af de hæderværdige mænd herr Jakob Pleskow og herr Herman v.
                  Osenbrugge har oppebåret og modtaget 50 mark <pb facs="4656179"/> stralsundske
                  penge i staden Stralsund på staden Lübecks vegne for rustning, klæder, kister og
                  smykker og alle de ting, som jeg krævede og rejste krav om og anklagede herr Bruno
                  Warendorp for, Gud være ham nådig, på staden Lübecks vegne. Og med disse fornævnte
                  50 mark skal alle krav, omkostninger, skader, alle fornævnte artikler og punkter
                  være fuldt bilagte, døde og ganske magtesløse, således at jeg og mine arvtagere
                  aldrig i fremtiden skal kræve eller på nogen måde rejse sag herom mod staden
                  Lübeck eller dens borgere, mod fornævnte herr Bruno eller hans arvtagere. Og på
                  samme måde lader vi fornævnte Jakob og Herman på egne og på vor stads og herr
                  Brunos arvtageres vegne fornævnte Jens Degn og hans arvtagere være kvit og fri på
                  alle de punkter, som foran skrevet står, således at der i alle disse foran skrevne
                  sager skal råde venskab på begge sider. Disse sager og alle de fornævnte
                  stridspunkter har den velbårne ridder herr Fikke Moltke og den hæderværdige mand
                  herr Ertmar v. Herke, borgmester i Kulm, hvilke vi på begge sider med velberåd hu
                  har givet fuldmagt hertil, dagtinget til en endelig afslutning. Og alle disse
                  forhandlinger, som foran skrevet står, har de velbårne mænd herr Kristian Kule og
                  herr Peder Grubbe, riddere, overværet. Og jeg fornævnte Jens har til varig, fast
                  og ubrydelig overholdelse af alle disse fornævnte sager og punkter hængt mit segl
                  under dette brev; og vi fornævnte Fikke Moltke og Peder Grubbe, riddere, og Ertmar
                  v. Hereke har til vidnesbyrd og vitterlighed hængt vore segl med under dette brev,
                  som er givet og skrevet i Stralsund i det Herrens år 1369 på St. Barbaras dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
