<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13690617001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13690617001</idno>
            <idno type="dd_serialno">309</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XLIII, 1 (Marie Magdalene alter). Perg. 29 × 13 (plica 1,5). 1:
                  Gyncelins segl af brunt voks i perg.rem. SIGILLVM GVNSEKEN om skjold med to
                  krydslagte ørnefødder. 2: Jakobs segl af brunt voks i perg.rem. S'IACOBI GYNCEKES
                  om skjold med to krydslagte ørnefødder. 3: Jens Kristiansens segl af brunt voks i
                  perg.rem, DGS. 226. 4: Jakob Olufsens segl (Lilje-Lunge) af brunt voks i perg.rem,
                  DAS. 681 (S' IACOBI FILII OLAVI LVGÆ). 5: Esbern Nielsens segl (Bille) af brunt
                  voks i perg.rem, DAS. 398. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2874 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 73 nr.
                  121.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500732.webp">3. rk. VIII nr. 309</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656124.webp">III:8 nr. 309</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 309. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-06-17"> 1369. 17. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gyncelin og Jakob, sønner af Gynceke, pantsætter deres gård i St. Olufs sogn i
                  Roskilde samt et stenhus og et grundstykke til en bod ved torvet til Jens Læge,
                  søn af Peder, for 35 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis. Gyncelinus et Iacobus fratres/ filii
                  Gyncekini. salutem in domino sempiternam. </p>
            <p> Tenore presencium constare uolumus uniuersis. nos in ueritate teneri/ ac esse
                  efficaciter obligatos exhibitori presencium Iohanni Læghe Petri filio in triginta
                  quinque marchis argenti. nobis per ipsum in pecunia argentea numerata legali et
                  datiua/ ad manus nostras traditis et eciam assignatis. pro quibus eidem Iohanni
                  Læghe curiam nostram sitam Roskildis in parrochia beati Olaui/ ad austrum a foro
                  communi ad occidentem inmediate a curia/ quam olim possedit et inhabitauit Iacobus
                  filius Iohannis Tuuæson/ una cum domo lapidea et fundo unius taberne iuxta forum/
                  ac <pb facs="4500733"/> spacio ianue prope ad orientem/ a fundo ipso/ necnon cum
                  terris ab angulo septentrionali domus lapidee eiusdem. ad occidentem in
                  longitudine sexdecim ulnarum se extendentibus/ et e directo abinde ad plateam
                  australem terminantibus. ac una cum omnibus et singulis terminis aliis eidem curie
                  adiacere consuetis. exnunc inpigneramus per presentes. infra proximum triennium ab
                  instanti festo natiuitatis beati Iohannis baptiste nullatenus redimendam. quo
                  quidem triennio elapso. anno quo curiam ipsam una cum domo lapidea supradicta/ ac
                  aliis eius attinenciis redimere uoluerimus/ eam die sancti Martini hyemali pro
                  summa pecunie argentee predicta/ et nullo ualore alio redimere debeamus. ita tamen
                  quod predicto Iohanni Læghe pro omnibus et singulis edificiis et melioracionibus/
                  que et quas construxerit et fecerit in curia fundo taberne/ ac domo lapidea
                  supradictis/ satisfaciemus eciam in pecunia argentea/ ad arbitrium quatuor
                  amicorum nostrorum ad hoc ex utraque parte deputandorum. </p>
            <p> Insuper promittimus apropriare et deliberare predicto Iohanni Læghe curiam/ domum
                  lapideam/ ac omnia alia supradicta sic ut premittitur inpignerata/ ab impeticione
                  cuiuscumque. obligantes nos et nostros heredes indempnes conseruare antedictum
                  Iohannem Læghe et suos heredes ab omni dampno/ quod in defectum apropriacionis
                  huiusmodi incurrere potuissent. </p>
            <p> Insuper uolumus redditus curie domus lapidee/ et taberne predictarum/ necnon
                  edificiorum per ipsum Iohannem inibi construendorum. interim prouenientes/ in
                  sortem principalis debiti nullatenus computari </p>
            <p> In quorum omnium testimonium et ad certitudinem pleniorem sigilla nostra una cum
                  sigillis dominorum Iohannis Cristerni canonici Roskildensis Iacobi Olaui militis;
                  et Esberni Nicholai presentibus sunt appensa. Actum et datum Roskildis anno a
                  natiuitate domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lx nono die
                  beati Botulphi abbatis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gyncelin og Jakob, brødre, sønner af Gyncike, til alle, som får dette brev at se,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi ønsker, at det med dette brev skal være vitterligt for alle, at vi i sandhed
                  og med retsvirkning står i skyld og gæld til nærværende brevviser Jens Læge, søn
                  af Peder, for 35 mark sølv, som samme har overdraget samt givet os i hænde i
                  lovlige og gangbare, optalte sølvpenge, for hvilke vi med dette brev nu pantsætter
                  samme Jens Læge vor gård i Roskilde i St. Olufs sogn syd for torvet og umiddelbart
                  vest for den gård, som Jakob, søn af Jens Tuesen, fordum ejede og beboede, tillige
                  med et stenhus og med grundstykket til en bod ved torvet og adgangen tæt ved, øst
                  for samme grund, og endvidere med de jorder, som fra det nordlige hjørne af samme
                  stenhus strækker sig mod vest i en længde af 16 alen, og som i lige linje derfra
                  ender ved den sydlige gade, og indbefattet alle andre vanlige grænseskel, som
                  hører til samme gård, hvilken gård på ingen måde er at indløse i de første tre år
                  efter næste St. Hans<pb facs="4656125"/>dag; men når disse tre år er gået, skal vi
                  i det år, hvor vi ønsker at indløse gården selv tillige med ovennævnte stenhus og
                  dens andre tilliggender, indløse den på St. Mortensdag om vinteren for det
                  fornævnte beløb i sølvpenge, og ikke med nogen anden værdi, dog således at vi
                  efter kendelse af fire af vore venner, som beskikkes hertil af begge parter, også
                  skal fyldestgøre fornævnte Jens Læge i sølvpenge for alle de bygninger, han måtte
                  opføre og for alle de forbedringer, han måtte foretage på ovennævnte gård, på
                  bodegrunden og på stenhuset. Ydermere lover vi at hjelme fornævnte Jens Læge og
                  fri ham gården, stenhuset og alt det andet ovenfor nævnte, der er pantsat, som
                  forudskikket, fra hver mands påkrav, idet vi forpligter os og vore arvinger til at
                  holde fornævnte Jens Læge og hans arvinger skadesløse for ethvert tab, som de
                  måtte lide på grund af mangler ved denne hjemling. Ydermere ønsker vi, at de
                  indtægter, som i mellemtiden flyder af fornævnte gård, stenhus og bod og endvidere
                  af de bygninger, som måtte blive opført der af samme Jens, på ingen måde skal
                  fradrages hovedstolen. Til vidnesbyrd og til større sikkerhed om alt dette er vore
                  segl tillige med segl tilhørende herrerne Jens Kristiansen, kannik i Roskilde,
                  Jakob Olufsen, ridder, og Esbern Nielsen, hængt under dette brev. Forhandlet og
                  givet i Roskilde i året 1369 efter Herrens fødsel på abbeden St. Botulphus' dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
