<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13690721001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13690721001</idno>
            <idno type="dd_serialno">326</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: transsumpt [1369] 26. august af rådmændene i Riga,
                  tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Revalarkivet (Staatliches Archivlager i Göttingen). Transsumpt
                  [1369] 1. september af rådmændene i Dorpat. Kat. 224 nr. 306, cf. nr. 302. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge III 230 nr. 1061; Hanserec. I 456 nr. 497 med rettelser og
                  tilføjelser s. 551 samt III 291 note 1 og VIII 564; Mekl. UB. XVI 478 nr. 9947
                     (<hi rend="italic">efter Hanserec.</hi>) — Reg. Dan. nr. *2724; Hans. UB. IV 124 nr. 309.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500747.webp">3. rk. VIII nr. 326</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656136.webp">III:8 nr. 326</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 326. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1369-07-21"> 1369. 21. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Foran Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fikke Moltke, ridder, og Hartvig Kale, væbner, lover på visse vilkår den 8.
                  september at overgive borgen i Helsingborg til hertug Henrik 3. af Mecklenburg og
                  til borgmestrene og rådmændene i hansestæderne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500748"/> In gods namen amen Wi Vicke Molteke ridder. vnde Hartwich
                  Kale. knecht. bekennen vnde doen. witlic. alle den ienen de dessen bref. seen eder
                  horen lesen dat. wi mit wol. vordachtigen mode. vnde na rade vnser vrunt hebben
                  ghedeghedinget. vmme dat hus to Helzingborch mit deme vorluchtighen. vorsten.
                  hertoghen Hinrik van Mekelenborgh vnde mit den erbaren luden. borghermesteren vnde
                  raetmannen der zeestede. also. Lubic. Rostok. Stralessund Wismer Gripeswolt.
                  Stetin Colbergh vnd Rige. de vp dem velde. vor Helzingborch sin in desser wise.
                  alse hir na stet. ghescreuen dat wi solen. vnde willen. nu to vnser &lt;vrowen&gt;
                  dage. alse se gheboren wart. de nu negest kumt. dat hus to Helzingborgh mit al
                  deme resscope vnd mit aller were de oppe dem slote sin. vnde to dem slote horen.
                  vnde meneliken. mit alle deme dat vnse here. koningh Woldemer van Denemarken. wp
                  deme slote heft. antworden. deme vorbenomeden hertoghen Hinrik. eder sinen eruen
                  vnde den van. den zeesteden vorbenomet sunder arghelist. vnde sunder lenger
                  vorth&lt;og&gt;eringe. vnde hulperede vnd solen dar degher keyn. recht. ane to
                  hulpe nemen it were geistlich eder werlich vnde gheuen vns ouer in dessen breue.
                  efte wi ienerhande. hulperede nye eder olt. eder ienerhande. recht. it were
                  geistlic. eder werlich to hulpe krighen. konden. hir ane. de vns. ienerhande wis.
                  helpen mochten. dat wi des io. nenerleye wis døen en mochten. vnde solen noch en
                  willen. men ane alle droghene. vnd valsch sole wi en. dat vorbenomede hus to der
                  vorbenomeden tiit. vnd in der wiis antworden. also vorescreuen is it en were. dat
                  vnse here koningh Woldemer vorbenomet eder sine hulpere. also mechtich worden. dat
                  se. de hogheboren vorsten. koningh Albrechte van Sweden. hertoghen Albrechte van
                  Mekelenborgh vnd Hinric vnde Magnus sine sone. hertoghen van Mekelenborgh vnd al
                  ere hulpere. vnd de edelen lude Hinric vnd Clawes. greuen to Holsten. vnde alle
                  ere hulpere. vnde de van den. zeesteden. vnde al ere hulpere. mit macht. vt dem
                  rike to Denemarken. dreuen. dat se nerghen dar inne hereden. mit macht. to lande
                  eder to watere tusschen hir vnde. vnser. vorbenomeden vrowen daghe alse se
                  gheboren wart. nu negest kumt. eder it were dat binnen desser vorbeno-<pb facs="4500749"/>meden tiit. alse hir vnde vnser vrowen dage. alse se gheboren
                  wart. nu neghest to comende. den vorbenomeden hertoghen Albrechte. vnd Hinric vnd
                  Magnus sine sone. vnd den van den seesteden. vorbenomet also danne deghedinge.
                  wedervore vnd voltoghen. vnd endighet. worden. op ienegher. siden. der zee dar en
                  allen. ane ghenoghede vnd dar. wi ane los. ghedeghedinget worden. so scal. dat
                  vorbenomede hus. to Helzingborch ghereddet. vnd ensetten. wesen. </p>
            <p> Scheghe ouer. desser. twier stucke. nen so en sole. wi eder en willen. da[r
                  d]egher. nicht. anderes vorthen vnde dar degher. nicht ok ane to hulpe nemen. wi
                  en solen. dem vo[r]benomeden hertoghen Hinric eder sinen eruen. vnd den van den.
                  vorbenomeden zeesteden. eder. den. ienen. de se dar to senden. dat se dat
                  vorbenomede hus to Helzinborch in nemen solen io dat. hus to Helzinghborgh ane
                  list. antworden also vorescreuen is vnd were dat. de vorbenomede hertoghe eder
                  sine eruen. vnd. de van. den zeesteden vorbenomet de ere den wi dat vorbenomede
                  hus to Helzingborch van erer. weghen antworden. solen vp vnser* vorbenomeden
                  vrowen dagh alse se gheboren. wart. nu negest tu komende. is nicht ensanden. to
                  vns. eder dat se nicht. to vns. comen en konden. eder en quemen. in welker mate.
                  dat to queme. so solde wi dat vorbenomede hus. to Helzinghborgh ane arghelist.
                  holden. vnd waren. to des. vorbenomeden hertoghen vnd. siner eruen vnde. to der.
                  van den zeesteden. truwer hant. also langhe dat. se dat van vns esschen. eder.
                  esschen laten bi alsodanne. luden de sunderlike bewisinghe dar to hebben. van dem
                  hertoghen. eder van sinen eruen. eder van den zeesteden vorbenomet. </p>
            <p> Vnde dat wi desse vorbenomede. stucke. stede vast vnde gans. vnd.
                  vnbre&lt;ke&gt;liken. solen vnde willen &lt;holden&gt; den vorbenomeden Hinric
                  vnde sinen eruen. vnd den. van den zeesteden sunder arghelist vnde hulperede in
                  aller wise also vorscreuen is. loue wi vorbenomede Vicke Molteke ridder vnde
                  Hartwich Kale knecht vnde Vicke Molteke. vnde Arnt. Molteke. Iohan Manduuel. Aue
                  Wesselesson. riddere. Timme Meyenstorp. Euert <pb facs="4500750"/> Molteke Heyne
                  Wittebeke Peter Walke. Czabel van Helpte. Reymer Kale Henneke. Tzepelin. Hartwich
                  van deme Lo. Claus Babbe Thideke Tesmer Godscalk Barnecowe. Hemmink Meynerstorp
                  Henneke. Kempe Kros. Lassebeke Henneke van. Ortze Gherke. Deuwel Herman
                  Valkenbergh Iordan Krowe Henneke Hauwescilt. Brant Wit. Iohan Stake. vnde Iohan.
                  Kale knapen mit. vnd. vor dem vorbenomeden hern. Vicken. vnde Kalen. vnde wi her
                  Vicke vnde Hartwic Kale vorbenomet mit den vnsen vnde se mit vns bi vnsen truwen
                  vnde bi vnsen eren dem vorbenomeden. hertoghen Albrechte vnde Hinric vnde Magnus.
                  sinen sonen hertoghen to Mekelenborgh vnde eren eruen vnde de van &lt;den&gt;
                  zeesteden. also den erbaren luden hern. Brun Warendorp borghermestere vnde her
                  Thomas Morkerken raetmannen to Lubic. Bussen. vorm Holte. houetman. van Rostok her
                  Arnt. Sosate raetmanne van me Stralessund her Kropelin. vnde her Hinric Wessele
                  raetluden van der Wismer. her Ciuert. van Lubeke raetman. to Gripeswolde her
                  Thideman Wakker. raetman van Stetin. her Detlef Vorthemen raetman van. Colberghe
                  vnde her Bernt Hoppener. raetman to der Rige. vnde to erer hant. den strengen
                  luden. her Thuue Gallen. Anders Iacobesson. Willeken van Helpede Iohan. Plessen
                  Anders. Poppe. Ionse Thuuesson. riddere Hinric. Prene. Ghert. Basseuitzen Ghisen
                  van Helpede Otto Babben Nickels Hak. Truwels. Haas Gregors Nicklesson. Magnus.
                  Esbernson Tuue Nickelsson Aghe Petersson Ebelen. Heidbreken. Borcharde van Buren
                  Henneken. Busscowen Bertolde Prene Reymer Barnecowe Luder van Blucghere Henneken.
                  Bulow. </p>
            <p> Vnde to. vorderer bewarinnghe vnde to seker men louen swere wi alle vnd eslik
                  besunderghen mit uprichteden vingern. vnde mit stauenden eden. in den hilgen. dat
                  wi degher. ane droghene vnde alle arghelist alle desse vorscreuene stucke.
                  gentzeliken. holden. vnd volteen solen vnde willen alse vorescreuen. is. To tughe.
                  alle desser. openbarer. stucke. hebbe wi her Vicke vnde Kale vorbenomet vnd wi
                  vorbenomede. medelouere vnse inghesegele mit vnsen willen vnde mit vnser witscop
                  henghen heten. vnd laten <pb facs="4500751"/> vor dessen bref den wi twe besegelt
                  hebben gheuen. vnd der nerghen eyn dem andern to scaden comen sal. men se sole
                  beide bi ere gantzen macht bliuen </p>
            <p> Ghegheuen vnde ghescreuen vor dem hus. to Helzingborgh anno domini m<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>lxix in profesto beate Marie Magdalene. </p>
            <div type="app">
               <p>9 (vrowen)] mgl. Aa1. 15 vorth(og)eringe] vortheringe Aa1. 16 dar] herefter
                  overstreget ienegherhande hulpe Aa1. 30 vnde.] herefter overstreget dar Aa1.</p>
               <p> 9 dafr d]egher] hul i papiret. 16 vnser] vnser vrowen Aa1. 18 dat se] tilf. o.l.
                  Aa1. 241 vnde] herefter overstreget de Aa1, 26 vnbrecke)liken] vnbreliken Aa1. —
                  &lt;holden&gt;] dette el. lign. ord mgl. Aa1. </p>
               <p> 5 Iohan (1.)] herefter overstreget Stak Aa1. 8 vns] tilf. o. l. Aa1. 10(den)]
                  mgl. Aa1. 13 her Kropelin] Hanserec. foreslår at rette til her (Herman) Kropelin.
                  15 to] tilf. o. l. Aa1. 30 henghen] herefter overstreget laten Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn amen. Vi Fikke Moltke, ridder, og Hartvig Kale, væbner, erkender og
                  bevidner for alle dem, som ser dette brev eller hører det læse, at vi med velberåd
                  hu og efter vore venners råd og sammen med den berømmelige fyrste hertug Henrik af
                  Mecklenburg og med de hæderværdige mænd, borgmestrene og rådmændene i søstæderne,
                  nemlig Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar, Greifswald, Stettin, Kolberg og Riga,
                  som ligger i felten foran Helsingborg, har sluttet aftale angående borgen i
                  Helsingborg på den måde, som herefter skrevet står: At vi nu til førstkommende Vor
                  Frues fødselsdag skal og vil overgive borgen i Helsingborg med al krigsudrustning
                  og alle de våben, som findes på borgen og hører borgen til, og udtrykkeligt med
                  alt det, som vor herre kong Valdemar har på borgen, til den fornævnte hertug
                  Henrik eller hans arvinger og til dem fra de fornævnte søstæder og det uden
                  argelist og yderligere forhaling og indsigelse og uden heri på noget punkt at tage
                  tilflugt til nogen retsbestemmelse, den være gejstlig eller verdslig; og hvis vi i
                  dette anliggende kunde finde nogen støtte i form af retslige indvendinger, nye
                  eller gamle, eller i nogen retsbestemmelse, den være gejstlig eller verdslig, som
                  på nogen måde kunde hjælpe os, går vi med dette brev ind på aldrig på nogen måde
                  at skulle, ville og kunne benytte os heraf, men uden list og falsk skal vi
                  overgive fornævnte borg til dem til fornævnte tid og på den måde, som står skrevet
                  foran, det skulde da være, at vor fornævnte herre kong Valdemar eller hans
                  hjælpere skulde blive så mægtige, at de med magt driver de højbårne fyrster kong
                  Albrecht af Sverige, hertug Albrecht af Mecklenburg og Henrik og Magnus, hans
                  sønner, hertuger af Mecklenburg, og alle deres hjælpere og de ædle mænd Henrik og
                  Klaus, grever af Holsten, og alle deres hjælpere ud af Danmarks rige, eller at de
                  intetsteds hærger i det med magt, til lands eller til vands, mellem nu og
                  fornævnte førstkommende Vor Frues fødselsdag, eller det skulde ske, at der i løbet
                  af dette fornævnte tidsrum, nemlig mellem nu og førstkommende Vor Frues
                  fødselsdag, blev aftalt, afholdt og afsluttet en sådan dagtingning <pb facs="4656137"/> hinsides havet med de fornævnte hertuger Albrecht og Henrik og
                  Magnus, hans sønner, og med dem fra de fornævnte hansestæder, som alle ville
                  godtage og under hvilken dagtingning vi måtte blive løst fra forpligtelserne; så
                  skal fornævnte borg i Helsingborg være befriet og frigjort. Men hvis ikke nogen af
                  disse to tilfælde indtræder, så skal og vil vi aldeles ikke på anden snedig måde
                  forhale eller søge nogen udvej for ikke at skulle overgive borgen i Helsingborg,
                  således som det står skrevet foran, til den fornævnte hertug Henrik eller hans
                  arvinger og til dem fra de fornævnte søstæder eller til dem, som de udsender for
                  at overtage den fornævnte borg i Helsingborg; og sker det, at den fornævnte hertug
                  eller hans arvinger og de fra de fornævnte søstæder ikke sender dem af deres mænd
                  til os, hvem vi til førstkommende Vor Frues fødselsdag på deres vegne skal
                  overdrage borgen i Helsingborg, hvad enten de ikke formår at komme til os, eller
                  på hvad måde det måtte hænde sig, så skal vi uden argelist holde og tage vare på
                  den fornævnte borg i Helsingborg til fornævnte hertugs og hans arvingers og
                  søstædernes hånd, indtil de afæsker os borgen eller lader den æske gennem sådanne
                  folk, som medbringer særligt bevis herom fra fornævnte hertug eller hans arvinger
                  eller fra søstæderne. Og at vi uden argelist og udflugter varigt, fast, til fulde
                  og ubrydeligt skal og vil overholde disse fornævnte artikler på enhver måde, som
                  foran skrevet står, over for fornævnte Henrik og hans arvinger og over for dem fra
                  søstæderne, det lover vi fornævnte Fikke Moltke, ridder, og Hartvig Kale, væbner,
                  og Fikke Moltke og Arnold Moltke, Johan Manduvel, Ove Wesselsson, riddere, Timme
                  Meinerstorp, Evert Moltke, Heine Wittebeke, Peter Valke, Zabel v. Helpte, Reimer
                  Kale, Henneke Zeppelin, Hartvig van dem Loo, Nicolaus Babbe, Tideke Tesmer,
                  Godskalk Barnekow, Henning Meinerstorp, Henneke Kempe, Kros Lasbeke, Henneke van
                  Ortze, Gerike Deuwel, Herman Falkenberg, Jordan Krowe, Henneke Hauweschilt, Brant
                  Witte, Johan Stake og Johan Kale, væbnere, sammen med og for fornævnte herr Fikke
                  og Kale; og vi, den fornævnte herr Fikke og Hartvig Kale, sammen med vore mænd og
                  de sammen med os, lover på vor tro og ære over for den fornævnte hertug Albrecht
                  og Henrik og Magnus, hans sønner, hertuger af Mecklenburg, og deres arvinger og
                  over for dem fra søstæderne, nemlig de hæderværdige mænd herr Bruno Warendorp,
                  bogmester, og herr Thomas Morkerke, rådmand i Lübeck, Bosse Vorenholte, høvedsmand
                  fra Rostock, herr <pb facs="4656138"/> Arnold Soest, rådmand i Stralsund, herr
                  Kröpelin og herr Henrik Wessel, rådmænd i Wismar, herr Sigfred v. Lübeck, rådmand
                  i Greifswald, herr Tideman Wakker, rådmand i Stettin, herr Detlev Verchemin,
                  rådmand i Kolberg, og herr Bernhard Hoppener, rådmand i Riga, og til deres hånd
                  over for de strenge mænd herr Tue Galen, Anders Jakobsen, Willeke v. Helpte, Johan
                  Plessen, Anders Poppe, Jon Tuesen, riddere, Henrik Preen, Gerhard Bassewitz, Gise
                  v. Helpte, Otto Babbe, Niels Hak, Troels Haas, Gregers Nielsen, Mogens Esbernsen,
                  Tue Nielsen, Ove Pedersen, Ebele Heidbreken, Borchard van Buren, Henneke Busscow,
                  Bertold Preen, Reimer Barnekow, Lyder v. Blücher, Henneke Bülow. Og som yderligere
                  garanti og til sikker forståelse sværger vi alle og hver især med oprakte fingre
                  og med gentagen af fremsagt ed på relikvierne, at vi fuldt ud, uden bedrag og uden
                  al argelist, ganske og aldeles skal og vil overholde og fuldbyrde alle disse
                  foranskrevne artikler, således som de foran skrevet står. Til vidnesbyrd om alle
                  disse vitterlige artikler har vi fornævnte herr Fikke og Kale, og vi fornævnte
                  medlovere af vor fri vilje og med vort vidende befalet at lade vore segl hænge
                  under dette brev, som vi to har givet beseglet, og som på ingen måde skal komme
                  den anden til skade, men de skal begge blive ved al deres magt. Givet og skrevet
                  foran borgen i Helsingborg i det Herrens år 1369 dagen før St. Marie Magdalenes
                  dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
