<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014</date>
            <idno type="dd">14140908002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>Reg. Vat. 346 fol. 200</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>De curia</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 236 nr. 1201</bibl>
               <bibl>SDHK nr. 39922</bibl>
               <bibl>Acta Pont. Svec. nr. 1031</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l., det her udeladte suppleret efter <ref target="14110601001" type="link">DD 1411. 1. jun., nr. 14110601001</ref>.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1414-09-08"
                  notBefore="1414-09-08"
                  notAfter="1414-09-08"
                  cert="high">1414. 8.
          september</date>
            <placeName cert="high">Bologna</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Johannes 23. udnævner (Peder Mikkelsen (Kruse)), ærkebiskop i Lund, til
          generalkollektor af det pavelige kammers indtægter i Danmark.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-02-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-02-25. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2018-06-18" who="#pbh">Tekst og regest</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
        <!--  <p n="a#1">Archiepiscopo Lundensi, iTuctuum camere apostolice debitorum in regno Dacie
          eiusque civitalibus et diocesibus collec- ^) Med Datoen Bononic 9. kal. sept. '^) add. Gz.
          JOHANNES XXIII (GHEGOR XII, BENEDIKT XIII). 237 tori. Ex fideli et solicita ac diligenti
          providentia [etc. som Nr. 1164^); jfr. 777] . Datum Bononie 6. id. sept. anno 5. Reg. Vat.
          346 fol. 200. De curia. </p>-->
            <p>
               <persName>Archiepiscopo Lundensi</persName>, fructuum camere apostolice debitorum in
            <placeName>regno Dacie</placeName> ejusque civitatibus et diocesibus collectori ♦</p>
            <p>Ex fideli et solicita ac diligenti providentia (quoque et probitate circumspecta aliisque
          virtutibus quibus fulgere dinosceris presumimus evidenter quod ea que tibi commiserimus
          sollerti et salubri studio fideliter exequeris ♦</p>
            <p> Hinc est quod nos te de cujus circumspeccione plurimum confidimus in regno Dacie nuncium
          apostolicum ac fructuum proventuum jurium censuum et aliorum reddituum dicte camere
          debitorum et debendorum collectorem et receptorem usque ad nostrum et ejusdem sedis
          beneplacitum tenore presencium facimus constituimus et eciam deputamus omnes alios et
          singulos hujusmodi collectores et succollectores in prefato regno per nos aut quacumque
          alia auctoritate hactenus deputatos ac commissiones omnes super hujusmodi collectorum et
          succollectorum officiis aliis quam tibi sub quavis verborum forma per quoscumque et quavis
          auctoritate factas penitus revocando ac tibi per te vel alium seu alios clericos dumtaxat
          fide et facultatibus idoneos nostro et dicte camere nomine a quibuscumque prelatis
          capitulis collegiis conventibus ecclesiarum et monasteriorum quorumlibet aliisque
          ecclesiasticis secularibus et regularibus exemptis et non exemptis ordinum quorumlibet et
          eciam laicalibus personis omnes et singulas pecuniarum summas et quantitates nobis et
          prefate camere debitas debendas eciam si bona hujusmodi fuerint confiscata necnon omnes
          fructus primi anni beneficiorum in prefato regno ac civitatibus et diocesibus per nos seu
          auctoritate nostra collatorum et inantea conferendorum aliaque jura res bona census annuos
          nobis et camere predicte in predicto regno quacumque racione vel causa debita et debenda
          quecumque quotcumque et qualiacumque fuerint que in regno hujusmodi peti et exigi
          consveverunt communibus et minutis serviciis prelatorum per nos seu auctoritate quacumque
          ibidem ad quarumcumque ecclesiarum seu monasteriorum regimina promotorum eidem camere
          debitis dumtaxat exceptis petendi exigendi et recipiendi ac solventes de receptis dumtaxat
          quitandi liberandi et absolvendi racionesque et computa a quibuscumque collectoribus et
          succollectoribus inquisitoribus heretice pravitatis ac predicatoribus verbi crucis et
          aliis officialibus pro dicta camera in regno predicto aut provinciis civitatibus vel
          diocesibus in dicto regno situatis vel eorum aliquibus inibi hactenus deputatis ac
          deputandis seu personis aliis in quantum utilitatem et negocia dicte camere concernunt
          audiendi et examinandi ipsosque ad id auctoritate nostra si necesse fuerit appellacione
          postposita compellendi contradictores quoslibet et rebelles cujuscumque gradus ordinis
          status condicionis vel preeminencie fuerint eciam si pontificali vel alia quavis
          prefulgeant dignitate auctoritate prefata per censuram ecclesiasticam et bonorum ipsorum
          sequestracionem et arrestacionem personarum et alia juris remedia appellacione postposita
          compescendi necnon excommunicacionis et alias censuras et sentencias in non solventes tibi
          jura et debita ipsarum ecclesie et camere ut prefertur per te vel alium seu alios tuo et
          dicte camere nomine inflictas et promulgatas si eorum contumacia exigerit quociens opus
          fuerit aggravandi et alias contra eos sentencias promulgandi necnon in quoscumque tibi vel
          tuis officialibus injuriantes seu te vel dictos officiales impedientes aut negocia dicte
          camere in aliquo directe vel indirecte publice vel occulte perturbantes eadem auctoritate
          procedendi prout ordo juris exegerit et si necesse fuerit ipsos ad comparandum
          personaliter coram nobis vel camerario nostro infra certum competentem terminum per te
          illis prefigendum citandi ac eciam auxilium brachii secularis ac ordinum religiosiorum
          quorumcumque et personarum ecclesiasticarum exemptorum et non exemptorum invocandi
          sentencias quoque excommunicationis suspencionis et interdicti in inobedientes contumaces
          et rebelles tam per precessores seu predecessores tuos inibi collectores et eorum
          substitutos quam per te et a te deputatos et deputandos latas et ferendas cum ad
          obedienciam debitam venerint tollendi et suscipiendi ipsos ab ipsis absolvendi injunctis
          eis pro modo culpe penitencia salutari et aliis que de jure fuerint injungenda et cum
          ipsis super irregularitate si quam sic ligati non tamen in contemptum clavium celebrando
          divina vel immiscendo se illis contraxerint auctoritate prefata dispensandi non
          obstantibus tam felicis recordacionis Bonifacii pape viii predecessoris nostri ac de una
          et de duabus dietis in concilio generali quam aliis constitucionibus apostolicis
          contrariis quibuscumque eciam si de illis et totis earum tenoribus ac de verbo ad verbum
          esset in presentibus mencio specialis habenda seu si aliquibus et eorum ordinibus
          communiter vel divisim a sede apostolica sit indultum quod interdici suspendi vel
          excommunicari aut extra vel ultra certa loca ad judicium evocari non possint per litteras
          apostolicas non facientes plenam et expressam ac de verbo ad verbum de indulto hujusmodi
          mencionem auctoritate nostra predicta facultatem et potestatem plenariam concedentes ita
          tamen quod in fructibus redditibus et proventibus ac aliis bonis quibuscumque ad dictam
          cameram spectantibus ipsi camere persolvendis ultra unius anni dilacionem dare nequeas et
          quod in singulis civitatibus et diocesibus dicti regni infra tuam collectoriam
          consistentibus si sint ample et diffuse ultra unum et si parve fuerint in duabus ultra
          unum eciam dumtaxat succollectorem non deputes et omnium et singulorum succollectorum quos
          te deputare contigerit nomina et cognomina statim cum illos deputaveris nobis seu dicto
          camerario nostro aut gentibus dicte camere clare et distincte transmittere quodque
          singulis annis de receptis et gestis per te in hujusmodi collectorie officio racionem et
          computum reddere necnon quicquid per te in premissis recipere contigerit per litteras
          cambii vel alium tutum modum nobis vel dicto camerario ac gentibus dicte camere quantocius
          commode poteris mittere non postponas ♦</p>
            <p>Sic igitur in premissis prudenter sollicite et fideliter te habeas quod apud nos merito
          commendari possis nostramque et dicte sedis graciam consequi uberius merearis ♦)</p>
            <p>Datum <placeName>Bononie</placeName> 6. id. sept. anno 5.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>
               I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
