<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11771231103</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11771231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">65</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Petri Cellensis epistolæ 135 (lib. VIII, 1) ex antiquo exemplari med
                  overskrift <hi rend="italic"> Eskilo Londensi quondam archiepiscopo Petrus abbas s. Remigii</hi>.
                  - Herefter sekundær afskrift fra 17. årh. i Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>
                  2467. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Petri abbatis Cellensis opera omnia (1671) 154;
                  Magna bibl. patrum XII: 2, 602; Manrique III 54; Sirmond, Opera varia III 1235
                  (ed. 1728: 811); Dipl. Svec. I 103 nr. 79; Migne CCII 559. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 530; Reg. Dan. nr. 314.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336197.webp">1. rk. III nr. 65</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508373.webp">I:3 nr. 65</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 65. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1177-12-31">
                  [1177] <note>
                  <p> Brevet er antagelig skrevet kort efter ærkebiskop Eskils ankomst til Clairvaux i
                  24795 </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Petrus, abbed af St.-Rémi (i Reims), lykønsker Eskil, forhen ærkebiskop af Lund,
                  fordi han nu er kommet i sikker havn i Clairvaux, men at han selv på grund af
                  svagelighed desværre ikke er i stand til at besøge ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Frequens corporis molestia hortatur cogitare de patria, ubi nulla est tristitia.
                  Quanto enim ista infelicior quam patimur, tanto illa felicior quam speramus.
                  Utinam iam littus eius attingeremus. Utinam fluctus istius euaderemus.
                  Circumferimur, periclitamur, naufragia experimur et exire dissimulamus? Quis non
                  optat portum, ne incurrat naufragium? Quis non præcidit hærentis in salo nauiculæ
                  funem, ne sentiat tempestatem? Quis negligit patriam et amat exilium? Quis fugit
                  patrem et sequitur hostem? Gaudeo, quia iam tenetis portum et sedetis ad portam
                  sanctæ ciuitatis, cuius participatio in idipsum. Uacillat quidem adhuc nauicula
                  nostra, sed spero et expecto solatium uestrum, cuius per integram amicitiam
                  possideo totum animum. Adiuro uos, si inueneritis dilectum, immo si ueneritis ad
                  eius cubiculum, nuncietis ei, quia amore langueo. Credite mihi, si uenirem ad
                  porticum Salomonis, ne dicam ad sanctuarium saluatoris, loquerer pro <pb facs="4336198"/> amico, postularem pro domino meo, pronunciarem in auribus
                  domini Sabaoth, et quæ mihi et quę per me pauperibus fecistis. Appellarem pium,
                  compellerem iustum dicens, memor esto uerbi tui seruo tuo. Est enim uerbum tuum,
                  quod uni ex minimis meis fecistis, mihi fecistis. Ecce substantia domini mei,
                  Londensis quondam archiepiscopi, nunc pauperis Clareuallensis, per manus pauperum
                  tuorum apud te est. Repende ergo ei uicem et da ei substantiam tuam, qui tibi
                  dedit suam, tamen quam tu dederas, quam a te acceperat. Amantissime pater, non
                  dormit neque dormitat in recordatione uestra cor meum. Clamat, pulsat statque ad
                  fores nostras, quando inquiens uidebo, quem desiderat anima mea? Quando ueniam et
                  uidebo illum? Uia longa est, pedes uix mouentur, renes congelantur, et quomodo
                  longe positus amicus uidebitur? Quærendum est ergo remedium, ubi primum deest
                  solatium. Pergere nequeo, scribere saltem ualeo. Cernere non potest oculus,
                  alloquatur stylus. Currat in membranis littera, quia in membris suis retardatur
                  corporalis præsentia. Referat charta, quod non potest lingua. Suppleat imago
                  mortua, quod non ualet uiua et uera. Syllabæ fortunam nostram nuncient, quia
                  eloquia oris nequeunt: desidero uos uidere. Pax Christi et gratia dei uobiscum
                  semper. Saluto capellanos et priorem, domnum Gaucherium et domnum Autisiodorensem
                  episcopum et Philippum et omnes amicos nostros. Ualete. </p>
            <div type="cit">
               <p> 23-24: Cf. Psal. 121,2-3: stantes erant pedes nostri in atriis tuis Ierusalem.
                  Ierusalem, quas aedificatur ut civitas cuius participatio eius in idipsum. 26-27:
                  Cf. Cant. 5,8: adiuro VOS.... si inveneritis dilectum meum, ut nuntietis ei quia
                  amore langueo. 28: Act. 3,11: ad porticum quæ appellatur Salomonis. </p>
               <p> 3: Psal. 118, 49: memor esto uerbi tui seruo tuo. 4: Cf. Matth. 25,40: amen dico
                  vobis, quamdiu fecistis uni ex his fratribus meis minimis, mihi fecistis. 4-5: Cf.
                  Psal. 38, 6: Ecce mensurabiles posuisti dies meos, et substantia mea tanquam
                  nihilum ante te. 7: Cf. 2. Par. 1,12: divitias autem et substantiam et gloriam
                  dabo tibi. 8: Cf. Psal. 120, 4: Ecce non dormitabit neque dormiet, qui custodit
                  Israel. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Petrus, abbed i St.-Rémi, til Eskil, forhen ærkebiskop af Lund<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Hyppige legemlige besværligheder tilskynder os til at tænke på det fædreland,
                  hvor ingen bedrøvelighed er. Thi jo mere ulykkeligt det fædreland er, som vi lider
                  i, des mere lykkeligt er hint, som vi håber på. Gid vi nu kunde betræde dets kyst.
                  Gid vi kunde undgå bølgerne i det nuværende. Vi føres i ring, vi trues af farer,
                  vi lider skibbrud og skjuler for os selv, at vi går bort. Hvem søger ikke en
                  sikker havn for at undgå skibbrud? Hvem kapper ikke ankertovet på havet for at
                  undgå uvejret? Hvem ringeagter fædrelandet og elsker landflygtigheden? Hvem undgår
                  en fader og følger en fjende? Jeg glæder mig, fordi I nu er nået i havn og sidder
                  ved den hellige stads port, hvis samfund er målet i sig selv<ref target="drb3"/>.
                  Vor båd tumler jo stadig om på bølgerne, men jeg håber og venter på Eders trøst,
                  I, hvis hele sjæl jeg ejer i et ubegrænset venskab. Jeg besværger Eder, hvis I
                  finder min elskede, eller bedre hvis I kommer til hans kammer, skal I underrette
                  ham, fordi jeg er syg af kærlighed<ref target="drb4"/>. Tro mig, om jeg kom til
                  Salomons søjlegang<ref target="drb5"/>, for ikke at sige til frelserens helligdom,
                  vilde jeg løfte min røst til fordel for min ven, vilde jeg stille krav til fordel
                  for min herre, vilde jeg forkynde for den herre Sebaoths øren både hvad I har
                  gjort for mig, og hvad I ved mig har gjort for de fattige. Jeg vilde anråbe den
                  fromme, jeg vilde lægge pres på den retfærdige og sige: Ihukom dit ord til din
                     tjener<ref target="drb6"/>. Thi det er dit ord: Hvad I har gjort mod en af mine
                  mindste, har I gjort mod mig<ref target="drb7"/>. Se, gods tilhørende min herre,
                  forhen ærkebiskop af Lund, nu en fattig i Clairvaux, er hos dig ved dine fattige
                  som mellemled. Yd altså ham gengæld og giv dit gods til ham, som har givet dig
                  sit, det gods, som han dog alligevel havde modtaget fra dig, og som du havde
                     givet<ref target="drb8"/>. Højtelskede fader, mit hjerte sover ikke, ej heller
                  blunder det<ref target="drb9"/> ved tanken om Eder. Det råber, det ban<pb facs="4508374"/>ker og står uden for vor dør og siger: Når skal jeg se den, som
                  min sjæl længes efter? Når skal jeg komme og se ham? Vejen er lang, fødderne
                  bevæger sig knapt, lænden bliver stiv, og hvorledes skal jeg se min fjerne ven? Et
                  lindremiddel bør derfor søges, så snart lindringen mangler. Jeg kan ikke tage af
                  sted, dog er jeg i stand til at skrive. Øjet kan ikke se, dog pennen tale. Et
                  pergamentbrev iler af sted, fordi lemmerne hindres i den personlige
                  tilstedeværelse. Dokumentet beretter, hvad tungen ikke kan. De døde skrifttegn
                  udfylder, hvad levende og sande ord ikke er i stand til. Skrevne stavelser
                  beretter om vor skæbne, eftersom mundtlig veltalenhed ikke evner det - jeg længes
                  efter at se Eder. Kristi fred og Guds nåde være stedse med Eder. </p>
            <p> Jeg hilser kapellanerne og prioren herr Gaucherius og den herre biskop af Auxerre
                  og Filip og alle vore venner. Lev vel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er antagelig skrevet kort efter ærkebiskop Eskils ankomst til
                  Clairvaux 1177.</p>
                  <p n="drb2"> står som overskrift i trykket.</p>
                  <p n="drb3"> jf. Ps. 122, 2-3. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Højs. 5, 8 (Vulgata). </p>
                  <p n="drb5"> Ap. Gern. 3, 11. </p>
                  <p n="drb6"> Ps. 119, 49. </p>
                  <p n="drb7"> jf. Matth. 25, 40.</p>
                  <p n="drb8"> jf. Ps. 39, 6 og 2. Krøn. 1, 12. </p>
                  <p n="drb9"> jf. Ps. 121, 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
