<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11771231105</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11771231105</idno>
            <idno type="dd_serialno">67</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg</hi>.: Herlufsholm. Næstved St. Petri kl. reg. (1528) p.3. Priuilegia regum
                  &lt;krone&gt; II. Umiddelbart efter teksten Huius transsumptum habes in longa
                  membrana ii. - Reg. Dan. nr. *65; Rep. I s. 386 i Helms, Næstved St. Peders
                  kloster 133. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 337; Programma scholæ Herlovianæ 1784 127.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336200.webp">1. rk. III nr. 67</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508375.webp">I:3 nr. 67</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 67. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Reg.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1177-12-31"> [1177-1178] <note>
                  <p> Blandt underskriverne anføres kongens søn Knud og biskop Absalon af Roskilde. Da
                  Knud fødtes tidligst 1162, cf. Annales Dan. 82, 150 og 164, kan han antagelig
                  først i 1177 have optrådt som underskriver. Absalon blev indviet som ærkebiskop af
                  Lund i foråret 1178. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 1. den Store stadfæster Næstved St. Peders klosters besiddelser og
                  fritager såvel Næstved som alle klostrets landboer for redskud, leding og alle
                  kongelige rettigheder mod at klostret afstår fem bol på Møn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Valdemarus annuit et statuit ut omnibus que ante eum de regali dono. quocumque
                  modo nominata. monasterium possederat. libere in eius tempori-<pb facs="4336201"/>bus. et post. potiatur. et prenarratum unius diei seruicium plene remittit et in
                  recompensam. v. mansos in Møen accepit scilicet in uilla Chelby tres mansos et ɉ.
                  in Tornby mansum unum in Albech itidem mansum dimidium. Pro his igitur monasterii
                  possessionibus. tam uillam Nestuet quam omnes colonos eorum perpetualiter. tam ab
                  expedicione. quam ab omni iure regali absoluit. He sunt possessiones. que
                  libertati ab eo sunt donate. Tota Nestuet magna et parua Latby Latbytorp.
                  Grimstorp. Faxinge. Preter has quoque uillas ubicunque monasterium aliquas nunc
                  possessiones obtinet. &lt;seu&gt; si contigerit eas aliqua oportunitate commutari.
                  usque ad sex marcarum redditus. omnimode libertati rex donat. Ego primus
                  Waldemarus rex propria manu subscripsi. Similiter et Canutus filius eius. et
                  Absalon episcopus Roskildensis. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 prenarratum] sigter til den forudgående registratur af 1140 31. marts, Dipl.
                  Dan. 1. rk. 2 nr. 78. 8 &lt;seu&gt;] mgl. reg. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar bifalder og fastsætter, at alt, hvad klostret havde besiddet før hans
                  tid ved kongelig gave, med hvilket navn det end benævnes, kan det frit besidde i
                  hans tid og i senere tider; og han eftergiver fuldt ud den fornævnte<ref target="drb2"/> een dags tjenesteydelse og modtog som vederlag fem bol på Møn,
                  nemlig 3½ bol i landsbyen Keldby(magle), et bol i Tornby og ligeledes et halvt bol
                  i Ålebæk. Til gengæld for disse klostrets besiddelser, fritager <pb facs="4508376"/> han derfor evindeligt såvel landsbyen Næstved som alle deres landboer både for
                  leding og for al kongelig ret. De besiddelser, som er skænket til friheden af ham,
                  er disse: Hele Næstved, Store- og Lille-, Ladby, Ladbytorp, Grimstrup, Faksinge.
                  Ud over disse landsbyer skænker kongen også frihed under enhver form for afgifter
                  indtil seks mark<ref target="drb3"/>, hvor som helst klostret nu har besiddelser,
                  eller hvis det måtte hænde, at de ved en gunstig lejlighed bliver mageskiftet.
                  "Jeg den første kong Valdemar har skrevet under med egen hånd". I lige måde både
                  Knud, hans søn, og Absalon, biskop af Roskilde. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> da Valdemars søn Knud tidligst fødtes 1162, jf. Annales Dan. 82, 150 og
                  164, kan han antagelig først i 1177 have optrådt som underskriver. Absalon
                  indviedes til ærkebiskop af Lund i 1178.</p>
                  <p n="drb2"> sigter til registraturen af Erik Lams brev af 1140 31. marts, DRB. I: 2
                  nr. &lt;a href='dd_11400321001'&gt;78&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb3"> der ligger heri en grænse for skattefriheden. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
