<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11771231106</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11771231106</idno>
            <idno type="dd_serialno">68</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ringstedbogen p. 14. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1177/dd_11770523001" type="link">62</ref>. Kong Valdemar 1. 1177 23. maj. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän. Bibl. III 136; Dipl. AM. I 29. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM. I 327; Suhm VII 382; Reg. Dan. nr. 261; Rep. udat. nr. 18.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336201.webp">1. rk. III nr. 68</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508376.webp">I:3 nr. 68</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 68. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1177-12-31"> [1177-1178] <note>
                  <p> Brevet er tidligst udstedt samtidigt med diplomforlægget, senest inden Absalon
                  blev indviet som ærkebiskop af Lund i foråret 1178, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1174/dd_11740225001" type="link">45</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Absalon af Roskilde tiltræder den gamle sædvane, at munkene i Ringsted
                  kloster fra gammel tid har oppebåret Knudsskud af alle sysler og Marieskud af
                  Vester- og Middelsyssel på Sjælland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sanctæ trinitatis.</p>
            <p> Notum sit uniuersis sanctæ matris ecclesiæ dilectis filiis Selandensibus,
                  clericis et laicis tam futuris omnibus quam præsentibus, quod ego Absolon, dei
                  gratia sanctæ Roskildensis ecclesiæ episcopus, authoritate diuinæ iusticiæ
                  secundum scita <pb facs="4336202"/> canonicarum sanctionum impressione sigilli
                  nostri confirmauerimus id antiqui juris retinendum fratribus monachis regulam
                  beati Benedicti professis in coenobio sanctæ Mariæ semper uirginis et beati Kanuti
                  martyris conuersantibus Ringstade super illas duas collectas nummorum, quas
                  appellamus Knuts scut, et illud quidem totum, sicut ab initio institutum est, et
                  alteram, scilicet sanctæ Mariæ scut, de duabus susle tantum, uidelicet de Westre
                  susle et de Myadle susle, ut deinceps ita plenarie ac uoluntarie ab illis duabus
                  prædictis suslum singulis annis et cæteris ac præfinitis quibusque temporibus
                  exsoluantur, sicut a diebus antiquis melius et plenius exhibitæ dinoscuntur. Quod
                  sane ut fiat in remissionem peccatorum digne et iuste simul et sponte facientibus,
                  ita nunc nihilominus, quemadmodum et prius fuit legali testamento, ut nostræ
                  auctoritatis priuilegio, sicut supra prætaxatum est, secundum antiquissimam
                  institutionem patrum nostrorum corroborantes consanximus. Quod si forte aliquis
                  temerario ausu seductus a&lt;u&gt;t spiritu superbæ præsumtionis inflatus hanc
                  nostræ sanxionis paginam infringere uel adnihilare temptauerit, certissime sciat
                  se perpetui anathematis gladio feriendum, pariter et æternæ dampnationis uinculo
                  innodandum, nisi condigne poenitentiæ satisfactione emendatus resipuerit. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 institutum] med in- rettet in scribendo fra co- a. 14 a&lt;u&gt;t) at a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige treenigheds navn. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle elskede sønner på Sjælland af kirken, vor
                  hellige moder, og det såvel for alle fremtidige som nulevende gejstlige og læge,
                  at jeg Absalon, af Guds nåde biskop ved den hellige kirke i Roskilde, med fast
                  holdepunkt i den guddommelige ret i overensstemmelse med kendskab til de kanoniske
                  retsregler under vort segl har kunnet stadfæste, at de munkebrødre, der lever
                  efter St. Benedikts regel og tilbringer deres liv i Ringsted i klostret for den
                  evige jomfru St. Maria og martyren St. Knud bør bevare deres gamle rettighed
                  vedrørende de to kollekter i rede penge, dels den, som vi kalder Knudsskud, dels
                  den anden, nemlig St. Marias skud, dog blot af to sysler, nemlig af Vestersyssel
                  og af Middelsyssel, så at de herefter hvert år og til de tidligere fastlagte
                  tidspunkter kan udredes så udtømmende og frivilligt af de to fornævnte sysler, som
                  de fra gammel tid på bedste måde og i fuldeste omfang vides at være blevet
                  udredet. For at det da kan blive til syndernes forladelse for dem, der yder dem på
                  en både sømmelig, redelig måde og frivilligt, så har vi nu, idet vi i
                  overensstemmelse med vore forgængeres ældgamle anordning - således som det ovenfor
                  er berørt - bestyrker det, som indtil nu og tidligere har rådet, føjet vor
                  godkendelse til ved et lov<pb facs="4508377"/>formeligt brev, d.v.s. ved et
                  privilegium, bygget på vor myndighed. Hvis måske en eller anden, vildledt af
                  dumdristig forvovenhed eller opblæst af en overmodighedens ånd, skulde prøve på at
                  svække eller ophæve dette vort godkendelsesbrev, skal han vide for vist, at han
                  både vil blive ramt af det evige anathemas sværd som også være hjemfaldet til evig
                  forbandelse, medmindre han angrer og forbedrer sig ved at gøre passende og
                  fyldestgørende bod. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
