<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11771231104</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11771231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">66</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4336199"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen f. 177v med overskriften <hi rend="italic"> Libertas .W. regis super
                     Hallandiam</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 43; Dipl. Svec. I 99 nr. 75; Möller, Forn-Handlingar 6;
                  Nielsen, Codex Esrom. 230 nr. 218. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM. I 330; Suhm VII 331 og 655; Reg. Dan. nr. 293*; Nielsen,
                  Codex Esrom. XVIII; Rep. I 386.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336198.webp">1. rk. III nr. 66</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508374.webp">I:3 nr. 66</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 66. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1177-12-31"> [o. 1177] <note>
                  <p> Det er usikkert, om den i brevet omtalte ærkebisp er Eskil eller Absalon. Oluf
                  Nielsen i indledningen p. XVIII mener, at den ærkebiskop, der har skænket skoven
                  Glumstenschog til klostret, må være Eskil, og da hanretter årstallet
                  1182inr.103til 1177, daterer han også dette brev til 1177. Den nære saglige
                  sammenhæng mellem de to breve, som dette ræsonnement forudsætter, består dog ikke.
                  Foreliggende brev drejer sig om brugsretten til almindingsskoven Glumstenschog,
                  mens nr. 103 afgør ejendomsretten til skovene i Morup. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 1. den Store pålægger indbyggerne i Faurås herred at lade Esrom
                  kloster fuldt ud på samme måde, som de selv gør, bruge det skovområde i
                     <hi rend="italic">Glumstenschog</hi>, som ærkebispen af Lund har overdraget det. Samtidig
                  pålægger han Bare og Atti i Okome at gengive den kvinde sin frihed tilbage, som de
                  havde bragt under trællekår. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia rex Danorum omnibus de Pharthusahereth spiritum timoris
                  domini. spiritu timoris domini opus habere non dubita&lt;nte&gt;s. </p>
            <p> Qui ecclesiam dei non timetis depauperare. impediendo. uel omnino subtrahendo
                  fidelium elemosinas. et ideo unde ipsi sua redimunt. uos uestra accumulatis
                  peccata. Siluam siquidem in Glumstenschog. quam archiepiscopus in suorum
                  redemptionem peccatorum fratribus nostris de Esrom contulit. uos in uestram
                  dampnacionem auferre conamini. Saluti igitur uestre quia et hoc nobis attinet
                  consulere cupientes. ea quam a deo habemus regia maiestate uobis precipimus. ut de
                  cetero prefatis fratribus nostris de Esrom. in nullo contrarii sitis. sed omnimodo
                  prefata silua. sua eque uobis uti permittatis. uidelicet stantia et uirentia in
                  ea. succidere ut uos. uetera uento deiecta sustollere ut uos. sal coquere/
                  glandibus porcos pascere. et in omnimodam utilitatem suam ut uos uertere. et
                  uertendo tam per mare quam per terras nullo prohibente ad sua loca deducere. In
                  quibus omnibus si nostro consilio et precepto sicut expedit obedieritis. gratiam a
                  nobis et <pb facs="4336200"/> in fine uite uestre a domino deo quod oculus non
                  uidit. nec auris audiuit et in cor hominis non ascendit. recipietis. Si uero
                  aliter feceritis. regie maiestatis reos uos esse noueritis. et qui aliena rapere
                  non timetis. propria pro eis. nam et hoc iustum est. reddituros uos sciatis.
                  Scriptum quippe est In quo quis peccat. in eo punietur. et sicut uos fratres a
                  prefata silua prohibetis. ita et nos ex regie maiestatis auctoritate. ab eadem
                  silua uos prohibemus. Preterea precipimus Bare et Atti. de Ochem ut mulierem quam
                  in seruitutem redegerant de libera facientes ancillam. proprie libertati
                  restituant. Quod si non fecerint. gladium nostre maiestatis ultorem sentiant. Si
                  uero fratres prefate femine. eis aliquid debent. libenter quod iuri eorum debetur
                  restituant. </p>
            <div type="app">
               <p> 16-17 dubita&lt;nte&gt;s] dubitamus a. 24 regia maiestate] regiam maiestatem a.
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16: Cf. Isai 11,3: et replebit eum spiritus timoris domini.</p>
               <p> 1-2: 1. Cor. 2,9: Quod oculus non vidit, nec auris audivit, nec in cor hominis
                  ascendit. 4-5: Cf. Sap. 11,17: Quia per quae peccat quis, per haec et torquetur.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes konge, til alle i Faurås herred med ønske om,
                  at de må have Herrens frygt i sig, idet vi ikke er i tvivl om at have vor gerning
                  ved Herrens frygt<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Hvorfor frygter I ikke for at forarme Guds kirke ved at lægge hindringer i vejen
                  for eller ganske at gøre fromme gaver fra de troende til intet, og af hvilken
                  grund hober I synd på synd oven på det, ved hvilket de fromme frigør sig for deres
                  synder? I forsøger jo til Eders fortabelse at berøve vore brødre i Esrom den skov
                  i <hi rend="italic">Glumstenschog</hi>, som ærkebispen til frigørelse for sine synder har
                  overdraget dem. Idet vi derfor ønsker at råde for Eders frelse, eftersom dette
                  også angår os, påbyder vi Eder ved den kongelige majestæt, som vi har fra Gud, at
                  I for fremtiden ikke på nogen måde sætter Eder op imod vore fornævnte brødre i
                  Esrom, men i alle henseender tillader dem at <pb facs="4508375"/> bruge deres
                  fornævnte skov på lige fod med Eder selv, nemlig tillade dem at fælde stående og
                  friske træer i den, ligesom I gør, at fjerne det, der er gammelt og af vinden
                  kastet til jorden, ligesom I gør, at koge salt, at holde svin på olden og på
                  enhver måde at udnytte skoven til deres gavn, ligesom I gør, og såvel til vands
                  som til lands at føre det, de udnytter, bort til de steder, der er deres, uden at
                  nogen forbyder det. Hvis I i alt dette adlyder vort råd og påbud, således som det
                  er gavnligt, vil I opnå vor nåde og ved Eders livs afslutning af Gud Herren det,
                  som øjet ikke har set og øret ikke hørt og som ikke er opkommet i et menneskes
                     hjerte<ref target="drb3"/>. Men hvis I handler anderledes, skal I vide, at I
                  står under anklage for majestætskrænkelse, og I, som ikke frygter for at røve
                  fremmede ejendele, skal vide, at I skal give Eders eget igen for dette, thi det er
                  retfærdigt. Der står jo skrevet: I det forhold nogen synder, skal han og
                     straffes<ref target="drb4"/>, og på samme måde som I forbyder brødrene brugen
                  af fornævnte skov, således forbyder også vi i kraft af vor kongelige majestæts
                  myndighed Eder brugen af samme skov. </p>
            <p> Ydermere påbyder vi Bare og Atte fra Okome, at de skal give den kvinde, som de
                  bragte i trællekår, idet de gjorde en trælkvinde af en fribåren, hendes personlige
                  frihed igen. Hvis de ikke gør det, skal de mærke vor majestæts straffende sværd.
                  Men hvis fornævnte kvindes brødre er dem<ref target="drb5"/> noget skyldig, skal
                  de frit udlægge, hvad der tilkommer deres (Bares og Attes) ret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det er usikkert, om den i brevet omtalte ærkebiskop er Eskil eller
                  Absalon, jf. indledningen til Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> jf. Esai. 11, 3. </p>
                  <p n="drb3">1\\. Kor. 2, 9. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Sap. 11, 17 (Vulgata). </p>
                  <p n="drb5"> d. v. s. Bare og Atte. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
