<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11770523001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11770523001</idno>
            <idno type="dd_serialno">62</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ringstedbogen p. 9. </p>
                        <p>
                           <pb facs="4336192"/>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1075/dd_10751231101" type="link">14</ref>. Ærkebiskop Eskil 1170. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän. Bibl. III 139. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Hamsfort, Chronologia secunda (Uppsala Univ. Bibl., de la Gardie
                  25-29 f. 45v):<hi rend="italic"> Anno domini mclxxvii . . . . x calendas iunii comitiis
                     Ringstadii habitis rex coenobio Ringstadiensi attribuit bona quam plurima, ædis
                     Halstadiensis ius et bona sacra concedit, prærogatiuas renouat et approbat.
                     Aderant Pain, abbas illius coenobii, Homerus sacellanus regius, Henricus a
                     eubiculo &lt;regis&gt;, Turo, Ascerus, Rotingarus, Thoterus, Martinus,
                     stabularii regis</hi>, trykt SRD. I 279; Suhm VII 502; Reg. Dan. nr. 292; Rep.
                  nr. 33.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336191.webp">1. rk. III nr. 62</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508369.webp">I:3 nr. 62</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 62. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1177-05-23"> 1177. 23. maj 
               <note>
                  <p> Privilegiet er forsynet med invocatio og Ego-indledning, men mangler arenga. Det
                  har datering med sted, dag, måned og år. Privilegiegiveren optræder i 1. person
                  pluralis. Diplomforlægget har på dette punkt været afgørende. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ringsted </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 1. den Store stadfæster, hvad han tidligere har overdraget til St.
                  Marias og St. Knuds kirke i Ringsted, og fastsætter, at kirken i Halsted skal høre
                  under abbed Pains myndighed, særlig så længe kirkebyggeriet i Halsted varer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sanctæ trinitatis. </p>
            <p> Notum sit uniuersis sanctæ matris ecclesiæ dilectis filiis, tam futuris quam
                  præsentibus, elericis et laicis, quod ego Valdemarus, dei gratia rex Danorum,
                  habita consulta deliberatione. credens me in resurrectione iustorum partem
                  habiturum cum eis, qui diligentes deum decorem domus domini collationibus
                  beneficiorum amplificare studuerunt, quod prioribus temporibus constat a nobis
                  collatum ecclesie beatæ Mariæ et sancti Kanuti martyris ob honorem et reuerentiam
                  sanctorum in redemptionem delictorum idipsum inpræsen[tia]rum renouantes
                  confirmamus et firmiter statuentes decernimus, quatenus ecclesia illa de Halstathe
                  in potestate et dispensatione sit Pain, abbatis de Ringstathe, cuius prouidentiæ
                  et solicitudini eandem ecclesiam creditam commisimus dispensandam, prout sibi
                  melius et honestius uisum fuerit, ita uidelicet ut minor ecclesia maiori obediendo
                  subseruiat, maxime dum ecclesiasticum opus ibidem construitur, et ut monastica
                  religio pro modulo facultatis suæ in Halstede conseruetur, iuxta dispensationem
                  Ringstadensis abbatis. Quod ut ratum et &lt;in&gt;conuulsum in perpetuum
                  permaneat, authoritate regalis priuilegii et legali testamento præsentium* uirorum
                  nihilominus testimonio corroborari curaui-<pb facs="4336193"/>mus. Datum hoc
                  renouatum et confirmatum Ringstede decimo kalendas iunii anno dominicæ
                  incarnationis m.c.lxxvii, præsentibus testibus Pain Ringstadensi abbate et Homero
                  capellano et Henrico camerario et stabulariis Thuri et Ascero, Rotingaro, Thother,
                  Martino et aliis militibus multis et presbiteris, monachis fratribus. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 a cubiculo &lt;regis&gt;] regi a cubiculo Hamsfort. 28 &lt;in&gt;conuulsum]
                  conuulsum a. 29 præsentium] præsentiorum a.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16-17: Cf. Luc. 14, 14: retribuetur enim tibi in resurrectione iustorum. Cf.
                  Apoc. 20,6: beatus et sanctus qui habet partem in resurrectione prima. - 17: Cf.
                  Psal. 25, 8: domine, dilexi decorem domus tuae. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4508370"/>I den hellige treenigheds navn. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle elskede sønner af kirken, vor hellige moder, og
                  det såvel for fremtidige som for nulevende gejstlige og læge, at jeg Valdemar, af
                  Guds nåde de Danskes konge, efter velbetænkt overvejelse - idet jeg tror, at jeg
                  ved de retfærdiges opstandelse<ref target="drb1"/> vil få del<ref target="drb2"/>
                  med dem, der af kærlighed til Gud har bestræbt sig for at øge skønheden i Guds
                     hus<ref target="drb3"/> ved overdragelser af beneficier - til syndernes
                  forladelse stadfæster med nærværende brev selve det, om hvilket det står fast, at
                  det i tidligere tider er blevet overdraget af os til St. Marias og martyren St.
                  Knuds kirke til ære for og af ærbødighed for helgenerne, og at vi erklærer, idet
                  vi urokkeligt slår det fast, at kirken i Halsted skal høre under Pains, abbeden i
                  Ringsteds myndighed og styre, til hvilken abbeds forsorg og omhu vi har overladt
                  og betroet stryret af samme kirke, som det synes ham bedst og mest agtværdigt,
                  nemlig således at den mindre kirke i lydighed tjener den større, navnlig mens
                  kirken er under opførelse sammesteds, og således at klosterlivet opretholdes i
                  Halsted i overensstemmelse med dens muligheder efter Ringstedabbedens afgørelse.
                  For at det kan have gyldighed og forblive uomstødt til evig tid, har vi ladet det
                  bestyrke ved et kongeligt privilegium og ved et lovformeligt dokument og også ved
                  vidnesbyrd af de tilstedeværende mænd. Dette er givet, fornyet og stadfæstet i
                  Ringsted den 23. maj 1177 for Herrens menneskevorden i nærværelse af Pain, abbed i
                  Ringsted, og Omer, kapellan, og Henrik, kammermester, og stallerne Ture og Asser,
                  Rodinger, Thoder, Morten og mange andre riddere og præster, munkebrødre, som
                  vidner. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Luk. 14, 14.</p>
                  <p n="drb2"> jf. Joh. Åbenb. 20, 6.</p>
                  <p n="drb3"> jf. Ps. 26, 8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
