<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11771231109</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11771231109</idno>
            <idno type="dd_serialno">71</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ømbogen f. 15v. med overskrift <hi rend="italic"> Priuilegium domini regis
                     Waldemari</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faks</hi>.: Corpus codicum Dan. II. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD, V 250; SS. min. II 1841. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Øm kl. inventarium (1554), trykt Suhm, Nye Saml. III 332;
                  Skanderborgske reg. (1606) H 58 b med bemærkningen Sine dato. I marginen tilf.
                  Hans Azelszenn andtworditt [= Hans Axelsen Arenfeldt til Rugård, siden 1579 ejer
                  af birket Rosmus), trykt ÆA. I 219, <pb facs="4336205"/> hvorefter v. Buchwald,
                  Zeitschrift VIII 49; Suhm VII 596; Reg. Dan. nr. 326; v. Buchwald, Zeitschrift
                  VIII 16 nr. 14; Rep. I 386.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336204.webp">1. rk. III nr. 71</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508378.webp">I:3 nr. 71</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 71. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1177-12-31"> [1177-1182. f. 12. maj] <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1177/dd_11771231108" type="link">70</ref>.
                  Kong Valdemar døde 1182 12. maj. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 1. den Store stadfæster, at biskop Svend af Århus har skænket
                  munkene i Øm kloster alt sit gods i Sønder herred på Djursland samt jordegods i
                  Karleby foruden andet gods, som bispen har indført i sit testamente, på det
                  vilkår, at denne må disponere over det, så længe han lever. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. Waldemarus dei gratia rex Danorum. </p>
            <p> Gratias agimus ei cuius gratia mentem hominis nolentem preuenire dignatur ut
                  uelit. et uolentem adiuuat ut possit. Qui etiam ex superhabundanti sue bonitatis
                  fecunditate mentem Suenonis episcopi ad hoc illustrauit. ut pro salute anime sue
                  omnia predia sua de Divrse in prouincia Sundrehereth. que aut ex patrimonio suo
                  prouenerunt. siue ea que emptione obtinuit uel optinuerit. insuper et predia sua
                  de Karlebu. et quedam alia de bonis suis que proprio suo priuilegio inscripta
                  reliquit. usibus monachorum de Øm plenarie assignaret. sub hac tamen conditione ut
                  hec omnia sue dum uixerit ordinationi disponenda subiaceant. et eo moriente
                  ipsorum monachorum usibus et ordinationi nullo contradicente siue renitente.
                  relicta remaneant. Nos uero quia iustis bonorum uotis effectu prosequente tenemur
                  annuere. predictum memorati pontificis propositum laudamus. et nostra auctoritate
                  et consensu confirmamus. Si quis autem id quod ab eo factum. et nostra auctoritate
                  confirmatum cognouerit. nichilominus obloquendo euacuare temptauerit. tam regie
                  maiestatis offense. quam ecclesiastice censure subiectus non audiatur. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 memorati pontificis] pontificis memorati med omflytningstegn a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Valdemar, af Guds nåde de Danskes
                  konge. </p>
            <p> Vore taksigelser til Ham, som i nåde værdiges at komme menneskets uvillige sind
                  til hjælp, så det får vilje til at ville, og som hjælper det villige sind, så det
                  får evne til at kunne. Til det formål har Han i sin godheds overvættes rige fylde
                  også kastet sit forklarende lys ind i biskop Svends sind, for at denne til frelse
                  for sin sjæl i fuld udstrækning skulde oplade til brug for munkene i Øm alt sit
                  jordegods på Djursland i Sønder herred, som enten hidrørte fra hans fædrene arv,
                  eller det, som han har erhvervet eller måtte erhverve ved køb, endvidere både hans
                  jordegods i Karleby<ref target="drb2"/> og noget andet af hans gods, som han
                  overlod, og som er opført i hans eget privilegium, dog på det vilkår, at alt
                  dette, medens han lever, skal stå til hans fulde rådighed og, når han dør, skal
                  forblive hos disse munke og stå til deres rådighed, uden at nogen skal gøre
                  indsigelse eller sætte sig op derimod. Men eftersom vi er for<pb facs="4508379"/>pligtet til at bifalde, at de godes retfærdige forehavender kommer til
                  udførelse, priser vi omtalte biskops fornævnte forsæt og stadfæster det med vor
                  myndighed og med vort samtykke. Men hvis nogen alligevel ved at rejse indsigelse
                  skulde driste sig til at gøre det virkningsløst, som han må vide er foretaget af
                  ham og er stadfæstet med vor myndighed, skal man ikke høre på ham, der er
                  prisgivet såvel anklage for krænkelse af den kongelige majestæt som kirkens straf.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11771231108'&gt;70&lt;/a&gt;. Kong Valdemar
                  1. den Store døde 1182 12. maj.</p>
                  <p n="drb2"> nu Kalbygård, Låsby sogn, Gern herred. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
