<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11771231108</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11771231108</idno>
            <idno type="dd_serialno">70</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ømbogen f. 14r med overskrift Testamentum episcopi Suenonis eo presente
                  et precipiente et Romane sedis legato confirmante a capellano suo. Pa.
                  conscriptum. <hi rend="italic">Faks.</hi>: Corpus codicum Dan. Il. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 249; SS. Min. II 179; Øm Kl. Krøn. (1912) 27 og (1932) 79
                     (<hi rend="italic">dansk oversættelse</hi>). 20 <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 596; Reg. Dan. nr. 324;
                  v. Buchwald, Zeitschrift VIII 15 nr. 12; Rep. I 389.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336203.webp">1. rk. III nr. 70</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508377.webp">I:3 nr. 70</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 70. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1177-12-31"> [1177-1178] <note>
                  <p> Hvorledes sammenhængen mellem de i overskriften indeholdte oplysninger og selve
                  testamentet har været, er ikke til at afgøre. Den omtalte pavelige legat må være
                  legaten Gallandus, som ifølge Saxo kom til Danmark i medfør af ærkebispevalget
                  1177, cf. også Seegriin, Die päpstlichen Legaten in Skandinavien 209-12. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Svend af Århus' testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nobis defectum humane fragilitatis considerantibus. illud non inmerito
                  precauendum occurrit. quoniam facti ignorantia ueritatis ordinem frequentius
                  confundit. Siquidem et ea que facta sunt. aut omnimodis facienda <pb facs="4336204"/> disponuntur. si nullo fortasse euidentis testimonii claruerint
                  inditio. obliuionis tandem obducta erugine. sua nimirum stabilitate frustrantur.
                  Ego itaque episcopus Sueno. inbecillitatis mee defectum saniori consilio
                  considerans. et debitam meis excessibus penam. penitentie rem&lt;e&gt;dio et
                  elemosinarum largicione redimendo procurans. quod post discessum meum confratribus
                  meis claustralibus uidelicet de Øm. dandum esse decreui. presenti pagine in
                  argumentum ueritatis inscriptum reliqui. Predia igitur mea que michi iure
                  hereditario aut etiam emptione prouenerunt. in Attethorp. Øgethorp. Rezmose.
                  Eningruthe. Hildestatheruthe. nisi forte aliqua ex his me uiuente donatione uel
                  uenditione alienata fuerint. predicto loco et fratribus sub testimonio sancte
                  ecclesie sanus et incolumis assignaui. Addimus etiam ut de singulis mansionibus
                  nostris omnium animalium quarta pars predictorum fratrum usibus proueniat. sub hac
                  quidem conditione. ut si quis contra me iustam excitauerit querimoniam. quam
                  uiuendo forsitan non expiaui. iniuste sibi quod absit ablatam requirendo pecuniam.
                  de hac quarta parte primo quod suum est cuique restituatur. deinde quod superest.
                  prefati fratres libere possideant. Uolumus preterea ut memorati fratres omnia
                  iumenta nostra indomita que in supradictis prediis pascuntur. cum ceteris
                  animalibus earundem mansionum. sine diminutione percipiant. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 rem&lt;e&gt;dio] remidio a. 7 pagine] rettet fra pagane a. 14 iustam] tilf. o.
                  l. a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I betragtning af den mangel, der knytter sig til det skrøbelige menneske, synes
                  det os ikke upåkrævet, at den mangel bliver imødegået, eftersom ukendskab til det,
                  der er foregået, ofte bringer forstyrrelse i opfattelsen af en sags rette
                  sammenhæng. Thi både det, som er sket eller som der på en eller anden måde skal
                  træffes bestemmelse om, går visselig glip af deres varige bestandighed ved at
                  glemselens rust lægger sig over det, hvis ikke et sikkert vidnesbyrd skabte
                  klarhed om det. Derfor har jeg, biskop Svend, som med sundt omdømme ser mine
                  skrøbeligheder i øjnene og sørger for at gøre bod ved en passende sone og ved
                  fromme gaver, som et bevis for sandheden i dette brev ladet optegne, hvad jeg har
                  bestemt at skulle gives til mine medbrødre<ref target="drb2"/>, munkene i Øm,
                  efter min bortgang. Jeg har altså, sund og rask, under den <pb facs="4508378"/>
                  hellige kirkes vidnesbyrd overgivet fornævnte stiftelse og brødre mit jordegods,
                  som ved arv eller også ved køb er kommet mig i hænde i Attrup, Ørup, Rosmus,
                  Eningrude og Hyllestedrude, undtaget det som måske mens jeg er i live, måtte blive
                  afhændet ved gave eller ved frasalg. Vi tillægger også, at en fjerdedel af alle
                  dyr på hver af vore hovgårde skal overgå til fornævnte brødre, dog på den
                  betingelse, at hvis nogen måtte rejse en berettiget klage mod mig - som jeg måske,
                  mens jeg var i live, ikke har sonet - ved at stille krav om penge, der med urette
                  var frataget ham - det Gud forbyde - skal der af denne fjerdedel først gives
                  enhver, hvad der er hans; derefter skal de fornævnte brødre frit besidde, hvad der
                  er til overs. Desuden er det vor stodheste, som græsser på ovennævnte besiddelser,
                  sammen med de andre dyr på samme gårde. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2">
                  _confrater_ kan både betyde munke-broder og medlem af et broderskabssamfund.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
