<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11771231111</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11771231111</idno>
            <idno type="dd_serialno">73</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Petri Cellensis epistolæ 129 (lib. VII 17) ex antiquo exemplari med
                  overskrift <hi rend="italic"> Lundensi archiepiscopo Petrus abbas sancti Remigii</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Petri abbatis Cellensis opera omnia (1671) 147;
                  Magna bibl. patrum XII: 2, 600; Manrique III 54; Sirmond, Opera varia III 1226
                  (ed. 1728: 804); Dipl. Svec. I 101 nr. 77; Migne CCII 557. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 529; Reg. Dan. nr. 313.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336206.webp">1. rk. III nr. 73</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508379.webp">I:3 nr. 73</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 73. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1177-12-31"> [1177-1180] <note>
                  <p> Brevet er skrevet nogen tid efter ærkebiskop Eskils ankomst til Clairvaux, men
                  inden abbed Petrus blev biskop af Chartres efter biskop Johannes af Salisburys død
                  1180 25. oktober, cf. Gams 536. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Petrus, abbed af St.-Rémi (i Reims), skriver til ærkebiskop Eskil af Lund, der
                  opholder sig i Clairvaurw efter sin ydmygelse, om sin og mange andres medfølelse
                  med hans skæbne og bevidner ham sin hengivenhed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> De duobus oculis meis, alterum ad me retineo, alterum frequenter ad uos, pater et
                  domine carissime, retorqueo. Qui meus mihi remanet, quid in me uidet? Certe plura,
                  quibus condolet, quibus illacrymatur, quibus usque ad nimiam suffusionem turbatur.
                  Certe reptilia, quorum non est numerus; certe gentem illam nefariam, quam Ezechiel
                  uidit depictam in pariete domus, quam iubente domino effoderat. Ad ultimum, quædam
                  ineffabilia non profunditate mysterii, sed enormitate corrupti animi. Sed quando
                  ista cernit oculus? Quando incuruatur ad suas fæces reuoluendas, <pb facs="4336207"/> quando lucernam accendit et euer&lt;r&gt;it domum quærens
                  drachmam perditam, quando scissuras in muris Hierusalem et ruinas respicit, si
                  forte cum Zorobabel et Esdra reparare licitum sit. Occurrunt uestigia erucæ,
                  locustæ, bruchi, rubiginis, quæ deuorauerunt uniuersa speciosa deserti, pilosi,
                  onocentauri, ululæ, simiæ, et omnis generis phantasmatum grandis sylua. Si quando
                  autem idem oculus sursum palpebras erexerit et cælum aspexerit, uidet dominum
                  innixum scalæ, uocantem et expectantem male soporatum et dicentem, surge, qui
                  dormis, et exurge a mortuis, et, Lazare, ueni foras, et, adolescens, tibi dico
                  surge, et, puella, surge. Porrigit quoque manum Petro naufraganti, occurrit in uia
                  Saulo spiranti minas et cædes in discipulos domini, prodigo filio reuertenti,
                  stolam, anulum et calciamenta restituit, conuiuium et uitulum immolat, et
                  misericordiarum suarum syluam condensam fugientibus et ereptis de laqueis ferreis
                  ad sese refouendum offert. Huiusmodi collyrio releuatur turbatus de seipso ad
                  seipsum oculus. Iam illum conuenio oculum, qui de uobis amicabiliter sollicitus,
                  lustrat uias nostras et studia ab adolescentia. Dic mihi, bone ocule, de amico
                  nostro, quod occurrit, quod sentis, quod intelligis. Non sine multa fatigatione,
                  inquit, gesta eius recolo, quia aliquando uidi illum supra nubes ambulantem et
                  usque in densissimam altitudinem euolantem. Quis gloriam illam, quis potestatem,
                  quis dominationem, quis rerum omnium opulentiam, quis erogationes et donationes
                  tam largas, tam innumeras enarrare sufficiat? Quis enauigationes, quis marina
                  pericula, quis insidias magnorum la-<pb facs="4336208"/>tronum dicat? Tandem
                  lucifer ille, qui mane oriebatur, qui inter astra dei solium gloriæ et
                  archiepiscopatus tenuerat, non sicut fulgur de cælo cecidit, sed sicut filius
                  hominis semetipsum exinaniuit, formam pauperis assumpsit, principis mundi exuuias
                  reiecit, ut si Laban Iacob insecutus fuerit, idola sua apud illum non inueniat et
                  cum domino, saltem cum beato Martino dicat; nihil in me reperies, inimice. Ecce
                  sic humiliatus in Claraualle spicas recolligit post terga metentium, non glorians
                  de labore, sed se humilians de impossibilitate. Uoluntate quidem currit et
                  caritate cum prioribus et iuuenibus, sed ætate et infirmitate sortem habet cum
                  nouissimis, ut sit nouissimus uocatione, primus remuneratione: quia apud
                  patremfamilias, cuius uniuersæ uiæ misericordia et ueritas, non est potior
                  remuneratione, qui prior tempore; sed prior denarii acceptione, qui posterior
                  labore et tempore. An non ita est? Plane hoc probat ueritas, quæ prius latronem de
                  cruce transtulit in paradisum quam principem apostolorum Petrum, cui tamen dederat
                  claues regni cælorum. Pietatis est, &lt;paruum&gt; parum de meritis præsumentem
                  suscipere, securum uero, si necesse sit, deferre et citius trepidantem a timore
                  excutere quam iam subarratum admittere. Ecce, pater amantissime, ut credo, non me
                  fefellit oculus meus. Hæc enim eadem præter illum multi alii de te mihi dixerunt.
                  Sit itaque pax cum spiritu tuo, sit anima tua cum deo meo. Sit melior finis
                  orationis quam principium, quia omnis laus in fine canitur. Totus sum uester. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 euer&lt;r&gt;it] euertit a, rettet i 1671-udg. </p>
               <p> 15 &lt;paruum&gt;] mgl. a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24-28: Cf. Ezec. 8, 7-13. </p>
               <p> 1-2: Cf. Luc. 15,8: aut quae mulier habens drachmas decem; si perdiderit drachmam
                  unam, nonne accendit lucernam et everrit domum, et quaerit diligenter, donec
                  inveniat? 2: Cf. Isai 22,9: et scissuras ciuitatis David videbitis. 3-4: Cf. Isai
                  34, 14: et occurrent daemonia onocentauris et pilosus clamabit alter ad alterum,
                  ibi cubavit lamia et invenit sibi requiem. 4: Cf. Ioel 1,4: Residuum erucae
                  comedit locusta, et residuum locustae comedit bruchus, et residuum bruchi comedit
                  rubigo. 7: Cf. Gen. 28, 13: et dominum innixum scalae dicentem sibi. 8: Ephes. 5,
                  14: surge qui dormis et exurge a mortuis. 8: Ioan. 11, 43: Lazare veni foras. 9:
                  Luc. 7, 14: adolescens tibi dico surge. 9: Marc. 5, 41 og Luc. 8, 54: Puella, tibi
                  dico, surge. 10: Cf. Act. 9,1: Saulus autem, adhuc spirans minarum et caedis in
                  discipulos domini. 11: Cf. Luc. 15, 22: Cito proferte stolam primam et induite
                  illam; et date annulum in manum eius, et calceamenta in pedes eius. 14: Cf. Apoc.
                  3, 18: Et collyrio inunge oculos tuos. </p>
               <p> 1: Cf. Isai 14,12: quomodo cecidisti de caelo lucifer qui mane oriebaris. 2-3:
                  Cf. 1. Reg. 2,8: Suscitat de pulvere egenum, et de stercore elevat pauperem, ut
                  sedeat cum principibus et solium gloriae teneat. 2-3: Cf. Luc.10,18: videbam
                  Satanem sicut fulgur de caelo cadentem. 3: Cf. Philip. 2,7: sed semetipsum
                  exinanivit, formam servi accipiens. 4: Cf. Gen. 31, 22 og 33. 6: er ikke
                  identificeret. 7: Ruth 2,3: colligebat spicas post terga metentium. 10-13: Cf.
                  Matth. 20, 1-16. 14: Cf. Luc. 23, 43: Amen dico tibi, hodie mecum eris in
                  paradiso. 15: Cf. Matth. 16, 19: et tibi dabo claves regni caelorum. - 20-21:
                  Eccl. 7,9: melior est finis orationis quam principium. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Petrus, abbed i St.-Rémi, til ærkebispen af Lund<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Det ene af mine to øjne holder jeg hos mig, det andet vender jeg ofte mod Eder,
                  fader og såre kære herre. Hvad ser det, som jeg holder rettet mod mig selv, hos
                  mig? Til visse adskilligt, hvorover det føler sorg, hvorover det udgyder tårer,
                  hvorover det ængstes under stor tåreflod. Til visse krybdyr, som er uden tal; til
                  visse det skændige folk, som Ezekiel så afmalet på væggene i det hus, som han på
                  Herrens befaling var brudt ind i<ref target="drb3"/>. Endelig noget uudsigeligt -
                  ikke på grund af mysteriets dybde, men på grund af den fordærvede sjæls
                  uhyrlighed. Men hvornår ser øjet dette? Når det bøjer sig for at se på sit spy<ref target="drb4"/>, når det tænder et lys og fejer huset i søgen efter den <pb facs="4508380"/> tabte drachme<ref target="drb5"/>, når det ser revnerne i
                  Jerusalems mure<ref target="drb6"/> og ruinerne for sig og overvejer om det måske
                  måtte være tilladt sammen med Serubabel og Ezra at foretage en genopbygning<ref target="drb7"/>. Spor viser sig efter kålorme, græshopper, ædere, rust, som har
                  opædt alt det skønne i ørkenen, og trolde, dæmoner, ugler, aber, og hele det store
                  virvar af alle slags overnaturlige væsener fremstiller sig<ref target="drb8"/>.
                  Men når samme øje løfter øjenlågene og ser op mod himmelen, ser det Herren ved
                     stigen<ref target="drb9"/>, og han kalder og venter på den uroligt sovende og
                  siger: Vågn op, du, som sover, og stå op fra de døde<ref target="drb10"/>, og:
                  Lazarus, kom herud<ref target="drb11"/>, og: Du yngling, jeg siger dig, stå op,
                  og: Du, pige, stå op<ref target="drb12"/>. Han rækker også hånden til den
                  skibbrudne Peter<ref target="drb13"/>, på vejen møder han Saulus, der fnyste med
                  trusler og mord mod Herrens disciple<ref target="drb14"/>, han giver den fortabte
                  søn, der vender tilbage, klædning, ring og sko igen<ref target="drb15"/>, han
                  ofrer gæstebud og slagter fedekalven<ref target="drb16"/>, og han yder dem, der
                  flygter og er udfriet af jernlænkerne<ref target="drb17"/>, sin barmhjertigheds
                  fortættede fylde for at varme dem. Ved denne øjensalve<ref target="drb18"/>
                  helbredes øjet, der er forvirret over sig selv, og kommer til sig selv igen. </p>
            <p> Nu møder jeg det øje, som i venskab er opfyldt af Eder, og gennemvandrer vore
                  veje og sysler fra ungdomstiden af. Fortæl mig, gode øje, hvad der er hændt vor
                  ven, hvad føler Du, hvad fatter du? Ikke uden stor beklemmelse, siger det,
                  ihukommer jeg hans bedrifter, eftersom jeg engang har set ham vandre hen over
                  skyerne og svinge sig til de allerstørste højder. Hvem evner at berette om en
                  sådan hæder, magt, herlighed, rigdom på alle ting, om sådanne gavmilde og utallige
                  udbetalinger og gaver? Hvem kan fortælle om sejladserne, om farerne på havet<ref target="drb19"/>, om baghold fra mægtige<ref target="drb20"/>? Til sidst faldt
                  hin lysbringer, hin morgenstjerne, som blandt Guds stjerner havde beklædt ærens og
                  ærkestiftets trone, ned fra himmelen<ref target="drb21"/>, ikke som et lyn<ref target="drb22"/>, men han fornedrede sig selv ligesom menneskesønnen, antog en
                  fattigs skikkelse<ref target="drb23"/>, forkastede den pragt, der pryder
                  sækulargejstlighedens førstemand, så at han, om Laban skulde forfølge Jakob, ikke
                  kan finde hans afguder hos ham<ref target="drb24"/>, og så at han, om ikke med
                  Herren så dog med St. Morten kan sige: Du vil intet finde hos mig, satan<ref target="drb25"/>. Se, hvor ydmyget han sanker aks i Clairvaux og går efter
                     høstfolkene<ref target="drb26"/>, idet han ikke gør sig stor ved arbejdet, men
                  ydmyger sig ved afmagt. Ifølge indstilling og tilbøjelighed iler han jo om kap med
                  de første, de unge, men på grund af alder og svaghed deler han lod med de sidste,
                  så at han skal være den sidste ved kaldelsen, men den første ved lønnen, eftersom
                  den, som kommer først, ikke får større løn hos husbonden, hvis hele væsen er
                  barmhjertighed og sandhed, men den, der er sidst i arbejde <pb facs="4508381"/> og
                  i tid, er den første til at modtage sin denar<ref target="drb27"/>. Er det ikke
                  så? Sandhedens herre beviser det klart, han, som førte røveren fra korset til
                     paradis<ref target="drb28"/> før Peter, apostlenes førstemand, hvem han dog
                  havde givet himmeriges nøgler<ref target="drb29"/>. Det er nåde at modtage den
                  ringe, der kun venter sig lidt af sine fortjenester, og - hvis det er nødvendigt -
                  at lade den, der er i sikkerhed, træde i anden række, og det er nåde oftere at
                  udrive den skælvende af frygten end at indlade den, hvem der allerede er givet
                  løfte. Se, højtelskede fader, mit øje har, som jeg tror, ikke bedraget mig. Thi
                  mange andre har foruden dette sagt det samme til mig om dig. Må der derfor være
                  fred med din ånd, må din sjæl gå op i min Gud. Lad der være en bedre udgang end
                  indgang på sagen<ref target="drb30"/>, eftersom al lovprisning forkyndes til slut.
                  Jeg er helt ud Eders. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er skrevet nogen tid efter ærkebiskop Eskils ankomst til
                  Clairvaux, men inden abbed Petrus blev biskop af Chartres efter biskop Johannes af
                  Salisburys død 1180 25. oktober, jf. Gams 536.</p>
                  <p n="drb2"> står som overskrift i trykket.</p>
                  <p n="drb3"> jf. Ezek. 8, 7-12.</p>
                  <p n="drb4"> jf. 2. Pet. 2, 22, som citerer Ordspr. 26, 11. </p>
                  <p n="drb5"> jf. Luk. 15, 8.</p>
                  <p n="drb6"> jf. Esaias 22, 9.</p>
                  <p n="drb7"> hentydning til beretningen om templets genopbygning i Ezra kap. 5ff.</p>
                  <p n="drb8"> jf. Esaias 34, 14 og Joel 1, 4.</p>
                  <p n="drb9"> jf. 1. Mos. 28, 13.</p>
                  <p n="drb10"> Efes. 5, 14. </p>
                  <p n="drb11"> Johs. 11, 43.</p>
                  <p n="drb12"> Mark. 5, 41 og Luk. 8, 54.</p>
                  <p n="drb13"> hentydning til Matth. 14, 28-32.</p>
                  <p n="drb14"> jf. Ap. Gern. 9, 1. </p>
                  <p n="drb15"> jf. Luk. 15, 22.</p>
                  <p n="drb16"> jf. Luk. 15, 23.</p>
                  <p n="drb17"> hentydning til Ap. Gern. 12, 6-8.</p>
                  <p n="drb18"> Åbenb. 3, 18. </p>
                  <p n="drb19"> jf. nr. &lt;a href='dd_11761231102'&gt;57&lt;/a&gt; og &lt;a href='dd_11761231105'&gt;60&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb20"> jf. I 2 nr. &lt;a href='dd_11571231101'&gt;119&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb21"> jf. Esaias 14, 12 og 1. Sam. 2, 8.</p>
                  <p n="drb22"> jf. Luk. 10, 18.</p>
                  <p n="drb23"> jf. Filipp. 2, 7.</p>
                  <p n="drb24"> jf. 1. Mos. 31, 22 og 33.</p>
                  <p n="drb25"> er ikke identificeret.</p>
                  <p n="drb26"> Ruth 2, 3.</p>
                  <p n="drb27"> jf. Matth. 20, 1-16.</p>
                  <p n="drb28"> jf. Luk. 23, 43.</p>
                  <p n="drb29"> jf. Matth. 16, 19.</p>
                  <p n="drb30"> Præd. 7, 8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
