<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11771231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11771231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">63</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ringstedbogen p. 10. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1-2</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrifter af Langebek og Gram. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse, Das Schleswiger Stadtrecht 131 (<hi rend="italic">uægte</hi>); Nyrop, Danmarks
                  Gilde- og Lavsskraaer I 3; A. Schuick, Det svenska stadsvåsendets uppkomst och
                  åldsta utveckling 372; Ambrosiani, Stadfåstelsebrev får ett danskt Knutsgille på
                  Gotland från senare hålften av 1100talet, Gotlåndskt arkiv VIII 38 (<hi rend="italic">med svensk
                     oversættelse</hi>); Wiberg, Sankt Knuts gille i Ystad 18 (<hi rend="italic">med svensk
                     oversættelse</hi>); L. Weibull, S:t Knut i Osterled, Scandia XVII (1946) 86
                     (<hi rend="italic">med svensk oversættelse og understregning af brevets ægthed</hi>); Nordisk
                  historia II 419. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Hamsfort, Chronologia secunda (Uppsala Univ. Bibl., de la Gardie
                  25-29 f. 45v): Anno domini mclxævii ...... confirmatæ etiam sunt Cimbrorum in
                  diualia et honorem Canuti institutæ uiscerationes. Ea de re Otto sacellanus
                  honoris ergo ad Cimbros mittitur, trykt SRD. I 279; Suhm VII 502; Rep. udat. nr.
                  15.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336193.webp">1. rk. III nr. 63</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508370.webp">I:3 nr. 63</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 63. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4336194"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1177-12-31"> 1177 <note>
                  <p> Hamsfort har øjensynligt læst dokumentets in Gutlandiam og in Gutlandia som in
                  Iutlandiam og in Iutlandia. Men selv. om Hamsfort kan ses at have et forlæg, der
                  har været uafhængig af Ringstedbogen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1170/dd_11700625004" type="link">15</ref>, kan denne
                  læsning ikke være rigtig. Derimod er der intet grundlag for at anfægte hans
                  årsangivelse, cf. at kongens kapellan Otto nævnes i 1175, nr. <ref target="/books/dipdan/1175/dd_11750625001" type="link">49</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 1. den Store erklærer at ville indtræde som broder i
                  Gotlandsfarernes St. Knuds gilde (i Ringsted) og bestemmer, at de årlige midler,
                  som indgår fra brødrene såvel på Gotland som fra andre steder i hans riger og
                  lande, dels skal anvendes til klostret og kirken, hvor martyren hviler, dels til
                  færdiggørelse af det hus, hvis opførelse gildebrødrene havde påbegyndt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus, dei gratia rex Danorum, uniuersis in Gutlandiam transeuntibus sub
                  iurisdictione suæ maiestatis constitutis, gratiam et salutem. </p>
            <p> Moris est uniuersæ gentis, præcipue horum, qui diuersa mundi climata
                  transnauigant causa aquisitionis statum suum legibus et cæremoniis confirmare in
                  melius, quia ubi aliena non subueniunt præsidia, propriarum uirtutum suffragari
                  non desistent munimina. Inde est quod uestræ fraternitatis ac societatis
                  connexionem, quam in honore sancti Kanuti martyris salubri consilio atque
                  utili&lt;ssi&gt;ma prouidentia incoastis, magni fauoris gratia amplectimur,
                  præsertim cum nobis præsentibus necnon et posteris &lt;no&gt;stris regioque honori
                  fructuosissime consultum sit. Sed quia deus cunctorum gubernator sicut uni capiti
                  diuersorum officiorum distinxit membra, sic uarietate rerum ac temporum
                  determinauit negotia gentium. Igitur, siue mercimoniarum negotiis laborantibus,
                  siue agriculturis desudantibus uel militiæ cingulo fulgentibus, æqua lance iuris
                  omnibus paterno tenemur affectu. Proinde est, quod uestræ fraternitatis nouiter
                  inchoatæ participes esse uolumus et in omnibus, in quibus uestra consenserit
                  licita institutio, nostræ authoritatis consensu participabimur. Igitur rogamus
                  atque præcipimus, quatenus ea, quæ incepistis, scilicet domus ædificationem et
                  conuiuii solempnitatem tempore pr&lt;æ&gt;fixo atque oportuno nulla ratione neque
                  contradictione, nec aliquorum æmulorum dissensu omittatis, quin elaborando
                  perficiatis. Et sicut communicato consilio capellani nostri Ottonis atque legati
                  tam deo quam legibus obnoxios &lt;u&gt;os spopondistis, ita teneatis. Scriptum est
                  enim in euangelio: Reddite deo, quæ sunt dei, et cæsari, quæ sunt cæsaris.
                  Propterea præcipimus uniuersitati uestræ, quatenus eleemosynæ annuales, quæ
                  proueniunt de eadem fraternitate, siue apud uos in Gutlandia, siue in uniuersis
                  ciuitatibus regni nostri, ubi conuiuium beati Kanuti celebratur, ad locum eiusdem
                  martyris per fideles homines trans-<pb facs="4336195"/>ferantur, introitus eiusdem
                  conuiuii ad ædificationem domus fratrum, donec consummetur, deferatur. Huius autem
                  præsentis paginæ tenorem maiestatis nostræ manutentione et confirmatione
                  corroboramus et i&lt;r&gt;refragabiliter confirmamus. Seruantibus ea, quæ
                  supradicta sunt, pax dei et nostra perpetua maneat. Ualete in domino </p>
            <div type="app">
               <p> 7 præsidia] rettet fra subsidia a. 8 desistent] herefter overstreget subsidia a.
                  10 utili&lt;ssi&gt;ma] utilima a. 11-12 &lt;no&gt;stris] uestris a. 21 pr(æ)fixo]
                  profixo a. 24 &lt;u&gt;os] nos a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25-26: Cf. Matth. 22,21, Marc. 12, 17 og Luc. 20,25: Reddite ergo quae sunt
                  caesaris, caesari, et quae sunt dei deo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes konge, til alle, som farer på Gotland, og som
                  hører under hans kongelige majestæts retshåndhævelse, nåde og hilsen. </p>
            <p>
               <pb facs="4508371"/> Det er skik og brug hos alt folket, men især hos de folk, som
                  befarer verdens forskellige egne for vindings skyld, at de forbedrer deres
                  stilling ved love og skikke, fordi de der, hvor en fremmed beskyttelse ikke yder
                  dem værn, ikke vil give afkald på at have en støtte og et værn i egen styrke. Som
                  følge heraf omfatter vi Eders broderskab og gildesammenslutning med megen gunst og
                  nåde, en sammenslutning, som I til ære for martyren St. Knud har stiftet efter en
                  vis beslutning og med en såre gavnlig fremsynethed, især da det på en højst
                  frugtbringende måde vil være til gavn for os som også for vore efterkommere og for
                  den kongelige ære. Men ligesom Gud, alles styresmand, har skabt forskellige lemmer
                  under eet hoved og givet dem et forskelligt virkefelt, har han på samme måde efter
                  forholdenes og tidernes vekslen fastlagt, hvad folk har at gøre. Derfor skylder vi
                  i faderlig kærlighed alle en ligelig afbalanceret ret, hvad enten de giver sig af
                  med handelsanliggender eller slider med markarbejde eller glimrer med ridderbælte.
                  Følgelig vil vi være parthaver i Eders broderskab, som I nyligt har påbegyndt, og
                  vi vil med vor fulde myndighed være delagtige i alt det, som Eders anerkendte
                  samfund måtte give bifald til. Derfor beder og påbyder vi, at I ikke af nogen
                  årsag eller som følge af indsigelse eller strid med nogle modstandere giver op,
                  men tværtimod stræber efter at fuldføre det, som I har påbegyndt, nemlig
                  opførelsen af huset og den højtidelige indvielse af gildet til fastsat og belejlig
                  tid. Og således som I, efter at have indhentet råd fra Otto, vor kapellan og
                  udsending, har lovet at være lydige såvel mod Gud som mod lovene, således skal I
                  overholde det. Thi der står skrevet i evangeliet: Giv Gud, hvad Guds er, og
                  kejseren, hvad kejserens er<ref target="drb1"/>. Derfor påbyder vi Eder alle, at
                  de årlige gaver, som fremkommer i samme broderskab, hvad enten hos Eder på Gotland
                  eller i alle stæder i vort rige, hvor St. Knuds gilde fejres, hvert år af tro mænd
                  overføres til samme martyrs hvilested. Indtrædelsesafgiften til samme gilde skal
                  anvendes til opførelse af gildesbrødrenes hus, indtil det er fuldført. Men vi
                  styrker ordlyden af dette nærværende brev med vor majestæts beskyttelse og
                  stadfæstelse og stadfæster det ubrydeligt. Guds og vor evige fred være med dem,
                  der overholder det, som oven for er sagt. Lev vel i Herren. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Matth. 22, 21, Mark. 12, 17 og Luk. 20, 25. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
