<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13921005001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13921005001</idno>
            <idno type="dd_serialno">618</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a:</hi> koncept, tabt — <hi rend="italic">a1:</hi> Edinburgh Univ. Library. Royal Letter Book.
                  Ms. 183 f. 50v — <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Ibid. Ms. 183 f. 146. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> E. Perroy, Diplomatic Correspondence of Richard II 106 nr. 157.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505419.webp">4. rk. IV nr. 618</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658754.webp">IV:4 nr. 618</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 618. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-10-05">
                   1392. 5. oktober 
               <note>
                  <p> Kong Richard 2.s 16. regeringsår begyndte 1392 22. juni. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Woodstock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Richard 2. af England anmoder efter henvendelse fra hertugerne Johan 2. og
                  4. af Mecklenburg dronning Margrete om at løslade kong Albrecht af Sverige mod
                  løsepenge uden krav om, at han skal afstå sit rige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">a1:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Inclite et preclare principi domine Margarete dei gracia .. Norwegie Swecie
                     Dacieque regnorum regine sorori nostre carissime Ricardus eadem gracia .. Rex
                     Anglie et Francie salutem et sincere dileccionis augmentum .. ♦ Quorumdam
                     insinuacione qui nobis amicicie uinculo sunt coniuncti didicimus quod
                     illustrissimum principem dominum Albertum Gothorum Sweorumque regem una cum
                     unigenito suo et aliis in magno numero captiuastis. ac stantibus inter uos et
                     dictum regem nonnulla grauamina sibi fecistis inferri que honestatis intuitu
                     subticemus .. ♦ Et licet statuto super hiis certo die hincinde communicato
                     consensu ut de aliqua bona uia prouideretur. que consona fuerit. equitati. pro
                     parte dicti regis notabilis et immensa summa pecunie pro ipsius eciam et suorum
                     redempcione sub certis modis racionabilibus uobis fuisset oblata cuius summe
                     solucio non sine maximo ipsius regis dispendio <pb facs="4505420"/> poterit
                     supportari/ spretis tamen oblatis huiusmodi non alias ipsum regem et suos
                     liberos et solutos dimittere uolebatis nisi ante omnia renunciare uoluerit
                     regno suo .. ♦ Nos itaque attendentes hoc ipsum nimis esse rigidum et equitati
                     repugnans et rem esse mali et maxime impietatis exempli. dileccionem uestram
                     intime deprecamur amicabili consilio suadentes eidem quatinus dictum regem et
                     suos pro competenti summa pecunie liberare uelitis absque eo quod ad
                     renunciandum iuri suo pretenso sine libero sue uoluntatis arbitrio compellatur.
                     cum sicut prudenciam uestram nosce tenemus huiusmodi renunciatio ui uel metu
                     quouis extorta non teneat ipso iure. nec liberando captiuos afferre debetis
                     preiudicium iuri uestro quod satis potenter ut dicitur et honestiori uia
                     prosequi poteritis aliunde. ♦ Adest enim potencia summi regis qui certantes pro
                     iusticia non deserit indefensos. ♦ Datum sub priuato sigillo nostro apud
                     manerium nostrum de Wodestok quinto die octobris .. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Aa:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Inclite ac preclare principi domine Margarete dei gracia. Norwegie Swecie
                     Dacieque regnorum regine sorori nostre carissime .. Ricardus eadem gracia ..
                     rex Anglie etcetera salutem et sincere dileccionis augmentum .. ♦ Ex litteris
                     nobilium potenciumque uirorum .. Iohannis senioris et .. Iohannis .. iunioris.
                     comitum Zwerinensium Rozstok. Stargardieque terrarum dominorum consanguineorum
                     nostrorum carissimorum/ accepimus/ quod illustrissimum principem dominum
                     Albertum Gothorum. Sweorumque regem una cum unigenito suo et aliis principibus
                     ac magnatibus et amicis suis in copioso numero captiuastis .. ♦ Et licet
                     statuto postea certo die de hincinde communicato consensu/ ut de aliqua bona
                     uia prouideretur. que circa hoc fuerit consona racioni/ pro parte dicti regis
                     notabilis et inmensa summa. pecunie pro ipsius eciam et suorum redempcione sub
                     certis modis racionabi<pb facs="4505420"/>libus uobis fuisset oblata cuius
                     summe solucio non sine maximo ipsius regis dispendio poterit supportari/
                     spretis tamen oblatis huiusmodi non alias ipsum regem et suos liberos et
                     solutos dimittere uolebatis/ nisi ante omnia renunciare uoluerit regno suo .. ♦
                     Nos itaque attendentes quantus honor dignitati regie debeatur quanteque laudis
                     preconium in benigne tractando tantum principem/ uestre serenitatis nomini
                     merito ualeatis ubique terrarum adiceres \ ad dictorum consanguineorum
                     nostrorum instanciam/ eo uos intimius deprecamur/ quo propinquius.
                     dilectissimam consortem nostram reginam linea. consanguinitatis attingant
                     amicabili consilio suadentes. eidem serenitati uestre quatinus dictum regem et
                     suos pro competenti summa pecunie liberare dignetur. nostre consideracionis
                     intuitu absque eo quod prefatus rex ad renunciandum iuri suo pretenso preter
                     liberum sue uoluntatis arbitrium compellatur .. cum sicud prudenciam uestram
                     nosce tenemus huiusmodi renunciacio ui uel metu quoquis extorta non teneat ipso
                     iure nec liberando captiuos afferre debetis preiudicium iuri uestro quod satis
                     potenter ut dicitur. et honestiori modo uia prosequi poterit aliunde .. ♦ Adest
                     enim potencia summi regis qui certantes pro iusticia non deserit indefensos ..
                     ♦ Datum etcetera in manerio nostro de Wodestok quinto <pb facs="4505421"/> die/
                     octobris/ anno etcetera. sextodecimo .. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">Udkast (a1):</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4658755"/> Richard, af Guds nåde Englands og Frankrigs konge, til den
                     navnkundige og berømmelige fyrstinde fru Margrete, af samme nåde dronning over
                     rigerne Norge, Sverige og Danmark, vor kære søster, hilsen og øget oprigtig
                     kærlighed. </p>
               <p> Vi har erfaret ved underretning fra nogle, som er knyttet til os ved venskabs
                     bånd, at I har taget den berømmelige fyrste hr. Albrecht, de Goters og Sveers
                     konge, til fange sammen med hans eneste søn og andre i stort tal, og at I,
                     medens det står på mellem Eder og nævnte konge, har ladet ham påføre nogle
                     tynger, som vi af hensyn til agtværdigheden fortier. Og skønt der er fastsat en
                     bestemt dag herom, idet der herefter er meddelt samtykke til, at der skulde
                     drages omsorg for en god livsførelse, som stemmer med billigheden, og der på
                     nævnte konges vegne var tilbudt Eder en betydelig og umådelig sum penge til
                     dennes og også hans mænds løskøbelse på visse fornuftige betingelser, og
                     betalingen af denne <pb facs="4658756"/> sum ikke kunde bæres uden det største
                     tab for denne konge, vilde I dog i foragt for dette tilbud iøvrigt ikke erklære
                     denne konge og hans mænd for fri og udløste, medmindre han frem for alt gav
                     afkald på sit rige. Idet vi derfor betænker, at selve dette er alt for strengt
                     og stridende mod al billighed, og at sagen er slet og især et eksempel på
                     ugudelighed, anråber vi Eder, kære dronning, oprigtigt om, idet vi giver Eder
                     et venskabeligt råd, at I vil frigive nævnte konge og hans mænd for en passende
                     sum penge uden at gå dertil, at han uden sin fri viljes forgodtbefindende skal
                     give afkald på sin foregivne ret, da dette afkald, således som I, kloge
                     dronning, ved vi mener, ifølge selve retten ikke skal være fravristet ved vold
                     eller enhver frygt, og I skal ikke ved at frigive fanger påføre Eders ret en
                     skade, som I på anden måde kan forfølge tilstrækkeligt mægtigt, som det siges,
                     og i et agtværdigt liv. Thi den højeste konges magt er for hånden, som ikke
                     lader dem, der kæmper for retfærdighed, uforsvaret i stikken. Givet under vort
                     private segl på vort gods Woodstock den 5. oktober. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">Endelig udfærdigelse (Aa):</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Richard, af Guds nåde Englands (og Frankrigs) konge, til den navnkundige og
                     berømmelige fyrstinde fru Margrete, af samme nåde dronning over rigerne Norge,
                     Sverige og Danmark, vor kære søster, hilsen og øget oprigtig kærlighed. </p>
               <p> Vi har erfaret af et brev fra de velbyrdige og mægtige mænd Johan den ældre og
                     Johan den yngre, grever af Schwerin, herrer over landene Rostock og Stargard,
                     vore såre kære slægtninge<ref target="drb1"/>, at I har taget den berømmelige
                     fyrste hr. Albrecht, de Goters og Sveers konge, til fange sammen med hans
                     eneste søn og andre fyrster og stormænd og hans venner i talrig mængde. Og
                     skønt der derefter er fastsat en bestemt dag, idet der er meddelt samtykke
                     herom til, at der skulde drages omsorg for en god livsførelse, som stemmer med
                     fornuften i denne sag, og der på nævnte konges vegne var tilbudt Eder en
                     betydelig og umådelig sum penge til dennes og også hans mænds løskøbelse på
                     visse fornuftige betingelser, og betalingen af <pb facs="4658756"/> denne sum
                     penge ikke kunde bæres uden det største tab for denne konge, vilde I dog i
                     foragt for dette tilbud ikke erklære denne konge og hans mænd for fri og
                     udløste, medmindre han frem for alt gav afkald på sit rige. Idet vi derfor
                     betænker, hvor stor ære der skyldes en konges værdighed, og hvor stort ry og
                     lovprisning I, høje dronning, overalt på jorden med rette kan føje til Eders
                     navn ved at behandle så stor en fyrste velvilligt, anråber vi på indtrængende
                     opfordring af nævnte vore slægtninge Eder des mere oprigtigt, jo mere nær i
                     slægtskabsforhold de står vor kære ægtefælle, dronningen, idet vi giver Eder,
                     høje dronning, et venskabeligt råd om, at I skal værdiges at frigive nævnte
                     konge og hans mænd for en passende sum penge af hensyn til vor overvejelse uden
                     at gå dertil, at fornævnte konge uden sin fri viljes forgodtbefindende skal
                     tvinges til at give afkald på sin foregivne ret, da dette afkald, således som
                     I, kloge dronning, ved vi mener, ifølge selve retten ikke skal være fravristet
                     ved vold eller enhver frygt, og I skal ikke ved at frigive fanger påføre Eders
                     ret en skade, som I på anden måde kan forfølge tilstrækkeligt mægtigt, som det
                     siges, og i et agtværdigt liv. Thi den højeste konges magt er for hånden, som
                     ikke lader <pb facs="4658757"/> dem, der kæmper for retfærdighed, uforsvaret i
                     stikken. Givet o.s.v. på vort gods Woodstock den 5. oktober i vort sekstende år
                     o.s.v. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> hertug Johan 2. af Mecklenburgs søster Anna var gift med hertug
                     Vartislav 6. af Pommern, der var fætter til hertug Vartislav 7. af Pommern og
                     søsteren Elisabeth af Pommern, gift med kejser Karl 4. af Tyskland; deres
                     datter Anna af Böhmen var gift med Richard 2. af England. — Hertug Johan 4. af
                     Mecklenburg var søn af hertug Magnus, gift med Elisabeth, søster til Vartislav
                     6. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hertug Johan 2. af Mecklenburgs søster Anna var gift med hertug
                     Vartislav 6. af Pommern, der var fætter til hertug Vartislav 7. af Pommern og
                     søsteren Elisabeth af Pommern, gift med kejser Karl 4. af Tyskland; deres
                     datter Anna af Böhmen var gift med Richard 2. af England. — Hertug Johan 4. af
                     Mecklenburg var søn af hertug Magnus, gift med Elisabeth, søster til Vartislav
                     6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
