<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920624001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920624001</idno>
            <idno type="dd_serialno">575</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Henneke Olufsøn Bjørn = ny kronol. rk. 1511. Perg., beskadiget langs
                  foldningen til venstre, 24,5 × 12,1 (plica 1,5). 1: Perg.rem. Fikke Moltkes tabte
                  segl nævnt i <hi rend="italic">Aa</hi>. 2-3: Seglsnit. 4: Perg.rem. Evert Moltkes tabte segl nævnt
                  i <hi rend="italic">Aa</hi>. 5: Seglsnit. På bagsiden (udstreget) med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Dronyng
                     Margretis skødebreff pa Søholm mcccxcii</hi> cf. hertil reg. i nr. 660 —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med bemærkning <hi rend="italic">Duo sigilla adsunt</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3857 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505376.webp">4. rk. IV nr. 575</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658720.webp">IV:4 nr. 575</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 575. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-06-24"> 1392. 24. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fikke Moltke af Bårse, væbner, sælger en brydegård i Næsby, samt gods i Stårby,
                  Skovhuse, Eskebjerg og Tolstrup til Henneke Olufsen af Søholm. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus audituris seu uisuris Fikko Moltækæ de Borsæ
                  armiger salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam
                  futuri quod recognosco me nobili uiro Hennekino Olefson de Syøholm bona mea
                  uidelicet unam curiam uillicalem in [N]æsby cum inquilinis ad dictam curiam
                  spectantibus bona in Storbøthæ in Skowhus Eskebyærgh et in Tholstorp domino Olauo
                  Byornson militi pie memorie condam per dominum Tuuonem Galin militem impignerata<ref target="dd1"/> et patri meo per predictum dominum Tuuonem Galin iuste empcionis titulo et <app>
                  <lem>scutacionis</lem>
                  <rdg>= scotacionis.</rdg>
               </app>
                  resignata<ref target="dd2"/> cum omnibus suis adiacenciis uidelicet agris pratis siluis piscaturis
                  humidis et siccis nullis exceptis/ uendidisse et <app>
                  <lem>scotasse</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> scutasse <q>A</q>.</rdg>
               </app> per presentes in perpetuum possidenda ♦ Insuper recognosco me de dicto
                  Hennekino Olefson plenum precium et sufficiens pro dictis bonis subleuasse ut
                  contentor/ ♦ Obligo eciam me et heredes meos predicto Hennekino Olefson et
                  heredibus suis predicta bona omnia et singula cum suis adiacenciis liberare et
                  appropriare ab impeticione et alloqucione quorumcumque ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis cog<pb facs="4505377"/>natorum meorum dilectorum
                  uidelicet domini Iohan Moltækæ de Bauælsæ militis Hennekini Moltækæ de
                  Thorbærnfæld Euerardi Moltækæ de Heinæth et Euerardi Moltækæ de Helsinghæ
                  armigerorum presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> xc ii<hi rend="sup">o</hi> die beati Iohannis
                  baptiste. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fikke Moltke af Bårse, væbner, til alle, der ser dette brev, får det at høre
                  eller se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg til den
                  velbyrdige mand Henneke Olufsen af Søholm med dette brev har solgt og til evig
                  besiddelse skødet mit gods, nemlig en brydegård i Næsby tillige med de gårdsæder,
                  der hører under nævnte gård, mit gods i Stårby, i Skovhuse, Eskebjerg og i
                  Tolstrup, der tidligere af hr. Tue Galen, ridder, var blevet pantsat<ref target="drb1"/> til hr. Oluf Bjørnsen, ridder — salig ihukommelse — og som af
                  fornævnte hr. Tue Galen med retmæssig købs og skødnings ad<pb facs="4658721"/>komst var blevet opladt til min fader<ref target="drb2"/>, tillige med alle dets
                  tilliggender, nemlig agre, enge, skove, fiskevande, vådt og tørt, intet undtaget.
                  Ydermere erkender jeg, at jeg af nævnte Henneke Olufsen har oppebåret fuld og
                  fyldestgørende betaling for nævnte gods, så at jeg er tilfreds dermed. Jeg
                  forpligter ligeledes mig og mine arvinger til at frigøre og hjemle fornævnte
                  Henneke Olufsen og hans arvinger alt det fornævnte gods tillige med dets
                  tilliggender for påkrav og tiltale fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit
                  segl hængt under dette brev tillige med segl, tilhørende mine elskede slægtninge,
                  nemlig hr. Johan Moltke af Bavelse, ridder, Henneke Moltke af Torbenfeld, Evert
                  Moltke af Hegnede og Evert Moltke af Helsinge, væbnere. Givet i det Herrens år
                  1392 på sankt Hans dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1378 2. februar, jf. DRB. IV 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1378/dd_13780202002'&gt;363&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> 1383 18. marts, jf. DRB. IV 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1383/dd_13830318001'&gt;327&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
