<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920710001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920710001</idno>
            <idno type="dd_serialno">583</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 536. Samtidig
                  afskrift på papir. På bagsiden ved randen foroven <hi rend="italic">Ad Kungelde in Halland ut
                     infra</hi> og derunder i ny linie <hi rend="italic">eorum</hi>, derefter spatium, <hi rend="italic">ernd
                     Estebergh quod soluat</hi>, spatium, <hi rend="italic">debet</hi>, spatium, <hi rend="italic">per
                  presentem</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 60 nr. 57, herefter Mekl. UB. XXII 160 nr. 12430 —
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 731 nr. 1038.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505385.webp">4. rk. IV nr. 583</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658727.webp">IV:4 nr. 583</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 583. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-07-10">
                   1392. 10. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Albrecht af Sverige og dronning Margrete slutter foreløbig overenskomst om
                  betingelserne for hans løsladelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dit sind de deghedinghe de wi kønigh Albricht mid ghudeme willen vt vseme eghenen
                  munde mid vser <app>
                  <lem>suster</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> w <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vrowe Margareten tho Norweghen vnde tho Sweden kønighinne vnde recht
                  erfname vnde vorstinne des rikes tho Denemarken ghedeghedinghet hebben tho <app>
                  <lem>Werdeghenborch</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> de <q>tilf. o. l. Aa</q>.</rdg>
               </app> alzo dallinghe aldus dat vi den Stokholm stad vnde vaste vnde al dat wi in
                  Sweden hebben setten vnde antwarden willen vser suster kønighinne Margareten
                  vorbenomet vor een bruklik pand tho beholdende vnde nicht van der vorbenomeden
                  vser suster konighinnen Margareten tho losende vnde nicht van eer thu nemende de
                  wile dat de vorbenomede konighinne leued vor veftich dusent lødighe mark vnde dar
                  bouen heft de vorbenomede vse suster kønighinne Margarete vs suluen teyn dusen
                  lødighe mark belouet ♦ Vnde hir mede dat vse suster kønighinne Margarete
                  vorbenomet dit to pande nympt heft se nerghe mede ere rechticheyt. ouer gheuen
                  vnde scal erer rechticheyt vnvorsumed vesen vnde vi dene vser rechticheyt syn
                  vnvors{uv}med wener dat wi desse vorbenomede pande na der vorbenomeden vser suster
                  konighinnen Margareten dode loset hebben ♦ Vnde desse vorbenumede pande wille wi
                  also vthsetten also hir vorscreuen steyt vmme vser løsinghe willen vnde vser vrůnd
                  riddere vnde knechte de mid vns ghevanghen worden vthenomen greue Albricht van
                  Holsten doch scal me een vp nen gheld edder ghud <app>
                  <lem>beschatten</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> h <q>tilf. o. l. Aa</q>.</rdg>
               </app> vnde den greuen van Reppyn scal me nicht hogher beschatten wen dat
                  Gnewekowen l{oe}s werde. wenner dat vser suster koninghinne Margarete wil vnde
                  alle anderen <app>
                  <lem>vanghenen</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> willen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vppe beyden syden scolen los sunder argh ane de vanghenen de mi vor desseme
                  daghe sint vorgheuen vech vorghulden vnde bescattet ♦ Vortmer wat mogheliker <app>
                  <lem>vorwaringhe</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> vortwaringhe <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> men dar vor důn scal dat wenner vse suster konighinne <pb facs="4505386"/>
                  Margarete sterued dat vs de Holm vnde dat wi eer to pande settet hebben wedder
                  werde denne to løsende also hir vorscreuen steyt de vorwaringhe dø men vs na vser
                  beyder rades <app>
                  <lem>m&lt;un&gt;de</lem>
                  <rdg>mde <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Vortmer so schole wi also danighe vorwaringhe don alzo vser beyder rade
                  dunke moghelik dar vse suster konighinne vorbenomet Margarete vnde de dre
                  konighrike Denemarken Sweden vnde Norweghen wol ane bewaret sin dat wi vnde vser
                  erfnamen hulpere man vnde stede vrunde vnde alle de vmme vsen willen d{oe}n vnde
                  laten willen nummermer vppe desse dre konighrike Denemarken Sweden vnde Norweghen
                  krighen arghen. edder in ienegherleye mate haten edder vp saken scolen to ewighen <app>
                  <lem>&lt;tiden&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> mit rade edder mid dade sunder argh ane vmme desse vorbenomede losinghe na
                  vser vorbenomeden <app>
                  <lem>&lt;suster&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> konighinne Margareten dode also hir vorscreuen steyt ♦ Vnde ok scal vse
                  suster vorbenomet vs moghelike vorwaringhe vedder d{oe}n vs vnde vseme lande
                  mannen vnde steden in Dudeschen landen vnde vsen denren de vs hulpen bette an
                  dessen dagh in Sweden nicht <app>
                  <lem>&lt;to&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> arghen vnde vene vi ynne vser vorbenomeden suster konighinne Margareten
                  denst setten van den genen de vs ghedenet hebben in Sweden den scal vse suster
                  vorbenomet deste vngunsteger nicht wesen dat se vs hir to denet hebben men se scal
                  se to erme denste nemen vnde scal en ghunnen dar se recht ane sint ♦ Vortmer so
                  nympt vse suster konighinne Margarete greue Clawese hartagh Gherde vnde de Holsten
                  heren vnde dat hertoghrike to Slesewich vnde dat land to Holsten vnde alle der
                  twier lande ynnewonere in desse vorbenomede ewighe søne vnde vrede lik sik suluen.
                  eren mannen vnde landen. doch so dat se suluen vor desse søne vissen scholen. ♦
                  Vortmer wene wi vurder an vse sone in beyden syden hebben willen des scole wi
                  vnvorsumed vesen yn beyden syden vnde scolen des an beyden syden enden wen ere
                  beyder vser r{ae}d nu erst to samende kumpt vnde vene wi dar dene yn nemen an
                  beyden syden de scal en eslik denne vor sik suluen vissenen oft he dar ynne vesen
                  wil ♦ Vortmer wat schuldinghe h{aa}t edder vnghunste edder wat dat si dat wi to
                  Sweden had hebben edder hebben dat gheue wi de Sweden gans to vnde laten. een des
                  quyyt vnde wat breue dat Bo Ionsson vnde syne medelouere edder de Sweden vs
                  ghegheuen hebben wente in dessen dagh de breue scolen alle d{oe}t quyt vnde
                  machtlozs vesen vmme vser vorbenomeden suster willen ♦ Vortmer alle de breue de
                  ghedeghedinghet vnde gheuen vorden vor Kopenhaghen do vse vader dar vore lach de
                  scolen ok alle gans quyt dot vnde machtlozs vesen vnde scolen wedder antwardet
                  verden der vorbenomeden vser suster konighinne <pb facs="4505387"/> Margarete vnde <app>
                  <lem>deme</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> de wi to em hebben <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> biscoppe to Roschilde edder quitebreue dar vp dar se ane by waret synt. ♦
                  Vortmer so wille wy Clawes van Witzen vordreghen aller schuldinghe de wi to em
                  hebben <app>
                  <lem>&lt;wenn&gt;er</lem>
                  <rdg>Vortmer <q>Aa, rettet således også Mekl. UB</q>.</rdg>
               </app> vser suster vorbenomet konighinne Margarete vs dat seghet dat se dat van vs
                  hebben wil ♦ Vnde hir mede scal dat een ghans stede vnde vntobroken ewigh sone
                  vnde vrede bliuen an beyden syden ♦ Vortmer werden desse vorscreuen deghedinghe
                  nicht gheendeghet vnde vullentoghen twischen dyt vnde yn sundaghe de nu neghest
                  kumpt wort ouer dren weken so scolen desse deghedinghe nyne macht hebben ♦
                  Placitata et scripta sunt hec anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi> secundo. feria 4<hi rend="sup">a</hi>
                  proxima post octauam beatorum Petri et Pauli apostolorum \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er den overenskomst, som vi kong Albrecht med god vilje (og) med vor egen
                  mund i dag har sluttet i Vordingborg med vor søster, fru Margrete, dronning af
                  Norge og af Sverige og ret arving til og fyrstinde af Danmarks rige, gående ud på,
                  at vi vil pantsætte og overdrage vor fornævnte søster, dronning Margrete,
                  Stockholm stad og fæstning og alt, hvad vi har i Sverige, at besidde som
                  uindskrænket pant, der ikke kan indløses fra den fornævnte vor søster, dronning
                  Margrete, og ikke tages fra hende, så længe den fornævnte dronning lever, for
                  50.000 lødige mark, og derudover har den fornævnte vor søster, dronning Margrete,
                  lovet os selv 10.000 lødige mark. Og ved at fornævnte søster, dronning Margrete,
                  tager dette i pant, har hun ikke i noget opgivet sine rettigheder og skal uhindret
                  have sine rettigheder, og vi skal uhindret have vore rettigheder, når vi har
                  indløst disse fornævnte panter efter fornævnte vor søster dronning Margretes <pb facs="4658728"/> død. Og disse fornævnte panter, således som det står skrevet
                  her foran, vil vi sætte i pant for løsladelsen af os og vore venner, riddere og
                  væbnere, der blev fanget med os, undtagen grev Albrecht af Holsten, dog skal man
                  for ham ikke kræve nogen pengesum eller gods, og greven af Ruppin skal man ikke
                  kræve mere for, end at Gnewekowe bliver fri, når vor søster, dronning Margrete
                  vil, og alle andre fanger på begge sider skal være fri uden argelist, undtagen de
                  fanger, der før denne dag er løsladt til mig uden betaling (eller) mod betaling og
                  løsepenge. Endvidere hvad rimelig sikkerhed man skal give for, at vi, når vor
                  søster fru Margrete dør, da skal kunne indløse Stockholm, og hvad vi har pantsat
                  til hende, således som det står skrevet her foran, den sikkerhed skal man give os
                  efter forslag fra begges råd. Endvidere skal vi give sådan sikkerhed, som det
                  synes begges råd rimeligt, hvorved vor søster, fornævnte dronning Margrete, og de
                  tre kongeriger Danmark, Sverige og Norge er sikret godt, mod, at vi og vore
                  arvinger, hjælpere, mænd og stæder, venner og alle de, der vil gøre og undlade at
                  gøre noget for vor skyld, aldrig må bekrige eller skade eller på nogen måde være
                  fjendtlig over for eller rejse krav mod disse tre kongeriger Danmark, Sverige og
                  Norge til evige tider med råd eller med dåd, uden argelist, undtagen vedrørende
                  denne fornævnte indløsning efter vor fornævnte søster dronning Margretes død,
                  således som det er skrevet her foran. Og desuden skal vor fornævnte søster til
                  gengæld give os rimelig sikkerhed mod ikke at skade os og vort land, mænd og
                  stæder i Tyskland og vore tjenere, der hjalp os indtil denne dag i Sverige, og
                  hvem vi sætter i vor fornævnte søster dronning Margretes tjeneste af dem, der har
                  tjent os i Sverige, dem skal vor fornævnte søster ikke være des mere unådig, fordi
                  de har tjent os hidtil, men hun skal tage dem i sin tjeneste og skal unde dem så
                  meget, at de bliver ret behandlet derved. Endvidere tager vor søster dronning
                  Margrete grev Klaus, hertug Gerhard og de holstenske grever og hertugdømmet
                  Slesvig og landet Holsten og alle de to landes indbyggere (med) i denne fornævnte
                  evige soning og fred ligesom sig selv, sine mænd og lande, dog således at de selv
                  skal give sikkerhed for denne fred. Hvem vi endvidere vil have (med) i vor fred på
                  begge sider, det skal vi have fri adgang til på begge sider og skal afgøre det på
                  begge sider, når begge vore råd nu først kommer sammen, og hvem vi da tager med
                  deri på begge sider, han skal da enhver for sig give sikkerhed for sig selv, hvis
                  han vil være med deri. Endvidere hvad krav, fjendtlighed eller strid eller hvad
                  det er, som vi har haft eller har i Sverige, det eftergiver vi svenskerne helt og
                  lader dem være fri, og hvad breve Bo Jonsson og hans medlovere eller svenskerne
                  har givet <pb facs="4658729"/> os indtil denne dag, de breve skal alle være døde,
                  kvit og magtesløse for vor fornævnte søsters skyld. Endvidere alle breve, der blev
                  forhandlet og givet foran København<ref target="drb1"/>, da vor fader lå der
                  foran, de skal også alle være helt kvit, døde og magtesløse og skal tilbagegives
                  den fornævnte vor søster, dronning Margrete, og biskoppen af Roskilde, eller (også
                  skal der gives) kvitteringsbreve derpå, som de er sikret ved. Endvidere vil vi
                  fritage Klaus van Vitzen for alle krav, som vi har til ham, når vor fornævnte
                  søster, dronning Margrete, siger, at hun vil have det af os. Og hermed skal det
                  forblive en helt stadig og ubrudt evig soning og fred på begge sider. Hvis
                  endvidere denne forskrevne overenskomst ikke bliver gennemført og fuldbyrdet inden
                  tre uger efter førstkommende søndag, så skal denne overenskomst ingen gyldighed
                  have. Dette blev drøftet og skrevet i det Herrens år 1392 nærmeste onsdag efter
                  ottendedagen efter de hellige apostle Peters og Paulus' dag<ref target="drb2"/>.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der tænkes rimeligvis på 1376 21. september, DRB. IV 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760921001'&gt;83&lt;/a&gt; med tilhørende
                  genbreve nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760921002'&gt;84&lt;/a&gt;
                  flg. </p>
                  <p n="drb2"> 29\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
