<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920406002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920406002</idno>
            <idno type="dd_serialno">550</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, omtalt 1463 18. oktober i et tingsvidne af Sønderlyng herredsting,
                  trykt Rep. 2. rk. nr. 1656 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1541 26. oktober af Jens Persen,
                  Ib Povlsen og Morten Hvas, sognepræster i Viborg (RA). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Vib. 17 nr. 25 — Rep. nr. 3849.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505352.webp">4. rk. IV nr. 550</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658700.webp">IV:4 nr. 550</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 550. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-04-06">
                   1392. 6. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viborg landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Gunnesen og hustru Marianne Ivarsdatter skøder hovedgården Tjeleris og alt
                  deres øvrige gods i Sønderlyng og Nørlyng herreder til Jens, provst, og kannikerne
                  ved kirken i Viborg til bod for deres sjæle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Gunnissøn et Marianne Ywers
                  datther, uxor sua, salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint wniuersi presentes et
                  futuri, quod recognoscimus nos fuisse in placito generali Wibergensi sub anno
                  domini m ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo secundo sabbato palmarum ex mera
                  animi deliberatione bona nostra omnia et singula in Synderlyøngherrith et
                  Nørlyønghherrith sita, uidelicet curiam nostram principalem Thyelriies dictam cum
                  una curia ibidem adiacente, ittem quatuor in parrochia Tyell scilicet curias,
                  ittem unum molendinum Woræ molnæ dictum cum omni iure, quod nobis pertinet in
                  campo Syndrop in parrochia Wamen cum una curia Dalsgaar dicta in eadem <app>
                  <lem>parrochia</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. Aa</q>.</rdg>
               </app>, ittem duas curias in Worningh et unam curiam in Hamershyugh cum aliis
                  terris desolatis, quas habemus ibidem, ittem terras nostras desolatas in campo
                  Sloudrop cum omnibus prenominatorum bonorum pertinentiis mobilibus et immobilibus,
                  uidelicet agris pratis pascuis siluiis piscaturis humidis et siccis, nil excepto,
                  in remedium animarum nostrarum reuerendis dominis Iohanni preposito et canonicis
                  ecclesie Wibergensis et suis successoribus contulisse et coniunctis manibus in
                  eodem placito Wibergensi scotasse ac libere resignasse iure perpetuo possidenda,
                  que quidem bona Marianna Ywersdatther iam wxor mea dilecta post mortem Nicholai
                  Eskilssen cum liberis suis iure hereditario legaliter acquisiuit ♦ Insuper
                  obligamus <app>
                  <lem>&lt;nos&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> et heredes nostros predictis dominis preposito et canonicis suisque
                  successoribus memorata bona ab impeticione quorumcumque appropriare et penitus
                  liberare ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra una cum sigillis wenerabilis in
                  Christo patris ac domini fratris Iacobi dei gracia episcopi Wibergensis dominorum
                  Nicholai Thorstanni et Iohannis Læcki mili<pb facs="4505353"/>tum/ fratris
                  Iohannis Sterlingh cruciferi/ Nicholai Haasæ Iohannis Crusæ Nicholai Smydh Beronis
                  Thomessøn et Iohannis Inguari presentibus sunt appensa ♦ Datum anno die loco
                  supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Gunnesen og Marianne Ivarsdatter, hans hustru, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi erkender, at vi har været på
                  Viborg landsting i det Herrens år 1392 på palmesøndag (og) efter moden overvejelse
                  i vort sind til bod for vore sjæle har overdraget og med sammenlagte hænder på
                  samme ting i Viborg har skødet og til evig og retmæssig besiddelse frit opladt alt
                  vort gods beliggende i Sønderlyng herred og Nørlyng herred, nemlig vor hovedgård,
                  kaldet Tjeleris, tillige med en gård, som ligger til den sammesteds, fremdeles
                  fire gårde i Tjele sogn, fremdeles en mølle kaldet Vorde mølle med al den ret, som
                  tilhører os i Sønderup mark i Vammen sogn tillige med en gård, kaldet Dalsgård, i
                  samme sogn, fremdeles to gårde i Vorning og en gård i Hammershøj tillige med nogle
                  andre øde jorder, som vi har sammesteds, fremdeles vore øde jorder på Sloudrup
                  mark med alle tilliggender til fornævnte gods, rørligt og urørligt, nemlig agre,
                  enge, græsgange, skove, fiskevande, vådt og tørt, intet undtaget, til de ærværdige
                  herrer Jens, provst, og kannikerne ved kirken i Viborg og deres efterfølgere,
                  hvilket gods Marianne Ivarsdatter, nu min elskede hustru, efter Niels Eskilsens
                  død tillige med sine børn på lovlig vis <pb facs="4658701"/> erhvervede med
                  arveret. Endvidere forpligter vi os og vore arvinger til at hjemle fornævnte
                  herrer provsten og kannikerne og deres efterfølgere omtalte gods og fuldstændigt
                  frigøre dem for påkrav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt
                  under dette brev tillige med segl tilhørende den ærværdige fader i Kristus og
                  herre, broder Jakob, af Guds nåde biskop af Viborg, herrerne Niels Torstensen og
                  Jens Lykke, riddere, broder Jens Sterling, korsbroder, Niels Hase, Jens Kruse,
                  Niels Smed, Bjørn Thomsen og Jens Ingvarsen. Givet ovennævnte år, dag og sted.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
