<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920920005</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920920005</idno>
            <idno type="dd_serialno">615</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505416"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Lat. 23 f. 276v. Efter teksten (f. 277v)
                  registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">Pro deo N. (= Nicolaus) de Beneuento</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 46 nr. 843 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Anal. Vat.-Belg. XXIX 523
                  nr. 645.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505415.webp">4. rk. IV nr. 615</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658751.webp">IV:4 nr. 615</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 615. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910130003" type="link">359</ref>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-09-20"> 1392. 20. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger ærkebiskoppen af Lund, biskoppen af Tournai og
                  abbeden i Sorø kloster at overdrage Jens Lang, kannik i Lund, det kanonikat og den
                  præbende ved kirken i Roskilde, der var ledige ved kanniken Jakob Povlsens død.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Bonifatius</lem>
                  <rdg>
                     <q>herudfor i marginen</q> C (= Cancellaria) <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> etcetera uenerabilibus fratribus <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg>= Iacobo.</rdg>
               </app> archiepiscopo Lundensi et episcopo Tornacensi ac dilecto filio abbati
                  monasterii in Sora Roskildensis diocesis salutem etcetera ♦ Uite ac morum honestas
                  aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos dilectus
                  filius Iohannes Lang canonicus Lundensis fidedigno commendatur testimonio nos
                  inducunt ut sibi reddamur ad graciam liberales ♦ Cum itaque sicut accepimus
                  canonicatus et prebenda ecclesie Roskildensis quos quondam Iacobus Pauli ipsius
                  ecclesie canonicus dum uiueret obtinebat per ipsius Iacobi obitum qui extra
                  Romanam curiam decessit uacauerint et uacent ad presens nos uolentes dicto Iohanni
                  premissorum meritorum suorum intuitu graciam facere specialem discrecioni uestre
                  per apostolica scripta mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel
                  alium seu alios canonicatum et prebendam predictos quorum fructus redditus et
                  prouentus decem marcharum argenti puri secun a dum communem extimacionem ualorem
                  annuum ut ipse Iohannes asserit non excedunt siue premisso siue alio quouismodo
                  aut ex alterius cuiuscumque persona uacent eciam si tanto tempore uacauerint quod
                  eorum collacio iuxta Lateranensis statuta concilli<ref target="dd1"/> ad sedem apostolicam legitime deuoluta aut canonicatus et prebenda predicti
                  disposicioni apostolice specialiter reseruati existant ipseque Iacobus sedis
                  predicte capellanus aut alias officialis seu fructuum et prouentuum camere
                  apostolice debitorum collector uel succollector seu alicuius ex uenerabilibus
                  fratribus nostris sancte Romane ecclesie cardinalibus familiaris fuerit dummodo
                  tempore date presencium non sit in eisdem canonicatu et prebenda alicui
                  specialiter ius quesitum cum plenitudine iuris canonici ac omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis eidem Iohanni auctoritate nostra conferre et assignare curetis
                  inducentes ipsum Iohannem uel procuratorem suum eius nomine in corporalem
                  possessionem canonicatus et prebende iuriumque et pertinenciarum predictorum eadem
                  auctoritate et defendentes inductum amoto exinde quolibet illicito detentore ac
                  facientes ipsum Iohannem uel dictum procuratorem pro eo ad huiusmodi prebendam in
                  dicta ecclesia in canonicum recipi et in fratrem stallo sibi in choro et loco in
                  capitulo ipsius ecclesie cum dicti iuris plenitudine assignatis sibique de ipsorum
                  canonicatus et prebende fructibus (— — —) non obstanti<pb facs="4505417"/>bus
                  quibuscumque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis (— — —) quibus
                  omnibus dictum Iohannem in assecucione canonicatus et prebende predictorum uolumus
                  anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem canonicatuum et prebendarum
                  aut beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si uenerabili fratri nostro <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg>= Nicolao.</rdg>
               </app> episcopo et dilectis filiis capitulo Roskildensi uel quibusuis aliis (— —
                  —) quodque de canonicatibus et prebendis ipsius ecclesie aut aliis (— — —)
                  effectus huiusmodi gracie impediri (— — —) specialis aut si dictus Iohannes
                  presens (— — —) illud prestet seu quod idem Iohannes ut asserit in Lundensi
                  canonicatum cum prebenda quorum octo et in predicta Roskildensi ecclesiis quandam
                  perpetuam uicariam cuius sex marcharum argenti puri fructus redditus et prouentus
                  secundum extimacionem predictam ualorem annuum non excedunt noscitur obtinere ♦
                  Nos enim exnunc irritum decernimus et inane si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari ♦ Datum Rome apud
                  sanctum Petrum duodecimo kalendas octobris pontificatus nostri anno tercio/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658752"/> Bonifacius o.s.v. til sine ærværdige brødre (Jakob),
                  ærkebiskop af Lund, og biskoppen af Tournai og sin elskede søn abbeden i Sorø
                  kloster, Roskilde stift, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den retskaffenheds øvrige
                  fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Jens Lang, kannik i Lund,
                  anbefales til os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise ham nådig
                  gavmildhed. Da derfor, således som vi har erfaret, det kanonikat og den præbende
                  ved kirken i Roskilde, som afdøde Jakob Povlsen, kannik ved denne kirke, besad,
                  mens han levede, er blevet ledige ved denne Jakobs død, han, som afgik ved døden
                  uden for den romerske kurie, og for tiden er ledige, og vi under hensyntagen til
                  hans fornævnte fortjenester ønsker at vise nævnte Jens en særlig nåde, pålægger vi
                  Eder, gode mænd, ved apostolisk brev, at I alle tre eller to eller blot en af Eder
                  personlig eller ved en eller flere andre med vor myndighed skal sørge for med fuld
                  kanonisk ret og med al ret og tilbehør at overdrage og anvise samme Jens fornævnte
                  kanonikat og præbende, hvis afkastninger, afgifter og indkomster, som denne Jens
                  forsikrer, ikke overstiger en årlig værdi af ti mark lødigt sølv ifølge den
                  almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb1"/>, hvad enten de er ledige på
                  fornævnte eller på enhver anden måde eller fra en hvilken som helst anden person,
                  selv om de har været ledige i så lang tid, at deres overdragelse ifølge
                  Laterankonciliets bestemmelse<ref target="drb2"/> er hjemfaldet på lovlig vis til
                  det apostoliske sæde, eller fornævnte kanonikat og præbende særligt er reserveret
                  for apostolisk overdragelse, og denne Jakob har været fornævnte sædes kapellan
                  eller official iøvrigt eller indsamler eller underindsamler af afkastninger og
                  indkomster, der skyldtes det apostoliske kammer, eller i tjeneste hos en af vore
                  ærværdige brødre, den hellige romerske kirkes kardinaler, når blot der ikke på
                  tidspunktet for dette brevs udstedelse særligt er søgt ret for nogen angående
                  samme kanonikat og præbende. I skal fremdeles med samme myndighed indføre denne
                  Jens eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte
                  kanonikat og præbende og deres omtalte ret og tilbehør og forsvare ham efter
                  indførelsen, idet enhver ulovlig besidder er fjernet derfra, og skaffe denne Jens
                  eller hans befuldmægtigede for ham anerkendelse som kannik og broder med adkomst
                  til denne præbende i nævnte kirke, efter at I har anvist ham sæde i koret og plads
                  i kapitlet ved denne kirke med fuld kanonisk ret og sørge for, at der fuldt ud (—
                  — —)<ref target="drb3"/> udelukkelse af appel, uanset <pb facs="4658753"/> alle
                  herimod stridende bestemmelser og sædvaner ved denne kirke, selv om de er
                  bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller hvilken som helst anden
                  bekræftelse, eller (uanset) om nogen (— — —)<ref target="drb3"/> provisioner, de
                  skal have på kanonikater og præbender ved denne kirke, har fået særligt (— —
                     —)<ref target="drb3"/> hvilken som helst måde. Det er nemlig vor vilje, at
                  nævnte Jens med hensyn til opnåelse af fornævnte kanonikat og præbende skal
                  foretrækkes for alle, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres
                  ret til at opnå andre kanonikater og præbender eller beneficier; (Eders
                  overdragelse skal endvidere gælde), uanset om vor ærværdige broder (Niels),
                  biskop, og vore elskede sønner kapitlet i Roskilde eller hvilke som helst andre (—
                  — —)<ref target="drb3"/>, og at kanonikater og præbender i denne kirke eller andre
                  (— — —)<ref target="drb3"/>, hvorved virkningen af denne nådesbevisning på nogen
                  som helst måde kan hindres (— — —)<ref target="drb3"/> omtale sted; (Eders
                  overdragelse skal også gælde), hvis nævnte Jens ikke (— — —)<ref target="drb3"/> i
                  egen person, eller (uanset) at samme Jens, som han forsikrer, vides at besidde et
                  kanonikat med en præbende ved kirken i Lund og et evigt vikardømme ved fornævnte
                  kirke i Roskilde, hvis afkastninger, afgifter og indkomster ifølge fornævnte
                     indtægtsangivelse<ref target="drb1"/> ikke overstiger en årlig værdi af
                  henholdsvis otte og seks mark lødigt sølv. Thi vi erklærer det fra nu af ugyldigt
                  og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom
                  skulde forsøge at handle anderledes i denne sag. Givet ved S. Pietro i Rom den 20.
                  september i vort tredie pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631231102'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1391/dd_13910130003'&gt;359&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
