<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13921204001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13921204001</idno>
            <idno type="dd_serialno">636</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505439"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Niederstadtbuch II p. 809, tillige bevaret i
                  mikrofilm. Indførelsen er den 2. på siden, der som overskrift har <hi rend="italic">Anno domini
                        m<hi rend="sup">o</hi> cccxc secundo Barbare uirginis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb. UB. IV 665 nr. 597 med rettelse p. 927; Mekl. UB. XXII 194 nr.
                  12461 — Reg. Dan. nr. *3417; Hans. UB. V 78 nr. 134.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505438.webp">4. rk. IV nr. 636</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658771.webp">IV:4 nr. 636</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 636. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter mikrofilm:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-12-04"> 1392. o. 4. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i Lübeck giver en række borgere i Lübeck et garantibrev, rettet til
                  rådmændene i Rostock, for at de kan få deres gods tilbage, som to borgere fra
                  Rostock fratog dem på rejsen tilbage fra Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Notandum quod domini .. consules dederunt litteras suas fideiussorias ciuibus
                  eorum infrascriptis ad .. consules Rozstokcenses. ad assequendum per eorum
                  procuratores uidelicet Nicolaum Brand et Hinricum Tolzyn. xvii lastas et iiiɉ
                  tunnas allecium cum i quartali angwillarum. quas .. Euerhardus Cassowe et Werneko
                  Zmedebeke ciues Rozstokcenses in autumpno proxime preterito redeuntibus de Schania
                  ciuibus eorum desumpserant antetactis uidelicet domino Iohanni de Støue et eiusdem
                  sociis Hinrico Br{ue}kmanne. Ottoni van der Heyde. Ludekino van der Heyde. Ottoni
                  de Laze Alberto de Vllessen. Iohanni Oldenborch. Petro Stamer. Hinrico Bůtzowen.
                  Bernardo de St{oe}ue. Bernardo Køke et Gherardo Grentzen. ex naue Rolaui van dem
                  Bussche. in quibus litteris domini .. consules promiserunt quod .. consules
                  Rozstokcenses et suates racione bonorum que predicti Nicolaus Brand et Hinricus
                  Tolzyn de pretactis bonis fuerint assecuti nullimoda posterior monicio subsequi
                  debeat. unde Hinricus Br{ue}kman Iohannes Oldenborch et Otto van der Heyde
                  coniuncta manu fideiusserunt se uelle dominos .. consules de premissa fideiussione
                  totaliter indempnes conseruare. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt, at de herrer rådmænd gav deres nedenfor anførte borgere
                  deres garantibrev til .., rådmænd i Rostock, for at de gennem deres
                  befuldmægtigede, nemlig Nicolaus Brand og Henrik Tolzin, kan erhverve 17 læster og
                  3 1/2 tønde sild tillige med 1 kvart (tønde) ål, som Everhard Katzow og Werneke
                  Smedebeke, borgere i Rostock, havde frataget deres fornævnte borgere, nemlig hr.
                  Johan v. Stove og sammes fæller Henrik Brukman, Otto van der Heyde, Lydeke van der
                  Heyde, Otto v. Laze, Albrecht v. Ülzen, Johan Oldenburg, Peter Stamer, Henrik
                  Bützow, Bernhard v. Stove, Bernhard Kok og Gerhard Grenze, fra Rolef van dem
                  Busches skib, da de næst forbigangne efterår vendte tilbage fra Skåne, i hvilket
                  brev de herrer rådmænd lovede, at ingen senere påmindelse skal følge efter over
                  for rådmændene i Rostock og deres mænd på grund af det gods, som fornævnte
                  Nicolaus Brand og Henrik Tolzin har erhvervet af det fornævnte gods, hvorfor
                  Henrik Brukman, Johan Oldenburg og Otto van der Heyde <pb facs="4658772"/> med
                  håndslag har garanteret, at de vilde holde de herrer rådmænd fuldstændigt
                  skadesløse angående fornævnte garanti. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> indførelsen er den 2, på en side, der som overskrift har _I det Herrens år 1392 jomfruen Barbaras dag_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
