<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920407001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920407001</idno>
            <idno type="dd_serialno">552</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Danzig departementsarkiv. 300 D/ Schiebl. XXXII B, 2. Perg.
                  »Verschlusssiegel ab.« På bagsiden <hi rend="italic">Uiro moribus et honestate preclaro ordinis
                     Theotonicorum Christi milicie magistro generali nostro fauoroso
                  presentetur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XXII 244 nr. 12509 (<hi rend="italic">under 1393 30. marts</hi>) —
                  Hanserec. IV 58 nr. 55 (<hi rend="italic">med år 1392, rettet p. 578 til 1393</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505354.webp">4. rk. IV nr. 552</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658701.webp">IV:4 nr. 552</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 552. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-04-07">
                   [1392] 7. april <note>
                  <p> Brevet, der ligesom nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13920405001" type="link">548</ref> behandler Allingeepisoden, mangler årsangivelsen, men må
                  ifølge indholdet som oprindelig angivet i Hanserec. dateres til 1392. </p>
                  <p> Wismar udstedte fredag før palmesøndag, i 1392 5. april, også brev om erstatning,
                  men uden direkte at nævne Allinge og forhandlingerne med dronning Margrete, trykt
                  Mekl. UB. XXII 243 nr. 12508 (<hi rend="italic">med datering 1393 28. marts</hi>). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i staden Rostock erklærer over for højmesteren for den tyske orden som
                  svar på dennes brev om Danzigs, Elbings og Braunsbergs tab ved Allinge på
                  Bornholm, at deres folk med Johan v. d. Aa i spidsen har søgt at værge de
                  preussiske købmænd, men at de gerne vil opfordre hertug Johan 2. af Mecklenburg
                  til at yde erstatning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Debitam in singulis honorificenciam et beniuolam seruiendi uoluntatem. ♦ Leve
                  erwerdige here, iwe breve inholdende klage iwer dryer stede alse Danczk, Elbyngh
                  vnde Brunsbergh hebbe wy wol vornomen, van deme schaden, de en gescheen sy to
                  Allande uppe Borneholme van herthoge Iohanne useme heren synen navolgheren, van
                  den Wysmersschen unde van us. ♦ Des willet weten, dat den iwen unde bedderven
                  luden ienich schade schuet unde scheen is, dat is us van herten leyt, und hopen
                  dat den iwen nynerleye schade scheen sy van den usen, wente her Iohan van der Aa,
                  de dar unser stad hovedman was, io dar vore was myt groteme arbeyde unde vlyte, so
                  he alder beste konde, dat den Pruczeschen kopluden van den usen unde van anderen
                  luden, dar he dat myt syner hulpe weren konde, neen schade schege, alse he us
                  berichted heft, also dat de sulven koplude ute Pruczen, de dar iegenwordich weren,
                  em do dankeden unde wol bystan, zo wy hopen. ♦ Were over, dat use here herthoge
                  Iohan myt synen navolgheren edder de Wysmerschen wor mede overvaren hadden ieghen
                  de iwen, de wil wy gherne daran holden, so wy vurderst moghen, dat se don den
                  iwen, des se en plichtich synt. ♦ Worumme bydde wy iw myt allen vlyte, dat gi unde
                  iwe stede de usen vorderen unde eren, wor gi moghen, unde laten en neten leve unde
                  vruntscop, de twyschen iw unde en unde us bette her to gewezed is, wente wy ieghen
                  iw unde zee anders nicht vordened hebben. ♦ Vurdermer beghere wy myt odmody<pb facs="4505355"/>ghen bede, dat gi umme godes unde des gemenen besten wyllen de
                  iwen zenden mede to deme daghe, den use heren, andere heren, manne unde stede
                  holden scholen ieghen de konynginne van Denemarken, alse iw use heren darumme
                  beden hebben, unde helpen darto hulpliken myt iweme ghude rade unde hulpe, dat de
                  konyngh van Sweden los werde, unde dat alle degedynge, de twyschen em unde der
                  konynginnen begrepen synt, geendet werden; wente were, dat des nicht enschede, dat
                  god myt synen gnaden afkere, so vruchte wy, dat dar mer schade unde unvorwynliken
                  vorderf deme kopmanne unde anderen luden entstan mochte. ♦ Omnipotens uos
                  conseruet. ♦ Scriptum in die palmarum nostro sub secreto. </p>
            <p rend="center"> Consules ciuitatis Rozstok uestri sinceri. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658702"/> Skyldig ærbødighed i alt og venlig tjenstvillighed. </p>
            <p> Kære ærværdige herre. Vi har klart forstået Eders breve indeholdende klager fra
                  Eders tre stæder Danzig, Elbing og Braunsberg om den skade, der er sket dem i
                  Allinge på Bornholm fra vor herre, hertug Johan, hans efterfølgere, fra Wismar og
                  fra os. Derfor skal I vide, at hvis der sker og er sket Eders og andre brave folk
                  nogen skade, så gør det os af hjertet ondt, og vi håber, at der ikke er sket Eders
                  folk nogen skade fra vore folk, da hr. Johan van der Aa, der var vor stads
                  høvedsmand der, med stor umage og flid, så godt han kunde, passede på, at der ikke
                  skete de preussiske købmænd nogen skade fra vore folk og fra andre folk, hvor han
                  kunde afværge det med sin hjælp, således som han har meddelt os, så at de samme
                  købmænd fra Preussen, der var til stede der, takkede ham den gang og helt
                  anerkender det, hvad vi håber. Men hvis vor herre hertug Johan med sine
                  efterfølgere eller Wismarerne med noget har begået overgreb mod Eders folk, dem
                  vil vi gerne, så meget vi kan, holde til, at de gør over for Eders folk, hvad de
                  er dem skyldige. Derfor beder vi Eder med al flid om, at I og Eders stæder hjælper
                  og agter vore folk, hvor I kan, og lader dem nyde godt af den kærlighed og det
                  venskab, der hidtil har været mellem Eder og dem og os, da vi ikke har fortjent
                  andet af Eder og dem. Endvidere begærer vi med ydmyg bøn, at I for Guds og det
                  fælles bedstes skyld sender Eders folk med til det møde, som vore herrer, andre
                  herrer, mænd og stæder skal holde med dronning af Danmark, således som vore herrer
                  har bedt Eder om, og hjælper tjenstvilligt med Eders gods, råd og bistand til, at
                  kongen af Sverige bliver fri, og at alle de forhandlinger, der er begyndt mellem
                  ham og dronningen, bliver afgjort, for hvis det ikke sker, hvad Gud i sin nåde
                  afvende, så frygter vi, at der kan opstå yderligere skade og uforvindeligt fordærv
                  for købmanden og andre folk. Den almægtige bevare Eder. Skrevet palmesøndag under
                  vort sekret. </p>
            <p rend="center"> Rådmændene i Rostock, Eders oprigtige venner. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet, der ligesom nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920405001'&gt;548&lt;/a&gt; behandler Allingeepisoden, mangler årsangivelsen, men må
                  ifølge sit indhold ligeledes dateres til 1392. Derudover udstedte Wismar fredag
                  før palmesøndag, i 1392 5. april, også brev om erstatning, men uden direkte at
                  nævne Allinge og forhandlingerne med dronning Margrete, trykt Mekl. UB. XXII 243
                  nr. 12508 (under 1393 28. marts). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
