<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920616001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920616001</idno>
            <idno type="dd_serialno">572</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt— <hi rend="italic">Aa:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa1:</hi> Harderwijk. Gemeente-Archief.
                  Afskrift fra omkr. 1700 i en kopibog med overskrift <hi rend="italic">Copia</hi>. Efter teksten
                     <hi rend="italic">Het opscrift was Illustri principi et magnifico domino Wilhelmo duci Gelriæ
                     et comiti Zutphaniæ domino glorioso</hi> og derunder <hi rend="italic">Coll. concord.</hi> samt
                  i marginen <hi rend="italic">Ex archiv. civit</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505373.webp">4. rk. IV nr. 572</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658717.webp">IV:4 nr. 572</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 572. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-06-16">
                   [1392. f. 16. juni] <note>
                  <p> Det hidtil utrykte brev fra Rostock mangler datering. Ud over en vis
                  imødekommenhed over for hertugens undersåtter angående lidte skader indeholder det
                  en opfordring til hertugen om at tilskynde dronning Margrete til at tage imod
                  løsepenge for kong Albrecht. Det må derfor være udstedt inden det endelige
                  sammenbrud af forhandlingerne i Vordingborg om kongens løsladelse, cf. [1392] 16.
                  juni, nr. <ref target="13920616002" type="link">573</ref>, og [1392] 1. august,
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13920801001" type="link">596</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rostock svarer hertug Vilhelm af Geldern, at man så vidt muligt vil undgå skader
                  for hans undersåtter, og beder ham om at påvirke dronning Margrete med hensyn til
                  at tage mod løsepenge for den fangne kong Albrecht af Sverige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ciuilem in omnibus honorificentiam cum beneuolentia famulandi ♦ Leve claer vorst
                  ♦ Uwer heerlycheits breef hebben wy mit eerbarheit entfangen und wol vornomen, und
                  weren us warliken von herten leit, dat uwe ondersaten edder koopluyden edder
                  gemene bederuen luyden schade <app>
                  <lem>schiy&lt;d&gt;e</lem>
                  <rdg>schiyle <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app>, und wy willen daer voir wesen so wy beste moegen, wen wy dat keeren
                  können, dat des nicht scheen schal ♦ Scheghe oic den uwen schaede, dar wy des
                  nicht keren konden, daer wille wy nyne manynge omme lyden ♦ Hier mede, lieve
                  gnedige heere, bidden wy u mit oitmoedigen bide, dat ghy der godt und der eere
                  willen betrachten vses heren des koninghs n{ue}d und vse und des kopmannes beste,
                  wore ghy moghen und manet voir em to der coninginne von Denemarken, dat se neme
                  von eem moegelycke en redelycke beschattynge, alse me bedderve vorsten de en eeren
                  gevangen plecht te beschatten ♦ Dat willen wy gerne vordenen ♦ Scriptum nostro sub
                  secreto.</p>
            <p rend="center"> Consules ciuitatis Rozstock <app>
                  <lem>u&lt;est&gt;ri</lem>
                  <rdg>uiri <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> in omnibus sinceri. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658718"/> Velbehagelig æresbevisning med velvillig tjeneste i alle
                  forhold. </p>
            <p> Kære berømmelige fyrste. Eders herligheds brev har vi med ærbødighed modtaget og
                  vel gransket, og det vilde gøre os virkelig af hjertet ondt, hvis der skete Eders
                  undersåtter eller købmænd eller almindelige retskafne folk skade, og vi vil
                  forhindre det, som vi kan bedst, hvis vi kan forhindre, at det sker. Men hvis der
                  sker Eders folk nogen skade, hvor vi ikke kan forhindre det, det vil vi ikke udstå
                  nogen rykning for. Hermed, kære nådige herre, beder vi Eder med ydmyg bøn om, at I
                  for Guds og for ærens skyld ser på vor herre kongens nytte og vort og købmandens
                  bedste, hvor I kan, og anmod for hans skyld dronningen af Danmark om, at hun med
                  billighed tager en rimelig løsesum for ham, således som man plejer at kræve for
                  retskafne fyrster, der er fanget i ære. Det vil vi gerne gengælde. Skrevet under
                  vort sekret. </p>
            <p rend="center"> Rådmændene i staden Rostock, Eders i alle henseender oprigtige
                  (tjenere). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Rostocks brev mangler datering. Ud over en vis imødekommenhed over for
                  hertugens undersåtter angående lidte skader indeholder det en opfordring til
                  hertugen om at tilskynde dronning Margrete til at tage imod løsepenge for kong
                  Albrecht. Det må derfor være udstedt inden det endelige sammenbrud af
                  forhandlingerne i Vordingborg om kongens løsladelse, jf. [1392] 16. juni, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920616002'&gt;573&lt;/a&gt;, og [1392] 1.
                  august, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920801001'&gt;596&lt;/a&gt;.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
