<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920122001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920122001</idno>
            <idno type="dd_serialno">520</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Til Kbh. Kapitel = ny kronol. rk. 1500. Perg., plettet og beskadiget
                  langs foldningerne, nu 24,5 × 11,5 (plica 1,7). 1-3: Seglsnit. 4: Seglsnit.
                  Perg.rem nu tabt. 5: Seglsnit. De tabte segl 4 og 5 nævnt i <hi rend="italic">Aa</hi>. 6: Bryggows
                  bomærke af sort voks i perg.rem, stærkt beskadiget, med omskrift .....GOWE. 7:
                  Evert Skrædders bomærke af grønt voks i perg.rem, beskadiget, med omskrift
                  ...EVERD.... Perg. og segl restaureret — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med
                  bemærkning <hi rend="italic">De 3. første seigl ere borte, i de 4. sidste ere bomercker</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kbh.s Dipl. I 128 nr. 89 — Reg. Dan. nr. *3395; Rep. nr. 3841;
                  Vejledende Arkivreg. XVII 201 nr. 20.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505328.webp">4. rk. IV nr. 520</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658680.webp">IV:4 nr. 520</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 520. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-01-22"> 1392. 22. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Københavns byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Københavns byting om, at hr. Gerhard Henriksen Om, kannik i
                  Roskilde, og Sigvard Stenwek, borgmester, hans svoger, har skiftet arvegodset
                  efter Henrik Om og dennes hustru Katerine og søn Lars. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Andreas Holbec proconsul. [I]ohannes
                  Henrici dictus Ryning aduocatus. Iacobus Ostradi. Two Thorberni Hermannus Kruse/
                  Bryggow et Euerhardus Skrædere consules et ciues Hafnenses. salutem in domino. ♦
                  Notum facimus uniuersis quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">mo</hi>. nonagesimo secundo die beati Vincencii martyris in
                  presencia nostri et aliorum fidedignorum in placito nostro ciuili propter hoc
                  specialiter constituti uiri discreti. uidelicet dominus Gerardus Hinrici Oom
                  canonicus Roskildensis ex una parte et Sywardus Stenwey proconsul noster ex alia
                  parte nomine suo et suorum puerorum uidelicet Rotgeri Gerardi et Katerine pro
                  omnibus et singulis bonis hereditariis post mortem Hinrici Oom et Katerine uxoris
                  sue et filii sui Laurencii Oom derelictis et inter se legaliter et amicabiliter
                  diuisis quilibet eorum pro se et suis heredibus alium quitum dimisit et penitus
                  excusatum ita tamen quod curiam in qua pronunc Sywardus Stenwey gener predicti
                  reuerendi domini <app>
                  <lem>Gera&lt;r&gt;di</lem>
                  <rdg>Geradi <q>A</q>.</rdg>
               </app> sitam inter tabernas pannicidarum personali<pb facs="4505329"/>ter habitat/
                  cum omnibus suis pertinenciis idem dominus Gerardus ad manus predicti Sywardi
                  libere et uoluntarie resignauit cum omni iure sibi in illa curia post mortem
                  parentum suorum et fratris sui Laurencii competenti perpetuo possidendam/ ♦
                  Sywardus uero resignauit et assignauit necnon scotauit eidem domino Gerardo tres
                  fundos seu curias uidelicet unam apud curiam Bryggow orientaliter continue sitam
                  ad forum orientale se funditus extendentem tam in longitudine quam latitudine sua
                  item alteram curiam ex opposito circa curiam Reynburgh in parrochia beati Nicolai
                  pariter sitas item terciam curiam in platea Thydeskemannegade in latere boreali in
                  parrochia beate uirginis curie Iacobi Lybikæ occidentaliter continuam cum omnibus
                  iuribus sibi in illis curiis et fundis pertinentibus. iure perpetuo possidendas.
                  uel possidendos. ♦ In <app>
                  <lem>cuius</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> rei firmiorem euidenciam sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦ Actum et
                  datum anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658681"/> Anders Holbæk, borgmester, Jens Henriksen, kaldet Rønning,
                  foged, Jakob Åstredsen, Tue Torbensen, Herman Kruse, Bryggow og Evert Skrædder,
                  rådmænd og borgere i København, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at i det Herrens år 1392 på martyren sankt
                  Vincentius' dag fremstod i vor og andre troværdige mænds nærværelse på vort byting
                  af denne særlige grund de gode mænd, nemlig hr. Gerhard Henriksen Om, kannik i
                  Roskilde, på den ene side og Sigvard Stenwek, vor borgmester, på den anden side på
                  egne og hans børns vegne, nemlig Rothger, Gerhard og Katerines, og erklærede begge
                  på egne og deres arvingers vegne hinanden for kvit og ganske fritaget at være med
                  hensyn til alt det arvegods, som Henrik Om og Katerine, hans hustru, og hans søn
                  Lars Om efter deres død havde efterladt, og som de lovligt og venskabeligt havde
                  skiftet mellem sig, dog således at den gård, i hvilken Sigvard Stenwek, fornævnte
                  ærværdige hr. Gerhards svoger, nu selv bor, og som ligger blandt klædeskærernes
                  boder, har samme hr. Gerhard frit og frivilligt opladt til fornævnte Sigvards hånd
                  med alle dens tilliggender og med al den ret, der tilkom ham til denne gård efter
                  hans forældres og hans broder Lars' død, at besidde evindeligt. Sigvard på sin
                  side har opladt og overgivet samt tilskødet samme hr. Gerhard tre grundstykker
                  eller gårde, nemlig en, der støder op til Bryggows gård mod øst, og som strækker
                  sig helt hen til det østre torv såvel i sin længde som i sin bredde, fremdeles den
                  anden gård lige over for Reinburgs gård, i sankt Nikolaj sogn ligesom den første,
                  fremdeles den tredie gård på Tyskemannegadens nordre side i Vor Frue sogn stødende
                  op til Jakob Lübecks gård imod vest tillige med alle de rettigheder, der tilkommer
                  ham til disse gårde og grundstykker, at besidde med evig ret. Til fastere
                  sikkerhed herfor er vore segl hængt under dette brev. Handlet og givet ovennævnte
                  år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
