<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920113001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">515</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Lat. 22 f. 98r, øverst på siden <hi rend="italic">De beneficiis
                     uacaturis anno tercio</hi>. Efter teksten (f. 99r) registrators egenhændige
                  bemærkning <hi rend="italic">Pro deo N. (= Nicolaus) de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 39 nr. 829 — Repert. Germ., Verz. II col. 960;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 701 nr. 1005.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505323.webp">4. rk. IV nr. 515</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658676.webp">IV:4 nr. 515</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 515. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1391/dd_13910102001" type="link">347</ref>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-01-13"> 1392. 13. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. reserverer et beneficium uden sjælesorg, hvortil biskoppen,
                  provsten, ærkedegnen, kantoren og kapitlet i Roskilde har overdragelsesretten, for
                  Povl Mikkelsen, kannik i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Bonifacius</lem>
                  <rdg>
                     <q>herudfor i marginen</q> C (= Cancellaria) <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> etcetera dilecto filio Paulo Michaelis canonico Sleswicensi salutem
                  etcetera ♦ Uite ac morum (— — —) ♦ Uolentes itaque tibi premissorum meritorum
                  tuorum intuitu graciam facere specialem beneficium ecclesiasticum sine cura cuius
                  fructus redditus et prouentus decem et octo marcharum argenti secundum taxacionem
                  decime ualorem annuum non excedunt ad collacionem prouisionem presentacionem seu
                  quamuis aliam disposicionem uenerabilis fratris nostri episcopi Roskildensis et
                  dilectorum filiorum prepositi archidiaconi cantoris et capituli ecclesie
                  Roskildensis communiter uel diuisim pertinens eciam si canonicatus et prebenda
                  maior eiusdem ecclesie in qua maiores medie et minores prebende fore noscantur
                  fuerit si quod uacat ad presens uel cum uacauerit quod tu (— — —) duxeris
                  acceptandum conferendum tibi post acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis donacioni apostolice reseruamus districtius inhibentes eisdem
                  episcopo preposito archidiacono cantori et capitulo ne de huiusmodi beneficio
                  interim eciam ante acceptacionem eandem nisi postquam eis constiterit quod tu uel
                  procurator predictus <pb facs="4505324"/> illud nolueritis (— — —) consuetudinibus
                  ipsius ecclesie Roskildensis et presertim illis quibus caueri dicitur quod nullus
                  inibi maiorem prebendam assequi ualeat/ nisi de minori ad mediam et de media ad
                  maiorem prebendam gradatim et per opcionem ascendat uel alterius ecclesie in qua
                  huiusmodi beneficium forsan fuerit contrariis iuramento confirmacione apostolica
                  uel quacumque firmitate alia roboratis aut si aliqui super prouisionibus sibi
                  faciendis de huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus
                  speciales uel generales apostolice sedis (— — —) preterquam auctoritate nostra
                  huiusmodi beneficia expectantibus te in huiusmodi beneficii assecucione uolumus
                  anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari seu si prefatis episcopo preposito archidiacono cantori et
                  capitulo uel quibusuis aliis communiter (— — —) quodque de huiusmodi uel aliis
                  beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem seu
                  quamuis (— — —) consuetudinibus ipsius Roskildensis uel alterius ecclesie in qua
                  huiusmodi beneficium forsan fuerit solitum iuramentum (— — —) illud prestes seu si
                  hodie pro alio uel aliis equali uel equalibus gracia seu graciis de simili uel
                  similibus beneficio seu beneficiis ad collacionem prouisionem presentacionem seu
                  quamuis aliam disposicionem dictorum episcopi prepositi archidiaconi cantoris et
                  capitulicommuniter uel diuisim pertinente seu pertinentibus litteras nostras
                  duxerimus concedendas ♦ Nos enim tam illas quam presentes effectum sortiri uolumus
                  quacumque constitucione apostolica contraria non obstante aut quod canonicatum et
                  prebendam ecclesie Sleswicensis quorum fructus redditus et prouentus quatuor
                  marcharum argenti secundum communem extimacionem ualorem annuum non excedunt
                  nosceris obtinere/ ♦ Nulli ergo (— — —) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum idus
                  ianuarii anno tercio/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sin elskede søn Povl Mikkelsen, kannik i Slesvig, hilsen
                  o.s.v. </p>
            <p> Dit liv, (— — —)<ref target="drb1"/>. Idet vi derfor under hensyntagen til Dine
                  fornævnte fortjenester ønsker at vise Dig en særlig nåde, reserverer vi til
                  apostolisk overdragelse et kirkeligt beneficium uden sjælesorg, hvis afkastninger,
                  afgifter og indkomster ifølge indtægtsangivelsen<ref target="drb2"/> ikke
                  overstiger en årlig værdi af 18 mark sølv, hvortil vor ærværdige broder biskoppen
                  af Roskilde og vore elskede sønner provsten, ærkedegnen, kantoren og kapitlet ved
                     <pb facs="4658677"/> kirken i Roskilde i fællesskab eller hver for sig har
                  overdragelses-, provisions-, præsentations- eller al anden rådighedsret, selv om
                  det er et kanonikat og en større præbende ved samme kirke, i hvilke der vides at
                  være større, middelstore og mindre præbender, hvis et sådant for tiden er ledigt,
                  eller når det bliver ledigt, og Du eller Din (— — —)<ref target="drb1"/> godtage
                  det, at overdrage til Dig med al ret og tilbehør efter denne godtagelse. Vi
                  forbyder strengt samme biskop, provst, ærkedegn, kantor og kapitel at driste sig
                  til også i tiden før samme godtagelse på nogen måde at træffe bestemmelse om dette
                  beneficium, undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at Du eller fornævnte
                  befuldmægtigede ikke har villet godtage det. (— — —)<ref target="drb1"/> sædvaner
                  i denne kirke i Roskilde og især de bestemmelser, som siges at fastsætte, at ingen
                  sammesteds kan opnå en større præbende, medmindre han gradvis og ved option stiger
                  fra en mindre til en middelstor og fra en middelstor til en større præbende, eller
                  i en anden kirke, i hvilken dette beneficium måtte være, selv om de er bekræftede
                  (— — —)<ref target="drb1"/> provisioner, de skal have på dette, har fået særligt
                  eller angående kirkelige beneficier har fået et almindeligt brev af det
                  apostoliske sæde (— — —)<ref target="drb1"/>. Det er nemlig vor vilje, at Du med
                  hensyn til opnåelse af dette beneficium skal foretrækkes for alle disse undtagen
                  for dem, der med vor myndighed har ventebrev på disse beneficier, men at der ikke
                  derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre beneficier; (vor
                  reservering gælder endvidere), uanset om fornævnte biskop, provst, ærkedegn,
                  kantor og kapitel eller hvilke som helst andre (— — —)<ref target="drb1"/> dertil,
                  og at dette eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller hver
                  for sig har ret til overdragelse, provision, præsentation eller al anden (— —
                     —)<ref target="drb1"/> overholde bestemmelserne og sædvanerne i denne kirke i
                  Roskilde eller en anden kirke, i hvilken dette beneficium måtte være, når blot Du
                  (— — —) i egen person, eller (uanset) om vi i dag til fordel for en anden eller
                  andre har ladet tilstå vort brev angående en lignende nådesbevisning eller
                  lignende nådesbevisninger vedrørende et lignende beneficium eller lignende
                  beneficier, hvortil nævnte biskop, provst, ærkedegn, kantor og kapitel i
                  fællesskab eller hver for sig har overdragelses-, provisions-, præsentations-
                  eller al anden rådighedsret. Thi vi vil, at såvel det som dette brev skal have
                  deres virkning, uanset en hvilken som helst apostolisk bestemmelse, der strider
                  herimod, eller (uanset) at Du vides at besidde et kanonikat og en præbende ved
                  kirken i Slesvig, hvis afkastninger, afgifter og indkomster ikke overstiger en
                  årlig værdi af fire mark sølv ifølge den almindelige indtægtsangivelse”). Intet
                     <pb facs="4658678"/> menneske (— — —)<ref target="drb1"/>. Givet ved S. Pietro
                  i Rom den 13. januar i vort tredie (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1391/dd_13910102001'&gt;347&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
