<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920713002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920713002</idno>
            <idno type="dd_serialno">586</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Vatikanarkivet. Obl. et sol. 48 f. 172v, i marginen til venstre
                     <hi rend="italic">Archiepiscopi Lundensis</hi> — <hi rend="italic">B:</hi> Vatikanarkivet. Obl. et sol. 52 f.
                  48r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 43 nr. 838; Acta Pont. Svec. I:2, 130 nr. 905.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505391.webp">4. rk. IV nr. 586</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658731.webp">IV:4 nr. 586</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 586. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-07-13"> 1392. 13. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob, udvalgt ærkebiskop af Lund, lover gennem sine befuldmægtigede Bo Lang,
                  kannik i Roskilde, og magister Johannes Swancho at betale servispenge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Anno indictione pontificatu loco <app>
                        <lem>coram et presentibus quibus supra</lem>
                        <rdg>= coram prefato reuerendissimo in Christo patre et domino domino
                              Marino miseratione diuina sancte Marie Noue dyacono cardinali domini
                              pape camerario presentibus reuerendo in Christo patre domino Augustino
                              dei gracia episcopo Perusino domini nostri pape thesaurario et
                              uenerabilibus uiris Paulo Thoma et Francisco apostolice camere et
                              lacobo collegii clericis.</rdg>
                     </app>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>A</q>, indictione xv <q>B</q>.</rdg>
               </app> die uero sabbati terciadecima dicti mensis iulii reuerendus pater dominus
                  Iacobus electus Lundensis per dominum Boetium Lonch <app>
                  <lem>canonicum</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. B</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Rusculdensem</lem>
                  <rdg>= Roscildensem.</rdg>
               </app> procuratorem suum/ et <pb facs="4505392"/> magistrum Iohannem Swancho
                  procuratorem in Romana curia/ et ambos tamquam principales et priuatas personas
                  obligauerunt se et eorum beneficia et omnia bona obligauerunt et promiserunt
                  camere et collegio pro suo communi seruicio quatuor milia florenos auri de camera/
                  et quinque seruitia <app>
                  <lem>consueta</lem>
                  <rdg>
                     <q>herudfor i mrg. henholdsvis</q> xv cardinales <q>og</q> xviii cardinales
                           <q>A, B</q>.</rdg>
               </app> ♦ Item recognouit camere et collegio pro communi seruicio domini Petri
                  predecessoris sui/ tria milia septingentos sexaginta similes florenos et quinque
                  seruitia <app>
                  <lem>consueta</lem>
                  <rdg>
                     <q>herudfor i mrg. henholdsvis</q> xv cardinales <q>og</q> xviii cardinales
                           <q>A, B</q>.</rdg>
               </app> ♦ <app>
                  <lem>Item</lem>
                  <rdg>
                     <q>herudfor i mrg.</q> xix cardinales <q>A, B</q>.</rdg>
               </app> recognouit camere et collegio pro communi seruicio domini Magni <app>
                  <lem>antepredecessoris</lem>
                  <rdg>
                     <q>B</q>, predecessoris <q>A</q>.</rdg>
               </app> sui/ duo milia octuaginta quatuor similes florenos et quinque seruicia
                  consueta/ <app>
                  <lem>pro rata tangentia</lem>
                  <rdg>
                     <q>B, mgl. A</q>. </rdg>
               </app> ♦ Nota quod ultra dictam summam dehbet fieri diuisio de minutis seruiciis
                  de iii<hi rend="sup">c</hi> xl florenis de camera solutis et de ipsis non est
                  facta diuisio de minutis seruiciis ♦ Item recognouit camere tantummodo pro communi
                  seruicio domini Nicolai preantepredecessoris sui/ mille sexcentos sexaginta
                  similies florenos/ et quinque seruicia <app>
                  <lem>consueta</lem>
                  <rdg>
                     <q>herudfor i mrg. henholdsvis</q> xix cardinales <q>og</q> xviii cardinales
                           <q>A, B</q>.</rdg>
               </app> ♦ Item recognouit camere tantummodo pro communi seruicio domini Iacobi
                  alterius preantepredecessoris sui quatuor milia similes florenos et quinque
                  seruicia <app>
                  <lem>consueta</lem>
                  <rdg>
                     <q>herudfor i mrg. henholdsvis</q> xix cardinales <q>og</q> xviii cardinales
                           <q>A, B</q>.</rdg>
               </app> soluendo medietatem promissi in festo apostolorum Petri et Pauli proxime
                  futuro/ aliam medietatem in simili festo anno reuoluto et recognita <app>
                  <lem>unumquidque per se</lem>
                  <rdg>
                     <q>A</q>, successiue <q>B</q>.</rdg>
               </app> similibus modis et terminis <app>
                  <lem>successiue</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. her B</q>.</rdg>
               </app> ♦ Alioquin etcetera/ ♦ <app>
                  <lem>Iurauerunt</lem>
                  <rdg>Iurauit <q>B</q>.</rdg>
               </app> etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> År, indiktion, pontifikat, sted, over for og i nærværelse af som ovenfor<ref target="drb1"/> men lørdag den 13. i nævnte juli måned forpligtede den
                  ærværdige fader hr. Jakob, udvalgt ærkebiskop af Lund sig gennem hr. Bo Lang,
                  kannik i Roskilde, hans befuldmægtigede, og magister Johannes Swancho,
                  befuldmægtiget ved kurien i Rom, og begge som hoved- og privatpersoner, og
                  forpligtede både deres beneficier og alt gods og lovede over for kammer og
                  kollegium som sit servitium commune<ref target="drb2"/> 4000 kammerfloriner i guld
                  og de fem sædvanlige servitier<ref target="drb3"/>. Fremdeles anerkendte han over
                  for kammer og kollegium som sin forgænger hr. Peders servitium commune 3760
                  lignende floriner og de fem sædvanlige servitier. Fremdeles anerkendte han over
                  for kammer og kollegium som sin forgængers forgænger hr. Mogens' servitium commune
                  2084 lignende floriner og de fem sæd<pb facs="4658732"/>vanlige servitier, der
                  forholdsvis angår dette. Bemærk, at der ud over nævnte sum skal foretages
                     fordeling<ref target="drb4"/> af de mindre servitier på 340 kammerfloriner, der
                  er betalt, og der er ikke foretaget deling af disse, for så vidt angår de mindre
                  servitier. Fremdeles anerkendte han blot over for kammeret som sin forgængers
                  forgængers forgænger hr. Niels' servitium commune 1660 lignende floriner og de fem
                  sædvanlige servitier. Fremdeles anerkendte han blot over for kammeret som sin
                  forgængers forgængers forgængers forgænger den anden hr. Jakobs servitium commune
                  4000 lignende floriner og de fem sædvanlige servitier, halvdelen af det lovede at
                  betale næstkommende apostlene Peders og Paulus' dag<ref target="drb5"/>, den anden
                  halvdel på samme dag efter et års forløb og det anerkendte — altsammen gennem dem
                  — på lignende måde og til lignende terminer derefter. I modsat fald o.s.v.<ref target="drb6"/> De aflagde ed o.s.v.<ref target="drb6"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> år 1392 i den 15. indiktion over for den pavelige kammermester hr.
                  Marinus, kardinaldiakon af Sta. Maria Nuova, i nærværelse af hr. Augustinus,
                  biskop af Perugia, pavelig skatmester, Paulus Thomasius, Franciscus, kammerklerke,
                  og Jacobus, kardinalkollegiets klerk. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb4"> nl. mellem kardinalerne. </p>
                  <p n="drb5"> 29\\. juni. </p>
                  <p n="drb6"> jf. DRB. II 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1307/dd_13071124001'&gt;92&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
