<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920202001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">522</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm XIV 565 — Reg. Dan. nr. 2865; Rep. nr. 3842.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505329.webp">4. rk. IV nr. 522</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658682.webp">IV:4 nr. 522</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 522. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505330"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-02-02"> 1392. 2. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Herman Nypertze kvitterer dronning Margrete for 200 mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Weten sculen alle ghenen de dessen bref seen edder høren lesen dat ich Hermen
                  Nypertzen bekenne vnde betughe openbare in dessem breue. dat ich hogeborne
                  forstinne miner gnedighe vrowe vrowe Margreta van godis gnadhe koninginna ouer
                  Sweden vnde Norweghen vnde rechte erue vnde forstinne des rikes to Denmarken/ erre
                  erfname vnde nakomelinghe/ vnde erre medeloueren als is here Abraham Brodersson
                  here Magnus Glop/ here Age Eskilson vnde Iesse Duven vnde erren <app>
                  <lem>arfname</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> r <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> qwit vnde orsake late fore de twe hundert lodeghe march/ de se my sculdik
                  was/ vnde hebbe mit wille vnnevangen vnde vne <app>
                  <lem>twanghen</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet</q> in scribendo <q>fra</q> drwanghen <q>A</q>.</rdg>
               </app> er erre open bref weder antwortet dat se my vppe de twe hundert lødeghe
                  march gheuen hadde/ ♦ Vnde binde ich my vnde minen arfname vnde allen ghenen de
                  dessen miner louedhe vntfangen <app>
                  <lem>hebbet</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet o. l. fra</q> hebben <q>A</q>.</rdg>
               </app> als is here Vicke van Vitzen ridder Thomas van Vitzen vnde Vicke <app>
                  <lem>Nypertzen</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> t <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> dare to dat wi nymmere scůlen manen vnse vorebenomeden vrowe vrowe Margreta
                  koninginne to forn screuen/ ere arfname/ nakomelinghen/ edder medeloueren de to
                  forn screuen stat edder eren arfnamen/ fore desse vorebenomeden twe hundert march
                  lødeghe ♦ To ener mere forwaringhe vnde tugnisse so hebbe minen heren <app>
                  <lem>yngeseghlæ*</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> s <q>A</q>.</rdg>
               </app> mit anderen guden luden inghesegle to tughe als is here Vicke van Vitzen/
                  vnde Vicke Moltike ♦ Datum anno domini millesimo trescentesimo nonagesimo secundo/
                  die purificationis beate uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle de, der ser dette brev eller hører det læse, skal vide, at jeg Herman
                  Nypertze erkender og bevidner åbent med dette brev, at jeg lader den højbårne
                  fyrstinde, min nådige frue, fru Margrete, af Guds nåde dronning over Sverige og
                  Norge og ret arving til og fyrstinde af Danmarks rige, hendes arvinger og
                  efterkommere og hendes medlovere, nemlig hr. Abraham Brodersen, hr. Mogens Glob,
                  hr. Åge Eskilsen og Jens Due og deres arvinger kvit og fri for de 200 lødige mark,
                  som hun var mig skyldig, og har med vilje, frit og utvunget givet hende hendes
                  åbne brev tilbage, som hun havde givet mig på de 200 lødige mark. Og jeg
                  forpligter mig og mine arvinger og alle dem, der har modtaget dette mit løfte,
                  nemlig hr. Fikke van Vitzen, ridder, Thomas van Vitzen og Fikke Nypertze til, at
                  vi aldrig mere skal rykke vor fornævnte frue, fru Margrete, forskrevne dronning,
                  hendes arvinger, efterkommere eller medlovere, der står skrevet foran, eller deres
                  arvinger for disse fornævnte 200 lødige mark. Til yderligere sikkerhed og
                  vidnesbyrd har jeg hængt mit segl under dette brev<ref target="drb1"/> sammen med
                  andre gode folks segl til vidnesbyrd, nemlig hr. Fikke van Vitzen og Fikke Moltke.
                  Givet i det Herrens år 1392 på den hellige jomfrus renselsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> således oversat efter meningen; skriveren har i stedet blot anført _so hebbe minen heren yngeseghlæ_ i originalen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
