<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920325001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920325001</idno>
            <idno type="dd_serialno">543</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa1:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa1a:</hi> Brémond-Ripoll,
                  Bullarium II 327 nr. XXX med oplysningen <hi rend="italic">Ex archivo ordinis, in quo exemplar ex
                     archivo apostolico libro xxxi f. 80</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Brémond-Ripoll l. l.; Acta Pont. II 41 nr. 833.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505347.webp">4. rk. IV nr. 543</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658696.webp">IV:4 nr. 543</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 543. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-03-25"> 1392. 25. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. eftergiver dem, der rækker en hjælpende hånd ved
                  genopbygningen af dominikanerkirken i Ribe, to år og to gange 40 dage af den dem
                  pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifatius, episcopus, seruus seruorum dei, uniuersis Christi fidelibus,
                  presentes literas inspecturis, salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Ecclesiarum
                  fabricis manum porrigere adiutricem pium apud deum et meritorium reputantes
                  frequenter Christi fideles ad impendendum ecclesiis ipsis auxilium nostris literis
                  exhortamur, et ut ad id eo fortius animentur, quo maius ex hoc amimarum commodum
                  se sperauerint adipisci nonnunquam pro his temporalibus suffragiis spiritualia eis
                  munera, uidelicet remissiones et indulgentias elargimur. ♦ Cum itaque, sicut
                  accepimus, ecclesia loci fratrum ordinis predicatorum Ripensis libris, calicibus,
                  crucibus, ornamentis et paramentis a uiginti annis proximis circa per quosdam
                  malefactores spoliata fuerit, ipseque locus extunc destructus et quasi desolatus
                  remanserit, ac idem locus et ecclesia reparatione non modica indigere noscantur in
                  eorum necessariis officinis, nos, cupientes, ut ecclesia et locus predicti debite
                  reparentur, ac ipsa ecclesia libris, calicibus, crucibus et ornamentis et
                  paramentis congrue iuuetur, de <pb facs="4505348"/> omnipotentis dei misericordia
                  et beatorum Petri et Pauli, apostolorum eius, auctoritate confisi, omnibus uere
                  penitentibus et confessis, qui manus porrexerint adiutrices, duos annos et totidem
                  quadragenas de iniunctis eis penitentiis misericorditer relaxamus. ♦ Uolumus <app>
                  <lem>autem, (quod si alias aliqua alia indulgentia in perpetuum uel ad certum
                        tempus duratura uisitantibus eandem ecclesiam uel eius reparationem manus
                        porrigentibus adiutrices aut alias inibi pias eleemosynas erogantibus aut
                        alias per nos concessa fuerit presentes litere nullius existant roboris uel
                        momenti)</lem>
                  <rdg>autem <q>Aa1a, udfyldt efter 1389 8. december som anvist, trykt ibid.
                           312</q>.</rdg>
               </app>. ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum viii kalendas aprilis pontificatus nostri
                  anno tertio. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle troende kristne, der får dette
                  brev at se, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Idet vi anser det for fromt og fortjenstfuldt hos Gud at række en hjælpende hånd
                  til kirkernes bygningsfonds, opfordrer vi hyppigt med vore breve de troende
                  kristne til at yde disse kirker hjælp, og for at de des stærkere skal opmuntres
                  dertil, jo større fordel de håber at opnå for deres sjæle, skænker vi dem
                  undertiden åndelige gaver, nemlig forladelse og benådninger, for denne timelige
                  hjælp. Da derfor, som vi har hørt, kirken i stiftelsen tilhørende
                  dominikanerordenens brødre i Ribe i løbet af omkring de sidste tyve år af nogle
                  misdædere er blevet udplyndret for bøger, kalke, kors, prydelser og paramenter, og
                  selve stiftelsen fra da af er blevet ødelagt og næsten øde, og samme stiftelse og
                  kirke vides at behøve en ikke ringe genopbygning, hvad angår deres for
                  virksomheden nødvendige bygninger, <pb facs="4658697"/> og da vi ønsker, at
                  fornævnte kirke og stiftelse skal genopbygges på tilbørlig måde, og denne kirke på
                  passende måde skal hjælpes med bøger, kalke, kors, prydelser og paramenter,
                  eftergiver vi barmhjertigt i tillid til Gud den almægtiges miskundhed og sankt
                  Petrus' og sankt Paulus, hans apostles myndighed, alle, der oprigtigt angrer og
                  gør bod, og som rækker en hjælpende hånd, to år og to gange 40 dage af den dem
                  pålagte kirkebod. Men det er vor vilje, at dette brev ikke skal have nogen kraft
                  eller betydning, hvis iøvrigt en anden benådning, der skal vare til evig tid eller
                  til et bestemt tidspunkt, er tilstået af os til dem, der besøger samme kirke eller
                  rækker en hjælpende hånd til dens genopbygning eller iøvrigt sammesteds udreder
                  fromme almisser eller andet. Givet ved S. Pietro i Rom den 25. marts i vort tredie
                  pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
