<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920118001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920118001</idno>
            <idno type="dd_serialno">518</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 135 — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Lundebogen p. 42 med overskrift <hi rend="italic">Confirmacio priuilegiorum capituli Lundensis
                     per dominum Iacobum electum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3840 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — M. Matthiæ, Episc. Lund. 167 =
                  Hvitfeld, Bispekrøn. bl. X, fol. 80.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505325.webp">4. rk. IV nr. 518</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658678.webp">IV:4 nr. 518</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 518. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-01-18"> 1392. 18. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob, udvalgt ærkebiskop af Lund, stadfæster Lunde kapitels privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis. presentes litteras inspecturis uel audituris Iacobus dei gracia.
                  electus in archiepiscopum Lundensis ecclesie eternam in domino salutem ♦ Ex quo.
                  domini. prepositus. decanus. totumque capitulum nostrum Lundense nobis in Christo
                  dilectum. nobis humiliter supplicarunt<ref target="dd1"/>. quatinus eorum priuilegia. que a predecessoribus nostris hucusque habuisse
                  dinoscuntur. maxime in articulis infrascriptis. graciose confirmare dignaremur nos
                  piis eorum precibus inclinati ac predecessorum nostrorum predictorum uestigiis
                  inherere uolentes. annuimus et consensu unanimi ipsius capituli nostri ordinamus
                  perpetuis temporibus <app>
                  <lem>irrefrag&lt;ab&gt;iliter</lem>
                  <rdg>irrefragiliter <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> obseruandum. ♦ Primo quod cum aliquis prelatorum uel canonicorum de ipso
                  capitulo diem clauserit extremum. extunc ipsius exsequtor de capitulo existens una
                  cum aliis exsequtoribus sui testamenti<ref target="dd2"/>. omnes et singulos. fructus. redditus et seruicia. de suis dignitate et
                  prebenda. necnon de mensa si residens exstitit prouenientes seu proueniencia. per
                  annum integrum a die mortis sue computandum pro suis exsequiis honorifice
                  faciendis et pro debitis ipsius defuncti fideliter soluendis percipiat. et
                  ordinacionem meram in bonis omnibus et singulis beneficiorum dictorum retineat ad
                  terminum prenotatum ♦ Et si aliquid reddituum seu prouentuum predictorum. ultra
                  legatorum et debitorum huiusmodi solucionem superfuerit. ueris heredibus ipsius
                  defuncti plenarie. sine fraude qualibet assignetur. saluis tamen estimacionibus
                  omnibus beneficiorum predictorum ♦ &lt;2&gt; Item. quod domini prelati et canonici
                  Lundenses qui nunc sunt uel qui pro tempore <app>
                  <lem>fuerint.</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> ec <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> et eorum uicarii in ecclesiis eorum intitulatis seu annexis prebendis aut
                  dignitatibus suis residentes. a solucione cathedratici et aliorum iurium et onerum
                  archiepiscopalium omnium. sint liberi et exempti ♦ &lt;3&gt; Item quod iidem
                  prelati et canonici Lundenses. iurisdictionem archiepiscopalem <pb facs="4505327"/> omnimodam. super uillicos. colonos et inquilinos et familiam eorum. <app>
                  <lem>&lt;siue&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa, men cf. diplomforlægget 1390 23. april, nr. <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900423001" type="link">210</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> in bonis ecclesiasticis siue mundanis ipsorum residentes habeant. ac
                  decimam archiepiscopalem de annona. alecibus et aliis quibuscumque per totam
                  diocesim. libere leuent et integre percipiant ab eisdem. ♦ &lt;4&gt; Item. quod
                  rebelles et obstinatos ex ipsis familiis. cum litteris ipsorum prelatorum et
                  canonicorum propriis per censuram ecclesiasticam. aggrauacionis et diuorcii
                  sentenciis ac aliis maioribus causis dumtaxat exceptis. libere poterint cohercere
                  ♦ &lt;5&gt; Item quod domini prelati et canonici Lundenses. emendam super causis
                  quadraginta marcharum et inferiorum. cum banslet per totam diocesim et frethkøp de
                  familia sua libere poterint subleuare ♦ &lt;6&gt; Item. quod familia predictorum <app>
                  <lem>&lt;prelatorum&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa, men cf. diplomforlægget</q>.</rdg>
               </app> et canonicorum in placito archiepiscopali incausata. coram dominis suis
                  respondeant et satisfacient pro delictis ♦ &lt;7&gt; Item. quod bona dictorum
                  prelatorum <app>
                  <lem>et canonicorum</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. i mrg. med henvisningstegn Aa</q>.</rdg>
               </app> communia et specialia in consimili libertate cum bonis nostris propriis
                  conseruabimus iuxta posse. ♦ &lt;8&gt; Item quod dicti prelati et canonici in
                  conducendis exactionibus pro equali pensione. omnibus aliis preferantur. ♦ Non
                  solum autem premissos articulos uerum eciam omnia et singula priuilegia et
                  gracias. que uel quas a quibuscumque predecessoribus nostris hactenus habuerant
                  cum omnibus et singulis articulis testamenti uenerabilis patris domini Nicolai
                  dudum archiepiscopi Lundensis predictos prelatos canonicos et fabricam ecclesie
                  Lundensis concernentibus. tenore presencium confirmamus et seruare <app>
                  <lem>promittimus</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> bona fide <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> inconcusse. ♦ In cuius rei testimonium. sigillum nostrum. una cum sigillis
                  dilecti capituli nostri et curie nostre Lundensis. <app>
                  <lem>presentibus</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> et <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> est appensum. ♦ Datum Lundis anno domini m ccc xc secundo. die beate Prisce
                  uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658679"/> Jakob, af Guds nåde udvalgt ærkebiskop ved kirken i Lund, til
                  alle, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom de herrer provsten, dekanen og hele vort for os i Kristus elskede
                  kapitel i Lund ydmygt har bønfaldet os om<ref target="drb1"/>, at vi nådigt vilde
                  værdiges at stadfæste deres privilegier, som de vides hidtil at have fået af vore
                  forgængere, især med hensyn til de nedenfor anførte artikler, bøjer vi os for
                  deres fromme bønner og giver vort bifald, idet vi ønsker at træde i vore fornævnte
                  forgængeres fodspor, og anordner med samme vort kapitels enstemmige samtykke, at
                  det til evige tider ubrydeligt skal overholdes. &lt;1&gt; For det første, at når
                  en af prælaterne eller kannikerne i dette kapitel afgår ved døden, da skal hans
                  eksekutor, udpeget i kapitlet, sammen med hans andre testamentseksekutorer nyde
                  alle afkastninger, afgifter og tjenesteydelser, der hidrører fra hans dignitet og
                  præbende samt fra fællesbordet<ref target="drb2"/>, hvis han har holdt residens, i
                  et helt år, at regne fra hans dødsdag, for dermed hæderfuldt at holde hans
                  begravelse og samvittighedsfuldt at betale hans gæld; og han (eksekutoren) skal
                  have fuld og uindskrænket dispositionsret over nævnte beneficiers gods, alt og
                  hver enkelt, indtil den omtalte termin. Og hvis der, når de testamentariske gaver
                  og gælden er betalt, bliver noget til overs af fornævnte indtægter eller ydelser,
                  da skal det fuldt ud uden nogen svig overdrages til den afdødes rette arvinger,
                  dog med undtagelse af den virning<ref target="drb3"/>, der hører til fornævnte
                  beneficier. &lt;2&gt; Fremdeles skal de herrer prælater og kanniker i Lund, såvel
                  de nuværende som de til enhver tid værende, og deres vikarer, som residerer ved de
                  kirker, deres præbender har navn efter<ref target="drb4"/>, eller som er henlagt
                  til deres præbender eller digniteter, være fri og undtagne for ydelse af
                     cathedraticum<ref target="drb5"/> til bispen og for alle andre ærkebiskoppelige
                  rettigheder og tynger. &lt;3&gt; Fremdeles at samme prælater og kanniker i <pb facs="4658680"/> Lund skal have hele den ærkebiskoppelige jurisdiktion over
                  deres bryder, landboer, gårdsæder og deres undergivne, hvad enten de bor på deres
                  gejstlige eller verdslige gods. De skal også i hele stiftet frit oppebære den
                  ærkebiskoppelige tiende af korn, sild og alt andet, og de skal fuldt ud nyde den
                  af samme. &lt;4&gt; Fremdeles at disse prælater og kanniker med deres egne breve
                  frit skal kunne tvinge genstridige og halsstarrige blandt samme undergivne under
                  trussel om kirkens straf, dog med undtagelse af skærpede bandlysningsdomme,
                  skilsmissedomme og andre større sager. &lt;5&gt; Fremdeles at de herrer prælater
                  og kanniker i Lund frit skal kunne oppebære bøden angående fyrremarkssager og
                  lavere med banslet<ref target="drb6"/> i hele stiftet og fredkøb<ref target="drb7"/> af deres undergivne. &lt;6&gt; Fremdeles at fornævnte prælaters og kannikers
                  undergivne, indstævnet på ærkebiskoppens ting, skal stå til svar og gøre fyldest
                  for forseelserne i deres herrers nærværelse. &lt;7&gt; Fremdeles at vi efter evne
                  vil holde nævnte prælaters og kannikers gods, det fælles og det særlige, ved samme
                  frihed som vort eget gods. &lt;8&gt; Fremdeles at nævnte prælater og kanniker skal
                  foretrækkes for alle andre ved forpagtning af fogedier til samme afgift. Men vi
                  stadfæster med dette brev ikke blot fornævnte artikler, men også alle de
                  privilegier og nådesbevisninger, som de hidtil havde fået af alle vore forgængere
                  tillige med alle de artikler i den ærværdige fader — i sin tid ærkebiskop af Lund
                  - hr. Niels' testamente<ref target="drb8"/>, der vedrører fornævnte prælater og
                  kanniker og Lundekirkens bygningsfond, og lover at overholde dem uanfægtet. Til
                  vidnesbyrd herom er vort segl sammen med segl tilhørende vort elskede kapitel og
                  vor Lundegård<ref target="drb9"/> hængt under dette brev. Givet i Lund i det
                  Herrens år 1392 på jomfruen sankt Priscas dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1390 23. april, ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1390/dd_13900423001'&gt;210&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610404001'&gt;28&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1261/dd_12610322002'&gt;333&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13620902001'&gt;206&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1390/dd_13900423001'&gt;210&lt;/a&gt; note 5. </p>
                  <p n="drb6"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1390/dd_13900423001'&gt;210&lt;/a&gt; note 6. </p>
                  <p n="drb7"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb8"> jf. DRB. IV 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1379/dd_13790203001'&gt;484&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb9"> jf. DRB. III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610404001'&gt;28&lt;/a&gt; note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
