<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13921231102</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13921231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">643</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Viborg stifts reg. (1540'erne) <hi rend="italic">Item ffrue Kirstine
                     Niels Sebbesens effther leuerske hennes børnn och brodher ..... aff Viboriig
                     for .....n fiskerii y Søn ..... Lidell Wedell ..... xcii</hi>, trykt ÆA. II 244
                  F 88, herefter Danmarks gl. Folkeviser III 493, og Viborg stifts reg. (1574) f.
                  12r <hi rend="italic">Ett gamell perg. latins breff om lille Weile och en strøm løber ther hoss
                     heder Synderaa. Anno mccccxcii</hi>, trykt ÆA. II 244 note 10, herefter Danmarks
                  gl. Folkeviser III 493 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1446 af borgmester og flere i Viborg,
                  tabt, registreret Viborg stifts reg. (1540'erne) <hi rend="italic">Item enn vidisse aff
                     borgemesther och flere y Viiboriig ..... aa och strøm ka..... liggindis ...
                     Lydell..... biscop Ib aff....... frue Kirstine ...... och hennes me ...... thee
                     skulle haffue ...... ochstrøm y Lidell Wedell meth saa skiell ther skulle
                     intthet forhinndre biscopenn eller hanns effterkommere paa samme fiskerii till
                     skade eller forderff. ♦ Datum ther paa mcccxc<hi rend="sup">o</hi> secundo och
                     datum vidisse mcdxlvi</hi>, trykt ÆA. II 234 — <hi rend="italic">Ab:</hi> Een summelig och kort
                  forklaring paa den trette, som sig haver begived mellem fremfarne biscopper udi
                  Viborg og her Iens Matsen til Viisborg ridder og siden andre efter dennem om det
                  fiskerie hos Laastrup i Rinds herred fra mand skrev guds aar 1478 og til 1552, og
                  hvor mand kand beviise Lille Vedel aae og Sønder aae at være een aae. Afskrift i
                  dansk oversættelse som bilag nr. 1, tabt — <hi rend="italic">Ab1:</hi> RA. Håndskriftsamlingen. VI
                  G nr. 11 (gl. sign. V nr. 67, Div. Saml. vedr. Jylland). Afskrift i et hefte (p.
                  13) med påtegning <hi rend="italic">Denne afskrift have Strunk og jeg confereret efter
                     originalen, der er en haandskrift fra slutningen af 16de aarhundrede, dog kun
                     med hensyn til indholdet, ikke med fuld diplomatisk nøiagtighed. D. 25. januar.
                     1848. J(ulius) B(enjamin) Sorterup</hi>, omtalt af Hammerich, Valdemarernes tid
                  II 184; Saml. til jydsk Hist. og Top. IX 337. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505446.webp">4. rk. IV nr. 643</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658777.webp">IV:4 nr. 643</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 643. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Ab1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-12-31"> 1392. <note>
                  <p>
                     <pb facs="4505447"/> I et tingsvidne af 1483 24. marts, Rep. 2. rk. nr. 5197,
                  anføres, at hr. Jens Madsen, ridder, i 1477 gjorde lovhævd på grundlag af et åbent
                  brev, som biskop Jakob af Viborg (1367-96) <hi rend="italic">hawer giffuet Niels Sebbissøn vppa
                        for<hi rend="sup">de</hi> Synderaa och fiskerii</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kristine, enke efter Niels Sebbesen (eller Ebbesen?), Jens og Kristian Nielsen,
                  hendes sønner, erklærer, at biskop Jakob af Viborg som afslutning på en strid
                  imellem dem har opladt dem brugen af Sønderå i Lillevejle mod, at de ikke hindrer
                  bispens fiskeri. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle mænd dette brev seer, helse vi Kirstine, Niels <app>
                  <lem>Ebbesens</lem>
                  <rdg>
                     <q>antagelig fejl for</q> Sebbesens, <q>cf. reg. ovf. samt citatet i 1483
                           24. marts</q>.</rdg>
               </app> efterleverske, Iens Nielsen og Christen Nielsen for<hi rend="sup">n</hi>
                  hendis sønner. ♦ Skal alle være vitterligt, at en trette og kiv hafde værit
                  imellom verdige fader bisp Ib af Viborg og sine forfædre paa den eene og vor fader
                  og forældre og os selve paa den anden side om en aae eller strøm som kaldis Sønder
                  aae i Lilvejl liggende, da efter vindskibelige raad og trofast og sandaftige mænds
                  randsagelse og efter capittels bevillighed oplod for<hi rend="sup">n</hi> biscop
                  os og vore efterkommere samme aae til vor brug med saa skiel at hverken vi eller
                  vore efterkommere skal paafinde nogen vej eller aarsage rettighed eller urettighed
                  hemmeligen eller aabenbarligen med hvilken for<hi rend="sup">n</hi> hr biscopens
                  eller hans efterkommeres der samme steds fiskende kand komme til skade eller <app>
                  <lem>fordervelse</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter åben plads Ab1</q>.</rdg>
               </app>. ♦ dag <app>
                  <lem>139&lt;2&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab1, men cf. registraturerne ovenfor</q>.</rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658778"/> Vi Kristine, Niels Ebbesens<ref target="drb1"/> enke, Jens
                  Nielsen og Kristian Nielsen, hendes sønner, hilser alle, der ser dette brev. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, at da der havde været trætte og kiv mellem den
                  værdige fader biskop Jakob af Viborg og hans forfædre på den ene side og vor
                     fader<ref target="drb2"/> og forældre og os selv på den anden om en å eller
                  strøm, som kaldes Sønderå, beliggende i Lillevejle, oplod fornævnte biskop efter
                  vindskibelige råd og trofaste og sanddru mænds undersøgelse og efter kapitlets
                  samtykke os og vore efterkommere samme å til vor brug på den betingelse, at
                  hverken vi eller vore efterkommere skal udpønse nogen måde eller årsag, rettighed
                  eller ikke-rettighed, hemmeligt eller åbenbart, som kan blive til skade eller
                  ødelæggelse for fornævnte hr. biskoppens eller hans efterkommeres fiskeri
                  sammesteds. <ref target="drb3"/> dag 1392. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> muligvis fejl for Sebbesen, jf. Viborg stifts reg., ÆA. II 244FF 88, og
                  citatet i 1483, se note 2. </p>
                  <p n="drb2"> i et tingsvidne af 148324. marts, Rep. 2. rk. nr. 5197, anføres, at
                  ridderen hr. Jens Madsen i 1477 gjorde lovhævd på grundlag af et åbent brev, som
                  biskop Jakob af Viborg (1367-96) gav Niels Sebbesen på fornævnte Sønderå og
                  fiskeri. </p>
                  <p n="drb3"> åben plads i oversættelsen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
