<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 13921231120</title>
        <editor>Herluf Nielsen</editor>
        <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
        <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">13921231120</idno>
        <idno type="dd_serialno">661</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv. Hauptabt. XX). OBA. 498. Samtidig afskrift på papir. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Registreret:</hi> Voigt, Gesch. Preussens V 654-55 note 3; Reg. hist.-dipl. ord.
                  s. Mariæ Theuton. I, 1 29 nr. 498; Die Berichte der Generalprokuratoren I 338 nr.
                  224.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505453.webp">4. rk. IV nr. 661</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658783.webp">IV:4 nr. 661</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 661. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1392-12-31"> [1392 - 1393] <note><p> Den udaterede redegørelse er antagelig afsendt af højmesteren til den apostoliske
                  legat, der allerede udnævntes 1392 21. februar af pave Bonifacius 9., cf. Die
                  Berichte der Generalprokuratoren I 311 nr. 205, men som ifølge brevet af 12.
                  oktober, nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13921012001" type="link">623</ref>, endnu ikke var nået frem. Da højmesteren benytter brevene af 24. juli,
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13920724001" type="link">592</ref>, og 12.
                  oktober, nrr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13921012001" type="link">623</ref>-<ref target="/books/dipdan/1392/dd_13921012002" type="link">624</ref>, og ydermere oplyser, at ærkebispen udeblev fra det ovf. nævnte møde
                  før Kristi himmelfartsdag, d.v.s. 4. maj i 1391, og tog til Lübeck, cf. også
                  biskop Everhard af Lübecks mæglingsforsøg 1391 26. maj, Lüb. UB. IV 592 nr. 538
                  samt hertil P. Girgensohn, Die Inkorporationspolitik des deutschen Ordens in
                  Livland 1378-97 (Mitt. aus dem Geb. der Gesch. XX (1910)) p. 26, kan redegørelsen
                  tidligst være affattet i slutningen af 1392 og senest i begyndelsen af 1393,
                  rimeligvis inden legaten blev modtaget hos højmesteren <hi rend="italic">uff die vasten</hi> i
                  1393, cf. Lindenblatt p. 91 samt Voigt, Gesch. Preussens V 639 og Die Berichte der
                  Generalprokuratoren I 338. </p></note>
            </date>
        <placeName/>
      </creation>
      <abstract>
        <ab><pb facs="4658784"/> Højmesteren for den tyske orden giver en højtstående
                  gejstlig, vistnok den pavelige legat, biskop Johannes af Massa Marittima, en
                  redegørelse for striden mellem ærkebispen af Riga og den tyske orden og betoner,
                  at ordensmesteren i Livland, efter at den næsten 80-årige ærkebisp inden et aftalt
                  mæglingsmøde for omkring to år siden havde forladt stiftet og taget ophold i
                  Lübeck, har taget dette i sin varetægt for at undgå, at ærkebiskop og kapitel
                  slutter forbund mod ordenen, sådan som de i sin tid gjorde det <hi rend="italic">'med letterne,
                     de Danskes konge og senest med Polens konge'</hi>. Han tilføjer derefter bl.a.,
                  at op til 2.000 sørøvere hærger på havet op til Reval stift under ledelse af 11
                  navngivne høvedsmænd. <hi rend="italic">'Thi disse sørøvere kalder sig fetaljebrødre; de skåner
                     ingen, de overfalder og udplyndrer alle uden forskel, for nævnte sørøvere
                     overfaldt for nylig på fjendtlig vis bispen af Strängnäs, der sejlede med meget
                     gods og følge i et skib, som de fratog nævnte ordens undergivne tillige med
                     godset, og tog ham og hans følge til fange. Eller rettere de holder stadig
                     denne biskop tilbage, som man siger, den dag i dag, lænket med store lænker,
                     fæstet til hans hals og fødder'</hi>, og nedlægger påstand om, at ærkebispen af
                  og kapitlet i Riga som nævnt ikke må slutte forbund mod ordenen, for i sin tid
                     <hi rend="italic">'opnåede de overenskomst og forbund med Erik, fordum de Danskes konge, og
                     hans arvinger og fremtidige efterfølgere mod ordenen i Livland<ref target="drb2"/>, blandt andet med denne tilføjelse, at de hverken skal
                     forhandle eller overholde overenskomst med ordenen uden nævnte konges og hans
                     efterfølgeres udtrykkelige samtykke, mens krige eller stridigheder mellem
                     nævnte kapitel og orden varer ved, hvilket vides at have varet ved til den dag
                     i dag. Af dette forbund og denne overenskomst forelægger vi Eder, højærværdige
                     fader, en afskrift sammen med dette brev'</hi>. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><hi rend="italic">Højmesteren for den tyske orden giver en højtstående gejstlig, vistnok den
                     pavelige legat, biskop Johannes af Massa Marittima, en redegørelse for striden
                     mellem ærkebispen af Riga og den tyske orden og betoner, at ordensmesteren i
                     Livland, efter at den næsten 80-årige ærkebisp inden et aftalt mæglingsmøde for
                     omkring to år siden havde forladt stiftet og taget ophold i Lübeck, har taget
                     dette i sin varetægt for at undgå, at ærkebiskop og kapitel slutter forbund mod
                     ordenen, sådan som de i sin tid gjorde det</hi>
                  cum Letwinis rege Danorum et nouissime cum rege Polonie<ref target="dd1"/>. <hi rend="italic">Han tilføjer derefter bl.a., at op til 2.000 sørøvere hærger på havet
                     op til Reval stift under ledelse af 11 navngivne høvedsmænd</hi>. 'Isti enim
                  pirate nominant se fratres uictualium nemini parcentes quoslibet indifferenter
                  inuadentes ac depredantes nam dicti pirate in quadam naui quam dicti ordinis
                  subditis cum bonis abstulerunt nouiter episcopum Strengnensem cum multis bonis et
                  populo nauigantem hostiliter inuaserunt ipsumque et suum populum captiuauerunt ♦
                  Ymmo adhuc hodiernis temporibus ut dicitur detinent magnis compedibus collo ipsius
                  episcopi et pedibus appositis uinculatum', <hi rend="italic">og nedlægger på</hi>
               <pb facs="4505454"/>
               <hi rend="italic">stand om, at ærkebispen af og kapitlet i Riga som nævnt ikke må slutte forbund
                     mod ordenen, for i sin tid</hi> 'cum Erico quondam rege Danorum<ref target="dd2"/> suisque heredibus et successoribus futuris confederacionem et ligam contra
                  ordinem in Lyuonia assumpserunt inter cetera hoc adiecto quod nec placitabunt
                  neque concordiam cum ordine seruabunt sine expresso dicti regis et suorum
                  successorum consensu. gwerris seu controuersiis inter dictos capitulum et ordinem
                  durantibus/ que usque ad tempus hodiernum durare noscuntur/ cuius lige siue
                  confederacionis copiam uestri reuerendissimo patri cum presentibus exhibemus'.
               </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
