<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920712001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920712001</idno>
            <idno type="dd_serialno">584</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. D 1 Slesvig = ny kronol. rk. 1512. Perg. 51,5 × 19,5 (plica 5). 1-3:
                  Seglsnit. 4: Hertug Gerhards segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  DKS. 148. 5: Grev Albrechts segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem. 6:
                  Grev Henriks segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem. 7-8: Seglsnit. 9:
                  Perg.rem med påskrift <hi rend="italic">Arusen</hi>. 10: Biskop Eskils sekret af grønt voks i
                  perg.rem, DGS. 812. På remmen <hi rend="italic">Rypen</hi>. 11-12: Seglsnit. 13: Folmer Jakobsens
                  segl (Lunge) af grønt voks i perg.rem. ..VOLMI[ER] IACO[P]SSON om skjold med tre
                  liljer med spidserne vendt mod hverandre. 14-16: Seglsnit. 17: Benedikt v.
                  Ahlefelds segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 917. 18: Henrik
                  v. Siggems segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, holstensk. 19:
                  Seglsnit. 20: Klaus Kerles segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  DAS. 919 ([S' K]ERLE RENNO[WEN]). 21: Henning Køtelbergs segl af ufarvet voks med
                  brunt overtræk i perg.rem, DAS. 676. 22: Seglsnit. 23: Wulf Pogwischs segl af
                  ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 984. 24: Sigfred Dosenrodes segl
                  af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, holstensk. 25: Seglsnit. 26:
                  Hartvig Pogwischs segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem. 27:
                  Seglsnit. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Dagtingis breff emellom drotning
                     Margarethe och greffue Claues i Holstenn etcetera</hi>. Registreret Ældste
                  efterretninger om RA. indtil 1660. Rep. over breve fundne på sølvkammeret 1524,
                  trykt ÆA. IV 391 nr. 84, samt TKUA. Sverige A III pk. 79. Lægget Fortegnelse over
                  en del kongebreve 1276 flg. (omkr. 1564) f. [3r] nr. 1 med bemærkning <hi rend="italic">Anno 1392
                     mit ihrer kon. M., der grauen vnd beiderseitz rhete vnd vom adell, vnd alss
                     siebenzehen anhangenden vbeschedigten siegeln, vnd sechs ledigen presseln,
                     doran keine siegel, wie sich ansehen lasset, gewesen</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> RA. D 1
                  Slesvig. Papir. Afskrift fra omkr. 1400. På bagsiden med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Copia aff en drapeligh deythingen meth the Holsseter etcetera</hi>, nu
                  vedlagt <hi rend="italic">A</hi> — <hi rend="italic">Ab:</hi> ibid. Papir. Afskrift fra omkr. 1400, nu vedlagt
                     <hi rend="italic">A</hi> — <hi rend="italic">Ac:</hi> Vidisse 1567 12. marts af biskop Johannes Albertius
                  m.fl., tysk oversættelse (RA)— <hi rend="italic">B:</hi> RA. De schauenburgske hertuger af
                  Sønderjylland og grever af Holsten. D = ny <pb facs="4505388"/> kronol. rk. 1513
                  (tidl. Gem. Arch. XII, 41). Perg. 42,5 × 16,6 (plica 2,4). 1: Dronning Margretes
                  sekret, stærkt beskadiget, af grønt voks i perg.rem, DKS. 55. På remmen
                     <hi rend="italic">Regine</hi>. 2: Grev Klaus' segl af ufarvet voks i perg.rem, forfalskning,
                  cf. til dette og de følgende falske segl AS. Fortalen p. XXI flg. Ifølge Rep. er
                  forfalskningen antagelig sket inden 1423. 3: Hertug Gerhards segl af ufarvet voks
                  i perg.rem, DKS. 149, forfalskning. 4: Grev Albrechts segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, forfalskning. 5: Grev Henriks segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  forfalskning. 6: Biskop Jakobs sekret (Krag?) af gult voks i perg.rem, DGS. 675.
                  På remmen <hi rend="italic">Episcopi Wi</hi>. 7: Biskop Svends sekret af gult voks i perg.rem,
                  DGS. p. 50. På remmen <hi rend="italic">Episcopi Bu</hi>..... 8: Biskop Peders sekret (Lodehat) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DGS. 731. På remmen <hi rend="italic">Episcopi Aru</hi>. 9: Biskop Eskils
                  segl af gult voks i perg.rem, DGS. 812. På remmen <hi rend="italic">Episcopi Ripensis</hi>. 10:
                  Perg.rem med påskrift <hi rend="italic">Dominus Yuarus Lucke</hi>. 11: Jakob Mus' segl af ufarvet
                  voks, udslidt, DAS. 858. På remmen <hi rend="italic">Dominus Iacobus M</hi>.... 12: Folmer
                  Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem. .....IACOPSSON om skjold med
                  tre liljer med spidserne vendt mod hverandre. På remmen <hi rend="italic">Dominus Fol</hi>.... 13:
                  Jens Dues segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 710. På remmen <hi rend="italic">Iesse Duwe</hi>.
                  14: Jens Thomsens segl (Lindenov) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 943. På remmen
                     <hi rend="italic">Iahan Tomeson</hi>. 15: Jon Jakobsens segl (Lange) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 952. På remmen <hi rend="italic">Ion Iacobson</hi>. 16: Benedikt v. Ahlefelds segl
                  af ufarvet voks i perg.rem, forfalskning. På remmen <hi rend="italic">Dominus Benedictus</hi>. 17:
                  Johan v. Thienens segl af ufarvet voks i perg.rem, forfalskning. 18: Henrik v.
                  Siggems segl af ufarvet voks i perg.rem, forfalskning. 19: Klaus Kerles segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. *985, forfalskning. 20: Henning Køtelbergs segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, forfalskning. På remmen <hi rend="italic">Her Hen</hi>..... 21: Didrik v.
                  Høkens segl af ufarvet voks i perg.rem, forfalskning. 22: Wulf Pogwischs segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, forfalskning. 23: Sigfred Dosenrodes segl af ufarvet voks
                  i perg.rem, forfalskning. 24: Henrik v. Ahlefelds segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  forfalskning. På remmen <hi rend="italic">van Aleuelde</hi>. 25: Hartvig Pogwischs segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, forfalskning. På remmen <hi rend="italic">H. Pugwisk</hi>. På bagsiden <hi rend="italic">Littera
                     tractatuum domine Margarete regine Dacie et dominorum Gherardi ducis Nycolai
                     Alberti et Hinrici comitum Holtzacie in Werdingburg anno domini m. cccxcii die
                     Kanuti regis ita uidelicet quod nec ipsa nec heredes sui dehent inpetere nec
                     inpedire dictos dominos in ducatu Sleswicensi</hi>. Perg.remmene nrr. 6-15 og 25
                  skåret ud af et brev, hvis ordlyd er identisk med <hi rend="italic">B</hi>.s — <hi rend="italic">Ba:</hi> Vidisse
                  1410 12. oktober — <hi rend="italic">Bb:</hi> Vidisse 1423 12. august af biskop Johan af Ratzeburg
                  (RA) — <hi rend="italic">Bb1:</hi> Optaget i kejserprocesakterne, tabt — <hi rend="italic">Bb1a:</hi> SRD. VII 364
                     (<hi rend="italic">med fejlagtigt år 1322</hi>) — <hi rend="italic">Bc:</hi> Vidisse 1566 25. oktober af
                  Slesvig domkapitel, tabt — <hi rend="italic">Bc1:</hi> RA. F 2. Gem. Arch. XII, 41, afskrift fra
                  16. årh., nu vedlagt <hi rend="italic">B</hi> — <hi rend="italic">Bc2:</hi> RA. Hansborg D 39. Sager vedr.
                  forleningen med Slesvig II. Læg sign. XVII, 47 f. 104v. Afskrift fra 16. årh. —
                     <hi rend="italic">Bc3:</hi> RA. T.K.I.A. A VI pk. nr. 113 (1567-69). Afskrift fra 16. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Fotografisk gengivelse af plica med segl i A og B:</hi> AS. (ved titelbladet).
               
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hvitfeld IV 88, fol. 591 (<hi rend="italic">dansk oversættelse</hi>); Suhm XIV 296
                     (<hi rend="italic">efter Hvitfeld</hi>) og 570 (<hi rend="italic">efter afskrift i Langebeks
                  Diplomatarium</hi>), SRD. VII 364 (<hi rend="italic">efter Bb1</hi>), Michelsen II 369 nr. 291
                     (<hi rend="italic">efter A</hi>); Sverges traktater II 493 nr. 419 (<hi rend="italic">efter A</hi>);
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 731 nr. 1039 (<hi rend="italic">efter A og B</hi>) — Reg. Dan. nr.
                  2870*; Rep. nr. 3865; Vejledende Arkivreg. X 19 nr. 48 (<hi rend="italic">efter B</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505387.webp">4. rk. IV nr. 584</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658729.webp">IV:4 nr. 584</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 584. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505389"/> Tekst efter A, varianter efter B: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-07-12"> 1392. 12. juli 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">A</hi> og <hi rend="italic">B</hi> er skrevet af hver sin skriver; <hi rend="italic">B</hi>s skriver er identisk
                  med den skriver, der har skrevet nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13890723001" type="link">58</ref> og nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13890915009" type="link">84</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete slutter forlig med grev Klaus af Holsten, hertug Gerhard af
                  Slesvig og dennes brødre greverne Albrecht og Henrik af Holsten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dyt sint de deghedynghe de ghedeghedynghet sint twyschen der <app>
                  <lem>dorluchtighen vorstynnen vnde vrouwen vrow Margareten konyngynnen to
                        Norweghene</lem>
                  <rdg>dorchlůchtighe v{uv}rstinnen vnde vrouwe vrouwe Margreten K{ov}ninghynnen
                        to Norweghen <q>B</q>.</rdg>
               </app> vnde to Sweden vnde recht <app>
                  <lem>eruen</lem>
                  <rdg>erfname <q>B</q>.</rdg>
               </app> vnde vorstynne des rykes to Denemarken vnde ere eruen vnde nakomelynghen
                  oppe de ene syde. vnde de <app>
                  <lem>hogheboren</lem>
                  <rdg>hochghebornen <q>B</q>.</rdg>
               </app> vorsten vnde heren greue <app>
                  <lem>Clawese</lem>
                  <rdg>Clauwese <q>her og i det følgende B</q>.</rdg>
               </app> greue to <app>
                  <lem>Holsten</lem>
                  <rdg>Holtsten <q>her og i det følgende B</q>.</rdg>
               </app> to Stormeren vnde to Schouwenborgh. hertoghen Gherde hertoghe to <app>
                  <lem>Sleswik</lem>
                  <rdg>Sleswick <q>her og i det følgende B</q>.</rdg>
               </app> greuen <app>
                  <lem>Alberde</lem>
                  <rdg>Albricht <q>B</q>.</rdg>
               </app> vnde greuen Hinrike des vorbenomeden hertoghen Gherdes broderen. alle dren
                  greuen to Holsten to Stormeren vnde to Schouwenborgh vnde eren eruen vnde
                  nakømelynghen oppe de anderen syde. alzo dat de vorbenomede konyngynne vnde ere
                  eruen vnde nakomelynghe vnde ere man. vnde alle de in den <app>
                  <lem>dren vorbenomeden</lem>
                  <rdg>dren <q>B</q>.</rdg>
               </app> ryken <app>
                  <lem>wonaftich</lem>
                  <rdg>wonachtich <q>B</q>.</rdg>
               </app> sint vnde alle de ere. scolen de vorbenomeden heren vnde ere eruen vnde
                  nakomelynghe nycht hynderen arghen vnde nycht <app>
                  <lem>opsaken</lem>
                  <rdg>vppesaken <q>B</q>.</rdg>
               </app> to ewyghen tyden edder bywerren in deme hertochryke to Sleswik vorbenomet
                  vnde in deme lande to Holsten vnde in alle den landen vnde sloten de se n{uv} in
                  eren weren hebben ♦ Vnde de vorbenomeden heren ere eruen vnde nakomelynghe vnde
                  ere man vnde alle de in der vorbenomeden heren landen wonaftich synt vnde alle de
                  ere. scolen de vorbenomeden konyngynnen Margareten vnde ere eruen vnde
                  nakomelynghe nycht hynderen arghen vnde nycht <app>
                  <lem>opsaken</lem>
                  <rdg>vppesaken <q>B</q>.</rdg>
               </app> to ewyghen tyden. edder bywerren in alle den dren konyngryken vnde in alle
                  den landen vnde sloten de se n{uv} in eren weren heft. men scolen to samende in
                  beyden syden vorbenomet enen ewyghen vrede vnde vruntscop in ghuden truwen holden
                  sunder arghelist vnde hulperede. ♦ Vnde were dat iement dessen vorbenomeden vrede
                  breke dar scolde de vorbenomede konyngynne vnde ere eruen vnde ere nakomelynghe
                  ouer de ere rychten alze in eren landen en recht is. ♦ Vnde des ghelikes scolen de
                  vorbenomeden heren vnde ere eruen vnde nakomelynghe rychten ouer de ere de den
                  vrede breken ok alze in eren landen en recht is. ♦ Were ok dat desse vorbenomeden
                  vredebrekere iement houede husede edder spysede vnde wiste de ghenne de se houede
                  husede edder spysede dat se den vrede broken hadden den scolde de vorbenomede
                  konynginne vnde ere eruen vnde nakomelynghen in eren ryken. vnde de vorbenomeden
                  heren vnde ere eruen vnde nakomelynghe in eren landen vorvolghen vnde like
                  schuldich <pb facs="4505390"/> holden like deme vredebrekere vnde ouer ene
                  rechten. ♦ Vortmer so scolen desse vorscreuene deghedynghe der vorbenomeden
                  konyngynnen Margareten vnde eren eruen vnde nakomelynghen nerghen ane schaden
                  edder hynderen in deme. eede. huldeghynghe. vnde løuede. de desse vorbenomeden
                  heren vnde ere eruen der vorbenomeden konyngynnen vnde eren eruen to vorne sworen
                  huldeghet vnde løuet hebben. ♦ Vnde dat alle desse vorscreuene stucke vnde
                  deghedynghe. stede vnde vast vnde vntobroken blyuen. dat løue wii konyngynne
                  Margarete vorbenomet vnde vnse eruen vnde nakomelynghe in ghuden truwen den
                  vorbenomeden heren greuen Clawese. hertoghe Gherde greuen Alberde vnde greuen
                  Hinrike vorbenomet vnde eren eruen vnde nakomelynghen. vnde wii greue Clawes.
                  hertoghe Gherd greue Albert vnde greue Hinrik vorbenomet vnde vnse <app>
                  <lem>eruen</lem>
                  <rdg>tilf. på linieudgang B.</rdg>
               </app> vnde nakomelynghe løuen wedder desse vorbenomeden stucke der vorbenomeden
                  konyngynnen vrow Margareten vnde eren eruen vnde eren nakomelynghen vnser en deme
                  anderen in beyden syden in ghuden truwen sunder ienygherleye arghelist vnde
                  hulperede. ♦ Des hebbe. <app>
                  <lem>wii Margareta</lem>
                  <rdg>wy koninghinne Margrete <q>B</q>.</rdg>
               </app> vorbenomet greue Clawes. hertoghe Gherd. greue Albert. vnde greue Hinrik <app>
                  <lem>vorbenomet</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> hebben <q>i B</q>.</rdg>
               </app> to bekantenisse vnde merer sekerheyt alle desser vorscreuene stucke vnde de
                  ghedynghe vnser aller ingheseghele myt willen vnde myt witscop henghet laten vor
                  dessen bref. ♦ Tughe de <app>
                  <lem>hir</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. B</q>.</rdg>
               </app> ouer dessen deghedynghen wesen hebben synt de erliken vadere <app>
                  <lem>an</lem>
                  <rdg>in <q>B</q>.</rdg>
               </app> gode vnde heren. biscop Iacob van <app>
                  <lem>Wyberghe</lem>
                  <rdg>Wyberghen <q>B</q>.</rdg>
               </app> biscop Sween van <app>
                  <lem>Wendessusel</lem>
                  <rdg>Wendesysel <q>B</q>.</rdg>
               </app>. biscop Peter van Arusen biscop Eskil van <app>
                  <lem>Rypen</lem>
                  <rdg>Ripen <q>B</q>.</rdg>
               </app> vnde de <app>
                  <lem>erliken</lem>
                  <rdg>erbare <q>B</q>.</rdg>
               </app> lude her Ywer <app>
                  <lem>Lucke</lem>
                  <rdg>Lycke <q>B</q>.</rdg>
               </app> her Iacob Mws her <app>
                  <lem>Woldmer Iacobesson</lem>
                  <rdg>Volmer Iacobssone <q>B</q>.</rdg>
               </app> riddere Iesse Duwe Iohan <app>
                  <lem>Tammesson</lem>
                  <rdg>Tomeson <q>B</q>.</rdg>
               </app> vnde Ion <app>
                  <lem>Iacobesson</lem>
                  <rdg>Iacobson <q>B</q>.</rdg>
               </app> knapen der vorbenomeden konyngynnen denere vnde man. vnde her <app>
                  <lem>Benedictus</lem>
                  <rdg>Bendictus <q>B</q>.</rdg>
               </app> van <app>
                  <lem>Aleuelde</lem>
                  <rdg>Alueld <q>her og i det følgende B</q>.</rdg>
               </app>. <app>
                  <lem>her Hinrik van Sigghem marschalk der Holsten heren vorbenomet her Iohan
                        van Tyne droste</lem>
                  <rdg>her Iohan van Tinen droste her Hinrik van Siggem marscalk <q>B</q>.</rdg>
               </app> her <app>
                  <lem>Nicolaus Kerle</lem>
                  <rdg>Clauwes Kierl <q>B</q>.</rdg>
               </app> her <app>
                  <lem>Hennyng Kotelbergh</lem>
                  <rdg>Henning Køtelbergh <q>B</q>.</rdg>
               </app> her <app>
                  <lem>Thiderik Hoken</lem>
                  <rdg>Dideric Høken <q>B</q>.</rdg>
               </app> her <app>
                  <lem>Wulf</lem>
                  <rdg>Wlf <q>B</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Pogwisch</lem>
                  <rdg>Puggewisk <q>her og i det følgende B</q>.</rdg>
               </app> her <app>
                  <lem>Syuerd Dosenrode</lem>
                  <rdg>Siwert Dozenrode <q>B</q>.</rdg>
               </app> her <app>
                  <lem>Hinrik</lem>
                  <rdg>Hinric <q>B</q>.</rdg>
               </app> van Aleuelde riddere vnde <app>
                  <lem>Hartich</lem>
                  <rdg>Hartwik <q>B</q>.</rdg>
               </app> Pogwisch knape <app>
                  <lem>denere vnde man des vorbenomeden hertoghen vnde der vorbenomeden Holsten
                        heren</lem>
                  <rdg>der vorebenomeden Holtsten heren deneren vnde man <q>B</q>.</rdg>
               </app>. ♦ Vnde wii vorbenomeden biscoppe vnde riddere vnde knechte hebben to tughe
                  desser vorscreuenen stucke <pb facs="4505391"/> vnse ingheseghele <app>
                  <lem>henghet</lem>
                  <rdg>ghehenget <q>B</q>.</rdg>
               </app> laten an dessen bref. de gheuen vnde screuen is to <app>
                  <lem>Werdingborgh</lem>
                  <rdg>Werdingeborgh <q>B</q>.</rdg>
               </app> na godes bort drutteynhundert iar in deme twe vnde negentigesten iare des
                  vrydaghes na sunte Kanutes daghe des hilghen konynges vnde merteleres.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er den overenskomst, der er sluttet mellem den høje fyrstinde og frue, fru
                  Margrete, dronning af Norge og af Sverige og ret arving til og fyrst inde af
                  Danmarks rige, og hendes arvinger og efterkommere på den ene side og de højbårne
                  fyrster og herrer grev Klaus, greve af Holsten, af Stormarn og af Schauenburg,
                  hertug Gerhard, hertug af Slesvig, grev Albrecht og grev Henrik, den fornævnte
                  hertug Gerhards brødre, alle tre grever af Holsten, af Stormarn og af Schauenburg,
                  og deres arvinger og efterkommere på den anden side, gående ud på, at den
                  fornævnte dronning og hendes arvinger og efterkommere og hendes mænd og alle, der
                  er bosiddende ide tre fornævnte riger, og alle hendes folk til evige tider ikke
                  skal hindre, skade og ikke rejse krav mod eller forstyrre de fornævnte herrer og
                  deres arvinger og efterkommere i fornævnte hertugdømme Slesvig og i landet Holsten
                  og i alle de lande og borge, som de nu har i deres værge. Og de fornævnte herrer,
                  deres arvinger og efterkommere og deres mænd og alle, der er bosiddende i de
                  fornævnte herrers lande, og alle deres folk skal til <pb facs="4658730"/> evige
                  tider ikke hindre, skade og ikke rejse krav mod eller forstyrre den fornævnte
                  dronning Margrete og hendes arvinger og efterkommere i alle de tre kongeriger og i
                  alle de lande og borge, som hun nu har i sit værge, men de skal sammen på begge
                  fornævnte sider holde en evig fred og et evigt venskab på ærlig vis uden argelist
                  og udflugt. Og hvis nogen bryder denne fornævnte fred, da skal den fornævnte
                  dronning og hendes arvinger og hendes efterkommere dømme over deres folk, således
                  som det er ret i deres lande. Og på samme måde skal de fornævnte herrer og deres
                  arvinger og efterkommere også dømme over deres folk, der bryder freden, således
                  som det er ret i deres land. Hvis nogen modtager, huser eller bespiser disse
                  fornævnte fredsbrydere, og véd den, der modtager, huser eller bespiser dem, at de
                  har brudt freden, ham skal den fornævnte dronning og hendes arvinger og
                  efterkommere forfølge i deres riger og de fornævnte herrer og deres arvinger og
                  efterkommere i deres lande og holde for lige så skyldig som fredsbryderen og dømme
                  over ham. Endvidere skal denne forskrevne overenskomst ikke skade eller hindre den
                  fornævnte dronning Margrete og hendes arvinger og efterkommere på noget punkt i
                  den ed, hyldning og det løfte, som disse fornævnte herrer og deres arvinger
                  tilforn har svoret, hyldet og lovet den fornævnte dronning og hendes arvinger, og
                  at alle disse forskrevne punkter og aftaler skal forblive stadige, faste og
                  ubrudte, det lover vi fornævnte dronning Margrete og vore arvinger og efterkommere
                  på ærlig vis over for de fornævnte herrer grev Klaus, hertug Gerhard, grev
                  Albrecht og grev Henrik, der er nævnt foran, og deres arvinger og efterkommere, og
                  vi fornævnte grev Klaus, hertug Gerhard, grev Albrecht og grev Henrik og vore
                  arvinger og efterkommere lover til gengæld disse fornævnte punkter over for den
                  fornævnte dronning, fru Margrete, og hendes arvinger og hendes efterkommere, den
                  ene af os over for den anden på begge sider på ærlig vis uden nogen argelist og
                  udflugt. Derfor har vi fornævnte Margrete, grev Klaus, hertug Gerhard, grev
                  Albrecht og grev Henrik, der er nævnt foran, til erkendelse og yderligere
                  sikkerhed for alle disse forskrevne punkter og aftaler med vilje og med vidende
                  ladet alle vore segl hænge under dette brev. Vidner, der har været til stede ved
                  disse forhandlinger, er de ærværdige fædre i Gud og herrer biskop Jakob af Viborg,
                  biskop Svend af Vendsyssel, biskop Peder af Århus, biskop Eskil af Ribe, og de
                  ærlige mænd, hr. Ivar Lykke, hr. Jakob Mus, hr. Folmer Jakobsen, riddere, Jens
                  Due, Jens Thomsen og Jon Jakobsen, væbnere, den fornævnte dronnings tjenere og
                  mænd, og hr. Benedikt van Ahlefeld, hr. Henrik van Siggem, marsk hos de fornævnte
                  holstenske herrer, hr. Johan <pb facs="4658731"/> van Thienen, drost, hr. Klaus
                  Kerle, hr. Henning Køtelberg, hr. Didrik Høken, hr. Wulf Pogwisch, hr. Sigfred
                  Dosenrode, hr. Henrik van Ahlefeld, riddere, og Hartvig Pogwisch, væbner, tjenere
                  og mænd hos den fornævnte hertug og de fornævnte holstenske herrer. Og vi
                  fornævnte biskopper og riddere og væbnere har til vidnesbyrd om disse forskrevne
                  punkter ladet vore segl hænge under dette brev, der er givet og skrevet i
                  Vordingborg i året 1392 efter Guds byrd fredagen efter den hellige konge og martyr
                  sankt Knuds dag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 10\\. juli. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
