<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920602001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920602001</idno>
            <idno type="dd_serialno">568</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. E. Hoia = ny kronol. rk. 1508. Perg. 23 × 15 (plica 3). Grev Ottos
                  segl, restaureret, af brunt i ufarvet voks i perg.rem. På bagsiden med hånd fra
                  15. årh. <hi rend="italic">Et quitte breff aff greue Otte van der Høy</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3854 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505368.webp">4. rk. IV nr. 568</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658714.webp">IV:4 nr. 568</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 568. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-06-02"> 1392. 2. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Otto af Hoya kvitterer dronning Margrete for 800 lødige mark westfalsk sølv,
                  som ridderen hr. Folmer Jakobsen har betalt på hendes vegne til dækning af kong
                  Valdemar 4. Atterdags gæld til grevens fader. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Otto greue to der Hoyen vnde to Brukhusen. bekennet vnde betůghet opembare in
                  dessem breue vor alle den genen. de en seet ofte horet lesen. dat wi an
                  vorekomenden tiden hadden ghehindert laten in vnsem slote to der Hoyen. den <pb facs="4505369"/> strenghen ridder hern Volmer Iacobs sone alz vmme viff hůndert
                  lodighe mark westfelissches sulueres/ de. de voreschinende here her Wolmer konyngh
                  des rikes to Dennemarken was schůldich vnsem vadere greuen Gherde. den god alle
                  ghenedich sy. vnde vmme drehůndert lodighe mark westfelissches sulueres/ der vnse
                  vader vorbenomet vnde wy soder nomen hebbet to schaden \ ♦ Des hefft vns her
                  Volmer vorbenomet desse achte hůndert lodighe mark vorescreuen entrichtet vnde
                  gantzliken betalet/ vnde wi latet quyd leddich vnde loes/ de hochgebornen
                  vorluchteden vorstynnen vrowen vor Margareten konynghinnen der rike Dennemarken
                  Norweghen vnde Sweden/ se vnde ere nakomelinghen des rikes to Dennemarken also van
                  disses vorbenomeden gheldes weghenen nicht meer to manende/ vpp to sakende/ ofte
                  nenerleyge wiis eer eder den eren to vordrete wesen/ ♦ Vort mer vorlate wi/ vnde
                  dodet mit disser scrifft an dessem breue alle de breue/ de konyngh Wolmer
                  vorbenomet vnde des rikes rad to Dennemarken/ vnde her Volmer <app>
                  <lem>vorescreuen</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> hadden vthgegheuen/ de dar spreket eder vthwiset vppe disse vorescreuenen
                  achtehůndert lodighe mark/ ♦ Des to tughe/ vnde to ener groteren bekantnisse.
                  hebbe wi vnse <app>
                  <lem>ingheseghel</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> l <q>rettet fra</q> h <q>A</q>.</rdg>
               </app> witliken vnde mit willen gehenghet laten an dissen bref \ de gheuen is na
                  godes boord dretteynhůnderd iar an dem twe vnde neghenteghesten iare an dem hilgen
                  daghe der hochtid to pinxsten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Otto, greve af Hoya og af Bruchhusen, erkender og bevidner åbent med dette
                  brev for alle dem, der ser det eller hører det læse, at vi i forgangne tider på
                  vor borg Hoya havde ladet den strenge ridder hr. Folmer Jakobsen Lunge fastholde
                  for 500 lødige mark westfalsk sølv, som den høje herre hr. Valdemar, konge af
                  riget Danmark, skyldte vor fader grev Gerhard, hvem Gud alle være nådig, og for
                  300 lødige mark westfalsk sølv, som vor fornævnte fader og vi siden har taget i
                  tabsgodtgørelse. Så har fornævnte hr. Folmer udredt og fuldt ud betalt os disse
                  forskrevne 800 lødige mark, og vi lader den højbårne mægtige fyrstinde og frue,
                  fru Margrete, dronning af rigerne Danmark, Norge og Sverige, både hende og hendes
                  efterkommere i Danmarks rige kvit, ledig og løs for disse fornævnte penge (og
                  lover) ikke mere at rykke eller kræve eller på nogen måde være hende eller hendes
                  folk til fortræd. Endvidere opgiver og annullerer vi i dette brev og med dette
                  brev alle de breve, som fornævnte kong Valdemar og rigets råd i Danmark og
                  forskrevne hr. Folmer havde udstedt, og som lyder på eller udviser disse
                  forskrevne 800 lødige mark. Til vidnesbyrd og til større erkendelse heraf har vi
                  med vidende og med vilje ladet vort segl hænge under dette brev, der er givet i
                  året 1392 efter Guds byrd på den hellige pinsehøjtidsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
