<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920303002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920303002</idno>
            <idno type="dd_serialno">534</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Holsatica nr. 298. Perg. »Reste des aufgedrückten
                  Rücksiegels«. Ikke forefundet efter 2. verdenskrig — <hi rend="italic">Aa:</hi> Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. VI 708 nr. 1019. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk., se under <hi rend="italic">Aa</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505341.webp">4. rk. IV nr. 534</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658691.webp">IV:4 nr. 534</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 534. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-03-03">
                   1392. 3. marts <note>
                  <p> Forud havde Marne sogn i Ditmarsken afgivet en erklæring 1392 5. februar til
                  Lübeck om, at Peter og Mathias Wilhelms, begge med tilnavnet <hi rend="italic">Stusse</hi>, var
                  brødre og '<hi rend="italic">vngheschichten vnde vnghescheden in allen gude beweghelik vnde
                     vnbeweghelik</hi>'; trykt Lüb. UB. IV 609 nr. 554 (<hi rend="italic">efter Holsatica nr.
                     297</hi>). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Flensborg forsikrer over for rådet i Lübeck, at Peter, halvbroder til den
                  på tilbagerejsen fra det hellige land afdøde Mathias Wilhelms, med urette anfægter
                  dennes testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabilibus et multum discretis uiris dominis proconsulibus et consulibus
                  ciuitatis Lubycensis amicis nostris dilectis consules Flensburgenses salutem et in
                  omnibus beniuolum animum complacendi ♦ Dilectioni uestre cupimus per presentes
                  innotere pupblice protestando quod quidam Mathias Wylhelmi bone memorie qui in uia
                  redeundi de terra sancta moriebatur quondam noster conciuis necnon et frater suus
                  Petrus fuerint quidem fratres ex parte patris quod ambo habuerint unum patrem sed
                  non eandem matrem ♦ In primo eorum exitu de terra Dytmersk omnino fuerunt pauperes
                  et quasi nichil habentes coniunctim seu indiuisim de omnibus rebus aut bonis
                  quibuscumque sed realiter et omnimode diuisi exstiterunt in paruo et in magno quod
                  nobis satis est notorium et coram uobis testificamur ♦ Etiam noscat discretio
                  uestra quod prefatus Mathias Wylhelmi antequam suum testamentum formauit coram
                  nobis constitutus personaliter erectis tribus digitis confirmauit suo iuramento
                  quod nichil haberet cum suo predicto fratre scilicet Petro de omnibus bonis
                  indiuisum ♦ Ultra uobis significamus quod prefatus Mathias Wilhelmi in primo dum
                  ad nostram ciuitatem Flensburgensem peruenit non habuit de omnibus pecuniis et
                  rebus mundanis ultra quatuor marchas Lubycenses sed ymmo ea que possidebat
                  congregauerat per multos labores ♦ Preterea noueritis sane quod Petrus predictus
                  frater predicti Mathie Wilhelmi totaliter loquitur contra ueritatem quod iam dicit
                  se nuncquam fuisse seu esse diuisum a fratre suo Mathia in bonis mundanis uel quod
                  simul habent aliqua bona indiuisa et cum hoc nititur infringere testamentum sui
                     fra<pb facs="4505342"/>tris rationabiliter <app>
                  <lem>confect&lt;um&gt;</lem>
                  <rdg>confecti <q>A</q>, <q>også rettet i Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk</q>.</rdg>
               </app> ♦ In horum <app>
                  <lem>infrascriptorum</lem>
                  <rdg>= infra has litteras scriptorum.</rdg>
               </app> uerius testimonium secretum nostrum presentibus testimonialiter est
                  inpressum ♦ Datum anno domini <app>
                  <lem>mylesimo</lem>
                  <rdg>= millesimo.</rdg>
               </app> trecentesimo <app>
                  <lem>nonagezimo</lem>
                  <rdg>= nonagesimo.</rdg>
               </app> secundo dominica qua cantatur Inuocauit. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i Flensborg til de hæderværdige og meget gode mænd, de herrer
                  borgmestre og rådmænd i staden Lübeck, vore elskede venner, hilsen og redebont
                  sind til at være til behag i alle forhold. </p>
            <p>
               <pb facs="4658692"/> Vi ønsker med dette brev, at det skal komme til kundskab for
                  Eder, elskede herrer, idet vi offentligt erklærer, at en Mathias Vilhelms — salig
                  ihukommelse — som døde på tilbagevejen fra Det hellige Land, tidligere vor
                  medborger, samt også hans broder Peter jo har været brødre på faderens side, fordi
                  begge har haft een og samme fader, men ikke samme moder. Ved deres første udgang
                  fra landet Ditmarsken var de aldeles fattige, og de havde så at sige intet i
                  fællesskab eller udelt med hensyn til alle ejendele eller alt gods af enhver art,
                  men var i virkeligheden og på enhver måde adskilt i småt og stort, hvilket er
                  tilstrækkeligt notorisk for os, og det bevidner vi over for Eder. Ligeledes skal
                  I, gode herrer, vide, at fornævnte Mathias Wilhelms fremstod personligt for os,
                  førend han udformede sit testamente, og med tre oprakte fingre bekræftede med sin
                  ed, at han ikke havde noget udelt af alt gods sammen med sin fornævnte broder,
                  nemlig Peter<ref target="drb1"/>. Videre meddeler vi Eder, at fornævnte Mathias
                  Wilhelms i begyndelsen, indtil han nåede til vor stad Flensborg, af alle penge og
                  verdslige ejendele ikke havde mere end fire mark lybsk, men tværtimod ved mange
                  anstrengelser havde samlet det, som han besad. Ydermere skal I da vide, at Peter,
                  fornævnte broder til fornævnte Mathias Wilhelms helt og fuldt taler i modstrid med
                  sandheden, når han nu siger, at han aldrig har været eller er adskilt fra sin
                  broder Mathias med hensyn til verdsligt gods, eller at de sammen har noget udelt
                  gods, og hermed stræber efter at omstøde sin broders på gyldig vis affattede
                  testamente. Til sandfærdigt vidnesbyrd om dette ovenfor anførte er vort sekret
                  påtrykt på dette brev til vidnesbyrd. Givet i det Herrens år 1392 på den søndag,
                  på hvilken man som indgangsbøn synger Invocavit. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> tidligere havde Marne sogn i Ditmarsken over for Lübeck erklæret, at
                  Peter og Mathias, med tilnavnet Stusse, var brødre og 'uskiftet og udelt med
                  hensyn til alt gods, rørligt og urørligt', trykt Lüb. UB. IV 609 nr. 554. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
