<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920924001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920924001</idno>
            <idno type="dd_serialno">617</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Haag. RA. Leen- en registerkamer van Holland nr. 303
                  (= gl. sign. Memoriale BD cas. R) f. 44v. Efter teksten, med bemærkning <hi rend="italic">Dit
                     punct wort wtgelaten ende dese voirseide plackart wort vermaect als voirscreuen
                     staet</hi>, følgende overstregede tilføjelse <hi rend="italic">Voertmeer hebben wi gescreuen
                     ende geheden den oesterschen steden voerseit alse van onsen goeden luden die te
                     scepe ende te lande nv ter tiit in Prusen of op Schonen siin ende van den
                     voerseiden oerloge ongewarnet dat si die lude vorderlic ende hulpich wesen dat
                     si mit horen scepen goede ende haue ombescaet te lande mogen comen. ♦ Ende als
                     die thuys gecomen siin. so bewart dat also aen him ende aen den anderen dat
                     darwart niement en vare dan op siins selfs geleide ende veylicheyt als voerseit
                     is</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Norv. V 257 nr. 353; Hanserec. IV 115 nr. 143; Mekl. UB. XXII
                  178 nr. 12446 (<hi rend="italic">efter Dipl. Norv. og Hanserec.</hi>) — Reg. Dan. nr. *3413; Hans.
                  UB. V 39 nr. 56; Poelman, Oostzeehandel I 137 nr. 547; Niermeyer, Bronnen .....
                  Beneden-Maasgebied I 362 nr. 660.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505418.webp">4. rk. IV nr. 617</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658754.webp">IV:4 nr. 617</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 617. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-09-24">
                   (13)92. 24. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Haag </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht af Bayern, greve af Hennegau, Holland og Zeeland, forbyder på
                  opfordring af Wismar og Rostock borgmestre, magistrater og råd i Hollands og
                  Zeelands stæder at lade deres borgere handle på Danmark, Norge og Sverige på grund
                  af krigen mellem dronning Margrete og kong Albrecht. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Aelbrecht (bi gods ghenaden palensgraue vpten Riin hertoge in Beyeren
                        graue van Henegowe van Holland van Zeeland ende here van Vriesland)</lem>
                  <rdg>Aelbrecht etcetera <q>Aa, udfyldt efter nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13891206001" type="link">140</ref> og
                              <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900803002" type="link">247</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> laten v weten onsen lieuen ende getrouwen borgermeesters scepenen ende rade
                  van onsen goeden steden van Hollant ende van Zeelant dat wii ontfaen hebben brieue
                  van den Oesterschen steden alse van Wismaer ende van Rostock inhoudende van den
                  groten crighe ende oirloge dat is ende wesen sal tusschen der coninghinnen van
                  Denemarken aen de en zide ende coninck Aelbrecht van Zweden ende sinen vrienden
                  ende steden aen die ander zide. begerende aen ons dat wii onse lude ende
                  ondersaten darwaert niet en lieten varen noch reysen noch hoer viande spisen ende
                  starken/ ♦ Wairom wii v ombieden ende beuelen dat ghi ouer al in onsen goeden
                  steden voirseit doet openbaerliken condighen ende ghebieden dat nyemant van onsen
                  ondersaten oestwaerts en vare in den conincriken van Denemarken van Noirwegen of
                  van Zweden mit eningherande goede of comanscepe te lande of te watere dan op syns
                  selfs veilichede ende geleide ♦ Ende waer dat sake dat yemant dair en bouen
                  darwaert voere ende bescaet worde aen lyue of aen goede. die en wilden wii niet
                  verantwerden ieghens die ghene die him dat deden noch ons dies bewinden ♦ Dit en
                  laet niet ♦ In orconde desen brieue ende onsen segel hier op gedruct ♦ Gegeuen in
                  den Haghe sdiinxdages na Mauricii anno. xcii. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Albrecht, af Guds nåde pfalzgreve ved Rhinen, hertug af Bayern, greve af
                  Hennegau, af Holland, af Zeeland og herre over Frisland, lader Eder vide, vore
                  kære og tro borgmestre, magistrater og råd i vore gode stæder i Holland og i
                  Zeeland, at vi har modtaget breve fra de østlige stæder, nemlig fra Wismar og fra
                  Rostock, der handler om den store krig og strid, der er og vil være mellem
                  dronningen af Danmark på den ene side og kong Albrecht af Sverige og hans venner
                  og stæder på den anden side, med begæring til os om, at vi ikke lader vore folk og
                  undersåtter drage eller rejse derhen eller bespise og styrke deres fjender. Derfor
                  påbyder og befaler vi Eder, at I overalt i vore fornævnte gode stæder lader åbent
                  kundgøre og befale, at ingen af vore undersåtter må drage østpå til kongerigerne
                  Danmark, Norge og Sverige med nogen slags gods eller varer, til lands eller til
                  vands, undtagen med sin egen beskyttelse og sit eget lejde. Og hvis nogen i
                  modstrid hermed drager derhen og bliver skadet på liv og gods, dem vil vi ikke
                  forsvare mod dem, der gør det imod dem, eller tage os af det. Undlad ikke dette.
                  Til vidnesbyrd dette brev og vort segl trykt derpå. Givet i Haag tirsdagen efter
                  Mauritius' dag år 92<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> herefter følger i afskriften med bemærkning '_Dette punkt blev udeladt, og dette fornævnte brev blev affattet som det er skrevet foran,_'
                  følgende overstregede afsnit '_Endvidere har vi skrevet og bedt de fornævnte østlige stæder vedrørende vore gode folk, der nu for tiden på skib og til lands er i Preussen eller i Skåne og ikke er advaret mod den fornævnte krig, om at de skal være disse folk behjælpelige og til hånde med, at de kan komme hjem til landet med deres skibe, gods og besiddelse uskadt. Og når de er kommet hjem, så påse over for dem og de andre, at ingen drager derhen undtagen med sit eget lejde og sin egen beskyttelse, som det er nævnt foran_.' </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
