<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920320001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920320001</idno>
            <idno type="dd_serialno">541</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 24,4 × 9 (plica 1,3). 1: Perg.rem. Bengt Tuvesons tabte
                  segl, svensk, aftegnet i Misc. knippa 4 p. 95 nr. 73. 2: Olof Bredeviks segl,
                  svensk, af ufarvet voks i perg.rem, i skjoldet stjerne over et hjerte. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Beynt Tuwesson oc Nis Aruitssons breff at the sælghe her Abram there gots i
                     Wtlande</hi>, herefter med hånd fra 15. årh., misvisende, <hi rend="italic">Thwredhe sogn i
                     Vester heret</hi>. Under tilføjelsen tegnet et hjerte og til højre for hjertet
                  forneden <hi rend="italic">Væriind</hi>. Registreret Sv. RA. Misc. knippa 4 nr. 73. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Gammeldanske diplomer I 25, herefter Arkiv för nord. fil. 101 (1986)
                  180 — Sv. RA.s Perg.bref II 232 nr. 2608; Reg. Dan. nr. *3401.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505345.webp">4. rk. IV nr. 541</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658694.webp">IV:4 nr. 541</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 541. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-03-20"> 1392. 20. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Halmstad </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bengt Tuveson og Nils Arvidsson oplader til hr. Abraham Brodersen alt det gods i
                  Udlandene, som de har arvet med deres hustruer efter Lars Esping. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alla mæn thettæ breff høre æller se hilsom wi Bængt Tuwason oc Nisse Arwizson
                  aff. wapn ewerdhilikæ meth warum herræ/ ♦ Thet scall allom mannom witerlight waræ
                  swa wæll æfte kommandom som them ther nw ære/ at wi hawom latet ærlikom manne
                  herræ Abram Broderson riddere allt warth godz ii Vdhlande hwar thet hælst ligger.
                  fraan os ok fran warum arfwm wnder fornempdæ herræ Abram oc hans arwæ til
                  ewerdelik eghæ hwat thet helst ær som wi ærfdom meth warum ælskelikom husfrwm æfte
                  ærlikom man Lassa Æsping gudh hans siæll hawe/ ♰ Oc scall fornempde her Abram
                  mæctegh wara vpp at bæræ oc ii at sætiæ aff them sammo godzsom i allæ madæ som
                  faræ æræ sagth ♦ Oc forbyudhom wi allom them som vppa them for<pb facs="4505346"/>nempda gozsom bo nokrom at swara vtæn herra Abram ♦ Till mere wisso oc
                  witnisbyrdh hænger iæc Bængt Tuwason mit insighle fore thettæ breff meth Olaffs
                  Bredhewiks forthy at Nisse Arwitzsonns insighle ey nw at thennæ tidh nærwærendes
                  war ♦ Datum et actum Halmstadha anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> secundo profesto beati Benedicti.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658695"/> Vi Bengt Tuveson og Nils Arvidsson, væbnere, hilser alle, der
                  hører eller ser dette brev, evindelig med Vor Herre. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, såvel fremtidige som nulevende, at vi har
                  opladt den ærlige mand, hr. Abraham Brodersen, ridder, alt vort gods, hvor det end
                  er beliggende i Udlandene, fra os og fra vore arvinger til fornævnte hr. Abraham
                  og hans arvinger til evindelig besiddelse, hvad vi end arvede med vore elskede
                  hustruer efter den ærlige mand Lars Esping — Gud have hans sjæl. Og fornævnte hr.
                  Abraham skal være bemyndiget til at oppebære (afkastet) af og til at indsætte
                  (undergivne) på samme gods i alle henseender, som det tidligere er sagt. Og vi
                  forbyder alle, som bor på de fornævnte godsbesiddelser, at svare nogen anden end
                  hr. Abraham. Til større sikkerhed og vidnesbyrd hænger jeg Bengt Tuveson mit segl
                  under dette brev sammen med Olof Bredeviks, eftersom Nils Arvidssons segl nu på
                  dette tidspunkt ikke var for hånden. Givet og handlet i Halmstad i det Herrens år
                  1392 dagen før sankt Benedikts dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
