<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920801001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920801001</idno>
            <idno type="dd_serialno">596</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Zutphen byarkiv. Nr. 186a. Perg. 29,3 × 10,5. På bagsiden spor af
                  Rostocks påtrykte segl af grønt voks med påskriften <hi rend="italic">Zutphende</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bijdragen voor vaderlandsche geschiedenis en oudheidkunde 1. reeks X
                  319 noten (<hi rend="italic">med år 1391</hi>); Hanserec. IV 63 nr. 59, herefter Mekl. UB. XXII
                  166 nr. 12436 og Sverges Traktater II 490 — Tadama en Huberts, Tijdrekenk.
                  reg..... te Zutfen I 39 nr. 261 (<hi rend="italic">med år 1391</hi>); Poelman, Oostzeehandel I 137
                  nr. 545; W.E. Smelt, Het Oud-Archief van de Gemeente Zutphen II 78 nr. 330.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505401.webp">4. rk. IV nr. 596</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658739.webp">IV:4 nr. 596</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 596. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-08-01"> [1392] 1. august <note>
                  <p> Forhandlingerne om kong Albrechts stilling, der 1392 8. marts, nr. 537, blev
                  foreslået henlagt til trinitatis, 9. juni, flyttedes ifølge nærværende brev til
                  Vordingborg »nu til pinse« og fortsattes måneden ud og videre ind i juli, cf. den
                  foreløbige men ikke ratificerede aftale med kong Albrecht af 1392 10. juli, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13920710001" type="link">583</ref>, og
                  overenskomsten med de holstenske grever af 1392 12. juli, nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13920712001" type="link">584</ref>. Rostocks
                  brev, der til slut også refererer rådernes erklæringer af 22. juli, nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13920722002" type="link">591</ref>, må derfor
                  også dateres til 1392. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Rostock meddeler borgmestre og rådmænd i Zutphen og andre stæder i
                  Geldern, at dronning Margrete ikke har villet acceptere den overenskomst, der blev
                  sluttet i Nyköping angående kong Albrechts løsladelse, men har stillet et nyt
                  forslag, som mecklenburgerne ikke kan godkende, og opfordrer dem til at bryde al
                  forbindelse med Sverige, Norge og Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Precellentis industrie et honestatis. uiris. dominis .. proconsulibus et
                        .. consulibus ciuitatis Zutphanie et aliarum ciuitatum. Ghelrie.
                        proconsulibus et .. consulibus nostris sinceris</lem>
                  <rdg>
                     <q>med større bogstaver og indrykket mod midten A. Er muligvis påført, efter
                           at konteksten var skrevet</q>.</rdg>
               </app> ♦ Amicabili et reuerenciali salutacione premissa. ♦ Leuen er<pb facs="4505402"/>baren ghunstighen vrunde ♦ Alse gi wol weten dat wi enen
                  openbaren krigh had hebben mid der koninghinnen van Norweghen vnde vord an hebben
                  moten vmme de løsinghe vses leuen gnedighen heren. konyngh Albertes to Sweden.
                  sines sønes. vnde der anderen heren. riddere vnde knechte. de se swarliken vanghen
                  hold. vnde nyne møghelke beschattinghe van em nemen wil. men se wil sin rike to
                  vøren hebben. des hadden vse here hertogh Iohan van Mekelenborgh syn rad vnde
                  stede tu Nyekopynghe deghedinghe deghedinghet myt der konynghinnen eer enen
                  beschedenen summen gheldes tu vornůghende dar mede scholde de konyngh zyn sone
                  vnde de anderen hern vnde de vanghenen los wezen. ♦ Vmme de vorscreuen deghedinghe
                  tu endende vnde vul tů teende helden zee enen dagh nů tů pinxten tů Werdeghenborgh
                  vnde dar vmme dat de <app>
                  <lem>deghedinghe</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget nicht A</q>.</rdg>
               </app> an beyden zyden nicht vorwissent weren zede de konynghinne ze wolde ere
                  berat dar vp hebben ♦ Vnde dar mede ghinghen de degedinghe aue ♦ Vnde do de hern
                  ere rad vnde stede van er schededen ane ende heft ze deghedinghe zetten laten de
                  se zuluen mid deme konynghe alze ze zecht ghedeghedinghet heft/ welker deghedinghe
                  wy iw ene bezeghelde vthscrift zenden <app>
                  <lem>van</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra wan A</q>.</rdg>
               </app> worde tů worden/ de laten vthscriuen. ♦ Desse deghedinghe heft zee
                  bescreuen hyr ouer zant by erme rade. ♦ Des duncket vsen hern des konynghes rade
                  mannen vnde steden dat en vnde vs de vorbenomeden deghedinghe mid eren nicht stan
                  tů vulbordende alze zee de konynghinne mid deme konynghe <app>
                  <lem>den zee*</lem>
                  <rdg>
                     <q>gentaget på linieovergang A</q>.</rdg>
               </app> swarliken vanghen holt vnde zee syner zunt vnde lyues mechtich ys. vnde der
                  zuluen vnmechtich ys deghedinghet heft wente <app>
                  <lem>zee*</lem>
                  <rdg>zee zee <q>på linieovergang A</q>.</rdg>
               </app> ene vnteruen wil vnde em sine herschop afdrenghen wil vnde kan nener gnade
                  neten dat zee moghelke schattinghe van em nemen wil alzo men bedderue vorsten
                  plecht tu beschattende men dat ryke tu vorin vnde alzo iodoch de hern ere rad man
                  vnde stede <app>
                  <lem>vorb&lt;o&gt;den</lem>
                  <rdg>vorbeden <q>A</q>.</rdg>
               </app> zyk dat de van Lubeke van <app>
                  <lem>Hanborgh</lem>
                  <rdg>Hanborgh = Hamborgh.</rdg>
               </app> vnde de van deme Stralessunde ghantze vulkomene macht hebben scholden <app>
                  <lem>wat</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> wet <q>A</q>.</rdg>
               </app> zee zeden dat men der konynghinnen vor moghelke reddelke beschattinghe
                  gheuen scholde vor den konyngh dat wolden zee gherne døn. dat allent nicht helpen
                  kunde ♦ Wor vmme bidde we iw ernstlyken leuen ghunsteghen vrunde mid otmodeghen
                  beden dat gy dor got ere vnde des menen besten willen dencken vppe vnser hern vnde
                  vse beste dat gy iuwe borghere vnde kooplude tu <app>
                  <lem>hůs</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> hus <q>A</q>.</rdg>
               </app> beholden vnde dat zee ok vnses hern vyande vnde lant nerne mede sterken
                  vnde de ryke Sweden Denemarken vnde Norweghen nicht en zůken wante wy vnse stat
                  vnde hauene openen møten hern vorsten rydde<pb facs="4505403"/>ren vnde knechten
                  vnde vnses hern vrunden dar in vnde vth tu varende vnses hern des konynghes vnde
                  vnse vyande tu arghende de ryke Sweden Norweghen vnde Denemarken tu beschedeghende
                  dar vns neen weel efte owuermud tu drift alzo dat god wol weet men dat wy dat van
                  ere weghen nicht laten moghen wy moten by desme kryghe blyuen in vnses hern hulpe
                  ♦ Wente schude en schade des ne konde wy en nicht wedder legghen vnde wolden dar
                  van ok zunder namanynghe van wezen wente dar mengherleye lůde vppe ere eghene
                  euenture dar by komen den we nicht sturen kønen ♦ Ok leuen vrunde hebbe wy
                  warleken wol vorvaren van den hern erme rade van den radessendeboden. de nu vppe
                  deme daghe weren tu Werdeghenborgh dar her Iohan van der. <app>
                  <lem>Aa</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> de deghedinghe lude weren <q>A</q>.</rdg>
               </app>. her Peter van Vreden vnde her Arnd Belster vnses rades zendeboden weren
                  mede tu sant dat de konynghinne zede vor al den heren erme rade ridderen knechten
                  vnde steden dat eer got alzo hulpe vnde hilghen wat men her Iohan Tuckezwerde
                  borghermester van der Wismer vnde her Iohan van der Aa. de deghedingheslude weren
                  in den deghedinghen tu Nyekopynghe arghes ouer zede dat dede me en tu vnrechte
                  wente zee nenerleye deghedinghe zunderghen mid eer vnde mid erme rade deghedinghet
                  hadden men alzo hertich Iohan vnde zin rad vnde zee vnde ere rad an beyden zyden
                  vulbordet hadden vnde hadde en ok nenerleye ghaue gheuen edder mede men de twe
                  peerde dar ze <app>
                  <lem>me&lt;de&gt;</lem>
                  <rdg>me <q>A</q>.</rdg>
               </app> reden van Nyekopynghe wante tu deme Lyntholme vmme eres heren beste willen
                  vnde anders nicht dat eer god alzo hulpe vnde hilghen \ ♦ Datum ad uincula Petri
                  nostro sub secreto.</p>
            <p rend="center">Consules Roczstokcenses. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til mændene af fremragende flid og ære, de herrer borgmestre og rådmænd i staden
                  Zutphen og borgmestre og rådmænd i andre stæder i Geldern, vore oprigtige
                  (venner). </p>
            <p> Venlig og ærbødig hilsen forudskikket. Kære ærlige gunstige venner. Som I godt
                  ved, at vi har haft og stadig må have en åben krig med dronningen af Norge om
                  løsladelsen af vor kære nådige herre, kong Albrecht af Sverige, hans søn og de
                  andre herrer, riddere og væbnere, som hun grumt holder fanget og ikke vil tage
                  nogen rimelig løsesum for, men hun vil have hans rige først, i denne sag havde vor
                  herre hertug Johan af Mecklenburg, hans råd og stæder ført forhandlinger i
                  Nykåping med dronningen om at betale hende en bestemt sum penge, dermed skulde
                  kongen, hans søn og de andre herrer og fangerne være fri. For at afslutte og
                  fuldbyrde de forskrevne forhandlinger holdt de et møde nu til pinse i Vordingborg,
                  og da aftalerne ikke var sikret på begge sider, sagde dronningen, at hun vilde
                     ha<pb facs="4658740"/>ve betænkningstid dertil. Og dermed gik forhandlingerne i
                  stå. Og da herrerne, deres råd og stæder gik fra hende uden resultat, har hun
                  truffet aftaler, som hun selv har forhandlet med kongen, efter hvad hun siger, af
                  hvilke aftaler vi sender Eder en beseglet afskrift fra ord til andet. Lad dem
                  skrive af. Disse aftaler har hun skriftligt sendt herover med sit råd. Derfor
                  mener vor herre kongens råd, mænd og stæder, at de fornævnte aftaler ikke kan
                  bifaldes med ære af dem og os, da dronningen har forhandlet dem med kongen, som
                  hun grumt holder fanget, og da hun har magt over hans sundhed og liv, og han ikke
                  har magt derover, for hun vil fratage ham hans arv og vil afnøde ham hans
                  herskabsområde, og han kan ikke nyde den nåde, at hun vil tage rimelige løsepenge
                  for ham, som man plejer at tage for retskafne fyrster, men (hun vil have) riget
                  tilforn, og det, selv om herrerne, deres råd, mænd og stæder tilbød, at de fra
                  Lübeck, fra Hamburg og de fra Stralsund skulde have hel fuldmagt til, at hvad de
                  sagde man skulde give dronningen i rimelig retmæssig løsesum for kongen, det vilde
                  de gerne gøre. Alt det kunde ikke hjælpe. Derfor beder vi Eder alvorligt, kære
                  gunstige venner, med ydmyge bønner om, at I for Guds, ærens og det almindelige
                  bedstes skyld tænker på vore herrers og vort bedste, (og) at I holder Eders
                  borgere og købmænd hjemme, og at de heller ikke støtter vor herres fjender og
                  deres land med noget og ikke opsøger rigerne Sverige, Danmark og Norge, eftersom
                  vi må åbne vor stad og havn for herrer, fyrster, riddere og væbnere og vor herrers
                  venner, så de kan sejle ind og ud for at tilføje vor herre kongens og vores
                  fjender ondt (og) skade rigerne Sverige, Norge og Danmark, hvortil ingen lyst
                  eller overmod driver os, hvad Gud vel ved, men vi kan for ærens skyld ikke lade
                  være med at blive ved denne krig til hjælp for vor herre. For hvis der sker dem
                  skade, den kan vi ikke erstatte dem og vil også være uden efterfølgende rykning
                  derom, da mange slags folk kommer med på egen hånd, som vi ikke kan styre.
                  Desuden, kære venner, har vi sandfærdigt erfaret fra herrerne, deres råd, fra
                  rådsudsendingene, der nu var til møde i Vordingborg, hvortil hr. Johan van der Aa,
                  hr. Peter van Vreden og hr. Arnold Belster, vort råds udsendinge, var sendt med,
                  at dronningen i nærværelse af alle herrerne, deres råd, riddere og væbnere og
                  stæder sagde, at hvad man sagde af ondt om hr. Johan Tuckeswert, borgmester i
                  Wismar, og hr. Johan van der Aa, der var forhandlere i drøftelserne i Nyköping,
                  det gjorde man dem uret i, så sandt Gud og helgenerne hjælpe hende, da de ikke
                  særskilt havde ført nogen forhandlinger med hende og hendes råd, ud over hvad
                  hertug Johan og hans råd og hun og hendes råd havde samtykket i på begge sider, og
                  hun havde heller ikke <pb facs="4658741"/> givet dem nogen gaver eller løn bortset
                  fra de to heste, som de red på fra Nyköping til Lindholm til deres herres bedste,
                  og ikke andet, så sandt Gud og helgenerne hjælpe hende. Givet på sankt Peter i
                  lænkers dag under vort sekret. </p>
            <p rend="center"> Rådmændene i Rostock. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forhandlingerne om kong Albrechts stilling, der 1392 8. marts, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920308001'&gt;537&lt;/a&gt;, blev
                  foreslået henlagt til trinitatis, 9. juni, flyttedes ifølge nærværende brev til
                  Vordingborg 'nu til pinse' og fortsattes måneden ud og videre ind i juli, jf. den
                  foreløbige men ikke ratificerede aftale med kong Albrecht af 1392 10. juli, nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920710001'&gt;583&lt;/a&gt;, og
                  overenskomsten med de holstenske grever af 1392 12. juli, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920713001'&gt;584&lt;/a&gt;. Rostocks
                  brev, der til slut også refererer rådernes erklæringer af 22. juli, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920722002'&gt;591&lt;/a&gt;, må derfor
                  også dateres til 1392. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
