<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920211001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920211001</idno>
            <idno type="dd_serialno">528</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg., plettet, blind liniering, 48,5 × 31 (plica 6). Huller til
                  bullesnoren. I øverste højre hjørne en kancellisignatur. På plica til højre
                     <hi rend="italic">Rescripta gratis</hi>, derunder <hi rend="italic">P. Petra \</hi>. Under plica til venstre en
                  kancellisignatur. På bagsiden kurialpåskriften <hi rend="italic">R(egistrata)</hi>, hvori
                  indskrevet <hi rend="italic">.N.</hi> Forneden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Littera super dote
                     ecclesie nunc dicta Husberghet</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Ibid. Örnhjelms Bullarium —
                     <hi rend="italic">Aa1:</hi> Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm XIV 563 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>) — Sv. RA.s Perg.bref II 230 nr. 2602;
                  Reg. Dan. nr. 2866*; Acta Pont. II 40 nr. 831; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 706
                  nr. 1015.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505334.webp">4. rk. IV nr. 528</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658685.webp">IV:4 nr. 528</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 528. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-02-11"> 1392. 11. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger ærkebiskoppen af Lund og biskoppen af Lübeck at
                  iværksætte en undersøgelse mod ridderen Sten Bengtsson, som sammen med fem væbnere
                  og borgmestre og rådmænd i Stockholm har besat et grundstykke tilhørende domkirken
                  i Strängnäs og anlagt en borg sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius episcopus seruus seruorum dei. uenerabilibus fratribus <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg>= Iacobo.</rdg>
               </app> archiepiscopo Lundensi et <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg>= Eberhardo.</rdg>
               </app> episcopo Lubicensi. salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Iustis et
                  honestis supplicum uotis illis presertim per que ecclesiarum cathedralium
                  immunitates et iura/ ac persone dei [nomine dedicate] obsequiis et bona ipsarum
                  defendantur et ab aduersancium insolenciis et pressuris libenter annuimus et ea
                  fauoribus prosequimur oportunis. ♦ Exhibita siqu[idem] nobis nuper pro parte
                  uenerabilis fratris nostri <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg>= Thordonis.</rdg>
               </app> episcopi Strenginensis et dilectorum filiorum capituli singulorumque
                  prelatorum canonicorum et personarum ecclesie Strenginensis peticio con <pb facs="4505335"/>tinebat quod olim nobiles uiri Steno Benedicti miles Magnus
                  Sture Philippus Nicolai Bertholdus Dume/ Hermannus Nypridz/ et Sabel de Helptin
                  domicelli/ ac proconsules et consules opidi Stocholmis Vpsalensis Lincopensis et
                  Arosiensis diocesium/ associatis sibi quibusdam suis in hac parte complicibus/
                  dotem dicte ecclesie ausu sacrilego inuadentes/ quendam fundum ipsius ecclesie
                  prope eandem ecclesiam consistentem temeritate propria occuparunt/ et in eodem
                  fundo quoddam fortalicium seu castrum fundare/ et construere presumpserunt/ ac
                  redditus capituli prelatorum canonicorum personarum et ecclesie <app>
                  <lem>predictorum</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app>/ necnon prouentus emolumenta et bona omnia ad structuram/ et fabricam
                  ipsius ecclesie quomodolibet deputata/ et obueniencia quoquo modo/ diripuerunt/
                  occuparunt et detinuerunt/ ac diripiunt occupant et detinent occupata/ domos etiam
                  capituli prelatorum canonicorum personarum et ecclesie predictorum effregerunt et
                  funditus destruxerunt/ ac omnia bona mobilia capituli prelatorum canonicorum et
                  personarum <app>
                  <lem>eorundem in eisdem domibus</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app> uel extra reperta exinde asportarunt in predam/ eosdem episcopum capitulum
                  prelatos canonicos personas et ecclesiam/ dote fundo domibus emulumentis
                  prouentibus et bonis huiusmodi temeritate simili notorie spoliando/ in animarum
                  suarum periculum et episcopi capituli prelatorum canonicorum personarum et
                  ecclesie predictorum magnum preiudicium/ et scandalum plurimorum. quare pro parte
                  episcopi capituli prelatorum canonicorum et personarum eorundem fuit nobis
                  humiliter supplicatum/ ut cum premissa ita notoria <app>
                  <lem>sint quod nulla* possunt</lem>
                  <rdg>sint quod nonnulla possunt <q>på rasur A, men cf. den tilsvarende formel i
                           1266 30. september, Dipl. Dan. 2. rk. II nr. <ref target="_12660930001" type="link">39</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> tergiuersatione celari/ prouidere super hiis de oportuno remedio dignaremur
                  ♦ Nos igitur huiusmodi supplicacionibus inclinati/ fraternitati uestre/ per
                  apostolica scripta committimus et mandamus quatinus uos uel alter uestrum uocatis
                  milite domicellis/ ac proconsulibus et consulibus prefatis et aliis qui fuerint
                  euocandi et auditis hinc inde propositis/ quod iustum fuerit simpliciter summarie
                  de plano sine strepitu et figura iudicii appellacione remota decernatis facientes
                  quod decreueritis/ per censuram ecclesiasticam firmiter obseruari inuocato ad hoc
                  si opus fuerit auxilio brachii secularis. non obstantibus tam felicis
                  recordacionis Bonifacii pape VIII predecessoris nostri in quibus cauetur<ref target="dd1"/>/ ne aliquis extra suam ciuitatem et diocesim/ nisi in certis exceptis
                  casibus/ et in illis ultra unam dietam a fine sue diocesis ad iudicium euocetur.
                  seu ne iudices a sede deputati predicta/ extra ciuitatem et diocesim in quibus<ref target="dd2"/> deputati fuerint/ contra quoscunque procedere/ siue alii uel aliis uices
                  suas <pb facs="4505336"/> committere/ aut aliquos ultra unam dietam a fine
                  diocesis eorundem trahere presumant/ et de duabus dietis<ref target="dd3"/> in concilio generali/ quam aliis constitucionibus apostolicis contrariis
                  quibuscunque. seu si militi domicellis proconsulibus et consulibus predictis uel
                  quibusuis aliis communiter uel diuisim a sede apostolica sit indultum/ quod
                  interdici suspendi uel [excommun]icari/ aut extra uel ultra certa loca ad iudicium
                  euocari non possint/ per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam/
                  ac de uerbo ad ue[rbum de indult]o huiusmodi mencionem. ♦ Datum Rome apud sanctum
                  Petrum iii idus februarii <app>
                  <lem>pontificatus nostri anno tertio</lem>
                  <rdg>
                     <q>med afstand mellem ordene til udfyldning af linien A</q>.</rdg>
               </app> \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658686"/> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine ærværdige
                  brødre (Jakob)<ref target="drb1"/>, ærkebiskop af Lund, og (Everhard), biskop af
                  Lübeck, hilsen og og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi giver gerne vort bifald til de bedendes rimelige og agtværdige ønsker, især
                  dem, hvorved domkirkernes immuniteter og rettigheder og de personer, der i Guds
                  navn har hengivet sig til tjeneste, og deres gods værnes både mod modstandernes
                  uforskammetheder og afpresninger og omfatter dem med gunstige nådesbevisninger. En
                  ansøgning, der for nylig er forelagt os på vor ærværdige broder (Tord), biskop af
                  Strängnäs, og vore elskede sønner kapitlet og hver enkelt prælat, kannik og præsts
                  vegne ved kirken i Strängnäs indeholdt da, at de velbyrdige mænd Sten Bengtsson,
                  ridder, Magnus Sture, Filip Nilsson, Bertold Dume, Herman Nypertze og Zabel v.
                  Helpte, junkere, og borgmestre og rådmænd i byen Stockholm, Uppsala, Linköping og
                  Västerås stifter, idet visse af deres medskyldige i denne henseende sluttede sig
                  til dem, fordum i forbryderisk forvovenhed trængte ind på nævnte kirkes medgift og
                  af egen dumdristighed besatte et grundstykke tilhørende denne kirke og beliggende
                  nær samme kirke og dristede sig til at grundlægge og opføre en befæstning eller
                  borg på samme grundstykke og på enhver måde hærgede, besatte og beslaglagde og
                  hærger, beslaglægger og holder fornævnte kapitels, prælaters, kannikers, præsters
                  og kirkes afgifter samt alle indtægter, fordele og alt gods, der på enhver måde er
                  henlagt til denne kirkes bygning og bygningsfond, og oppebørsler beslaglagt,
                  opbrød og ødelagde ligeledes fuldstændigt fornævnte kapitels, prælaters,
                  kannikers, præsters og kirkes huse og bortførte alt rørligt gods tilhørende samme
                  kapitel, prælater, kanniker og præster, og som fandtes i eller uden for samme
                  huse, derfra som bytte, idet de med lignende dumdristighed notorisk plyndrede
                  samme biskop, kapitel, prælater, kanniker, præster og kirke for denne medgift,
                  dette grundstykke, disse huse, fordele, indkomster og dette gods til fare for
                  deres sjæle og til stor skade for fornævnte biskop, kapitel, prælater, kanniker,
                  præster og kirke <pb facs="4658687"/> og til anstød for såre mange, hvorfor man på
                  samme biskop, kapitel, prælater, kanniker og præsters vegne ydmygt har ansøgt os
                  om, at vi, da fornævnte er så notorisk, at det ikke kan skjules ved nogen slags
                     udflugter<ref target="drb2"/>, skulde værdiges at drage omsorg herfor med et
                  formålstjenligt middel. Idet vi derfor bøjer os for disse bønner, pålægger vi
                  Eder, brødre som vor befaling ved apostolisk brev, at I eller den ene af Eder
                  efter at have stævnet fornævnte ridder, junkere og borgmestre og rådmænd og andre,
                  som bør hidstævnes, og efter at have hørt, hvad der fremføres fra begge sider,
                  enkelt, kortfattet, summarisk uden formelig rettergang under tilsidesættelse af
                  appel afgør, hvad der er retfærdigt, idet I sørger for, at hvad I afgør urokkeligt
                  overholdes gennem kirkens straf om nødvendigt under påkaldelse af den verdslige
                  arms hjælp, uanset såvel vor forgænger pave Bonifacius 8.s — salig ihukommelse —
                     bestemmelse<ref target="drb3"/>, hvori forordnes, at ingen undtagen i visse
                  bestemte tilfælde må stævnes for retten uden for sin stad og sit stift og i så
                  tilfælde ikke ud over een dagsrejse fra sit stifts grænser, eller at nogen, der er
                  udpeget til dommere af fornævnte sæde, ikke må driste sig til at føre proces mod
                  nogen, hvem det end er, uden for den stad og det stift, i hvilke de er udpeget,
                  eller overdrage deres hverv til en eller flere andre eller stævne nogen ud over en
                  dagsrejse fra sammes stift<ref target="drb4"/> og bestemmelsen om de to dagsrejser
                  på generalkonciliet<ref target="drb5"/> som alle andre herimod stridende
                  apostoliske bestemmelser, eller (uanset) om fornævnte ridder, junkere, borgmestre
                  og rådmænd eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået
                  bevilget af det apostoliske sæde, at de ikke kan rammes af interdikt, suspension
                  eller bandlysning eller stævnes for retten uden for eller ud over bestemte steder
                  ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler den
                  bevilling. Givet ved S. Pietro i Rom den 11. februar i vort tredie pontifikatsår.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jakob var udvalgt ærkebiskop på dette tidspunkt, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920118001'&gt;518&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. hertil DRB. II 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660930001'&gt;39&lt;/a&gt; note 1, 3 og 6. </p>
                  <p n="drb3"> jf. c. 11 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3 (Friedberg II
                  941). </p>
                  <p n="drb4"> jf. c. 15 in VI<hi rend="sup">to</hi> de officio et potestate iudicis
                  delegati I 14 (Friedberg II 982). </p>
                  <p n="drb5"> c. 28 X de rescriptis I 3 (Friedberg II 31). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
