<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13921010001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13921010001</idno>
            <idno type="dd_serialno">620</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Edinburgh Univ. Library. Royal Letter Book. Ms. 183 f.
                  145v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> E. Perroy, Diplomatic Correspondence of Richard II 109 nr. 159.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505422.webp">4. rk. IV nr. 620</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658758.webp">IV:4 nr. 620</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 620. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505423"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-10-10"> 13[9]2. 10. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Woodstock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Richard 2. af England meddeler hertugerne Johan 2. og 4. af Mecklenburg, at
                  han har henvendt sig hos dronning Margrete angående kong Albrecht af Sveriges
                  løsladelse, og beder dem støtte sig i kampen mod Frankrig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ricardus etcetera nobilibus ac magne potencie uiris .. Iohanni seniori et ..
                  Iohanni iuniori. comitibus Zwerie Rozstok Stargardieque terrarum dominis amicis
                  nostris carissimis/ salutem et sincere dileccionis augmentum .. ♦ Duas amicicie
                  uestre litteras/ diuersas in se materias continentes/ inspeximus/ quarum una de
                  illustrissimi principis regis Gothorum patrui uestri ac eciam unigeniti sui et
                  aliorum principum/ et magnatum captiuitate necnon et de magnis iniuriis et
                  pressuris per reginam Norwegie dicto regi nuper illatis fecerat mencionem
                  peticione subiuncta quod dicte regine pro. ipsorum captiuorum liberacione
                  efficacissime scriberemus .. ♦ Quod itaque uestre dileccionis obtentu compleuimus
                  litteras illas uestre amicicie transmittentes una cum copia litterarum illarum
                  presentibus interclusa .. ♦ In alia uero littera uestra ut premittitur nobis
                  missa. magne sinceritatis et dilectionis indicia penes nos et regnum nostrum
                  percepimus exhiberi dum ad solito ampliora seruicia cum super hoc fueritis
                  requisiti contra aduersarium nostrum Francie circa recuperacionem iuris nostri cum
                  tota potencia uestra liberaliter exponitis uos paratos utpote quibus in curie
                  nostre familia placuit comprehendi sub magna confidencia quam progenitores nostri
                  cum uestris progenitoribus habuerunt quique partem ipsius aduersarii nostri
                  numquam fouere uolebant/ sicuti neque uos uelle contenditus ullo sensu. ♦ Pro
                  quibus uestre dileccionis oblatis et sinceritate cordis adiuncta uestrum utrique
                  referimus ex intimo plenitudinem graciarum. ♦ Et quoniam superinde responsum uobis
                  fieri cupitis. amicicie uestre significare censuimus quod si inter nos et dictum
                  aduersarium nostrum guerre denuo suscitentur. a casu et queuis neccessitas urgeat.
                  uos faciemus exinde oportuno tempore premuniri. summe de uestra nobis sic oblata
                  gratitudine confidentes .. ♦ Datum etcetera in manerio de Wodestok. x octobris. m.
                  ccc/ <app>
                  <lem>lx&lt;xxx &gt;ii</lem>
                  <rdg>lxii <q>Aa, men cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13921005001" type="link">618</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app>. etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Richard, o.s.v., til de velbyrdige og stormægtige mænd Johan den ældre og Johan
                  den yngre, grever af Schwerin, herrer over landene Rostock og Stargard, vore kære
                  venner, hilsen og øget oprigtig kærlighed. </p>
            <p>
               <pb facs="4658759"/> Vi har gennemset to breve<ref target="drb1"/> fra Eder,
                  venner, som indeholder forskellige sager, hvoraf det ene havde omtalt den
                  berømmelige fyrste, de Goters konge, Eders farbroders og ligeledes hans eneste
                  søns og andre fyrster og stormænds fangenskab samt de store uretfærdigheder og
                  pressioner, der for nylig er påført nævnte konge af Norges dronning, med
                  tilføjelse af en ansøgning om, at vi såre virkningsfuldt vilde skrive til nævnte
                  dronning om disse fangers frigivelse. Det har vi derfor med henblik på Eder, kære
                  venner, opfyldt, idet vi oversender Eder, venner, det brev<ref target="drb2"/>
                  sammen med en kopi af det brev indesluttet i dette brev. Men i det andet brev<ref target="drb1"/> fra Eder, der som fornævnte blev sendt til os, har vi forstået,
                  at der vises os tegn på stor oprigtighed og kærlighed til os og vort rige, når I
                  med hele Eders magt gavmildt viser Eder rede til sædvanligt store tjenester, når I
                  bliver opfordret hertil, mod vor modstander Frankrig angående genvindelsen af vor
                  ret, da det jo behagede dem i husstanden i vor gård, at I indbefattes under den
                  store tillid, som vore forfædre nærede til Eders forfædre, og som aldrig vilde
                  begunstige denne vor modstanders parti, således som ej heller I stræber efter at
                  ville på nogen måde. For dette, som I, kære venner, har tilbudt og den dermed
                  forbundne hjertets oprigtighed bringer vi Eder begge oprigtigt vore fulde
                  taksigelser. Og eftersom I ønsker, at der skal gives Eder svar herom, har vi ment
                  at måtte meddele Eder, venner, at hvis der på ny udbryder krig mellem os og vor
                  nævnte modstander, vil vi derefter på et passende tidspunkt advare Eder om
                  tilfældet, og som enhver nødvendighed kræver det, idet vi højligt stoler på Eders
                  taknemmelighed, der således er tilbudt os. Givet o.s.v. på vort gods Woodstock den
                  10. oktober 1392 o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13921005001'&gt;618&lt;/a&gt;
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
