<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920722002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920722002</idno>
            <idno type="dd_serialno">591</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 532. Perg. 27,7 × 16,9, ingen
                  plica. Forneden spor af tre påtrykte segl af grønt voks. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 62 nr. 58, herefter Mekl. UB. XXII 163 nr. 12433 —
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 735 nr. 1041.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505396.webp">4. rk. IV nr. 591</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658735.webp">IV:4 nr. 591</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 591. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-07-22">
                   [1392] 22. juli <note>
                  <p> Forhandlingerne i Vordingborg førtes i dagene omkr. 10. juli 1392, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13920710001" type="link">583</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johan van der Aa, borgmester i Rostock, meddeler borgmestre og rådmænd i
                  Stralsund, at dronning Margrete på hans opfordring har erklæret, at han ikke, som
                  det er blevet fortalt, har ført hemmelige særforhandlinger med hende og ikke har
                  modtaget gaver og gods, men fået to heste til sin sendefærd til Lindholm og 200
                  mark for at løslade Knud Mus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabilibus et discretis uiris proconsulibus et consulibus ciuitatis
                  Stralessundensis presens dandum reuerenter ♦ Witlik si al den ghenen de dessen
                  breff s{ee}n edder horen lesen. dat ik Iohan van der Aa. borghermester tho
                  Rozstok. hebbe ghewesen vor der konynghinne tho Werdyngheborch. vnde vor alle den
                  anderen heren. de dar yeghenwardich weren. alse hertøgh Wartslaf van Stetyn
                  hertogh Wartslaf van Pomeren. vnde hertogh Gheerd van Sleswik. vnde greue Clawes
                  van Holsten. vnde vor aller desser vorbenomeden heren rade. vnde hebbe my
                  vorantwardet alse vmme dat růchte dat me my vnde ok anderen luden myd grøteme
                  vnrechte ouerseght heft. dat ik scholde deghedinghe sunderghen deghedinghet
                  hebben. vnde ok scholde mede. ghaue. vnde gh{ue}d van der konynghinne vppeboret
                  hebben. ♦ Dar antwarde de koninghinne aldůs tho vor alle den vorbenomeden heren
                  vnde ereme rade. dat ik øuer nenen deghedinghen weset hadde vnde ok nene
                  deghedinghe. hadde hulpen deghedinghet. men alse de koninghinne vnde vse here
                  hertogh Iohan van Mekelenborch vnde erer beyder r{ae}d yn beyden syden openbare
                  horden vnde volbordeden. ♦ Ok so hebbe ik eme n{ee}n gheld edder gh{ue}d
                  ghegheuen. sunder twe peerde eme vnde eneme ysliken do se myd mi riden scholden.
                  vthe Sweden bette yn Schøne tho deme Lyntholme dar se eren heren den konyngh
                  spreken scholden dar mi hertogh Iohan suluen vmme b{ae}t vppe dat se deste
                  veligher riden møchten. ♦ Were dat {ee}n dat yummend tho arghe ouerseght hadde.
                  sede edder segghen wolde. dat se yenighe sunderghe deghedinghe deghedinghet
                  hadden. men alse vs vnde vser beyder rade witlik ys. edder we {ee}n dat ouerseght.
                  dat ik {ee}n ghelt. ghaue. edder ghůd ghegheuen hebbe <pb facs="4505397"/> anders
                  wen de peerde dar se mede reden tho ereme heren deme koninghe de deyt {ee}n dat
                  tho grøteme vnrechte. vnde is nicht w{ae}r alse helpe mi god vnde hilghen. ♦
                  Hirvmme si witlik allen bedderuen l{ue}den. dat my al desse rede tho vnrechte
                  ouerseght sind. ♦ Ok bekande de koninghinne des vor al den heren. ridderen. vnde
                  knechten. dat se mi hadde beden vmme enen vanghenen. gheheten Kn{ve}t M{ue}s
                  l{oe}s tho gheuende vnde de vanghene hadde dagh ghenømen vppe twenhundert Lubesche
                  mark ♦ Den ghaf ik {ee}r l{oe}s vppe dat ik ere peerde vorgheues nicht hebben
                  wolde. ♦ Dit is alle de vrøme den ik dar af hebbe. ♦ Vnde vortmer we mi dat
                  ouerseght heft edder ouerdichtet heft edder yn růne efte in rade weset heft dat ik
                  schole hemeliken edder sunderghe deghedinghe mid der koninghinne. edder mid ereme
                  rade deghedinghet hebben edder ghelt edder gh{ue}d vppeboret hebben van der
                  koninghinne edder van erer weghen hemeliken efte openbare de schal dat leghen vnde
                  lůcht yd alse {ee}n vor hyed kotzen kunten schalk alse ener menen schøken søne van
                  vader vnde van moder vthgheboren. ♦ Ik wil riden vor heren vnde stede vngheleydet
                  vnde wil tho den eren antwarden alse {ee}n bedderf m{ae}n. ♦ Ghescreuen yn sunte
                  Marie Magdalenen daghe vnder myneme ynghezeghele. vortmer vnder her Peter van
                  Vreden vnde her Arnd Belsters ynghezeghele de des rades sendeboten weren van
                  Rozstok to ener groteren tůchnisse tho deme suluen daghe ♦</p>
            <p rend="center">Per me Iohannem de Aa proconsulem ciuitatis Rozstok. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de ærlige og vise mænd borgmestre og rådmænd i staden Stralsund skal dette
                  brev gives i ærbødighed. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev eller hører det læse,
                  at jeg Johan van der Aa, borgmester i Rostock, har været stedt for dronningen i
                  Vordingborg og for alle de andre herrer, der var til stede der, nemlig hertug
                  Vartislav af Stettin, hertug Vartislav af Pommern og hertug Gerhard af Slesvig og
                  grev Klaus af Holsten, og for alle disse fornævnte herrers råd og har forsvaret
                  mig mod det rygte, som man har sagt om mig og også andre folk med stor uret,
                  nemlig at jeg skulde have ført forhandlinger særskilt og tilmed også skulde have
                  oppebåret gaver og gods fra dronningen. Dertil svarede dronningen således over for
                  alle de fornævnte herrer og deres råd, at jeg ikke havde været til stede ved nogen
                  forhandlinger og heller ikke havde hjulpet med at føre nogen forhandlinger, ud
                  over hvad dronningen og vor herre hertug Johan af Mecklenburg og begges råd på
                  begge sider åbent hørte og bifaldt. (Dronningen sagde:) »Desuden har jeg ikke
                  givet ham nogen penge eller noget gods, men to heste til ham og til enhver, da de
                  skulde ride med mig fra Sverige til Lindholm i Skåne, hvor de skulde tale med
                  deres herre kongen, hvilket hertug Johan selv bad mig om, for at de kunde ride
                  desto sikrere. Hvis nogen i ond hensigt har sagt, siger eller vil sige dem på, at
                  de havde ført nogen særforhandlinger, ud <pb facs="4658736"/> over hvad der er os
                  og begges råd vitterligt, eller hvis nogen siger dem på, at jeg har givet dem
                  penge, gaver eller gods andet end hestene, som de red på til deres herre kongen,
                  han øver storligen uret mod dem, og det er ikke rigtigt, så sandt hjælpe mig Gud
                  og helgenerne.« Derfor skal det være vitterligt for alle retskafne mænd, at alle
                  disse rygter er blevet sagt om mig med urette. Desuden erkendte dronningen over
                  for alle herrerne, ridderne og væbnerne, at hun havde bedt mig om at løslade en
                  fange, kaldet Knud Mus, og den fange havde aftalt 200 lybske mark i løsepenge. Ham
                  løslod jeg til hende, for at jeg ikke skulde have hendes heste uden vederlag.
                  Dette er al den nytte, som jeg har deraf. Og endvidere, den der har sagt eller
                  fundet på det om mig eller har stukket hovedet sammen med andre om, at jeg
                  hemmeligt enten skulde have ført særforhandlinger med dronningen eller med hendes
                  råd eller have oppebåret penge eller gods fra dronningen eller fra hendes side,
                  hemmeligt eller åbenbart, han skal være løgner og lyver som en infam tøjtes
                  horeunge og som en gemen skøges søn, af ussel herkomst fra faders og moders side.
                  Jeg vil ride til herrer og stæder uden lejde og vil forsvare min ære som en
                  retskaffen mand. Skrevet på sankt Maria Magdalenes dag under mit segl, endvidere
                  samme dag under hr. Peter van Vredens og hr. Arnold Belsters segl, der var
                  sendemænd for rådet i Rostock, til større vidnesbyrd. </p>
            <p> Ved mig, Johan van der Aa, borgmester i staden Rostock. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forhandlingerne i Vordingborg førtes i dagene omkr. 10. juli, jf. nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920710001'&gt;583&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
