<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13921208002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13921208002</idno>
            <idno type="dd_serialno">638</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505441"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Niederstadtbuch II p. 810 og 811, tillige bevaret i
                  mikrofilm. Indførelserne, nedenfor på p. 810, resten på p. 811, begge sider med
                  overskrift <hi rend="italic">Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> secundo concepcionis beatissime Marie uirginis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XXII 194 nr. 12461.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505440.webp">4. rk. IV nr. 638</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658773.webp">IV:4 nr. 638</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 638. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter mikrofilm: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-12-08"> 1392. 8. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i Lübeck giver en række borgere i Lübeck garantibreve, rettede til
                  rådmændene i Rostock, for at de kan få deres gods tilbage, som en række borgere
                  fra Rostock fratog dem på rejsen tilbage fra Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Notandum quod domini .. consules dederunt litteras suas fideiussorias ciuibus
                  eorum infrascriptis ad .. consules Rozstokcenses ad assequendum per Tymmonem
                  Zwarten procuratorem eorum xv lastas et xɉ tunnas allecium ii equos i tyram
                  pannorum quos et quas .. Pynnowe cum suis complicibus. in autumpno proxime
                  preterito dum redierant a Schania ciuibus eorum desumpserant antetactis uidelicet
                  Wernero Hoop. Reynekino van den Fynsten. Michaeli Steenvord Vickoni de Wedele.
                  Gherardo Prøyt Iohanni Bazedowen Nicolao de Verden Ludekino Markgreuen Reymaro
                  Bolten et Petro Hakelwerke. ex naue Nicolai Gladebruggen in quibus litteris domini
                  .. consules promiserunt quod .. consules Rozstokcenses et suates. occasione
                  bonorum que prefatus Tymmo is Zwarte de pretactis bonis assecutus fuerit nullimoda
                  posterior impeticio subsequi debeat unde Wernerus Hoop. Nicolaus de Verden Michael
                  Steenvorde et Vicko de Wedele coniuncta manu fideiusserunt se uelle dominos ..
                  consules de premissa fideiussione totaliter indempnes obseruare ♦ </p>
            <p> Similiter domini .. consules dederunt Ludekino Luchchowen Hinrico Bůtzowen <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> Ludekino Smede ciuibus eorum litteras fideiussorias ad .. consules
                  Rozstokcenses pro assequendis allecibus et bonis ipsis per Wittekoop et ..
                  Normannum desumptis e naue Nicolai Vetten in quibus litteris domini .. consules
                  promiserunt. quod .. Rozstokcenses et suates occasione bonorum et nauis
                  premissorum si prefato Ludekino ad hoc procuratori restituta fuerint nullimoda
                  posterior impeticio subsequi debeat unde Ludekinus Luchchowe Ludekinus Luneborch
                  et Ludekinus Smed coniuncta manu fideiusserunt se uelle dominos .. consules de
                  premissa fideiussione penitus indempnes conseruare ♦ </p>
            <p> Similiter Hinrico Cerrentyn Vickoni Wulf Iohanni van der Lynden Iohanni de Strey
                  Tydemanno de Lune et Hermanno Vyncken ciuibus eorum dederunt litteras ad ..
                  Rozstokcenses pro assequendis allecibus et bonis ipsis per Wyttekop et ..
                  Normannum desumptis e naue Henrici Detmers in quibus litteris domini .. consules
                  promiserunt quod .. Rozstokcenses et suates occasione bonorum et nauis premissorum
                  si Vyckoni Wulf et Hermanno Vyncken procuratoribus aliorum. restituta fuerint
                  nullimoda posterior impeticio subsequi debeat unde Tydemannus de Lune Hinricus
                  B{øe}ichorst et Vycko Wulf <pb facs="4505442"/> coniuncta manu fideiusserunt se
                  uelle dominos .. consules de premissa fideiussione totaliter indempnes conseruare
                  ♦ </p>
            <p> Notandum, quod domini .. consules dederunt litteras suas fideiussorias ciuibus
                  eorum infrascriptis ad .. consules Rozstokcenses ad assequendum per Bertoldum
                  Berskamp procuratorem eorum xx lastas et iii quartalia allecium cum i schemmesen
                  de c pellibus quas Tydemannus Ekke ciuis Rozstokcensis in autumpno proxime
                  preterito redeuntibus a Schania ciuibus eorum desumpserat antetactis. uidelicet
                  Hinrico Bekerholt Godekino Rauen Tydekino Boltzin Arnoldo Strammen Iacobo Kelner
                  Hinrico Pauenhusen Alberto eiusdem filio Alberto Westh{uv}s Conrado de Røde et
                  Bertoldo Berskamp antedicto ex naue Alberti Langendorp in quibus litteris domini
                  .. consules promiserunt quod .. consules Rozstokcenses et suates racione bonorum
                  que prefatus Bertoldus de pretactis bonis assecutus fuerit. nullimoda posterior
                  monicio subsequi debeat unde Hinricus Bekerholt Hinricus Pauenhusen Gherardus
                  Hoyeman et Heyno van dem Z{oe}de coniuncta manu fideiusserunt se uelle dominos
                  consules de premissa fideiussione totaliter indempnes obseruare ♦ </p>
            <p> Similiter Iohanni Schonenberch Gherardo Hoppenrot Hinrico Houeman et Hinrico
                  Vyncken ciuibus eorum domini consules litteras dederunt ad assequendum iiiɉ lastas
                  allecium vii minus tunnis unde Iohannes Schonenberch et Gherd de Mynden coniuncta
                  manu promiserunt se uelle dominos .. consules de tali fideiussione indempnes
                  conseruare. ♦ </p>
            <p> Similiter Wilkino Berwer et Arnoldo de Erle ciuibus eorum domini .. consules
                  dederunt litteras fideiussorias ad .. Rozstokcenses ad assequendum quedam bona
                  unde Iohannes Schypman. Iohannes de Wenden Heyno de Hederen et Iohannes Br{ue}ne
                  coniuncta manu promiserunt se uelle dominos .. consules de tali fideiussione
                  indempnes conseruare ♦ </p>
            <p> Similiter domino Ghoswino Clingenberch dederunt domini .. consules litteras
                  fideiussorias ad .. Rozstokcenses ad assequendum iiii equos unde Iohannes Horborch
                  et Iohannes Br{ue}ne coniuncta manu promiserunt se uelle dominos .. consules de
                  tali fideiussione indempnes conseruare ♦ </p>
            <p> Similiter Hermanno Scharbowen ciui eorum. dederunt domini .. consules litteras
                  fideiussorias ad .. Rozstokcenses ad assequendum i. lastam allecium et alia
                  diuersa bona unde Iohannes Br{ue}ne et Heyno de Hederen coniuncta manu promiserunt
                  se uelle dominos .. consules de tali fideiussione indempnes conseruare ♦ </p>
            <p> Similiter Hermanno Br{ue}nen dederunt litteras fideiussorias et pro ipso Iohannes
                  Br{ue}ne et Wylkinus Berwer coniuncta manu promiserunt. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt, at de herrer rådmænd gav deres nedenfor anførte borgere
                  garantibrev til rådmændene i Rostock, for at de gennem deres befuldmægtigede Timme
                  Swarte kan erhverve 15 læster og 10 1/2 tønde sild, to heste, een pakke klæde,
                  hvilket Pinnow sammen med sine medskyldige havde frataget fornævnte borgere,
                  nemlig Werner Hoop, Reineke van den Finsten, Michael Stenvort, Fikke v. Wedel,
                  Gerhard Proyt, Johan Basedow, Nicolaus v. Verden, Lydeke Markgreve, Reimar Bolte
                  og Peter Hakelwerk, næst forbigangne efterår, mens de vendte tilbage fra Skåne,
                  fra Nicolaus Gladebrugges skib, i hvilket brev de herrer rådmænd lovede, at ingen
                  senere påmindelse skal følge efter over for rådmændene i Rostock og deres mænd med
                  anledning i det gods, som fornævnte Timme Swarte har erhvervet af fornævnte gods,
                  hvorfor Werner Hoop, Nicolaus v. Verden, Michael Stenvort og Fikke v. Wedel med
                  håndslag har garanteret, at de vilde holde de herrer rådmænd fuldstændigt
                  skadesløse for fornævnte garanti. På lignende måde gav de herrer rådmænd Lydeke
                  Lüchow, Henrik Bützow og Lydeke Schmidt, deres borgere, garantibrev til rådmændene
                  i Rostock, for at de kan erhverve de sild og det gods, der blev frataget dem af
                  Wittekop og .. Nortmann fra Nicolaus Vettes skib, i hvilket brev de herrer rådmænd
                  lovede, at ingen senere påmindelse skal følge efter over for (rådmændene) i
                  Rostock og deres mænd med anledning i fornævnte gods og skib, hvis de bliver givet
                  tilbage til fornævnte Lydeke, der er befuldmægtiget hertil, hvorfor Lydeke Lüchow,
                  Lydeke Lüneburg og Lydeke Schmidt med håndslag har garanteret, at de vilde holde
                  de herrer rådmænd fuldstændigt skadesløse for fornævnte garanti. På lignende måde
                  gav de Henrik Zarrentin, Fikke Wulf, Johan van der Linden, Johan v. Strey, Tideman
                  v. Line og Herman Vinke, deres borgere, <pb facs="4658774"/> brev til ..
                  (rådmændene) i Rostock, for at de kan erhverve de sild og det gods, der blev
                  frataget dem af Wittekop og .. Nortmann fra Henrik Detmars skib, i hvilket brev de
                  herrer rådmænd lovede, at ingen senere påmindelse skal følge efter over for
                  (rådmændene) i Rostock og deres mænd med anledning i fornævnte gods og skib, hvis
                  de bliver givet tilbage til Fikke Wulf og Herman Vinke, de andres befuldmægtigede,
                  hvorfor Tideman Line, Henrik Boichorst og Fikke Wulf med håndslag har garanteret,
                  at de vilde holde de herrer rådmænd fuldstændigt skadesløse for fornævnte garanti. </p>
            <p> Det skal være vitterligt, at de herrer rådmænd gav deres nedenfor anførte borgere
                  deres garantibrev til rådmændene i Rostock, for at de gennem deres befuldmægtigede
                  Bertold Berskamp kan erhverve 20 læster og 3/4 (tønde) sild tillige med 1 knippe
                  på 100 skind, som Tideman Egge, borger i Rostock, havde frataget deres fornævnte
                  borgere, nemlig Henrik Bekerholt, Godeke Raven, Tideke Boltzin, Arnold Strammen,
                  Jakob Kelner, Henrik Pavenhusen, Albrecht, sammes søn, Albrecht Westhus, Konrad v.
                  Rode og fornævnte Bertold Berskamp, fra Albrecht Langendorps skib, da de i næst
                  forbigangne efterår vendte tilbage fra Skåne, i hvilket brev de herrer rådmænd
                  lovede, at ingen senere påmindelse skal følge efter over for rådmændene i Rostock
                  og deres mænd på grund af det gods, som fornævnte Bertold har erhvervet af
                  fornævnte gods, hvorfor Henrik Bekerholt, Henrik Pavenhusen, Gerhard Hoyeman og
                  Heine v. dem Sode med håndslag har garanteret, at de vilde holde de herrer rådmænd
                  fuldstændigt skadesløse for fornævnte garanti. </p>
            <p> På samme måde gav de herrer rådmænd Johan Schonenberg, Gerhard Hoppenrode, Henrik
                  Hoveman og Henrik Vinke, deres borgere, brev, for at de kan erhverve 3 1/2 læst
                  sild minus 7 tønder, hvorfor Johan Schonenberg og Gerhard v. Minden med håndslag
                  har garanteret, at de vilde holde de herrer rådmænd skadesløse for denne garanti. </p>
            <p> På samme måde gav de herrer rådmænd Wilken Berwer og Arnold v. Erle, deres
                  borgere, garantibrev til (rådmændene) i Rostock, for at de kan erhverve noget
                  gods, hvorfor Johan Schipman, Johan v. Wenden, Heine v. Hederen og Johan Brun med
                  håndslag har lovet, at de vilde holde de herrer rådmænd skadesløse for denne
                  garanti. </p>
            <p> På samme måde gav de herrer rådmænd hr. Goswin Klingenberg garantibrev til
                  (rådmændene) i Rostock, for at han kan erhverve fire heste, hvorfor Johan Horborg
                  og Johan Brun med håndslag har lovet, at de vilde holde de herrer rådmænd
                  skadesløse for denne garanti. </p>
            <pb facs="4658775"/>
            <p> På samme måde gav de herer rådmænd Herman Scharbow, deres borger, garantibrev til
                  (rådmændene) i Rostock, for at han kan erhverve een læst sild og forskelligt andet
                  gods, hvorfor Johan Brun og Heine v. Hederen med håndslag har lovet, at de vilde
                  holde de herrer rådmænd skadesløse for denne garanti. </p>
            <p> På samme måde gav de Herman Brun garantibrev, og Johan Brun og Wilken Berwer
                  lovede med håndslag på dennes vegne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> indførelserne findes på to sider efter hinanden, der begge som
                  overskrift har _I det Herrens år 1392 på den såre hellige jomfru Marias undfangelsesdag_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
