<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13921213001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13921213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">639</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Niederstadtbuch II p. 813 og 814, tillige bevaret i
                  mikrofilm. Begge sider med overskriften <hi rend="italic">Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                        ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> secundo Lucie uirginis</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XXII 196 nr. 12461.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505443.webp">4. rk. IV nr. 639</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658775.webp">IV:4 nr. 639</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 639. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter mikrofilm: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-12-13">
                   1392. 13. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i Lübeck giver en række borgere i Lübeck garantibreve, rettede til
                  rådmændene i Rostock, for at de kan få deres gods tilbage, som en række borgere
                  fra Rostock fratog dem på rejsen tilbage fra Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Notandum quod domini .. consules dederunt litteras suas fideiussorias Iohanni
                  Volqwerdes ciui eorum ad consules Rozstokcenses ad assequendum allecia et bona
                  eidem Iohanni ex naue Iohannis Vedderen desumpta in quibus litteris domini
                  consules promiserunt quod .. consules <app>
                  <lem>Rozstokcenses</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> et suates racione bonorum que Iohannes Volqwerdes de premissis bonis fuerit
                  assecutus nullimoda posterior impeticio ex parte ipsius Iohannis subsequi debeat
                  unde Iohannes Michelstorp <app>
                  <lem>et*</lem>
                  <rdg>et et <q>A</q>.</rdg>
               </app> idem Iohannes Volqwerdes coniuncta manu promiserunt se uelle dominos
                  consules de huiusmodi fideiussione seruare indempnes. ♦</p>
            <p> Notandum quod domini .. consules dederunt litteras suas fideiussorias Wernekino
                  Ozenbruggen <app>
                  <lem>seruitor&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>seruitore <q>A</q>.</rdg>
               </app> commensali domine Hilleghundis Trauelmannes ad assequendum duas lastas
                  allecium ex naue Gherardi Wellingh{øe}uen desumptas in quibus litteris domini ..
                  consules promiserunt quod .. consules Rozstokcenses et suates occasione bonorum
                  que idem Wernekinus de premissis bonis assecutus fuerit nullimoda posterior
                  impeticio ex parte ipsius et predicte domine Hilleghundis subsequi debeat unde
                  dominus Iordanus Pleskowe et Marquardus Lange <app>
                  <lem>coniuncta manu</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. med henvisningstegn under</q> promiserunt <q>ved linieudgang
                        A</q>.</rdg>
               </app> promiserunt se uelle dominos .. consules de huiusmodi fideiussione seruare
                  indempnes. ♦ </p>
            <p> Notandum quod domini .. consules dederunt litteras suas fideiussorias Ludekino
                  Smyd seniori ciui eorum ad consules Rozstokcenses ad assequendum i. lastam
                  allecium desumptam ex naue Iohannis <app>
                  <lem>Vedderen*</lem>
                  <rdg>Vedderen desumptas <q>A</q>.</rdg>
               </app> in quibus litteris domini .. consules promiserunt quod .. consules
                  Rozstokcenses et suates occasione bonorum que idem Ludekinus de premissis fuerit
                  assecutus nullimoda posterior impeticio. ex parte ipsius subsequi de<pb facs="4505444"/>beat unde Hinricus Bønhorst et ipse Ludekinus Smyd coniuncta
                  manu promiserunt se uelle dominos consules de huiusmodi fideiussione indempnes
                  conseruare ♦ </p>
            <p> Similiter Ludekino Smyd iuniori <app>
                  <lem>ciui</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> dederunt litteras fideiussorias ad eosdem consules Rozstokcenses ad
                  assequendum xiiii tunnas allecium et quedam alia bona ex naue Iohannis Vedderen
                  desumptas unde Hinricus Bønhorst et idem Ludekinus Smyd iunior coniuncta manu
                  promiserunt se uelle dominos consules de huiusmodi fideiussione indempnes
                  conseruare ♦ </p>
            <p> Similiter .. Gherardo Grentzen ciui eorum dederunt litteras suas fideiussorias ad
                  consules Rozstokcenses ad assequendum xix tunnas allecium et quedam alia bona
                  desumptas ex naue Iohannis Vedderen unde Gherlacus Rauen et idem Gherardus
                  coniuncta manu promiserunt se uelle dominos .. consules de huiusmodi fideiussione
                  indempnes conseruare ♦ </p>
            <p> Notandum quod Bernardo T{ue}suelt iuniori dederunt domini .. consules suas
                  litteras fideiussorias ad consules Rozstokcenses ad assequendum paratas pecunias
                  et quedam bona desumpta Hansoni R{øe}per famulo eiusdem per Pynnowen et eius
                  complices in quibus domini .. consules promiserunt quod .. consules Rozstokcenses.
                  et suates occasione bonorum que de premissis bonis idem Hanso fuerit assecutus
                  nullimoda posterior impeticio subsequi debeat unde Iohannes Schonenberch et
                  Bernardus antedictus coniuncta manu promiserunt se uelle dominos .. consules de
                  huiusmodi fideiussione indempnes conseruare. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt, at de herrer rådmænd gav deres borger Johan Volquards
                  deres garantibrev til rådmændene i Rostock, for at han kan erhverve de sild og det
                  gods, der blev frataget samme Johan fra Johan Vedderes skib, i hvilket brev de
                  herrer rådmænd lovede, at ingen senere påmindelse skal følge efter over for
                  rådmændene i Rostock og deres mænd på denne Johans vegne på grund af det gods, som
                  Johan Volquards har erhvervet af fornævnte gods, hvorfor Johan Michelstorp og
                  samme Johan Volquards med håndslag har lovet, at de vilde holde de herrer rådmænd
                  skadesløse for denne garanti. </p>
            <p> Det skal være vitterligt, at de herrer rådmænd gav Werneke Osenbrugge, fru
                  Hillegund Travelmans tjener og bordfæller, deres garantibrev, for at han kan
                  erhverve to læster sild, der var taget fra Gerhard Wellinghovens skib, i hvilket
                  brev de herrer rådmænd lovede, at ingen senere påmindelse skal følge efter over
                  for rådmændene i Rostock og deres mænd på dennes og fornævnte fru Hillegunds vegne
                  på grund af det gods, som samme Werneke har erhvervet af fornævnte gods, hvorfor
                  hr. Jordan Pleskow og Markvard Lange med håndslag har lovet, at de vilde holde de
                  herrer rådmænd skadesløse for denne garanti. </p>
            <p> Det skal være vitterligt, at de herrer rådmænd gav Lydeke Schmidt den ældre,
                  deres borger, deres garantibrev til rådmændene i Rostock, for at han kan erhverve
                  een læst sild, der var taget fra Johan Vedderes skib, i hvil<pb facs="4658776"/>ket brev de herrer rådmænd lovede, at ingen senere påmindelse skal følge efter
                  over for rådmændene i Rostock og deres mænd på dennes vegne med anledning i det
                  gods, som samme Lydeke har erhvervet af fornævnte, hvorfor Henrik Bonhorst og
                  denne Lydeke Schmidt med håndslag har lovet, at de vilde holde de herrer rådmænd
                  skadesløse for denne garanti. </p>
            <p> På samme måde gav de Lydeke Schmidt den yngre, deres borger, garantibrev til
                  samme rådmænd i Rostock, for at han kan erhverve 14 tønder sild og noget andet
                  gods, der var taget fra Johan Vedderes skib, hvorfor Henrik Bonhorst og samme
                  Lydeke Schmidt den yngre med håndslag har lovet, at de vilde holde de herrer
                  rådmænd skadesløse for denne garanti. </p>
            <p> På samme måde gav de Gerhard Grenze, deres borger, deres garantibrev til
                  rådmændene i Rostock, for at han kan erhverve 19 tønder sild og noget andet gods,
                  der var taget fra Johan Vedderes skib, hvorfor Gerlak Raven og samme Gerhard med
                  håndslag lovede, at de vilde holde de herrer rådmænd skadesløse for denne garanti. </p>
            <p> Det skal være vitterligt, at de herrer rådmænd gav Bernhard Tusfeld den yngre
                  deres garantibrev til rådmændene i Rostock, for at han kan erhverve de rede penge
                  og noget gods, der blev taget fra Hans Röper, sammes svend, af Pinnow og hans
                  medskyldige, i hvilket (brev) de herrer rådmænd lovede, at ingen senere påmindelse
                  skal følge efter over for rådmændene i Rostock og deres mænd med anledning i det
                  gods, som samme Johan har erhvervet af fornævnte gods, hvorfor Johan Schonenberg
                  og fornævnte Bernhard med håndslag har lovet, at de vilde holde de herrer rådmænd
                  skadesløse for denne garanti. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> indførelserne findes på to sider efter hinanden, der begge som
                  overskrift har _I det Herrens år 1392 jomfruen Lucies dag_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
