<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13921124002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13921124002</idno>
            <idno type="dd_serialno">632</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 153 (= gl. p. 131) — <hi rend="italic">Ab:</hi> Thorn byarkiv. Ms. VII, 1 f. 85r, begyndelsen
                  stærkt beskadiget. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 97 nr. 124 — Poelman, Oostzeehandel I 138 nr. 550.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505434.webp">4. rk. IV nr. 632</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658767.webp">IV:4 nr. 632</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 632. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa og Ab: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-11-24"> 1392. 24. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af de preussiske stæders dag i Marienburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xcii<hi rend="sup">o</hi> uigilia Katherine ciuitates Prussie in Marienburg <app>
                  <lem>congregat&lt;e&gt;</lem>
                  <rdg>congregati <q>Aa, ulæseligt i Ab</q>.</rdg>
               </app> subscripta pertractarunt/ uidelicet Thorun. Danczik. Elbing et Brůnsberg </p>
            <p> &lt;1&gt; Czu dem ersten van der zegelacien wy man daz sulle halden hir im lande
                  czur zee wert czu segelen/ dor vff der stete sin. daz man d{ie} lute dis landis
                  dar inne so be<pb facs="4505435"/>sorge daz nymand segiln sal. her segile mit
                  vloten van x schiffen. nicht min. hin vnde her wider dis iar dorch den Sund mit
                  allirhande ghute/ wer daz breche/ her were binnen adir bussen landes gesessen. der
                  dis landes lute ghut fůrete/ deme sal man nicht hy im lande laden keyn ghut/ wedir
                  man noch schyf binnen v. iaren etcetera.</p>
            <p> &lt;2-6&gt; .....</p>
            <p> &lt;7&gt; Vortmer so hot her Euirhard Segefrid der stete voyt vff Schone dis
                  landis den steten vorgelegit von beuelunge der heren von Danczik daz ire aldirlute
                  czu Danczik der botenere gros sich dirclagen schaden der do kummet von den
                  heringtunnen. hering czu salczen vff Schone. ♦ Doruff sint dy stete eins worden.
                  daz man den von Lubek scribe. welch gebint sy halden wellen an den tunnen. der
                  Rostoker band. ader der <app>
                  <lem>Kolberger</lem>
                  <rdg>Colberger <q>Ab</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>band</lem>
                  <rdg>mgl. <q>Ab</q>.</rdg>
               </app>. welches daz sy kyzen daz sy den andern steten by en gelegen scriben. daz
                  man gemeinlich eynes bandes gebruche vnde nymand sunderlich. vorteil suche. wo man
                  dy anders vunde uff Schone daz man dy sal vorebornen. Dy briue sullen dy von
                  Danczik sriben <app>
                  <lem>losen</lem>
                  <rdg>lassen <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> vnde vmme eyne antwerte bitten </p>
            <p> &lt;8&gt; Ouch daz man s{ie} bitte vmme eyne antwerte ab si daz halden vnde
                  vorbiten willen mit den karinen czu tragen uff Schone noch begerunge der voyte <app>
                  <lem>gemeinlich. alze</lem>
                  <rdg>gemeinlich so bitende, <q>derefter ny linie</q> Vortmer <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> her Euerd voyt uff <app>
                  <lem>Schone</lem>
                  <rdg>Schone hat <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> der voyte <app>
                  <lem>begerunge</lem>
                  <rdg>begerunge vff Schone <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> vor dy stete <app>
                  <lem>hot</lem>
                  <rdg>mgl. <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> gebrocht in sulchen worten:</p>
            <p> Aldus zo hebben de gemeinnen voghede tho Valsterbode vnd tho Schonør ouer eyn
                  gedregen (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13921124001" type="link">631</ref>
               </hi>) ♦ Dat sullen de von Danczik an dee zeestede scriuen.</p>
            <p> &lt;9&gt; <app>
                  <lem>Welch</lem>
                  <rdg>Vortmer welch <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> man by vz deme lande uff dy Prussische vitte kummet der {ee}yne bude helt
                  vnde eyn hantwerk tribit der sal sin budengelt geben glich eynem vischere. </p>
            <p>&lt;10-13&gt; .....</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1392 dagen før Katharinas dag forsamledes Preussens stæder i
                  Marienburg, nemlig Thorn, Danzig, Elbing og Braunsberg, og gennem drøftede
                  nedenskrevne sager. </p>
            <p>
               <pb facs="4658768"/> &lt;1&gt; For det første om sejladsen, hvordan man skal
                  forholde sig her i landet med at sejle på havet, derom (er) det stædernes agt, at
                  man i dette punkt skal sørge for folk i dette land således, at ingen skal sejle,
                  medmindre han sejler med flåder på ti skibe, ikke mindre, frem og tilbage hertil i
                  år gennem Øresund med al slags gods. Den, der bryder det, hvad enten han bor inden
                  for eller uden for landet, og som fører gods, der tilhører dette lands folk, ham
                  skal man ikke her i landet laste noget gods for, hverken mand eller skib, i fem år
                  o.s.v. </p>
            <p> &lt;2-6&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;7&gt; Endvidere har hr. Everhard Segefrid, foged i Skåne for dette lands
                  stæder, efter betaling fra herrerne i Danzig forelagt stæderne, at deres oldermænd
                  for bødkerne i Danzig kraftigt klager over den skade, der kommer af sildetønderne
                  til at salte sild i i Skåne. Derom har stæderne besluttet, at man skal skrive til
                  dem i Lübeck, hvilket tøndemål de vil overholde for tønderne, Rostockmålet eller
                  Kolbergmålet; hvilket de vælger, det skal de skrive til de andre stæder, der er
                  beliggende hos dem, så at man i fællesskab bruger et og samme tøndemål, og ingen
                  søger særlig fordel. Hvor man finder dem<ref target="drb2"/> anderledes i Skåne,
                  skal man brænde dem. De breve skal de i Danzig lade skrive og bede om et svar<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> &lt;8&gt; Desuden at man skal bede dem om et svar på, om de efter begæring af
                  fogederne i fællesskab vil overholde og forbyde at gå med kurve i Skåne, således
                  som hr. Everhard, foged i Skåne, har bragt fogedernes begæring for stæderne med
                  denne ordlyd: Følgende har hansefogederne i Falsterbo og i Skanør besluttet
                     (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13921124001" type="link">631</ref>
               </hi>). Det skal de i Danzig skrive til søstæderne. </p>
            <p> &lt;9&gt; Hvilken mand der kommer fra landet hen til det preussiske fed og har en
                  bod og driver et håndværk, han skal betale leje for sin bod ligesom en fisker. </p>
            <p> &lt;10-13&gt; .....<ref target="drb4"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> § 2 handler om forholdet til England, § 3 om beslaglagt gods, § 4 om
                  handelen med klæde, § 5 om sølv- og guldsmedes forhold og § 6 om Lüneburgsaltet. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. tønderne. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13921130002'&gt;635&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> handler om forholdet til Flandern. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
