<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920722001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920722001</idno>
            <idno type="dd_serialno">590</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Henneke Olufsøn Bjørns arkiv = ny kronol. rk. 1514. Perg. 26,5 ×
                  12,2 (plica 1,8). 1: Jens Grubbes segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 929. 2-7:
                  Seglsnit. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Iens Grwbbes skiødebreff om hans
                     anparth wdi Skwldervp som han skiødthe Hening Olsøn till Sørwp mcdxcii</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med bemærkning <hi rend="italic">Primum tantum sigillum
                     adest. NB. bonum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3867 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505395.webp">4. rk. IV nr. 590</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658734.webp">IV:4 nr. 590</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 590. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-07-22">
                   1392. 22. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Grubbe af Ordrup erklærer, at han har mageskiftet sin arvelod i Skullerup og
                  i Saksebol med sin søster Ingeborg Pedersdatters arvelod i Ordrup og Nyrup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iohannes Grubbæ de Grubbæworthorp salutem
                  in domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me et heredes
                  meos bona mea uidelicet totam porcionem meam in curia Skwldorp. in quodam bool
                  dicto Saxæbool in Kitzorp et in Loddorp michi post patrem et matrem iure
                  hereditario aduoluta cum omnibus ipsorum bonorum et porcionis pertinenciis.
                  uidelicet. agris pratis siluis piscaturis humidis et siccis mobilibus et
                  immobilibus nullis exceptis cum dilecto <app>
                  <lem>gener&lt;o&gt;</lem>
                  <rdg>genere <q>A</q>.</rdg>
               </app> meo Hennichino Olafsøn in Syøholm. pro bonis uxoris sue Ingeburgh
                  Pæthersdater sororis mee dilecte. uidelicet tota porcione sua in Grubbæwortorp et
                  in Nytorp sibi post patrem nostrum iure hereditario aduoluta cum omnibus ipsorum
                  bonorum et porcionis pertineneiis. uidelicet. agris pratis siluis piscaturis
                  humidis et siccis mobilibus et immobilibus nullis exceptis diuisisse wlgariter
                  dictum mekteth iure perpetuo possidenda ♦ Insuper obligo me et heredes meos
                  predicto Hennichino Olaui et heredibus suis predicta bona et porcionem liberare et
                  disbrigare ab impeticione quorumcumque prout exigunt leges terre hoc adiecto quod
                  si predicta bona uel porcio de dicto Hennichino Olafsøn uel heredibus suis causa
                  apropriacionis mee uel heredum meorum euicta fuerint. extunc obligo me et heredes
                  meos dicto Hennichino Olaui et heredibus suis bona predicta et porcionem uxoris
                  sue predicte in Grubbæwortorp et Nythorp libera prout iam sunt restituere et
                  totaliter rescotare ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
                  uirorum nobilium et dominorum Folmari Iacobsøn Andree Iacobsøn Petri Basse militum
                  Andree Olafsøn de Næsby Petri Basse et Tyghe Bassæ armigerorum presentibus est
                  appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> secundo die beate Marie Magdalene. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Grubbe af Grubbe-Ordrup til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. Alle,
                  nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg og mine arvinger har
                  mageskiftet, på folkesproget kaldet 'mekteth'<ref target="drb1"/>, mit gods,
                  nemlig hele min lod i gården Skullerup, i et bol, der kaldes Saksebol, i Kisserup
                  og i Lodderup, der med arveret var tilfaldet mig efter min fader og moder, tillige
                  med alle tilliggender til dette gods og denne lod, nemlig agre, enge, skove,
                  fiskevande, vådt og tørt, rørligt og urørligt, intet undtaget, med min elskede
                  svoger Henneke Olufsen i Søholm for det gods, tilhørende hans hustru Ingeborg
                  Pedersdatter, min elskede søster, nemlig hele hendes lod i Grubbe-Ordrup og i
                  Nyrup, som med arveret var tilfaldet hende efter vor fader, tillige med alle
                  tilliggender til dette gods og denne lod, nemlig agre, enge, skove, fiskevande,
                  vådt og tørt, rørligt og urørligt, intet undtaget, at besidde med evig ret.
                  Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til for fornævnte Henneke Olufsen og
                  hans arvinger at frigøre og fri fornævnte gods og lod for påkrav fra hvem som
                  helst, således som landets love kræver det, med den tilføjelse, at dersom
                  fornævnte gods eller lod fravindes nævnte Henneke Olufsen eller hans arvinger på
                  grund af mangel ved min eller mine arvingers hjemling, da forpligter jeg mig og
                  mine arvinger til at gengive og fuldt ud tilbageskøde nævnte Henneke <pb facs="4658735"/> Olufsen og hans arvinger hans fornævnte hustrus fornævnte gods
                  og lod i Grubbe-Ordrup og Nyrup så frie, som de nu er. Til vidnesbyrd herom er mit
                  segl tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd og herrer Folmer Jakobsen,
                  Anders Jakobsen, Peder Basse, riddere, Anders Olufsen af Næsby, Peder Basse og
                  Tyge Basse, væbnere, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1392 på den
                  hellige Marie Magdalenes dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst, d.v.s. vederlagt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
