<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920303001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920303001</idno>
            <idno type="dd_serialno">533</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Kr. Frellavsøn Frille = ny kronol. rk. 1502, Perg., nederste højre
                  hjørne tabt, 26,5 × 10,6 (plica 2,2). 1-4: Seglsnit. 5: Perg.rem. Esbern Tagesens
                  segl (Emmiksen) af ufarvet voks, DAS. 976, nu i seglsamlingen. 6-9: Seglsnit. 10:
                  Perg.rem. 11: Seglsnit. 12: Gunnar Thomsens segl (Lange) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 977. 13: Perg.rem. 14-15: Seglsnit. 16: Seglsnittet tabt. I
                     <hi rend="italic">Aa</hi> nævnes fire segl som bevaret. På bagsiden med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Quittancie</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med bemærkning
                     <hi rend="italic">Quatuor sigilla adsunt. NB. NB. optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mag. til dansk Adelshist. I 123 — Reg. Dan. nr. 2867; Rep. nr. 3846.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505340.webp">4. rk. IV nr. 533</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658690.webp">IV:4 nr. 533</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 533. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-03-03">
                   1392. 3. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> 16 væbnere bevidner, at Kristian Frellesen efter Ribe Kapitels kendelse har
                  betalt en forligsbøde til biskop Eskil af Ribe, som har erklæret sig fuldt ud
                  tilfredsstillet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Thomas Iwari. Iohannes Thome <app>
                  <lem>capitanius</lem>
                  <rdg>= capitaneus.</rdg>
               </app> castri Kaalding. Otto Snafs. Thyderichus Thome. Esbernus Taagson Lagho
                  Dyacn. Ywarus Thome. Nicholaus Moltson. Nicholaus Rutze. Petrus Iohannis. Olauus
                  Thome. Gunnerus Thome. Hynricus Sønikson Folradus Leembek. Lodewicus Petri.
                  Iohannes Skelle. armigeri salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis
                  quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> secundo ipsa dominica Inuocauit me personaliter constitutus
                  discretus uir Cristiernus Frellaui armiger ante ualuas chori ecclesie Ripensis cum
                  amicis suis et cognatis militaribus et armigeris cuiusdam composicionis emendam
                  alias dictam soon eidem Cristierno per capitulum Ripense pronunciatam <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> uenerabili in Christo patri et domino. domino Eskillo perficiendam prout
                  iidem dominus episcopus et Cristiernus. nomine eorum propriorum. familiariumque
                  suorum super omnibus et singulis litibus et discordiis inter ipsos motis. in
                  dictum capitulum sub pena. c. marcharum Lubicensium in quodam compromisso eorundem
                  sigillis sigillato compromiserant solempniter et exstitit compromissum/ ipso
                  domino episcopo presente et acceptante secundum formam et tenorem pronunciacionis
                  dicti capituli et responsi dicti Cristierni cum suis prout debuit realiter
                  perfecit et compleuit cum effectu ita quod dictus dominus episcopus in huiusmodi
                  composicionis et emende complecione totaliter exstitit contentatus et sic dictum
                  Cristiernum pro dicto soon quitum dimisit penitusque solutum ♦ Quod coram omnibus
                  quorum interest uel intererit protestamur per presentes ♦ In cuius rei testimonium
                  sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦ Datum Ripis an[no] et die supradictis.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658691"/> Thomas Ivarsen, Jens Thomsen, høvedsmand på borgen Kolding,
                  Otto Snafs, Didrik Thomsen, Esbern Tagesen, Lave Degn, Ivar Thomsen, Niels
                  Maltesen, Klaus Rutze, Peder Jensen, Oluf Thomsen, Gunnar Thomsen, Henrik
                  Sønniksen, Volrad Limbæk, Ludvig Pedersen, Jens Skeel, væbnere, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at i det Herrens år 1392 på selve søndagen Invocavit
                  me fremstod den gode mand Kristian Frellesen, væbner, personligt foran korbuen i
                  kirken i Ribe tillige med sine venner og slægtninge, riddermæssige mænd og
                  væbnere, og, som han burde, virkeligt betalte og virkningsfuldt fuldkommede en
                  forligsbøde, også kaldet 'soon'<ref target="drb1"/>, som var forkyndt samme
                  Kristian af kapitlet i Ribe, og som skulde betales til den ærværdige fader i
                  Kristus og herre, hr. Eskil, eftersom samme herre biskop og Kristian i deres eget
                  og deres undergivnes navn højtideligt havde antaget nævnte kapitel til
                  voldgiftsmænd angående alle de stridigheder og uoverensstemmelser, der var opstået
                  dem imellem, under trussel om en bøde på 100 mark lybsk i et forlig, beseglet med
                  sammes segl<ref target="drb2"/>, og der er blevet forlig, idet denne herre biskop
                  var til stede og godkendte i overensstemmelse med form og indhold af nævnte
                  kapitels kendelse og nævnte Kristians og hans mænds svar, således at nævnte herre
                  biskop helt og fuldt blev tilfreds med opfyldelsen af dette forlig og denne bøde
                  og således erklærede nævnte Kristian for kvit og fuldstændigt frigjort med hensyn
                  til nævnte soon<ref target="drb1"/>. Dette erklærer vi med dette brev over for
                  alle, hvem det vedkommer eller vil kunne vedkomme. Til vidnesbyrd herom er vore
                  segl hængt under dette brev. Givet i Ribe ovennævnte år og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1391/dd_13911121001'&gt;462&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
