<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13921031001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13921031001</idno>
            <idno type="dd_serialno">628</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — To referater i Sorø gavebog f. 8r og 15v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. IV 478 og 488, herefter Ranvig, Sorøkrøn. II 97 og 109 (<hi rend="italic">dansk
                     oversættelse</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505430.webp">4. rk. IV nr. 628</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658764.webp">IV:4 nr. 628</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 628. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Sorø gavebog: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-10-31"> 1392. 31. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fru Gese, datter af Oluf Bjørnsen og enke efter Engelbert af Torbenfeld,
                  mageskifter sit gods i Døjringe, Nyrup og Oreby til Sorø kloster mod en brydegård
                  med gårdsæder i Seerdrup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">f. 8r:</hi>
               </p>
            </div>
            <div>
               <p>
                  <hi rend="italic">Uenerabilis matrona domina Gesæ filia Olaui Byornson militis uxor quondam
                        Engelberti de Torbendæfeldæ faciens ad requestam <app>
                        <lem>predic&lt;t&gt;i</lem>
                        <rdg>predicci <q>gavebogen</q>.</rdg>
                     </app> domini Nicolai abbatis commutacionem bonorum. scotauit monasterio de
                        consensu <app>
                        <lem>fratrum</lem>
                        <rdg>
                           <q>herefter slettet</q> pre <q>ved rasur ms</q>.</rdg>
                     </app> suorum Hennikkini et Beronis possessiones in Dødringæ quas ex
                        successione post filium optinuit. possessiones uidelicet. de pensione
                        quinque talentorum <app>
                        <lem>anone</lem>
                        <rdg>= annone.</rdg>
                     </app> cum ceteris obuencionibus annua. possessiones quoque in Nyørp
                        parrochie <app>
                        <lem>Vgherløsæ</lem>
                        <rdg>
                           <q>med</q> h <q>tilf. o. l. ms</q>.</rdg>
                     </app> in prouincia Merløsæheret. et omnia que possedit in Oræby prouincie
                        Arsheret cum uniuersis attinenciis earum omnium uidelicet. agris. pratis.
                        pascuis. et siluis etcetera ♦ In recompensacionem autem recepit a monasterio
                        curiam unam uillicalem cum suis inquilinariis et cum molendino ad aquas.
                        sitam in oppido Syrethorp prouincie Slawelsæheret ♦ Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     <app>
                        <lem>ccc</lem>
                        <rdg>
                           <q>herefter slettet</q> lx <q>ved rasur ms</q>.</rdg>
                     </app> xcii<hi rend="sup">o</hi> uigilia omnium sanctorum</hi>. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">f. 15v:</hi>
               </p>
            </div>
            <div>
               <p> Deinde domina Gese filia domini Olaui Biorsson militis relicta Engilberti <app>
                     <lem>ex consensu fratrum suorum Hennekini et Beronis</lem>
                     <rdg>
                        <q>tilf. i mrg. til venstre med anden hd. ms</q>.</rdg>
                  </app> faciens concambium cum monasterio scotauit omnes possessiones in
                     Dytringe ad se per mortem filii sui iure hereditario deuolutas de quibus pro
                     annua pensione soluuntur quinque talenta annone cum ceteris obuencionibus
                     solitis et consuetis. ♦ Hec eciam Gese pure et plane per concambium <pb facs="4505431"/> scotauit monasterio omnia bona sua in Nyorp in parrochia
                     Vgerløse in Mierløseheret et omnia bona que possedit in Oreby i Aarsheret cum
                     pertinenciis uidelicet agris pratis pascuis siluis etcetera ♦ Pro istis omnibus
                     recepit a monasterio unam curiam uillicalem cum suis inquilinis et molendino ad
                     aquas sito in opido Sirethorp in Slawelseheret/ ♦ Super hiis exstat littera
                     autentica sub dato anno domini 1392 <app>
                     <lem>uigilia omnium sanctorum</lem>
                     <rdg>
                        <q>tilf. med anden hd. ms</q>.</rdg>
                  </app>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="src">
               <p/>
            </div>
            <div>
               <p> Den ærværdige husfrue fru Gese, datter af Oluf Bjørnsen, ridder, afdøde
                     Engelbert af Torbenfelds hustru, foretog på anmodning af fornævnte hr. Niels,
                     abbed, et mageskifte og skødede med samtykke af sine brødre Henneke og Bjørn
                     nogle besiddelser i Døjringe, som hun havde fået ved arv efter sin søn, til
                     klostret, nemlig besiddelser, der gav fem pund korn i årlig afgift sammen med
                     de øvrige oppebørsler; og også besiddelser i Nyrup i Ugerløse sogn i Merløse
                     herred, og alt hvad hun ejede i Årby i Ars herred med alt dettes samtlige
                     tilliggender, nemlig agre, enge, græsgange og skove o.s.v. Og som vederlag
                     modtog hun af klostret en brydegård med dens gårdsædegårde og med en vandmølle
                     i landsbyen Seerdrup i Slagelse herred. I det Herrens år 1392 dagen før
                     allehelgensdag. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p/>
            </div>
            <div>
               <p> Dernæst foretog fru Gese, datter af hr. Oluf Bjørnsen, ridder, enke efter
                     Engelbert, med samtykke af sine brødre Henneke og Bjørn mageskifte med klostret
                     og skødede det alle de besiddelser i Døjringe, som var tilfal<pb facs="4658765"/>det hende ved arveret ved hendes søns død, af hvilke der i årlig afgift
                     betales fem pund korn tillige med de øvrige vante og sædvanlige oppebørsler.
                     Denne Gese skødede ligeledes klart og entydigt ved mageskifte klostret alt sit
                     gods i Nyrup i Ugerløse sogn i Merløse herred og alt det gods, hun ejede i Årby
                     i Ars herred med tilliggender, nemlig agre, enge, græsgange, skove o.s.v. For
                     alt dette modtog hun af klostret en brydegård med dens gårdsæder og en
                     vandmølle i byen Seerdrup i Slagelse herred. Angående dette findes et autentisk
                     brev givet i det Herrens år 1392 dagen før allehelgensdag. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
