<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920421001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920421001</idno>
            <idno type="dd_serialno">557</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505358"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Peder Lykke (og Bent) Bille = ny kronol. rk. 1505. Perg., beskadiget
                  langs foldningerne, 23,5 × 15 (plica 1,3). 1: Jens Bosens segl af grønt i ufarvet
                  voks i perg.rem, DGS. 241. 2: Perg.rem med bagsiden af et ovalt segl af ufarvet
                  voks, efter pladsen dekanens segl. 3-4: Perg.rem. 5: Seglsnit. 6-7: Perg.rem. På
                  bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Breff paa enn gardt y Markesløff y
                     Tuszeherritt etcetera mcccxcix (!)</hi>. Perg. og segl restaureret — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Vidisse 1392 24. april. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3850 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505357.webp">4. rk. IV nr. 557</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658704.webp">IV:4 nr. 557</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 557. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, lakunerne udfyldt efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-04-21"> 1392. 21. april <note>
                  <p> Dette og nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13920424001" type="link">559</ref> er skrevet af samme skriver. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Bosen, kannik i Roskilde, bemyndiger væbneren Klaus Jensen til at modtage
                  skødning på en gård i Markeslev af Jens Nielsen Skeel, borger i Roskilde, og
                  bemyndiger ham endvidere til at videreskøde den til magister Peder Lykke, ærkedegn
                  i Roskilde, og hans broder væbneren Bent Bille.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Boosøn canonicus Roskildensis.
                  salutem in domino ♦ Noueritis me latori presencium <app>
                  <lem>Claws</lem>
                  <rdg>Clauwes <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Iensøn armigero plenam tenore presencium contulisse potestatem recipiendi
                  nomine mei a quodam Iohanne Nicolai alias dicto Skeel ciue Roskildensi scotacionem
                  cuiusdam curie in Markesslef in Tutzehæræt. quam pronunc inhabitat quidam Petrus <app>
                  <lem>Ioonsøn</lem>
                  <rdg>Ionsøn <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. cui curie adiacet dimidium <app>
                  <lem>bool</lem>
                  <rdg>boøl <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> terrarum in censu. quam quidem curiam Iohannes Gløøth felicis memorie
                  awnculus meus cuius uerus heres sum. in placito Tutzehæræt eidem Iohanni Skeel et
                  uxori eius Gertrudi eiusdem Iohannis <app>
                  <lem>Gløoth</lem>
                  <rdg>Gløøth <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> filie donauit et scotauit iure perpetuo possidendam. pro qua quidem curia
                  per me ab ipso Iohanne Skeel empta eidem Iohanni Skeel plenum precium ad suum
                  arbitrium erogaui. ♦ Ceterum tenore presencium eidem <app>
                  <lem>Claws</lem>
                  <rdg>Clauwes <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Jensøn armigero plenam potestatem confero legaliter s[co]tandi et libere ad
                  manus suas assignandi cognatis meis dilectis magistro P[e]tro Lykk[e]
                  arch[idyaco]no Roskildensi et fratri suo Benedicto [Byllæ] armigero eandem curiam
                  cum omnibus su[i]s pertinenciis nullis exceptis iure perpetuo possidendam.
                  recognoscens me plenum precium ab eisdem pro predictis bonis ueraciter subleuasse/
                  ♦ Ceterum obligo me et heredes meos ad apropriandum et disbrigandum predictis
                  magistro Petro. et Benedicto Bylle et eorum heredibus antedicta bona secundum
                  leges terre ab impeticione cuiuscumque ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum
                  una cum sigillis uenerabilium uirorum. dominorum uidelicet. Olaui Pant decani
                  Iacobi Hennichini prepositi Iohannis Awonis cantoris et Willelmi Hemmingsøn
                  canonici predicte Roskildensis ecclesie necnon Iohannis Axelsøn de Ramløsæ et
                  Petri <app>
                  <lem>Bassæ</lem>
                  <rdg>Basse <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> de Nielstorp in Lalandia presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
               <app>
                  <lem>nonagesimo secundo</lem>
                  <rdg>xcii<hi rend="sup">o</hi>
                     <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dominica qua cantatur Quasi modo geniti. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658705"/> Jens Bosen, kannik i Roskilde, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg med dette brev har overdraget nærværende brevviser, Klaus
                  Jensen, væbner, fuldmagt til i mit navn af en Jens Nielsen, også kaldet Skeel,
                  borger i Roskilde, at modtage skødningen af en gård i Markeslev i Tuse herred, som
                  en Peder Jonsen nu bebor, til hvilken gård der hører et halvt bol skyldjord,
                  hvilken gård Jens Glød — salig ihukommelse — min morbroder, hvis rette arving jeg
                  er, på Tuse herredsting skænkede og skødede til samme Jens Skeel og hans hustru
                  Gertrud, samme Jens Gløds datter, at besidde med evig ret. For denne gård, som jeg
                  har købt af denne Jens Skeel, har jeg betalt samme Jens Skeel fuld betaling efter
                  hans skøn. Iøvrigt overdrager jeg med dette brev samme Klaus Jensen, væbner,
                  fuldmagt til lovligt at skøde og frit at overgive samme gård med alle dens
                  tilliggender, intet undtaget, til mine elskede slægtninge, magister Peder Lykke,
                  ærkedegn i Roskilde, og hans broder Bent Bille, væbner, at besidde med evig ret,
                  idet jeg erkender i sandhed at have oppebåret fuld betaling af samme for fornævnte
                  gods. Iøvrigt forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle fornævnte magister
                  Peder og Bent Bille og deres arvinger fornævnte gods og at frigøre det efter
                  landets love for krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt
                  under dette brev tillige med segl tilhørende de ærværdige mænd, nemlig herrerne
                  Oluf Pant, dekan, Jakob Hennekesen, provst, Jens Avesen, kantor, og Vilhelm
                  Hemmingsen, kannik ved fornævnte Roskilde kirke, samt Jens Absalonsen af Ramløse
                  og Peder Bas<pb facs="4658706"/>se af Nielstrup på Lolland. Givet i det Herrens år
                  1392 på søndagen, da der som indgangsbøn synges: Quasi modo geniti<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1314/dd_13140419003'&gt;147&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
