<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920606001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920606001</idno>
            <idno type="dd_serialno">569</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1509. Perg. 34,2 ×
                  15 (plica 2,2). 1: Mathias Kristiansens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 980.
                  2: Godskalk Godendorps segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 981. 3: Volrad
                  Limbæks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 982. 4: Lave Nielsens segl (Viffert)
                  af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 911. 5: Seglsnit. 6: Perg.rem. 7: Seglsnit. 8:
                  Seglsnit. Niels Ankersens tabte segl, DAS. 983, aftegnet i Klevenfeldts
                  sigilsamling, med tvivl om identifikationen. 9: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Littera
                     Mathie Cristierni uendentis et scotantis Henneke Lembek plura bona tam prope
                     Hundzbek quam alibi in Iucia situata</hi> og forneden med anden hd.
                     <hi rend="italic">Translatum est</hi>. Perg.rem nr. 9 udskåret af et brev, skrevet med samme
                  hd. som <hi rend="italic">A</hi>: ..... <hi rend="italic">schøtede wi</hi> ..... [<hi rend="italic">al</hi>]<hi rend="italic">ler thobehøringhe
                     myt ackere</hi> ..... <hi rend="italic">myt busschen. myt brøken drøgh vn</hi>[<hi rend="italic">de</hi>]
                     <hi rend="italic">nat. myt watere myt water..... myt mølen vnde myt mølen strøme. myt wysschen
                     vnde myt weyde. myt al dem erf gude dat dar tho lycht</hi>. ♦ <hi rend="italic">Vortmer</hi>
                  ..... — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1414 1. maj af Klaus Grubendal m.fl. (RA). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> O. Nielsen, Hist. Efterretn. om Malt Herred 81 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep.
                  nr. 3855 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw. Holst. Reg. u. Urk. VI 722 nr. 1034 — Reg.
                  Dan. nr. *3408.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505369.webp">4. rk. IV nr. 569</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658714.webp">IV:4 nr. 569</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 569. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505370"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-06-06"> 1392. 6. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mathias Kristiansen sælger alt sit gods i Malt herred til Henneke Limbæk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wytlyk sy alle den ghennen de dessen bref zeen vnde høren lesen. dat ik Mattes
                  Kerstensson. hebbe myt wyllen vnde myt wlbort myner eruen vorkoft. Henneke
                  Lembeken vnde synen eruen to eweghem erfkope. alle dat g{ue}t dat ik hadde <app>
                  <lem>in</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. i linien A</q>.</rdg>
               </app> Molt herde vnde myn vader vor my dat hir na screuen steyt. to dem ersten
                  søsteyn attyngh erden. vp dem velde to Ersleue acker vnde wysch \ veer hof stede
                  to Essche lund. vnde veer hof stede to Tůůsbyl. vnde ene hof stede to Tyslund vnde
                  dar to en attyngh erden acker vnde wysch. vortmer eyn enmerke dat <app>
                  <lem>Kergarde</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> kyrkgarde <q>med</q> e <q>tilf. o. l. samt</q> y <q>og</q>
                        k <q>underprikket A</q>., Bier garde <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> het. vortmer seuenteyn attyngh ouer dat gantze holt to Norschow ker. vnde
                  to Ware. vortmer veer hof stede to Gerndorpe vnde dar to vyf attyngh erde acker
                  vnde wysch. vortmer en attyngh to Wester Nørschow. ekeschow. vortmer en heghe
                  bøken holtes to Gerndorpe. vnde Rauenstwet. vnde Brůdyrud vp dem velde to
                  Gerndorpe. vortmer in dem kerspel to Lyndknůt. to Wytdorpe twe hof stede. vnde dar
                  to dre attyngh erde acker vnde wysch vp dem suluen velde. vortmer to Hunzbeke veer
                  hof stede vnd wl deel in hølten in ackere in wysch vnde in weyde ouer dat gantze
                  veld to Hunzbeke. vortmer enmerke to Hunzbeke houe. Gůdehaue. Hunzbeker. vnde
                  Anghelholm. vortmer. wl. deel. in dem holte Sůndersteyl to Hunzbek houe. vortmer
                  ene hof stede to Albeke. vortmer ene toft to Schowbůllyngh. vortmer to Drůsdorpe
                  ene hof stede. vnde wl deel in ackere wysch vnde weyde ouer dat gantze veld to
                  Drůsdorpe. vortmer Drůsdorpe mølen stede. vortmer Gammel Weghen mølen stede. ♦
                  Alle dyt vor screuene gud hebbe ik Mattes Kerstensson Henneke Lembeken vnde synen
                  eruen vppe dem dynghe schøtet vnde vppe laten. vnde latet eme vp vnde synen eruen
                  myt aller vryheyt vnde rechticheyt alse id vmme vnde vmme in alle synen scheden
                  beleghen is. vnde als id myn vader vnde ik gy vryest beseten hebben. ♦ Vortmer
                  schal ik Mattes Kerstenson vnde myne eruen. Henneke Lembeken vnde synen eruen. dyt
                  gud vryen vor alle de ghennen de dar myt rechte vp spreken. ♦ Vortmer bekenne ik
                  Mattes Kerstenson dat ik to wller nøghe myn gheld vppe børed hebbe gantz vnde alto
                  male van Henneke Lembeken den ersten pennyngh myt dem lesten. vor al dyt vor
                  screuene gud vnde ik danke Henneken ghuder beredinghe. ♦ Alle desse vor screuenen
                  stucke loue ik Mattes Kerstenson vnde myne eruen. Henneke Lembeken vnde synen
                  eruen stede vnde vast to holdende vnde an guden tr{ue}wen sunder iengherleye arghe
                  lyst vnde helpe rede de my Mattes Kerstenson edder mynen eruen møghen vromen. vnde
                  Henneken Lembeken vnde synen eruen to schaden møghen komen ♦ Tho ener <pb facs="4505371"/> betůghinghe hebbe ik Mattes Kerstenson myn ingheseghel myt
                  wyllen henghet vor dessen bref. myt den ingesegelen der bedderuen lůde de hir an
                  vnde ouer weren do vp Molt herdedinghe. do ik Henneke Lembeken dyt vor screuene
                  gut schøtede vnde vp led. als Gotzyk Godendorp. Volrad Lembeke. Laghe Neghelson
                  Clawes Swaf. Knůt Lagysson. Nysse Lagyson af Nyghelsby. Nysse Ankerson. vnde Nysse
                  Quye. den dyt wytlik is ♦ Des hebbet se to tůghe ere inghesegele henghet vor
                  dessen bref. de screuen vnde gheuen is na godes boort drytteyn hundert iar in dem
                  twe vnde neghenteghesten iare des donredaghes in den pinxsten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658715"/> Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev og
                  hører det læse, at jeg Mathias Kristiansen med vilje og med samtykke af mine
                  arvinger til Henneke Limbæk og hans arvinger til evigt arvekøb har solgt alt det
                  gods, som jeg havde i Malt herred og min fader før mig, hvilket står skrevet
                  herefter. For det første 16 ottinger jord på Erslev mark, ager og eng, fire
                     bol<ref target="drb1"/> i Eskelund og fire bol i Tuesbøl og et bol i Tislund og
                  dertil en otting jord, ager og eng, endvidere et enemærke, der hedder Kærgård,
                  endvidere 17 ottinger over hele skoven Nordenskovkær og Ware, endvidere fire bol i
                  Gerndrup og dertil fem ottinger jord, ager og eng, endvidere en otting i
                  Vester-Nordenskov egeskov, endvidere en indhegning<ref target="drb2"/> bøgeskov i
                  Gerndrup og Ravnstved og Brudyrud på Gerndrup mark, endvidere i sognet Lindknud i
                  Vittrup to bol og dertil tre ottinger jord, ager og eng, på den samme mark,
                  endvidere i Hundsbæk fire bol og fuld del i skove, i ager, i eng og i græsgang
                  over hele Hundsbæk mark, endvidere enemærker i Hundsbæk gård, Gudehave,
                  Hundsbækkær og Anghelholm, endvidere fuld del i skoven Stild i Hundsbæk gård,
                  endvidere et bol i Ålbæk, endvidere en toft i Skovbølling, endvidere i Drostrup et
                  bol og fuld del i ager, eng og græsgang over hele Drostrup mark, endvidere
                  Drostrup møllested, endvidere Store-Vandmølle møllested. Alt dette forskrevne gods
                  har jeg Mathias Kristiansen tilskødet og opladt Henneke Limbæk og hans arvinger på
                  tinge og oplader ham og hans arvinger det med al frihed og rettighed, således som
                  det er beliggende rundt om inden for alle dets grænser, og så frit som min fader
                  og jeg nogensinde har besiddet det. Endvidere skal jeg Mathias Kristiansen og mine
                  arvinger udfri Henneke Limbæk og hans arvinger dette gods fra alle dem, der
                  retligt rejser krav derom. Endvidere erkender jeg Mathias Kristiansen, at jeg til
                  hel fyldest har oppebåret mine penge, helt og holdent, fra Henneke Limbæk, fra
                  første til sidste penning, for alt dette forskrevne gods, og jeg takker Henneke
                  for god betaling. Alle disse forskrevne punkter lover jeg Mathias Kristiansen og
                  mine arvinger Henneke Limbæk og hans arvinger at holde stadig og fast og med god
                  tro uden nogen argelist og udflugter, der kan gavne mig Mathias Kristiansen eller
                  mine arvinger og kan komme Henneke Limbæk og hans arvinger til skade. Til
                  vidnesbyrd har jeg Mathias Kristiansen med vilje <pb facs="4658716"/> hængt mit
                  segl under dette brev sammen med de retskafne mænds segl, der var til stede herved
                  og herhos den gang på Malt herredsting, da jeg tilskødede og oplod Henneke Limbæk
                  dette forskrevne gods, nemlig Godskalk Godendorp, Volrad Limbæk, Lave Nielsen,
                  Klaus Svave, Knud Lavesen, Niels Lavesen af Nielsby, Niels Ankersen og Niels Kvie,
                  hvem dette er vitterligt. Til vidnesbyrd om dette har de hængt deres segl under
                  dette brev, der er skrevet og givet i året 1392 efter Guds byrd torsdag i pinsen.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _hofstede_ her og i det følgende. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har _en heghe_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
