<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920616002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920616002</idno>
            <idno type="dd_serialno">573</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Harderwijk. Gemeente-Archief. Samtidig afskrift på
                  papir med overskrift <hi rend="italic">Datum per copiam</hi>. Derunder <hi rend="italic">Glorioso principi ac
                     domino domino Wilhelmo duci Gelrie domino nostro gracioso cum debita reuerencia
                     presens dandum</hi> d.v.s. påskriften på bagsiden af <hi rend="italic">A</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kronijk van het Hist. Genootschap gevestigd te Utrecht XVIII 72
                     (<hi rend="italic">med datering 1543 5. oktober</hi>) — Reg. Dan. nr. *3370 (<hi rend="italic">med datering
                     1390-1392</hi>), Hanserec. VIII 614 nr. 946 (<hi rend="italic">med datering 1391 28. maj</hi>),
                  Poelman, Oostzeehandel I 134 nr. 533 (<hi rend="italic">under 1391 28. maj</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505373.webp">4. rk. IV nr. 573</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658718.webp">IV:4 nr. 573</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 573. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-06-16"> [1392]. 16. juni <note>
                  <p> Wismars brev og de i efterfølgende nr. registrerede breve fra Rostock og hertug
                  Johan 2. af Mecklenburg må i lighed med brevet fra Rostock af 1. august, nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13920801001" type="link">596</ref>, give et
                  billede af de forhandlinger i Vordingborg om kong Albrechts stilling, der
                  påbegyndtes trinitatis søndag, 9. juni, og det viser især i begyndelsen
                  formuleringer, der svarer til vendinger i Rostocks brev, og fremhæver Stockholm
                  som et væsentligt punkt i forhandlingerne, cf. også den ikke ratificerede aftale
                  med kong Albrecht af 1392 10. juli, nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13920710001" type="link">583</ref>. Wismars brev
                  må derfor rimeligvis også dateres til 1392. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Wismar erklærer over for hertug Vilhelm af Geldern, at de betragter sig
                  som fjender af dronning Margrete, der nægter at løslade kong Albrecht af Sverige
                  og hans <pb facs="4505374"/> søn mod en løsesum for at tvinge dem til at give
                  afkald på deres herredømme, hvorved hun da erhverver Stockholm og tre kongeriger
                  tilsammen. Rådet advarer tillige hertugens undersåtter mod at drive handel på
                  Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Complacibili seruili et reuerenciali salutacione in omnibus preformata ♦ Lieue
                  ghenedighe here. ♦ Also ghi lichte wael vernomen hebt van onsen. lieuen ghenedigen
                  heren coninc Aelbert toe Sweden ende sinen soen \ die de hogeboeren vorstinne
                  vrouwe Margarete koninginne van Noerweghen <app>
                  <lem>leider swerlike</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. i mrg. Aa</q>.</rdg>
               </app> gevangen holt vnde geener. gnaden geneten. en mach. vnde gene schattinge
                  van hem. nemen en wil alsmen van byrue heren. ende vorsten plech te beschattende
                  alse se mit oren vrienden in. eren grot vnrecht wedder te stande vanghen sint. men
                  se wil se vnteruen. ende wil hem hoer heerscapiien. affdrenghen. alse sii leider
                  alrede dat meeste deel gedaen. heeft dat deme ghemenen coepmanne. vnde steden alse
                  onss dunck. komen mach te ewighen verderue. vnde te vnverwinliken scaden kricht se
                  den Holm vnde te samen die drie conincrike ♦ Oic weet gi wael lieue ghenedighe
                  here dat onse here coninc Aelbert ende siin soin iewerlike na vrede ende na des
                  coepmans beste. gestain hebben. den coepman vorderlic in allen voegen in hoeren
                  rike ende heerschap. te lande ende te water to eren vnde to rechte. tot aller
                  redelicheit waer se konden ende mochten des sii. nv leider nicht vele geneten. en
                  moghen. vnde die koninghinne. nicht en. dencket te vrede vppe. dat gemene beste.
                  vnde hadden. ghehopet van tiden to tiden. dat daer scholde een guet middel en
                  tusschen komen hebben. des nicht geschiet en is. vnde on<pb facs="4505375"/>se
                  here de coninc ende sin soon. sint onse rechte erff heren vnde kennen des van eren
                  wegen niet gelaten. wy en moeten hem an hoeren noden mit allen. trouwen. <app>
                  <lem>behulpelic</lem>
                  <rdg>behuppelic <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> wesen. des wy bi onss allene niet vortbringhen konen. daer ome moeten wy.
                  mit heren vorsten. <app>
                  <lem>ridde&lt;re&gt;n</lem>
                  <rdg>ridden <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. knechten. steden vnde lande ende mit onser heren vriende/ der hogeboeren
                  vrouwen Margareten koninghinne van Denemarken. ende hoers rikes te Denemarken. des
                  seluen rikes inwonende. ende alle hoer hulperen. vyande. wesen. van staden an.
                  vnde moten oic des. ghonnen. dat alle die ghenen die. des van onser heren weghen
                  begeren dat rike to Denemarken ende des rikes inwonende der coninghinne hulpere
                  vyt onser stat ende hauene. ende daer weder yn te beschadegende. soken varen keren
                  vnde wende opper eghen auentuer vnde vruchten. dat daer van. die zee also.
                  vnvredelic. werde van mengerleye luden. dat dat onss. nicht wael te sturende sta
                  waer vme bidden wy v. lieue gnedige here. dat gi omme vorstliker ere willen
                  dencken oppe onser heren beste. ende op ons waer ghi moeght. vnde laten den uwen
                  desse vurseiden stucke verstain ofte se dat vorseide rike ende anders. waer hoer
                  comenscap suken wolden dat se daer genen. schaden auer nemen. schudt hem scade dat
                  were ons leet ende konden. dat nicht sturen. ende oic dat se onser heren. vyande
                  nerghen mede. sterken wente schiede dat ende nemen se daer schade ouer daer wille
                  wy gene namaninghe omme liden. an to komener tiit ♦ Datum die dominico infra
                  octauas corporis Christi nostro sub. secreto.</p>
            <p rend="center"> Consules Wismarienses uestri. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658719"/> Velvillig, underdanig og ærbødig hilsen i alt tilforn. </p>
            <p> Kære nådige herre. Som I vel nøje har hørt om vor kære nådige herre, kong
                  Albrecht af Sverige, og hans søn, som den højbårne fyrstinde, fru Margrete,
                  dronning af Norge, desværre grumt holder fangen, og som ingen nåde kan nyde, og
                  hun vil ikke tage løsepenge for ham, som man plejer at tage for retskafne herrer
                  og fyrster, når de er fanget med deres venner i ære, idet de kæmper mod stor uret,
                  men vil fratage dem deres arv og vil afnøde dem deres herskabsområde, således som
                  hun desværre allerede for størstedelen har gjort, hvilket efter vor mening kan
                  komme hansekøbmanden og stæderne til evigt fordærv og uforvindelig skade, hvis hun
                  får Stockholm og de tre kongeriger tilsammen. Desuden ved I godt, kære nådige
                  herre, at vor herre kong Albrecht og hans søn altid har stræbt efter fred og efter
                  købmandens bedste, idet de understøttede købmanden på enhver passende måde i deres
                  rige og område, til lands og til vands, til ære og til ret, i al rimelighed, hvor
                  de kunde og formåede, hvilket de nu desværre ikke kan drage megen nytte af, og
                  dronningen tænker ikke på fred til det almindelige bedste, og vi havde efterhånden
                  håbet, at der skulde være kommet et godt forlig mellem dem, hvilket ikke er sket,
                  og vor herre, kongen, og hans søn er vore rette arveherrer, og vi kan for deres
                  skyld ikke ophøre med at være dem behjælpelige i deres nød i al tro, hvilket vi
                  ikke kan gennemføre ved os selv alene, derfor må vi sammen med herrer, fyrster,
                  riddere, væbnere, stæder og lande og med vore herrers venner være fjender af den
                  højbårne fru Margrete, dronning af Danmark, og hendes rige Danmark, det samme
                  riges indbyggere og alle hendes hjælpere fra dette øjeblik af og må også tillade,
                  at alle de, der ønsker for vore herrers skyld at skade Danmarks rige og rigets
                  indbyggere, dronningens hjælpere, ud fra vor stad og havn og ind igen, må drage og
                  fare ud og vende om og tilbage på deres eget ansvar, og vi frygter, at havet
                  derved bliver så ufredeligt af mange slags folk, at det ikke er let for os at
                  styre det. Derfor beder vi Eder, kære nådige herre, at I for fyrstelig æres skyld
                  tænker på vore herrers bedste og på os, hvor I kan, og meddeler Eders folk disse
                  fornævnte punkter, hvis de vil søge deres andel i det fornævnte rige og
                  andetsteds, så at de ingen skade lider deraf. Sker der dem skade, vil det gøre os
                  ondt, og vi kan ikke hindre det, og sig også, at de ikke må støtte vore herrers
                  fjender med noget, for sker det og lider de skade deri, derom vil vi ikke udstå
                  nogen se<pb facs="4658720"/>nere rykning i fremtiden. Givet søndagen inden
                  ottendedagen efter Kristi legems dag under vort sekret. </p>
            <p> Rådmændene i Wismar, Eders (tjenere). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Wismars brev og de i efterfølgende nr. registrerede breve fra Rostock og
                  hertug Johan 2. af Mecklenburg må i lighed med brevet fra Rostock af 1. august,
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920801001'&gt;596&lt;/a&gt;, give et
                  billede af de forhandlinger i Vordingborg om kong Albrechts stilling, der
                  påbegyndtes trinitatis søndag, 9. juni, og det viser især i begyndelsen
                  formuleringer, der svarer til vendinger i Rostocks brev, og fremhæver Stockholm
                  som et væsentligt punkt i forhandlingerne, jf. også den ikke ratificerede aftale
                  med kong Albrecht af 1392 10. juli, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920710001'&gt;583&lt;/a&gt;. Wismars brev
                  må derfor rimeligvis også dateres til 1392. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
