<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920624002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920624002</idno>
            <idno type="dd_serialno">576</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 5 len. Laaland = ny kronol. rk. 1510 Perg. 30,8 × 13 (plica 3,1).
                  1: Benedikt v. Ahlefelds segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 917. 2: Klaus
                  Kerles segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 919 (S' KERLE RENNOWEN). 3: Wulf
                  Pogwischs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 984. 4: Henrik v. Ahlefelds segl
                  af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 920. På bagsiden med hånd fra 15. årh.s 2.
                  halvdel <hi rend="italic">Quittebreff her Benedictus van Aleuelt vpa Nyboleberk</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3856 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 730
                  nr. 1036.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505377.webp">4. rk. IV nr. 576</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658721.webp">IV:4 nr. 576</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 576. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-06-24"> 1392. 24. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Benedikt v. Ahlefeld, ridder, erklærer, at dronning Margrete har indløst
                  Nybølle birk for 600 mark lybsk, som det var pantsat for til hr. Johan v.
                  Ahlefelds enke og børn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ik her Benedictus van Aleuelde ridder bikenne vnde bit{uv}ghe openbare an desseme
                  breue dat myn vrowe kønynginne Margarete my a{uv}e løset heft Nubelberk dat oppe
                  Lalande bileghen. is. vor s{oe}s hundert Lubesche mark. dat mynes brodere wiue
                  hern Iohannes van Aleuelde vnde eren kinderen. to pande stunt vor s{oe}s hundert
                  mark dat is van her Iohannes wiue vorbinømet leddich vnde l{oe}s vnde van. eren.
                  eruen. vnde de bref de myn vrowe de kønynginne oppe dat vorbinømede gh{uv}t
                  N{uv}belberk gheuen heft hern Iohannes wiue vorbinømet vnde eren. eruen. de schal
                  doet vnde machtloes wesen vnde late dat sulue vorbinømede Nubelberk. myner vrowen
                  kønynginnen Margareten wedder op edder weme see dat hebben. wil myd allem. rechte
                  alse dat her Iohannes wif vorbinømet vnde ere eruen dat vorbinømede gh{uv}t van
                  myner vrowen. vorbinømet to pande hadden. ♦ Alle desse vorschreuenen stucke loue
                  ik Benedictus ridder vorbinomet vnde myne medeløuere her Niclaus Kerl her Wlf
                  Pogwische her Hinric van Aleuelde riddere mid ener sameden hant stede vnde vast to
                  holdenne ♦ T{uv} t{uv}ghe hebbe wi vnse yngheseghele henghet heten in dessen breef
                  de gheuen is na godes bort dr{uv}tteynhundert iar dar na in deme twe vnde
                  neghentischesten iare in sunte Iohannes daghe Baptisten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg hr. Benedikt van Ahlefeld, ridder, erkender og bevidner åbent med dette brev,
                  at min frue, dronning Margrete, fra mig for 600 mark lybsk har indløst Nybølle
                  birk, der ligger på Lolland, hvilket var pantsat til min broder hr. Johan van
                  Ahlefelds hustru og deres børn for 600 mark, det er frit og løst fra hr. Johans
                  fornævnte hustru og fra deres arvinger, og det brev, som min frue, dronningen, har
                  givet hr. Johans fornævnte hustru og deres arvinger på det fornævnte gods Nybølle
                  birk, det skal være dødt og magtesløst, og jeg tilbagegiver det samme fornævnte
                  Nybølle birk til min frue, dronning Margrete, eller til hvem hun vil have det, med
                  al ret, således som hr. Johans fornævnte hustru og deres arvinger havde det
                  fornævnte gods til pant af min fornævnte frue. Alle disse forskrevne punkter lover
                  jeg fornævnte Benedikt, ridder, og mine medlovere, hr. Klaus Kerle, hr. Wulf
                  Pogwisch, hr. Henrik van Ahlefeld, riddere, med samlet hånd at holde stadig og
                  fast. Til vidnesbyrd har vi ladet vore segl hænge under dette brev, der er givet i
                  året 1392 efter Guds byrd på sankt Johannes døberens dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
