<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920528001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920528001</idno>
            <idno type="dd_serialno">566</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Pomeranica nr. 138. Perg. Registreret i arkivets
                  registratur (19. årh.). På bagsiden Stralsunds påtrykte sekret. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hans. UB. V 23 nr. 19.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505366.webp">4. rk. IV nr. 566</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658712.webp">IV:4 nr. 566</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 566. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: 25 </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-05-28"> 1392. 28. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Stralsund erklærer over for borgmestre og rådmænd i Lübeck, at fire af
                  deres medborgere har aflagt ed på, at de sild, de solgte til Johan Schepenstede,
                  dels var saltet i Ystad, dels købt som sild fra Simrishamn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Coram uobis honorabilibus magne discrecionis uiris dominis proconsulibus
                  consulibusque ciuitatis Lubicensis amicis nostris sincere predilectis necnon coram
                  uniuersis ad quorum noticiam presencia peruenerint nos consules Stralessundenses
                  presencium tenore protestantes publice recognoscimus quod ad nostram accesserunt
                  presenciam honesti uiri Lambertus Keding et Iohannes Glewetzowe possessi conciues
                  nostri et Iohannes van dem Berghe noster conciuis honore et fide digni suis
                     mani<pb facs="4505367"/>bus et digitis eleuatis quilibet ipsorum pro se suis
                  corporalibus prestitis affirmans iuramentis strenue ad sancta iurauit quod ipsi
                  uendiderunt Iohanni Schepenstede talia alleca prout inferius sunt descripta
                  uidelicet Lambertus Keding predictus decem et octo tunnas allecium de isto
                     (<hi rend="italic">bomærke</hi>) intersigno \ predictus Iohannes Glewetzowe. decem et octo
                  tunnas allecium de isto (<hi rend="italic">bomærke</hi>) intersigno. et Iohannes de Berghe
                  antedictus decem et octo tunnas allecium de istis duobus (<hi rend="italic">bomærker</hi>)
                  intersignis et quod premissa alleca in <app>
                  <lem>Vstede</lem>
                  <rdg>
                     <q>med skråstreg gennem</q> V <q>A</q>.</rdg>
               </app> Scanie sunt salsata ♦ Insuper constitutus coram nobis Nicolaus Langhe
                  possessus conciuis noster sub suorum extensione digitorum suis iuramentis
                  corporalibus ad sancta affirmauit se sex emisse tunnas allecium pro allecibus
                  S{oe}mershauensibus quas antedicto Iohanni Schepenstede pro S{oe}mershauensibus
                  allecibus ulterius uenundabat ♦ In euidens premissorum testimonium secretum
                  nostrum a tergo presentibus est inpressum sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>. secundo tercia feria infra
                  octauas asscensionis domini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd i Stralsund erklærer med dette brev og erkender offentligt over for
                  Eder, hæderværdige og såre gode mænd, de herrer borgmestre og rådmænd i staden
                  Lübeck, vore oprigtigt elskede venner, samt over for alle, til hvis kundskab dette
                  brev når, at de agtværdige mænd Lambert Keding og Johan Glewetzowe, vore
                  medborgere, der er besiddende, og Johan van dem Berge, vor medborger, hæderværdige
                  og troværdige mænd, kom til os personlig, idet enhver af dem med oprakte hænder og
                  fingre bekræftede på sine vegne med sin korporlige ed og strengt aflagde ed på det
                  hellige, at disse har solgt Johan Schepenstede disse sild, således som det er
                  anført nedenfor: nemlig fornævnte Lambert Keding 18 tønder sild med dette
                  skelnemærke (bomærke); fornævnte Johan Glewetzowe 18 tønder sild med dette
                  skelnemærke (bomærke), og fornævnte Johan v. Berge 18 tønder sild <pb facs="4658713"/> med disse to skelnemærker (bomærker), og at fornævnte sild er
                  saltet i Ystad i Skåne. Desuden var Nicolaus Lange, vor medborger, der er
                  besiddende, til stede for os og bekræftede med sine oprakte fingre under sin
                  korporlige ed på det hellige, at han havde købt seks tønder sild som sild fra
                  Simrishamn, hvilke han videre solgte til fornævnte Johan Schepenstede som sild fra
                  Simrishamn. Til klart vidnesbyrd om det fornævnte er vort sekret påtrykt på
                  bagsiden af dette brev i det Herrens år 1392 tirsdag inden ottendedagen efter
                  Kristi himmelfartsdag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 23\\. maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
