<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920424001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920424001</idno>
            <idno type="dd_serialno">559</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505360"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Peder Lykke (og Bent) Bille = ny kronol. rk. 1506. Perg., beskadiget
                  langs foldningerne, 33,5 × 18,5 (plica 1,3). 1-6: Seglsnit, det 3. udrevet. 7:
                  Jens Skyttes segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1122. 8: Seglsnit. 9: Jens
                  Nielsens segl af ufarvet voks i perg.rem. S' IOHANNIS NI..... om skjold med
                  stjerne omgivet af to halve liljer. 10: Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3851 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505359.webp">4. rk. IV nr. 559</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658706.webp">IV:4 nr. 559</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 559. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-04-24"> 1392. 24. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sjællands landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Gyrstinge, landstingsdommer på Sjælland, fire gejstlige og fem verdslige
                  erklærer, at Klaus Jensen, væbner, har ladet Jens Bosens brev af 1392 21. april
                  vidimere på Sjællands landsting, og at Jens Nielsen Skeel derefter har skødet en
                  gård i Markeslev til væbneren Klaus Jensen, som derefter skødede den til brødrene
                  Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, og Bent Bille, væbner. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Gyrstingæ rector placiti generalis
                  terre Selendie. frater Iohannes abbas Ringstadensis. Petrus Mathei canonicus
                  ecclesie beate uirginis Hafnis. Iacobus Olaui persona ecclesie Sanby. Iohannes
                  Brwn persona ecclesie Brængstorp. presbiteri. Iohannes Pætersøn de Kædelstorp
                  Iohannes Skytte de Sanby et Olauus Friis de Ødersløff armigeri. Iohannes Nielsøn
                  iunior. et Iohannes Brwn consules Ringstadenses. eternam in domino salutem ♦
                  Tenore presencium constare cupimus tam posteris quam modernis quod sub anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xcii<hi rend="sup">o</hi>
                  crastino beati Georgii martiris in predicto placito generali terre Selendie.
                  propter hoc specialiter constitutus honestus uir Clauwes Iensøn armiger. quandam
                  litteram apertam ueris sigillis honorabilium uirorum et dominorum. uidelicet.
                  Iohannis Bosøn canonici. Olaui Pant decani. Iacobi Hennichini prepositi. Iohannis
                  Awonis cantoris et Villelmi Hemmingsøn canonici ecclesie Roskildensis. Iohannis
                  Axelsøn de Ramløsæ necnon Petri Bassæ de Nielstorp in Lalandia armigerorum.
                  sigillatam non rasam non abolitam non cancellatam nec incisam seu in aliqua sui
                  parte uiciatam publicari fecit. cuius <app>
                  <lem>quid&lt;e&gt;m</lem>
                  <rdg>quidam <q>A</q>.</rdg>
               </app> littere tenor de uerbo ad uerbum sequitur in hunc modum. ♦ Omnibus presens
                  scriptum cernentibus Iohannes Bosøn canonicus Roskildensis (<hi rend="italic">etcetera = nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13920421001" type="link">557</ref>
               </hi>). ♦ Qua littera sic coram omnibus in placito existentibus publice perlecta.
                  prefatus Iohannes Nielsøn dictus Skeel antedicto Clauwes Iensøn. nomine prescripti
                  domini Iohannis Bosøn ueri heredis ipsius Iohannis Gløøth felicis recordacionis
                  memoratam curiam in Markæsslef cum omnibus suis pertinenciis nullis exceptis
                  quocumque censeantur nomine iure perpetuo possidendam scotauit. in ipso placito
                  generali memorato. ♦ Hiis itaque sic gestis antedictus Clauwes Iensøn
                  auc[tor]itate sibi per prefatum dominum Iohannem Bosøn <app>
                  <lem>infrascriptis</lem>
                  <rdg>= infra has litteras scriptis.</rdg>
               </app> suis litteris commissa. nobilibus uiris magistro Petro Lykke archidyacono
                  predicte Roskildensis ec[clesie] et Benedicto Bylle armigero germanis. antedictam
                  curiam in Markesslef quam inhabitat pronunc quidam Petrus Ionsøn. habens ad ipsam
                  curiam dimidium boøl terrarum in censu scotauit. et ad manus suas et here<pb facs="4505361"/>dum suorum libere assignauit cum omni iure perpetuo
                  possi[den]dam ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦
                  Datum anno die et loco suprascriptis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658707"/> Jens Gyrstinge, landstingsdommer på Sjælland, broder Jens,
                  abbed i Ringsted, Peder Madsen, kannik ved Vor Frue kirke i København, Jakob
                  Olufsen, sognepræst ved Sandby kirke, Jens Brun, sognepræst ved Bringstrup kirke,
                  præster, Jens Pedersen af Kelstrup, Jens Skytte af Sandby og Oluf Friis af Ørslev,
                  væbnere, Jens Nielsen den yngre og Jens Brun, rådmænd i Ringsted, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi ønsker, at det med dette brev skal stå fast for såvel fremtidige som
                  nulevende, at i det Herrens år 1392 dagen efter martyren sankt Georgs dag fremstod
                  den hæderlige mand Klaus Jensen, væbner, på fornævnte Sjællands landsting af denne
                  særlige grund og lod offentliggøre et åbent brev, forseglet med ægte segl
                  tilhørende de hæderværdige mænd og herrer, nemlig Jens Bosen, kannik, Oluf Pant,
                  dekan, Jakob Hennekesen, provst, Jens Avesen, kantor, og Vilhelm Hemmingsen,
                  kannik ved Roskilde kirke, Jens Absalonsen af Ramløse samt Peder Basse af
                  Nielstrup på Lolland, væbnere, uskrabet, ustungent, ufordærvet, ubeskåret og
                  ubeskadiget i enhver henseende. Dette brev lyder ord til andet som følger. Jens
                  Bosen, kannik i Roskilde (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13920421001" type="link">557</ref>
               </hi>). Efter at dette brev således offentligt var blevet oplæst for alle på tinget
                  skødede fornævnte Jens Nielsen, kaldet Skeel, på dette omtalte landsting omtalte
                  gård i Markeslev med alle dens tilliggender, intet undtaget, med hvilket navn det
                  end kan opregnes, til fornævnte Klaus Jensen på ovennævnte hr. Jens Bosens vegne,
                  ret arving efter denne Jens Glød — salig ihukommelse — at besidde med evig ret.
                  Efter at dette således var udført, skødede fornævnte Klaus Jensen med den
                  bemyndigelse, der var betroet ham af fornævnte hr. Jens Bosen med hans ovennævnte
                  brev, fornævnte gård i Markeslev, som en Peder Jensen nu bebor, idet han har et
                  halvt bol skyldjord til denne gård, til de velbyrdige mænd, magister Peder Lykke,
                  ærkedegn ved fornævnte kirke i Roskilde, og Bent Bille, væbner, brødre, og
                  ihændegav den frit til dem og deres arvinger, at besidde med al ret evindeligt.
                  Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. Givet ovennævnte år, dag
                  og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
