<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920406001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920406001</idno>
            <idno type="dd_serialno">549</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A, A:</hi> tabte, refereret i et tingsvidne 1463 18. oktober af Sønderlyng
                  herred, tabt, men overleveret gennem <hi rend="italic">a)</hi> Rigens forfølgningsbog III
                  (1545-52) f. 307r: Mester Jens Hansen, kannik i Viborg, fik stadfæstelse herpå
                  1546 10. februar og <hi rend="italic">b)</hi> Thott fol. 750. Afskrift af Søren Abildgård efter
                  orig. i Tjele godsarkiv. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. 2. rk. nr. 1656 (<hi rend="italic">efter b</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505351.webp">4. rk. IV nr. 549</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658699.webp">IV:4 nr. 549</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 549. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-04-06">
                   [f. 1392. 6. april] <note>
                  <p> De refererede breve må være ældre end Jens Gunnesens gavebrev af 1392 6. april.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Gunnesen og hans hustru overlader den broderlod, som Niels Eskilsen havde
                  haft sammen med sin broder Jakob i Flarup mark og Foulum hale, til Viborg kapitel,
                  som i forvejen havde fået en gård i Flarup af hr. Stig Andersen, ridder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">a:</hi>
               </p>
            </div>
            <div>
               <p> Oc szwore for<hi rend="sup">ne</hi> sandemendt till for<hi rend="sup">ne</hi>
                     domkyrcke oc capittel liige broderdell som Niels Eschildssen hagde meth synn
                     broder Iep Eschilssen wti Florup marck oc Føulum hale somm the hagde till
                     szammarff meth all for<hi rend="sup">ne</hi> marckx tilliggelse alle fiire
                     wegne till marckmwode inthet wndertaget epther for<hi rend="sup">ne</hi> Ies
                     Gundisszens och hans høstrues breffs lydelse, then gaards eyghe wforszømptt
                     somm domkyrken hagde tilfornn i Florup marck meth all synn retthe tilliggelse
                     som thett opne breff wdwiiszer capittell ther paa haffwer aff her Stig
                     Anderssen ritther/ </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">b:</hi>
               </p>
            </div>
            <div>
               <p> Item kundgiorde oc forde sanne men, at the swor til for<hi rend="sup">de</hi>
                     domkirkies capittil lighe broder. deldh, som Nis Eskilsson hafde meth sin
                     broder Iepp Eskilsson i Florup mark oc <app>
                     <lem>Fowlun</lem>
                     <rdg>
                        <q>b; i en registratur over brevene på Tjele, forfattet af Søren
                              Abildgaard, Thott fol. 750, læses den rigtigere form</q> Foulum.</rdg>
                  </app> hale, som the hafde til sam aruff. met alle for<hi rend="sup">de</hi>
                     markes tilligels woth oc tywrt oc hwad thet helst nefnes kan alle fire wegne
                     tilmark modhe entæ vntagen effter for<hi rend="sup">de</hi> Ies Gunnisson ok
                     hans hosfrues breffs ludh. then gards eyæ vforsompt som domkirken i Wiberg
                     hafde tilforne i Florupp mark met agger oc ængh oc anner tilliggels som thet
                     opne breff vdwiser ther capittil hauer ther a pa aff her Stigh Andersson
                     ridder. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Rigens forfølgningsbog. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Og fornævnte sandemænd tilsvor fornævnte domkirke og kapitel<ref target="drb2"/> lige broderlod, som Niels Eskilsen havde sammen med sin broder Jakob
                     Eskilsen i Flarup mark og Foulum hale, hvilken de havde som samarv, med hele
                     fornævnte marks tilliggende i alle fire retninger til markeskel, intet
                     undtaget, ifølge fornævnte Jens Gunnesens og hans hustrus brevs ordlyd, uden at
                     krænke ejendomsretten til den gård, som domkirken fra tidligere tid havde i
                     Flarup mark, med al dens rette tilliggende, som det åbne brev viser, som
                     kapitlet har derpå fra hr. Stig Andersen, ridder. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Afskrift på det kgl. bibliotek. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4658700"/> Fremdeles kundgjorde fornævnte sandemænd også, at de
                     tilsvor fornævnte domkirkes kapitel<ref target="drb2"/> lige broderlod, som
                     Niels Eskilsen havde sammen med sin broder Jakob Eskilsen i Flarup mark og
                     Foulum hale, hvilken de havde som samarv, med hele fornævnte marks tilliggende,
                     vådt og tørt, og hvad man ellers kan nævne i alle fire retninger til markeskel,
                     intet undtaget, ifølge fornævnte Jens Gunnesen og hans hustrus brevs ordlyd,
                     uden at krænke ejendomsretten til den gård, som domkirken i Viborg fra
                     tidligere tid havde i Flarup mark, med ager og eng og andre tilliggender, som
                     det åbne brev viser, som kapitlet har derpå fra hr. Stig Andersen, ridder. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> de refererede breve må være ældre end Jens Gunnesens gavebrev af 1392
                     6, april. </p>
               <p n="drb2"> referaterne følger umiddelbart efter et referat af 1392 6. april.
                  </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> de refererede breve må være ældre end Jens Gunnesens gavebrev af 1392
                     6, april. </p>
                  <p n="drb2"> referaterne følger umiddelbart efter et referat af 1392 6. april.
                  </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
