<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13921019001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13921019001</idno>
            <idno type="dd_serialno">626</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 531. Perg.blad, beskadiget langs
                  midterfold, 27 × 29. Ikke udformet som diplom. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505427.webp">4. rk. IV nr. 626</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658762.webp">IV:4 nr. 626</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 626. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-10-19"> [1392 (?). e. 19. oktober] <note>
                  <p> Det hidtil utrykte aktstykke indeholder ingen egentlig datering, men
                  stralsundborgernes klage over overfaldet, der fandt sted den 19. oktober, må være
                  indgivet kort efter og antagelig i 1392, da Rostock og Wismar øgede presset mod
                  dronning Margrete efter de resultatløse forhandlinger i Vordingborg om kong
                  Albrechts løsladelse, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13920801001" type="link">596</ref> og nr. <ref target="/books/dipdan/1392/dd_13920924001" type="link">617</ref>. Det kan måske antages at være indgået i de forhandlinger
                  om købmændenes tab, som Lübeck og Hamburg førte med Rostock og Wismar således som
                  refereret i Lübecks brev af [1393] 6. februar, cf. Hanserec. IV 118 nr. 150. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Klaus Kowal og yderligere 32 borgere i Stralsund klager til hansestæderne over
                  Wismar og Rostock, hvis mænd har overfaldet dem på Dragør red, og udbeder sig
                  erstatning for de forvoldte tab på mere end 5000 mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gy erbaren heren der ghemeynen henzestede. ♦ Wy. hyr na benomet stan borghere to
                  deme Sunde don iuwer erbarheit witlich wo de van der Wysmere vnde de van Rostocke
                  mit erer samelinghe vnder eren banniren to vns quemen. in enen gůden veligen vrede
                  vnde vruntscop twischen vns vnde en. to Drakůr in de rede in der dorden weken na
                  sunte Mychaele des sunauendes de nů negest was vnde wy dorch <pb facs="4505428"/>
                  erer vruntscop wyllen <app>
                  <lem>růmendten</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> d <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> dar sulues van deme lande vppe dat ze an eren vyenden nen hinder van vns en
                  hadden vnde <app>
                  <lem>beeroueden</lem>
                  <rdg>
                     <q>med 2.</q> e <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> vns dar al vnses gůdes in wat mate wy dat dar hadden/ vnde deden vns in
                  desser velighen vruntscop groten vnvorwynneliken schaden dat claghe wy gode vnde
                  iuwer rechtuerdeghen vornomenheit vnde vort alle den ghenen den recht lef is vnde
                  vnrecht l{ee}t/ vnde bidden iw dorch des rechten wyllen dat gy vns hir ane
                  betrachten vor middest iuwer vornomen clokheit alles rechten rechtes vnde
                  berechten desse vorbenomeden stede Wysmere vnde Rostocke hir ane dat ze vns vnsen
                  schaden vppe richten den se vns aldus to vnrechte in gůder velicheit vnde in eine
                  veleghen vrede ghedan hebben vnde des heft en iuwelik sinen schaden bescryuen
                  laten mit korte/ efte des not sy dat he dat mit sinen eden beholden moghe vnde wy
                  bidden vmme en gůtlik antworde desser zake </p>
            <p> To deme irsten Clawes Kowal ii<hi rend="sup">c</hi> mark Sundesch vnde xv mark an
                  reden penninghen an heringe vnde an wande ♦ Vortmer Hinrich Noykowen xxiiii mark
                  an heringhe ♦ Vortmer Hinrik Wulue iii<hi rend="sup">c</hi> mark vnde lxxvii <app>
                  <lem>mark</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> Sundesch an gůden nobelen an witten penninghen vnde an heringe ♦ Vortmer
                  Ghoswen Schenehůsen l solidos grossorum an reden ghelde ♦ Vortmer Hannes Hert
                     iɉ<hi rend="sup">c</hi> mark Sundesch myn iiiɉ mark an kramerie vnde anderer
                  gůder kopenscop ♦ Vortmer Peter Wylde iii<hi rend="sup">c</hi> mark Sundesch an
                  kramerie vnde an anderer gůder kopenscop ♦ Vortmer Clawes Pr{ee}n ii<hi rend="sup">c</hi> mark vnde xx Sundesch an heringe an wande vnde an anderer kopenscop ♦
                  Vortmer Heyne Goldenze v<hi rend="sup">c</hi> mark vnde xxii Sundesch an reden
                  ghelde an wande vnde an heringhe ♦ Vortmer Hinrich Bremere c mark myn iii mark
                  Sundesch an heringe vnde an anderer kopenscop ♦ Vortmer Hermannus Hake xl mark
                  Sundesch an heringhe an botteren vnde an andere gůder kopenscop ♦ Vortmer Hannes
                  Dukere c mark vnde xx Sundesch an reden penningen vnde an guder kopenscop ♦
                  Vortmer Albert van Ozenbrůgghe xc mark Sundesch [a]n heringhe ♦ Item Hinrich
                  Swarte ii<hi rend="sup">c</hi> mark an reden penninghen vnde an anderme reden gůde
                  ♦ Vortmer Hinrich Kremere lx mark Sundesch an h[eringe a]n boteren vnde an hůden ♦
                  Vortmer Matheus Verchemyn v<hi rend="sup">c</hi> mark Sundesch <app>
                  <lem>vnde .....</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul på ca. 6 bogstaver A</q>.</rdg>
               </app> an reden ghelde an eine sche vnde an anderer gůder ware vnde haue ♦ Vortmer
                  Bangk c mark vnde xlii Sundesch an gůd[en ghel]de vnde an kopenscop ♦ Vortmer
                  Hinrichus Gryfenbergh c mark vnde xl [Sundesch] an reden penninghen an heringe
                  vnde an ware ♦ Vortmer Henningh Sloyer c mark vnde ii mark Su[ndesch an] heringe
                  an boteren vnde an andereme gůde ♦ Vortmer Bernt Rekelinghůsen c mark vnde x
                  Sundesch [an] heringe vnde an botteren ♦ Vortmer Io<pb facs="4505429"/>han van
                  deme Lo ii<hi rend="sup">c</hi> mark vnde xx Sun[desch a]n ghemakeden gůde alse
                  minssinghes ketele gropen vnde an heringe ♦ Vortmer Clawes Merttenshaghen lxxxv
                  mark an h[erin]ge vnde an ener schůten ♦ Vortmer Hinrich van Bremen iɉ<hi rend="sup">c</hi> Sundesch an he[ringe] an vlesche vnde an andereme gůde ♦
                  Vortmer Tideke van Bokhorn xxx mark Sundesch an r[eden] ghelde vnde an heringhe ♦
                  Vortmer Hinrich Wincke vɉ<hi rend="sup">c</hi> mark an reden gh[elde] an wande an
                  heringhe an botteren an vlesche vnde an andereme gůde ♦ Vortmer Clawes Zemelowe c
                  mark vnde xx Sundesch [an] heringhe vnde lx mark an andereme gůde ♦ Vortmer Wolter
                  van Sůtuene vnde Hermen Bomhow[er] c mark vnde xl an heringhe ♦ Vortmer Clawes
                  Kalkeuitze lxxx mark Sundesch an re[de]n ghelde vnde an heringhe ♦ Vortmer Iohan
                  van Ork lxxxv mark an reden penningen an heringe vnde an anderer kopenschop ♦
                  Vortmer Hannes van Munstere xxiiii mark Sundesch an heringe ♦ Vortmer Ghert
                  Reinenkowen lxx mark Sundesch an gůder kopenscop ♦ \ Vortmer Rotgher Wybe l mark
                  Sundesch an reden ghelde vnde an andereme gůde ♦ Vortmer Lambrecht van Werle c
                  mark vnde ix mark Sundesch an heringe vnde an boteren ♦ </p>
            <p> Summa desses vorscreuen gůdes v<hi rend="sup">m</hi> mark vnde iiiɉ<hi rend="sup">c</hi> mark Sundescher penninge. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> De herrer i de almindelige hansestæder. </p>
            <p> Vi borgere i Stralsund, (der) står nævnt herefter, gør Eder, I ærlige mænd,
                  vitterligt, at de fra Wismar og de fra Rostock kom til os på Dragør red med deres
                  krigsfolk under deres bannere trods god sikker fred og venskab mellem os og dem i
                  den tredie uge efter mikkelsdag, sidste lørdag, og at vi af venskab for dem
                  rømmede fra landet der, for at de ikke skulde have nogen hindring for os over for
                  deres fjender, og (de) berøvede os der alt vort gods, på hvad måde vi havde det
                  der, og gjorde os trods dette sikre venskab stor uforvindelig skade, det klager vi
                  over til Gud og Eders retfærdige højhed og videre til alle dem, som elsker ret og
                  hader uret, og vi beder Eder for rettens skyld om, at I i denne sag i Eders
                  fremragende klogskab betænker os med al retmæssig ret og dømmer disse fornævnte
                  stæder Wismar og Rostock i denne sag til, at de skal erstatte os vor skade, som de
                  således med urette trods god sikkerhed og sikker fred har gjort os, og derfor har
                  enhver ladet sin skade beskrive i korthed, således at han, hvis det er nødvendigt,
                  kan bevise det med sine eder, og vi beder om et venligt svar på denne sag. </p>
            <p> For det første (har) Klaus Kowal (mistet) 215 mark stralsundsk i rede penge, i
                  sild og i klæde. Endvidere Henrik Noykowe 24 mark i sild. Endvidere Henrik Wulf
                  377 mark stralsundsk i gode nobler, i hvide penninge og isild. Endvidere Goswin
                  Schonehusen 50 skilling grot i rede penge. Endvidere Hannes Hert 150 mark
                  stralsundsk minus 3 1/2 mark i kræmmervarer og i andre gode varer. Endvidere Peter
                  Wilde 300 mark stralsundsk i kræmmervarer og i andre gode varer. Endvidere Klaus
                  Preen 220 mark <pb facs="4658763"/> stralsundsk i sild, i klæde og i andre varer.
                  Endvidere Heine Goldense 522 mark stralsundsk i rede penge, i klæde og i sild.
                  Endvidere Henrik Bremere 100 mark minus 3 mark stralsundsk i sild og i andre
                  varer. Endvidere Herman Hake 40 mark stralsundsk i sild, i smør og i andre gode
                  varer. Endvidere Hannes Duker 120 mark stralsundsk i rede penge og i gode varer.
                  Endvidere Albrecht van Osenbrugge 90 mark stralsundsk i sild. Ligeledes Henrik
                  Swarte 200 mark i rede penge og i andet løsøre. Endvidere Henrik Kremer 60 mark
                  stralsundsk i sild, i smør og i huder. Endvidere Matheus Verchemyn 500 mark
                  stralsundsk og .....<ref target="drb2"/> i rede penge, i en skede<ref target="drb3"/> og i andre gode varer. Endvidere Bang 142 mark stralsundsk i
                  gode penge og i varer. Endvidere Henrik Grifenberg 140 mark stralsundsk i rede
                  penge, i sild og i varer. Endvidere Henning Sloyer 102 mark stralsundsk isild, i
                  smør og i andet gods. Endvidere Bernhard Rekelinghusen 110 mark stralsundsk i sild
                  og i smør. Endvidere Johan van deme Lohe 220 mark stralsundsk i forarbejdet gods,
                  nemlig messingkedler og gryder og i sild. Endvidere Klaus Mertenshagen 85 mark i
                  sild og i en skude. Endvidere Henrik van Bremen 150 mark stralsundsk i sild, i kød
                  og i andet gods. Endvidere Tideke van Bokhorn 30 mark stralsundsk i rede penge og
                  i sild. Endvidere Henrik Vinke 550 mark i rede penge, i klæder, i sild, i smør, i
                  kød og i andet gods. Endvidere Klaus Semelow 120 mark stralsundsk i sild og 60
                  mark i andet gods. Endvidere Walter van Zutphen og Herman Bomhower 140 mark i
                  sild. Endvidere Klaus Kalkevitze 80 mark stralsundsk i rede penge og i sild.
                  Endvidere Johan van Ork 85 mark i rede penge, i sild og i andre varer. Endvidere
                  Hannes van Munster 24 mark stralsundsk i sild. Endvidere Gerhard Reinenkowe 70
                  mark stralsundsk i gode varer. Endvidere Rothger Wibe 50 mark stralsundsk i rede
                  penge og i andet gods. Endvidere Lambert van Werle 109 mark stralsundsk i sild og
                  i smør. </p>
            <p> Summen af dette forskrevne gods (udgør) 5.350 mark stralsundske penge. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det hidtil utrykte aktstykke indeholder ingen egentlig datering, men
                  stralsundborgernes klage over overfaldet, der fandt sted den 19. oktober, må være
                  indgivet kort efter og antagelig i 1392, da Rostock og Wismar øgede presset mod
                  dronning Margrete efter de resultatløse forhandlinger i Vordingborg om kong
                  Albrechts løsladelse, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920801001'&gt;596&lt;/a&gt; og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920924001'&gt;617&lt;/a&gt;. Klagen kan måske antages at være indgået i de
                  forhandlinger om købmændenes tab, som Lübeck og Hamburg førte med Rostock som
                  refereret i Lübecks brev af [1393] 6. februar, jf. Hanserec. IV 118 nr. 150. </p>
                  <p n="drb2"> hul i pergamentet. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _sche_, der også kan betyde foderal. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
