<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13921009001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13921009001</idno>
            <idno type="dd_serialno">619</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 135 — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Lundebogen p. 43 med overskrift <hi rend="italic">Alia confirmacio eiusdem super eisdem</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3877 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505421.webp">4. rk. IV nr. 619</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658757.webp">IV:4 nr. 619</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 619. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-10-09"> 1392. 9. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jakob af Lund stadfæster kapitlets privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis. presentes litteras uisuris seu audituris. Iacobus dei gracia
                  archiepiscopus Lundensis. Suecie primas et apostolice sedis legatus. salutem in
                  domino sempiternam ♦ Ex quo domini. prepositus. decanus. totumque capitulum
                  nostrum nobis in Christo dilectum. nobis humiliter supplicarunt<ref target="dd1"/>. quatinus eorum priuilegia que a predecessoribus nostris archiepiscopis
                  Lundensibus hucusque habuisse dinoscuntur. maxime in articulis infrascriptis
                  graciose confirmare dignaremur. nos eorum piis precibus inclinati. ac
                  predecessorum nostrorum archiepiscoporum Lundensium uestigiis inherere uolentes.
                  annuimus et ordinamus perpetuis temporibus irrefragabiliter obseruandum ♦ Primo.
                  quod cum aliquis prelatorum uel canonicorum diem clauserit extremum. extunc ipsius
                  exsequtor de capitulo existens. una cum aliis exsequtoribus sui testamenti. omnes
                  et singulos fructus. redditus et seruicia de suis dignitate et prebenda. necnon de
                  mensa si residens exstitit prouenientes seu proueniencia. per integrum annum a die
                  mortis sue computandum. pro suis exsequiis honorifice faciendis et pro debitis
                  ipsius defuncti fideliter soluendis percipiat. et ordinacionem meram in bonis
                  omnibus et singulis dictorum beneficiorum retineat ad terminum prenotatum. ♦ Et si
                  aliquid reddituum uel prouentuum predictorum ultra legatorum et debitorum
                  huiusmodi solucionem superfuerit. ueris heredibus ipsius defuncti plenarie
                  assignetur. saluis tamen estimacionibus beneficiorum predictorum ♦ &lt;2&gt; Item.
                  quod domini prelati et canonici Lundenses qui nunc sunt uel qui pro tempore <pb facs="4505422"/> fuerint et eorum uicarii in eorum ecclesiis. prebendis et
                  dignatatibus annexis residentes. a solucione cathedratici et aliorum iurium et
                  onerum archiepiscopalium omnium. sint liberi et exempti &lt;3&gt; Item. quod
                  prelati et canonici. iurisdiccionem archiepiscopalem omnimodam. super uillicos.
                  colonos. inquilinos et familiam eorum in bonis ecclesiasticis et mundanis.
                  ruralibus et forensibus ipsorum residentes/ habeant. et decimam archiepiscopalem
                  per totam diocesim nostram de annona. alecibus et aliis quibuscumque. libere
                  percipiant de eisdem. ♦ &lt;4&gt; Item. quod rebelles. contumaces et obstinatos in
                  ipsorum prelatorum et canonicorum bonis habitantes cum litteris ipsorum propriis.
                  per censuram ecclesiasticam aggrauacionis et diuorcii sentenciis et maioribus
                  causis dumtaxat exceptis. libere poterint cohibere ♦ &lt;5&gt; Item. quod dicti
                  prelati et canonici. emendam super causis quadraginta marcharum et inferiorum cum
                  banslet et frethkøp. de familia sua per totam diocesim. poterint subleuare. ♦
                  &lt;6&gt; Item quod familia predictorum prelatorum et canonicorum in placito
                  archiepiscopali incausata. coram dominis suis respondeant et satisfaciant pro
                  delictis ♦ &lt;7&gt; Item. quod bona predictorum prelatorum et canonicorum.
                  communia et specialia. in consimili libertate cum bonis nostris propriis
                  conseruabimus iuxta posse ♦ &lt;8&gt; Item. quod dicti <app>
                  <lem>prelati</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> et canonici <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> in conducendis exaccionibus nostris pro equali pensione. omnibus aliis
                  preferantur. ♦ Omnes et singulos articulos prescriptos cum eorum condicionibus.
                  tenore presencium confirmamus. et seruare promittimus inconcusse ♦ In cuius rei
                  testimonium. sigillum nostrum. presentibus est appensum. ♦ Datum Lundis anno
                  domini m ccc xc secundo. die beati Dionisii et sociorum eius. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske sædes
                  legat, til alle, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Eftersom de herrer provsten, dekanen og hele vort for os i Kristus elskede
                  kapitel ydmygt har bønfaldet os om<ref target="drb1"/>, at vi nådigt vilde
                  værdiges at stadfæste deres privilegier, som de vides hidtil at have fået af vore
                  forgængere, især med hensyn til de nedenfor anførte artikler, bøjer vi os for
                  deres fromme bønner og giver vort bifald, idet vi ønsker at træde i vore fornævnte
                  forgængeres, Lundeærkebispernes, fodspor og anordner, at følgende ubrydeligt skal
                  overholdes. For det første, at, når en af prælaterne eller kannikerne afgår ved
                  døden, da skal hans eksekutor, udpeget i kapitlet sammen med hans andre
                  testamentseksekutorer nyde alle afkastninger, afgifter og tjenesteydelser, der
                  hidrører fra hans dignitet og præbende samt fra fællesbordet<ref target="drb2"/>,
                  hvis han har holdt residens, i et helt år, at regne fra hans dødsdag, for dermed
                  hæderfuldt at holde hans begravelse og samvittighedsfuldt at betale hans gæld; og
                  han (eksekutoren) skal have fuld og uindskrænket dispositionsret over nævnte
                  beneficiers gods, alt og hver enkelt, indtil den omtalte termin. Og hvis der, når
                  de testamentariske gaver og gælden er betalt, bliver noget til overs af fornævnte
                  indtægter eller ydelser, da skal det fuldt ud overdrages til den afdødes rette
                  arvinger, dog med undtagelse af den virning<ref target="drb3"/>, der hører til
                  fornævnte beneficier. &lt;2&gt; Fremdeles skal de herrer prælater og kanniker i
                  Lund, såvel de nuværende som de til enhver tid værende, og deres vikarer, som
                  residerer ved deres <pb facs="4658758"/> kirker<ref target="drb4"/>, der er
                  henlagt til deres præbender og digniteter, være fri og undtagne for ydelse af
                     cathedraticum<ref target="drb5"/> til bispen og for alle andre ærkebiskoppelige
                  rettigheder og tynger. &lt;3&gt; Fremdeles at prælaterne og kannikerne skal have
                  hele den ærkebiskoppelige jurisdiktion over deres bryder, landboer, gårdsæder og
                  deres undergivne, der bor på deres gejstlige og verdslige gods, på landet og i
                  torvekøbingerne. De skal også i hele vort stift frit nyde den ærkebiskoppelige
                  tiende af samme af korn, sild og alt andet. &lt;4&gt; Fremdeles at disse prælater
                  og kanniker med deres egne breve frit skal kunne tvinge genstridige, trodsige og
                  halsstarrige, der bor på deres gods, under trussel om kirkens straf, dog med
                  undtagelse af skærpede bandlysningsdomme, skilsmissedomme og andre større sager.
                  &lt;5&gt; Fremdeles at nævnte prælater og kanniker skal kunne oppebære bøden
                  angående fyrremarkssager og lavere med banslet<ref target="drb6"/> og fredkøb<ref target="drb7"/> af deres undergivne i hele stiftet. &lt;6&gt; Fremdeles at
                  fornævnte prælaters og kannikers undergivne, indstævnet på ærkebiskoppens ting,
                  skal stå til svar og gøre fyldest for forseelserne i deres herrers nærværelse.
                  &lt;7&gt; Fremdeles at vi efter evne vil holde fornævnte prælaters og kannikers
                  gods, det fælles og det særlige, ved samme frihed som vort eget gods. &lt;8&gt;
                  Fremdeles at nævnte prælater skal foretrækkes for alle andre ved forpagtning af
                  vore fogedier til samme afgift. Vi stadfæster med dette brev alle de fornævnte
                  artikler med deres betingelser og lover at overholde dem uanfægtet. Til vidnesbyrd
                  herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i Lund i det Herrens år 1392 på
                  sankt Dionysius' og hans fællers dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1392 18 januar, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920118001'&gt;518&lt;/a&gt;, og 1390 23. april, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1390/dd_13900423001'&gt;210&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610404001'&gt;28&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II I nr. &lt;a href='/books/dipdan/1261/dd_12610322002'&gt;333&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb4"> her er i forhold til diplomforlægget, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920118001'&gt;518&lt;/a&gt;, udeladt »har
                  navn efter«; om dette se DRB. III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13620902001'&gt;206&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1390/dd_13900423001'&gt;210&lt;/a&gt; note 5. </p>
                  <p n="drb6"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1390/dd_13900423001'&gt;210&lt;/a&gt; note 6. </p>
                  <p n="drb7"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
