<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13920306001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13920306001</idno>
            <idno type="dd_serialno">535</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1392 20. marts. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3847 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505342.webp">4. rk. IV nr. 535</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658692.webp">IV:4 nr. 535</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 535. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1392-03-06"> 1392. 6. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lave Nielsen Urne overdrager sin svoger hr. Zabel Kerkendorp Borreby og Borreby
                  fang og alt sit andet gods på Sjælland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Lagho Nielson dictus Vrnæ salutem in domino
                  sempiternam/ ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris quod exhibitori
                  presencium nobili domino et honesto domino Zabel Kerkendorp genero meo dilecto
                  bona mea infrascripta in terra Selendie sita uidelicet. Boreby et Borebyfang et
                  omnia alia bona mea ubicumque locorum in Selendia situata cum uniuersis istorum
                  bonorum pertinenciis uidelicet agris pratis pascuis siluis piscaturis mobilibus et
                  inmobilibus humidis et siccis nullis exeptis cum omni iure et cum omni proprietate
                  quam uel quas in dictis bonis habeo uel liberius habueram per me et meos heredes
                  assigno et libere scoto per presentes in perpetuo possidenda/ recognoscens me et
                  meos heredes plenum precium et sufficientem recompensam ad uelle meum pro bonis
                  antedictis plenaliter subleuasse/ ♦ In cuius rei testimonium et cautelam firmiorem
                  sigillum meum presentibus est appensum una cum sigillis uirorum nobilium in
                  testimonium uidelicet dominorum Petri Bassæ Andree Iacobi militum/ Hennikini
                  Olefson/ et <app>
                  <lem>Byørn</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> ø <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> Olefson et Ottonis Strangæson ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> secundo quarta feria proxima
                  infra dominicam Reminiscere/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lave Nielsen, kaldet Urne, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg til nærværende <pb facs="4658693"/> brevviser, den velbyrdige og hæderlige herre hr. Zabel
                  Kerkendorp, min elskede svoger, med dette brev for mig og mine arvinger overgiver
                  og til evig besiddelse frit skøder mit nedenfor anførte gods på landet Sjælland,
                  nemlig Borreby og Borreby fang, og alt mit andet gods hvor som helst på Sjælland
                  med alle tilliggender til dette gods, nemlig agre, enge, græsgange, skove,
                  fiskevande, rørligt og urørligt, vådt og tørt, intet undtaget, med al ret og med
                  al ejendomsret, som jeg har eller frit har haft til nævnte gods, idet jeg
                  erkender, at jeg og mine arvinger fuldt ud har oppebåret fuld betaling og
                  fyldestgørende vederlag efter mit ønske for fornævnte gods. Til vidnesbyrd herom
                  og til sikrere forvaring er mit segl hængt under dette brev tillige med segl
                  tilhørende de velbyrdige mænd, nemlig de herrer Peder Basse og Anders Jakobsen
                  riddere, Henneke Olufsen og Bjørn Olufsen og Otto Strangesen til vidnesbyrd. Givet
                  i det Herrens år 1392 nærmeste onsdag før søndagen Reminiscere<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 2\\. søndag i fasten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
