<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12740817001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12740817001</idno>
            <idno type="dd_serialno">236</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 37 f.135r. ep. 23. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. I 479 nr. 579; Bull. Dan. 590 nr. 714 – Reg. de Grégoire
                  X 149 nr. 392; Reg. Dan. nr. 1231; Potthast nr. 20897.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484060.webp">2. rk. II nr. 236</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510756.webp">II:2 nr. 236</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 236. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1274-08-17"> 1274. 17. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 10. stadfæster valget af ærkedegn Folke i Uppsala til ærkebiskop af
                  Uppsala, da domprovst Sasser i Lund har afslaaet at modtage denne post ved pavelig
                  provision. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Fulconi electo Upsalensi. ♦ In suppreme dignitatis specula lice&lt;t&gt; immeriti
                  disponente domino constituti/ curis continuis angimur et pulsamur sollicitudinibus
                  successiuis/ ut de personis illis prouideatur ecclesiis pastoribus uiduatis quorum
                  industria et uirtute eedem ecclesie in suis iuribus/ et libertatibus conseruentur/
                  reddatur tranquillior cleri status/ et comodis salutis/ et gaudii etcetera usque
                  plebs letetur. ♦ Sane dudum Upsalensi ecclesia destituta pastore/ ac ipsius
                  prouisione ad sedem apostolicam deuoluta/ felicis recordationis Clemens papa
                  predecessor noster de dilecto filio Sachero preposito ecclesie Lundensis in illis
                  partibus commorante/ duxit eidem Upsalensi ecclesie prouidendum. ♦ Uerum dictus
                  prepositus prouisionem huiusmodi de se factam/ cum ad eius peruenit notitiam non
                  acceptans/ ei renuit consentire\ ac renuntiauit expresse/ prout exhibite nobis
                  ipsius prepositi littere continebant. ♦ Nos igitur de ipsius Upsalensis ecclesie
                  ordinatione sollicite cogitantes/ ac talem illi preesse pontificem cupientes/ per
                  quem posset eadem Upsalensis ecclesia salubriter gubernari/ direximus in te
                  Fulconem tunc archidiaconum Upsalensem oculos nostre mentis/ quem nobis/ et
                  fratribus nostris de litterarum scientia/ mo-<pb facs="4484061"/>rum maturitate/
                  prudentia spiritualium/ et temporalium prouidentia fide dignorum testimonia
                  commendarunt/ teque de ipsorum fratrum consilio prefate Upsalensi ecclesie
                  prefecimus in archiepiscopum et pastorem. firmam spem/ fiduciamque tenentes/ quod
                  eadem ecclesia deo auctore per tue industrie/ ac circumspectionis fructuosum
                  studium preseruabitur a noxiis/ et spiritualibus et temporalibus proficiet
                  incrementis. ♦ Tolle igitur iugum domini tam leue collis humilibus/ quam suaue/ ac
                  in dilectione domini pascendum suscipe gregem eius/ super quem noctis uigilias
                  diligens sollicitusque custodi/ ut liber non pateat aditus inuasori/ et dominus
                  insuspicabili hora uenturus si te inueniet sic agentem/ cursu comsummato/ qui tuo
                  labori proponitur/ et eorum fide seruata/ que tue sollicitudini committuntur/ te
                  fidelem compertum in modico/ supra multa constituat/ ac in dilecta gaudiorum
                  suorum tabernacula introducat. ♦ Datum Lugduni xvi. kalendas. septembris. anno.
                  tertio.</p>
            <div type="app">
               <p> 15 lice(ty] lice ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Folke, udvalgt Ærkebiskop i Uppsala. Da vi skønt uværdige efter Herrens Vilje
                  befinder os paa den højeste Værdigheds Tinde, ængstes og hjemsøges vi jævnlig af
                  Bekymringer for, at de Kirker, der har mistet deres Hyrder, kan besættes med
                  saadanne Personer, hvis Iver og Dygtighed kan bevare Kirkernes Rettigheder og
                  Friheder, betrygge Præstestandens Stilling og glæde Menigheden med Frelsens Goder
                  og Glæder. Da nu fornylig Uppsala Kirke blev berøvet sin Hyrde og den nye Biskops
                  Indsættelse var tilfaldet det apostoliske Sæde, lod vor Forgænger Pave Clemens,
                  salig Ihukommelse, vor elskede Søn Sasser, som var Provst i Lunds Domkirke og
                  opholdt sig i de Egne, indsætte som Biskop i Uppsala Kirke. Men nævnte Provst
                  nægtede, da han hørte, at han var blevet indsat, at tage imod Indsættelsen og at
                  give sit Samtykke til den, og han gav udtrykkeligt Afkald, som det staar i det
                  Brev, vi har faaet fra ham<ref target="drb1"/>. Da vi saa med Bekymring tænkte
                  paa, hvordan det skulde gaa med Indsæt<pb facs="4510757"/> telse af Bispen i
                  Uppsala, og ønskede, at der i Spidsen for Kirken i Uppsala blev sat en Biskop,
                  under hvis Styrelse den kunde faa en lykkelig Udvikling, har vi kastet vore Øjne
                  paa Dig, Folke, som da var Ærkedegn i Uppsala, og som troværdige Mænds Vidnesbyrd
                  har anbefalet til os og vore Brødre paa Grund af Din boglige Kundskab, Din
                  Modenhed, Din Kløgt i det aandelige og Din Klogskab i det timelige, og efter disse
                  Brødres Raad har vi sat Dig i Spidsen for fornævnte Kirke i Uppsala som Ærkebiskop
                  og Hyrde i det faste Haab og med den faste Tro, at Kirken med Guds Hjælp ved Din
                  nidkære Dygtighed og omsigtsfulde Iver vil blive bevaret for Skade og gaa frem
                  baade i det aandelige og det timelige. Tag derfor med Ydmyghed paa Dine Skuldre
                  det Herrens Aag, der er lige saa let som det er sødt at bære, og vogt i Herrens
                  Kærlighed hans Hjord, beskærm den med Iver og Omhu ved Nattetid, saa Angriberen
                  ikke frit kan naa frem til den, og Herren, naar han kommer i den Time, Du ikke
                  kender, og finder Dig i Færd med at handle saaledes — efter at Du har fuldkommet
                  det Løb, der er sat for Dine Anstrengelser, og bevaret Troskaben overfor det, der
                  betros til Din Omsorg — hvis han finder Dig tro i det lidet, kan sætte Dig over
                  meget og føre Dig ind til sin Saligheds attraaede Boliger. Givet i Lyon 17. August
                  i vort Pontifikats 3. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
