<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12740818001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12740818001</idno>
            <idno type="dd_serialno">237</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 37 f.135r. ep.395. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. I 480 nr. 580; Bull. Dan. 592 nr. 716 – Reg. de Grégoire
                  X 150 nr. 393; Reg. Dan. nr. 1232; Potthast 20899.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484061.webp">2. rk. II nr. 237</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510757.webp">II:2 nr. 237</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 237. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1274-08-18"> 1274. 18. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 10. meddeler Folke, udvalgt ærkebiskop af Uppsala, at han vil blive
                  viet til ærkebisp og modtage palliet af biskop Peder af Aarhus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Fulconi electo Upsalensi. ♦ Cum nos uenerabili fratri nostro .. Arusiensi
                  episcopo nostris dederimus litteris in mandatis. ut tibi quem nuper Upsalensi
                  ecclesie prefecimus in archiepiscopum et pastorem asscitis sibi duobus/ uel tribus
                  episcopis munus consecrationis impendat. ne te oporteat ad apostolicam sedem pro
                  obtinendo ab ea palleo/ quod est insigne pontificalis officii accedere/ seu
                  nuntium destinare/ ac exinde laboribus seu sumptibus fatigari\ tuis
                  supplicationibus annuentes palleum ipsum per te cum ea qua decet instantia
                  postulatum de beati Petri corpore sumptum per Rogerum canonicum ecclesie
                  Upsalensis assignandum tibi per eundem Arusiensem episcopum ei duximus
                  destinandum\ ut postquam consecrationem ipsam receperis/ illud tibi assignet sub
                  forma/ quam ei sub bulla nostra mittimus interclusam\ et a te nostro et ecclesie
                  Romane nomine sub forma/ quam sub eadem bulla eidem dirigimus fidelitatis <pb facs="4484062"/> recipiat iuramentum. ♦ Uolumus autem quod per hoc Lundensi
                  ecclesie/ cui predicta Upsalensis ecclesia subesse dicitur/ nullum preiudicium
                  generetur. ♦ Tu uero illo/ intra ecclesiam tuam illis diebus utaris qui expressi
                  in ipsius ecclesie priuilegiis continentur. ♦ Ut igitur signum non discrepet a
                  signato/ sed quod geris exterius illud serues in mente/ discretionem tuam monemus
                  et hortamur attente/ per apostolica tibi scripta mandantes. quatinus humilitatem
                  et iustitiam dante domino qui dat munera/ et premia elargitur obseruare studeas/
                  que suum seruant et promouent seruatorem/ et Upsalensem ecclesiam sponsam tuam
                  cures sollicite auctore domino spiritualiter et temporaliter augmentare. ♦ Datum
                  Lugduni xv kalendas septembris anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 .. = Petro. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Folke, udvalgt Ærkebiskop af Uppsala. Da vi ved vort Brev har paalagt vor
                  ærværdige Broder Peder, Biskop af Aarhus, at han med Tilkaldelse af to eller tre
                  Bisper skal meddele Dig, som vi nylig har sat i Spidsen for Uppsala Kirke som
                  Ærkebiskop og Hyrde, Indvielsens Naadegave, har vi — for at det ikke skal være
                  nødvendigt for Dig at drage ned til det apostoliske Sæde for af det at opnaa
                  Palliet, som er Ærkebispeværdighedens Symbol, eller sende en Udsending derned og
                  derved paadrage Dig Besvær eller Udgifter — bøjet os for Dine Bønner og ved Roger,
                  Kannik i Uppsala Kirke, sendt Bispen i Aarhus Palliet, hvorom Du saa indtrængende,
                  som det sømmede sig, har bedt os, og som er taget fra den hellige Petrus'
                     Legeme<ref target="drb1"/>, for at samme Biskop i Aarhus kan tildele og <pb facs="4510758"/> overgive Dig det, naar Du har modtaget Indvielsen, efter den
                  Formular, som vi oversender ham lukket med vor Bulle, og han paa vore og den
                  romerske Kirkes Vegne kan modtage Din Troskabsed efter den Formular, som vi under
                  samme Bulle meddeler ham. </p>
            <p> Det er dog vor Vilje, at der ikke herved gøres Indgreb i Lundekirkens Ret, under
                  hvilken fornævnte Kirke i Uppsala siges at staa. </p>
            <p> Du skal bruge Palliet i Din Kirke paa de Dage, som er nærmere angivet i Kirkens
                  Privilegier. </p>
            <p> For at nu Symbolet ikke skal være i Modstrid med den, der har faaet det, men for
                  at Du i Din Tanke kan bevare, hvad Du bærer udvortes, retter vi vor indstændige
                  Formaning og Opfordring til Dig, vise Broder, idet vi ved denne apostoliske
                  Skrivelse paalægger Dig, at Du med den Guds Hjælp, som giver sine Gaver og uddeler
                  sine Belønninger, søger at iagttage Ydmyghed og Retfærdighed, som bevarer og
                  fremmer den, der iagttager dem, og at drage omhyggelig Omsorg for, at Kirken i
                  Uppsala, Din Brud, kan gaa frem baade i det aandelige og det timelige. Givet i
                  Lyon den 18. August i vort Pontifikats 3. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820405003'&gt;25&lt;/a&gt;
                  Note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
