<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12741002001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12741002001</idno>
            <idno type="dd_serialno">242</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 37 f.162v. ep.80. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Reg. de Grégoire X 182 nr. 454; Bull. Dan. 601 nr. 719.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484064.webp">2. rk. II nr. 242</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510760.webp">II:2 nr. 242</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 242. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1274-10-02"> 1274. 2. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 10. paalægger dominikanernes provincialprior for provinsen Danmark at
                  udbetale 34 pund sterling af de til det hellige land indsamlede penge til provsten
                  i Viborg, Ralice, præstog kanniki Ribe, og Vilgrip, subdiakon og kannik i Aarhus,
                  da paven af Viborgkannikken Algod, der opholder sig ved kurien, har modtaget 34
                  pund sterling til videreforsendelse til de tre nævnte danske gejstlige, men har
                  tilbageholdt dem til hjælp for det hellige land. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Priori prouintiali ordinis predicatorum in Dacia. ♦ Dilectus filius Algotus
                  canonicus Wibergensis apud sedem apostolicam constitutus nobis humiliter
                  supplicauit quod facientes ab ipso recipi triginta quatuor libras bonorum/ et
                  legalium sterlingorum/ dilectis filiis . . preposito Wibergensi/ et Ralice
                  sacerdoti canonico Ripensi/ ac Wilgrippo subdiacono canonico Arusiensi/ uel eorum
                  altero dictam pecuniam nomine suo restitui mandaremus. ♦ Nos uero considerantes/
                  quod terre sancte status miserabilis instanter exposcit/ ut eidem celeriter
                  succurratur pecuniam ipsam recipi mandauimus in eiusdem terre subsidium
                  conuertendam. ♦ Quocirca discretioni tue per apostolica scripta mandamus quatinus
                  de obuentionibus hactenus collectis in Dacia pro dicte terre suc-<pb facs="4484065"/>cursu/ uel quas colligi continget in posterum/ predictis
                  preposito/ et canonico/ uel alteri eorundem/ de prefata quantitate pecunie ipsius
                  Algoti nomine infra mensem post receptionem presentium per te/ uel alium/ seu
                  alios ad colligendum dictum subsidium deputatos satisfacere sine qualibet
                  difficultate procures/ quitationem a prefatis preposito/ et canonico super eo/
                  quod eis solueris ita plenariam recepturus/ quod aliqui occasione recepte/ ut
                  premittitur quantitatis non possint decetero molestari. ♦ Cautionem autem quam
                  super solutione predicta receperis/ ad nos remittas per specialem nuntium nostre
                  camere assignandam. et rescribas nobis sub tuarum testimonio litterarum harum
                  seriem continentium/ quid in predictis duxeris faciendum. ♦ Datum Lugduni. vi.
                  nonas octobris anno tertio. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Dominikanerordenens Provincialprior i Kirkeprovinsen Danmark. Vor elskede Søn
                  Algod, Kannik i Viborg, der opholder sig her ved det apostoliske Sæde, har ydmygt
                  ansøgt os om, at vi vilde lade udbetale i hans Navn til vore elskede Sønner Provst
                  ... i Viborg, Præsten Ralice, Kannik i Ribe, og Subdiakonen Vilgrip, Kannik i
                  Aarhus eller een af dem 34 Pund gode og lovlige Sterlinger, som vi lod indbetale
                  af ham. </p>
            <p> Imidlertid har vi i Betragtning af, at det hellige Lands ynkværdige Stil <pb facs="4510761"/> ling indtrængende kræver, at der ydes det hurtig Hjælp, ladet
                  det indbetalte Beløb anvende til Støtte for det hellige Land. </p>
            <p> Derfor paalægger vi ved denne apostoliske Skrivelse Dig, vise Broder, at Du uden
                  Ophævelser af nogen Art skal sørge for af de Bidrag, der til Hjælp for det hellige
                  Land hidtil er indsamlet eller fremtidig vil blive indsamlet i Danmark, i Algods
                  Navn at indbetale fornævnte Pengesum til Provsten og Kanniken eller een af dem
                  inden en Maaned efter Modtagelsen af denne Skrivelse enten personlig eller ved een
                  eller flere, som er udpeget til at indsamle denne Hjælp, saaledes at Du fra
                  Provsten og Kanniken faar en saa nøjagtig Kvittering for, hvad Du betaler dem, at
                  ingen for Fremtiden kan besværes med Hensyn til de saaledes modtagne Pengebeløb. </p>
            <p> Den Kvittering, som Du faar for fornævnte Indbetaling, skal Du ved en særlig
                  Udsending tilstille os til Henlæggelse i vort Kammer, og Du skal ved Brev, som
                  indeholder alt dette, give os Meddelelse om, hvad Du har ladet foretage med Hensyn
                  til det foran omhandlede. </p>
            <p> Givet i Lyon den 2. Oktober i vort Pontifikats 3. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet viser, hvorledes Kurien har fungeret som Bank. Anderledes Krarup,
                  Bull. Dan. Nr. 719. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
