<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12740818002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12740818002</idno>
            <idno type="dd_serialno">238</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 37 f.135v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. I 481 nr. 581; Bull. Dan. 591 nr. 715 – Reg. de Grégoire
                  X 150 nr. 394; Reg. Dan. nr. 1233; Potthast nr. 20900. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484062.webp">2. rk. II nr. 238</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510758.webp">II:2 nr. 238</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 238. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1274-08-18"> 1274. 18. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 10. paalægger biskop Peder af Aarhus at vie og edfæste den udvalgte
                  ærkebiskop Folke af Uppsala og at overgive ham palliet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Episcopo Arusiensi. ♦ Dilectus filius Fulco Upsalensis electus nobis humiliter
                  supplicauit. ut sibi quem nuper de fratrum nostrorum consilio Upsalensi ecclesie
                  in archiepiscopum prefecimus et pastorem impendi munus consecrationis in illis
                  partibus mandaremus. ♦ Nos igitur electi supplicationibus inclinati/ fraternitati
                  tue per apostolica scripta mandamus. quatinus eidem electo asscitis tibi duobus/
                  uel tribus episcopis/ sublato cuiuslibet difficultatis obstaculo/ predictum munus
                  consecrationisimpendas. ♦ Ne uero prefatum electum oporteat ad sedem apostolicam
                  pro obtinendo ab ipsa palleo/ quod est insigne pontificalis officii accedere/ seu
                  nuntium destinare/ ac exinde laboribus seu sumptibus fatigari/ nos ipsius electi
                  supplicationibus annuentes/ palleum ipsum per eum a nobis/ cum ea qua decuit
                  instantia postulatum de corpore beati Petri sumptum per Rogerum canonicum ecclesie
                  Upsalensis tibi assignandum/ sibi per te duximus destinandum/ ut postquam
                  consecrationem predictam receperit/ illud ei assignes sub forma/ quam tibi sub
                  bulla nostra mittimus interclusam/ et ab ipso nomine nostro et ecclesie Romane sub
                  forma/ quam tibi sub eadem bulla dirigimus fidelitatis recipias iuramentum. ♦
                  Uolumus tamen/ <pb facs="4484063"/> quod Lundensi ecclesie/ cui predicta
                  Upsalensis ecclesia iure primatie subesse dicitur nullum per hoc preiudicium
                  generetur. ♦ Formam autem iuramenti/ quod ipse prestabit de uerbo ad uerbum nobis
                  per eiusdem patentes litteras suo sigillo signatas per proprium nuntium studeas
                  quantocius destinare. ♦ Datum ut in proxima. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 ut in proxima] nr. 237. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Bispen af Aarhus. Vor elskede Søn Folke, udvalgt Ærkebiskop af Uppsala, har
                  ydmygt ansøgt os om, at vi vilde meddele ham, som vi nylig efter vore Brødres Raad
                  har sat i Spidsen for Uppsala Kirke som dens Ærkebiskop og Hyrde, Indvielsens
                  Naadegave der i Landet. </p>
            <p> Idet vi bøjer os for den udvalgte Ærkebiskops Ønske, paalægger vi ved denne
                  apostoliske Skrivelse Dig, vor Broder, at Du med Tilkaldelse af to eller tre
                  Bisper uden Hensyn til de Vanskeligheder, der kunde komme i Vejen derfor, skal
                  meddele den udvalgte Ærkebiskop fornævnte Indvielses Naadegave. </p>
            <p> Men for at det ikke skal være nødvendigt for fornævnte udvalgte Ærkebiskop at
                  drage ned til det apostoliske Sæde for af det at opnaa Palliet, som er
                  Ærkebispeværdighedens Symbol, eller sende en Udsending derned <pb facs="4510759"/>
                  og derved paadrage sig Besvær eller Udgifter, bøjer vi os for den udvalgte
                  Ærkebiskops Bønner og sender Dig ved Roger, Kannik i Uppsala, Palliet, hvorom han
                  saa indtrængende, som det sømmede sig, har bedt os, og som er taget fra den
                  hellige Petrus' Legeme, for at han kan modtage det af Dig og Du, naar han har
                  faaet fornævnte Indvielse, kan overgive det til ham efter den Formular, som vi
                  oversender lukket med vor Bulle, og modtage hans Ed paa vore og den romerske
                  Kirkes Vegne efter den Formular, som vi under samme Bulle meddeler Dig. </p>
            <p> Det er dog vor Vilje, at der ikke herved gøres Indgreb i Lundekirkens Ret, under
                  hvilken fornævnte Kirke i Uppsala siges at staa. </p>
            <p> Formularen for den Ed, han skal aflægge, skal Du søge at sende os ved en særlig
                  Udsending snarest muligt Ord til andet i hans aabne Brev, forseglet med hans Segl. </p>
            <p> Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1274/dd_12740818001'&gt;237&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
