<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060513001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-059-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">343</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">59,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2043</idno>
                        <msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>28.6</width>
                                    <height>16.9 (plica: 1.6)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Pæth<ex>e</ex>r Morte<ex>n</ex>ss<ex>øn</ex>s
                                    b<ex>re</ex>ff m<ex>eth</ex> huilkit ha<ex>n</ex>
                                    vplad<ex>e</ex>r konu<ex>n</ex>g Erik oc drotny<ex>n</ex>g
                                 Margarete Diernes oc Kræfuekiær m<ex>eth</ex> ther<ex>es</ex>
                                 tilliggelsser. oc all arff oc gots rørende oc wrørende oc all
                                 ræticheet i the gots Gunne Ienss<ex>øn</ex> Lydeke
                                    Arwitss<ex>øn</ex> eller Erik Lydekess<ex>øn</ex> attæ</q>, og
                              med anden hånd: <q> B<ex>re</ex>ff vm gotz som my<ex>n</ex> frwæ fik
                                 aff h<ex>er</ex> Iens Mygs arwing<ex>æ</ex>
                              </q>, og forneden:
                                 <q>Translatum est</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Biskop Laves segl (Glob) af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 678, nu
                                 syet fast</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>Biskop Peders segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 618, nu syet
                                 fast</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Folmer Jakobsens segl (Lunge), DAS. 1043</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="9" type="pendant">
                              <ab>Mogens Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1110</ab>
                           </seal>
                           <seal n="10" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="11" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="12" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="13" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="14" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="15" type="missing">
                              <ab>Jakob Kirts segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 80</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2043. Perg.,
                  hullet langs foldningerne, 28,6 × 16,9 (plica 1,6). 1-3: Perg.rem. 4: Biskop Laves
                  segl (Glob) af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 678, nu syet fast. 5: Biskop Peders
                  segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 618, nu syet fast. 6: Folmer Jakobsens segl
                  (Lunge), DAS. 1043. 7-8: Perg.rem. 9: Mogens Munks segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1110. 10-12: Seglsnit. 13-14: Perg.rem. 15: Jakob Kirts segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 80. På bagsiden Pæther Mortenssøns breff meth
                  huilkit han vplader konung Erik oc drotnyng Margarete Diernes oc Kræfuekiær meth
                  theres tilliggelsser. oc all arff oc gots rørende oc wrørende oc all ræticheet i
                  the gots Gunne Ienssøn Lydeke Arwitssøn eller Erik Lydekessøn attæ og med anden
                  hånd Breff vm gotz som myn frwæ fik aff her Iens Mygs arwingæ og forneden
                  Translatum est --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.).
                  Molbech og Petersen 240 nr. 160; Barner, Fam. Rosenkrantz I, Dipl. 51 nr. 50 (i
                  udtog); Gammeldanske Diplomer III 56-8 - Reg. Dan. nr. 3187*; Rep. nr. 4764.
                  --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 240 nr. 160; Barner, Fam. Rosenkrantz I, Dipl.
                              51 nr. 50 (i udtog); Gammeldanske Diplomer III 56-8 - Reg. Dan. nr.
                              3187*; Rep. nr. 4764</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-05-13" notAfter="1406-05-13"> 1406. 13. maj</date>
            <placeName cert="high">Ålborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Peder Mortensen (Galskyt) oplader og skøder til kong Erik og dronning
                           Margrete al sin arveret i jordegods og al anden arv, som tilkom ham efter
                           hr. Niels Myg (Galskyt), specielt i Diernæs og Krekær.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:51.045+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:51.045+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Alle the th<ex>et</ex>tæ breff see æller høre kungør iæch Pæth<ex>e</ex>r Martenssøn
               at iæk m<ex>eth</ex> ia oc goth wilie vplader skøder ok afhender fran mik ok minæ
               arwingæ ewerdhelicæ meth al breff ok rætichet mæchtighe førstæ ok forsty<ex>n</ex>ne
               myn nadhighæ h<ex>er</ex>re oc frwæ konu<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g
               Margrete ok theræ arwingæ oc æftærkomæræ al oc huar besynderlich arff rætichet ærfue
               iordhægotz pantæ gots købe gots e hwor th<ex>et</ex> helst ligger til ewerdhelich
               eyghæ Ok th<ex>e</ex>r til al a<ex>n</ex>nen arff/ boscap oc bopeni<ex>n</ex>gæ
               rørende ok vrørende/ e huat th<ex>et</ex> helst ær/ th<ex>et</ex> mik ær til
                  ko<ex>m</ex>met æll<ex>e</ex>r mic kan til ko<ex>m</ex>mæ efter her Nis Myg
               riddere i noghræ made swo oc al oc hwar besynderlich arff ok rætichet vm iæk
                  æll<ex>e</ex>r mynæ forældre æll<ex>e</ex>r frender noken rætichet hafuæ hafft
                  ell<ex>e</ex>r hafuæ æll<ex>e</ex>r nogh<ex>e</ex>n tiidh faa ku<ex>n</ex>næ i
                  th<ex>et</ex>tæ eftersc<ex>re</ex>fne gots Diernæs oc Diernes fang ok Kræwekier og
               Kræwekers fang æll<ex>e</ex>r i nogh<ex>e</ex>n th<ex>et</ex>tæ forsc<ex>re</ex>fnæ
               gotzes tilliggelse som th<ex>e</ex>r nw til ligger æll<ex>e</ex>r aff alder tillighet
                  hafu<ex>e</ex>r æll<ex>e</ex>r i nogh<ex>et</ex> gots oc rætichet th<ex>e</ex>r
                  Gu<ex>n</ex>ne Ienssøn Lydeke Arwitssøn æll<ex>e</ex>r Erik Lydekes<ex>øn</ex>
                  æll<ex>e</ex>r fornefnde h<ex>er</ex> Nis Myg hafdhe æll<ex>e</ex>r atte engte
               vnden taghet/ e huat thet helst heder æll<ex>e</ex>r ær/ ok e hwor thet helst ligger/
               ♦ Ok ke<ex>n</ex>nes iæk mich æll<ex>e</ex>r mynæ arwingæ forældre ell<ex>e</ex>r
               frender engen rætichet eghendom æll<ex>e</ex>r til tale til th<ex>et</ex>tæ
                  forscr<ex>efne</ex> alt ell<ex>e</ex>r noghet th<ex>e</ex>r aff at hafuæ
                  ell<ex>e</ex>r noghen tiidh hafuæ sculæ i noghræ made/ ewerdhelicæ/ for thy at for
               alt th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efnæ</ex> ær mic aff fornefnde myn frwæ
                  drotni<ex>n</ex>g Margrete efter min wilyæ och nøghe swo fult oc alt schet oc
               giørt/ swo at mic vppa mynæ arwingæs forældræs oc frenders wæghnæ fullelicæ oc wæl at
                  nøgh<ex>e</ex>r ♦ Item fi<ex>n</ex>nes noghræ breff the vppa th<ex>et</ex>tæ
                  forscr<ex>efne</ex> gots alt æll<ex>e</ex>r nogh<ex>et</ex> th<ex>e</ex>r aff ludæ
                  ell<ex>e</ex>r røræ the sculæ for<hi rend="sup">de</hi> myn h<ex>er</ex>ræ oc
               fruwæ oc the<ex>re</ex> arwingæ oc efterkomære til <app>
                  <lem>gang</lem>
                  <rdg>= <q>gagn</q>
                  </rdg>
               </app> oc til gothæ ko<ex>m</ex>mæ oc engen stæth til hinder æll<ex>e</ex>r schadhæ i
               noghræ made Framdelis binder iæc mic oc mynæ arwingæ til at frii oc hemble fornefnde
               myn h<ex>er</ex>ræ oc fruæ oc theræ arwinge ok efterko<ex>m</ex>mære alt
                  th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex> gots e hwor thet helst ligg<ex>er</ex>
                  æll<ex>e</ex>r huat th<ex>et</ex> helst heder ell<ex>e</ex>r ær/ for hwors mans
               atalæ i alle made som fore scriuet star ♦ Item hafu<ex>e</ex>r krwnen oc
                  konu<ex>n</ex>gædomet i Danmark noghen ræt til foren hafft ell<ex>e</ex>r
                  hafu<ex>e</ex>r til th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex> tha ær then ræt ike
                  h<ex>er</ex> meth ower gifwen/ men han blifue vforsøm<ex>eth</ex> i alle madæ/ ♦
               Til meræ bewaring at alle thisse forscr<ex>efne</ex> stycke oc artikle oc huor theræ
               with sich sculæ swo stadhighe oc vbrødeliche blifwæ oc holdes ewerdhelicæ i alle made
               som her fore sc<ex>re</ex>uet star vden archt/ tha hafu<ex>e</ex>r iæk for<hi rend="sup">de</hi> Pæth<ex>e</ex>r Martenssøn ok min søn Dynes
                  Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> waræ incigle meth wilie ok witscap hængt for
                  th<ex>et</ex>tæ breff ♦ Oc til witnesbyrdh andelighe fædhres oc wælbornæ mæns
               incigle swosom ær biscop Boes aff Ars biscop Lawes aff Wiburgh biscop
               Pæth<ex>e</ex>rs aff Wændelsysle/ hær Folmars Iæpss<ex>øn</ex>s/ h<ex>er</ex> Niels
                  Ywerss<ex>øn</ex>s/ her Pæth<ex>e</ex>r Nielss<ex>øn</ex>s aff Agardh/
                  h<ex>er</ex> Magnus Mu<ex>n</ex>ks h<ex>er</ex> Iohans Scarpenb<ex>er</ex>ghs/
                  h<ex>er</ex> Iens Nielss<ex>øn</ex>s aff Awensbiergh/ h<ex>er</ex> Iæcob Lawesøns
               Niels Strangess<ex>øn</ex>s Iens Swenss<ex>øn</ex>s Bryms oc Iæyp Kirtes incigle ♦
               Datum Aleborgh anno domini millesimo quadringentesimo sexto quinta feria proxima post
               festum beati Iohannis apostoli et ewangeliste ante portam latinam\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Peder Mortensen kundgør for alle, der ser eller hører dette brev, at jeg med mit
               jaord og gode vilje oplader, skøder og afhænder al arv og rettighed og alt jordegods,
               arvegods, pantegods og købegods hver især, hvor det end er beliggende, bort fra mig
               og mine arvinger til evig tid tillige med alle breve og rettigheder til den
               stormægtige fyrste og fyrstinde min nådige herre og frue, kong Erik og dronning
               Margrete, samt deres arvinger og efterkommere til evig besiddelse; desuden al anden
               arv, rørligt gods og bopenge, rørligt såvel som urørligt, hvad det end er, som på
               nogensomhelst måde er tilfaldet mig eller kan tilfalde mig efter hr. Niels Myg,
               ridder, endvidere al og enhver arv og rettighed, som jeg, mine forældre eller frænder
               har haft eller har eller på noget tidspunkt vil kunne få i dette efternævnte gods:
               Diernæs og Diernæs overdrev, samt Krekær og Krekærs overdrev, eller i noget af dette
               føromtalte gods' tilliggende, det som nu hører dertil eller fra gammel tid har hørt
               dertil, eller i noget af det gods og de rettigheder, som Gunde Jensen, Lydeke
               Arvidsen eller Erik Lydekesen eller fornævnte hr. Niels Myg havde eller besad uden
               undtagelse, hvad det end kaldes eller er, og hvor det end er beliggende. Jeg
               bekender, at hverken jeg eller mine arvinger, mine forældre eller frænder har nogen
               ret til, besiddelse i eller krav på dette føromtalte, enten det hele eller noget
               deraf, eller på noget tidspunkt på nogensomhelst måde vil kunne få det, eftersom at
               jeg for alt dette føromtalte er blevet fuldt og helt fyldestgjort af min fornævnte
               frue, dronning Margrete, efter min vilje og til min tilfredshed, så at jeg er
               fuldstændigt og vel tilfreds på mine egne, mine arvingers, mine forældres og mine
               frænders vegne. Hvis der fremdeles findes nogle breve, der lyder på eller angår dette
               føromtalte gods, enten det hele eller nogle deraf, så skal de komme min fornævnte
               frue og herre samt deres arvinger og efterkommere til gavn og gode og ingenlunde til
               hindring eller skade på nogen måde. Endvidere forpligter jeg mig og mine arvinger til
               at fri og hjemle min fornævnte herre og frue samt deres arvinger og efterkommere alt
               det føromtalte gods, hvor det end er beliggende og hvad det end kaldes eller er, i
               alle henseender over for tiltale fra hvemsomhelst, således som foran står skrevet.
               Hvis kronen og kongedømmet i Danmark tidligere har haft nogen ret eller har nogen ret
               til det føromtalte, så er denne ret ikke hermed opgivet, men skal forblive ukrænket i
               enhver henseende. Til større bekræftelse af, at alle disse foran skrevne punkter og
               artikler hver for sig skal forblive bestandige og ubrydelige og overholdes evindeligt
               i alle henseender uden svig, sådan som foran står skrevet, så har jeg fornævnte Peder
               Mortensen og min søn Dines Pedersen med vor vilje og vort vidende hængt vore segl
               under dette brev. Og til vidnesbyrd herom er de gejstlige fædres og velbyrdige mænds,
               nemlig biskop Bos af Århus, biskop Laves af Viborg, biskop Peders af Vendsyssel, hr.
               Folmer Jakobsens, hr. Niels Iversens, hr. Peder Nielsens af Ågård, hr. Mogens Munks,
               hr. Johan Skarpenbergs, hr. Jens Nielsens af Aunsbjerg, hr. Jakob Lavesens, Niels
               Strangesens, Jens Svendsen Brims' og Jakob Kirts segl. Givet i Ålborg i det Herrens
               år 1406 torsdagen efter apostlen og evangelisten sankt Johannes' dag foran den
               latinske port. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
