<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14020901002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">02-118</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">442</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">118</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Hauptabteilung XX. Schieblade 87 Nr. 1</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>29.6</width>
                                    <height>19.3 (plica: 0.0)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden: <q>Eximio et uenerando domino 
			domino Conrado  domus Theutunicorum  sancte Marie Iherosolimitane 
					magistro generali.  nostro fautori sincere dilecto reuerenter detur</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Spor af påtrykt segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Codex dipl. Pruss. V 175 nr. 131, herefter 
		Lüb. UB. V 51 nr. 51; 
		Svenskt Dipl. I 161 nr. 224; 
		Hanserec. V 72 nr. 105 - 
		Reg. Dan. nr. *3784</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1402-09-01" notAfter="1402-09-01"> 1402. 1. september</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Borgmestre og rådmænd i staden Lübeck, der har erfaret, 
	at nogle af højmesterens udsendinge efter resultatløse 
	forhandlinger med dronning Margrete om Gotland er vendt 
	hjem fra Kalmar, beder højmesteren om inden 29. september 
	at give dem det endelige svar til dronningen om Gotland, 
	som hun har anmodet om.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:03.351+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:24:03.351+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Vnsen vrundliken luttern willen to aller behegelicheit vorscreuen ♦ 
		
		Erwerdige here sunderge ghu<ex>n</ex>ner ♦ 
		
		Alse iuwe herlich<ex>eit</ex> vns latest scref begherende dat 
		wi vnses rades ku<ex>m</ex>pan<ex>e</ex> vp den dach to 
			Calmeren  
		senden wolden vm der schelinge willen de 
		is twischen der hochboren fursty<ex>n</ex>nen\ der 
		koni<ex>n</ex>gynnen van Denemarke<ex>n</ex> vnde iuwe herlich<ex>eit</ex>/ 
		als vm 
			Godland<ex>e</ex>/  
		dat wi vm des besten vnde iuwer leue willen/ 
		do gherne deden\ nu hebbe wi vornomen dat 
		eendels/ der iuwen. de gi dar sand hadden\ 
		nene<ex>n</ex> ende ghan konden mit der irgen<ex>omeden</ex> 
		vrowe koni<ex>n</ex>gynnen/ in der sake/ so dat se to 
		iuwer herlich<ex>eit</ex> wedder keret syn vm een 
		endiger antwerde to er van iuwer herlicheit wedder 
		to bringende vor sunte Michels dage negest komend<ex>e</ex>/ 
		bidde wi iuwe mechtige werdicheit dat gi iuwe gude dar 
		to keren vnde den suluen iuwen 
		boden 
		een endiger 
		antwerde/ mit vurder macht an der sake mede geue<ex>n</ex> 
		will<ex>e</ex>n/ dar ane dat meene beste to betrachtende 
		vnde to besorgende/ als dat de sake yo to desser tid 
		eenen gude ende krighe wente vns dat wesen dunket vor 
		alle dess<ex>e</ex> lande vnde stede/ vnde sundergen 
		vor den gemeenen copman vnde wi ok vm des will<ex>e</ex>n 
		vns<ex>en</ex> boden/ de wi dar hebb<ex>e</ex>
               <app>
                  <lem>hebb<ex>e</ex>n</lem>
                  <rdg>herefter underprikket dat A</rdg>
               </app> 
		enboden hebb<ex>en</ex>. dat se id dar so lange vorholden bet 
		dat de iuwen wedder to en komen ♦ 
		
		Hir vm neme iuwe herlich<ex>eit</ex> desse sake deste bet to herten. 
		vp dat menghes groten vngemakes/ vnde vnwillen/ 
		de wi dar ane vruchtende sind neen behuf 
		dorue don. dat wille wi gherne vorschulden 
		des iuwe gutlike andw<ex>er</ex>de ♦ 
		
		Vnde desser br<ex>eue</ex> is twe. een to lande de ander to water vp 
		dat erer een yo vord kome/ ♦ 
		
		Screue<ex>n</ex> vnder vns<ex>em</ex> 
		ingezegele in su<ex>n</ex>te Egidius dage anno mccccii ♦ </p>
            <p>Proconsules et consules ciuitatis Lubicensis.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Vor venlige og renfærdige vilje forudskikket til alt velbehag. Ærværdige herre, særlige velgører. Eders herlighed skrev nylig til os og begærede, at vi skulle sende vore rådsfæller til mødet i Kalmar angående den strid, der er mellem den højbårne fyrstinde dronningen af Danmark og Eders herlighed med hensyn til Gotland, hvilket vi for det godes skyld og af kærlighed til Eder også gerne gjorde, men nu har vi erfaret, at nogle af Eders, som I havde sendt af sted, ikke kunne komme til en afgørelse i sagen med den førnævnte frue, dronningen, så at de igen er vendt tilbage til Eders Herlighed efter et endeligt svarsom de kan bringe til hende fra Eders herlighed før næstfølgende sankt Mikkels dag. Vi beder Eders stormægtighed om at se venligt på sagen og medgive de samme Eders bude et endeligt svar med yderlige magt til at tilgodese og sørge for det almene bedste i sagen, så at den endelig nu kan få en lykkelig afslutning, thi det synes os vigtigt for alle disse lande og stæder og især for hansekøbmanden, og vi har derfor også pålagt vore bude, som vi har der, at trække det ud så længe, indtil Eders igen kommer tilbage til dem. Derfor skal Eders herlighed lægge sig denne sag på hjerte så meget desto mere, så man kan undgå stort ubehag og uvilje, som kunne opstå derved. Vi vil gerne gøre os fortjent til et venligt svar. Af dette brev er der to eksemplarer, et til lands det andet til vands, for at i hvert fald et af dem skal nå frem. Skrevet under vort segl på sankt Ægidius' dag 1402.</p>
            <p>Borgmestre og rådmænd i staden Lübeck.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
