<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">976</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">19</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14310803002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                        <collection>XX. HA, Ordensbriefarchiv (OBA)</collection>
                        <idno>nr. 05703 (tidligere signaturnr. XXXI 20/a)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Adresse: <q>Dem erwirdigen homeister Deutsches ordens mit aller erwirdikeith
        ane alles sumen, wen wunderlich macht hirane lieth</q>. Endvidere påskrift: <q>Gekomen und
        gegangen von Danczg am montage vor assumpcionis Marie, vormittage hora
      6</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Rester af det brevlukkende segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4921</bibl>
               <bibl>Hanserec. 2:I, nr. 70, p. 47-49</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Hanserec. l.l. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1431-08-03"
                  notBefore="1431-08-03"
                  notAfter="1431-08-03"
                  cert="high">1431. 3. august</date>
            <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Komturen af Danzig fortæller højmesteren for Den Tyske Orden om forhandlingerne med de
      krigsførende parter samt om krigens gang.</ab>
            <ab>Komturen af Danzig beretter bl.a., at jyderne har undveget en kamp med holstenerne, og at
      Erik Krummedige ikke har kunnet undsætte Flensborg.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-10-01" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-01. </change>
         <change when="2019-12-06" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-12-06. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Minen gar willigen underthanigen gehorsam czuvor.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Erwirdiger gnediger her homeister.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Den brieff mir gesant von euwer gnaden habe ich entfangen czu <placeName>Lubek</placeName>
      <app><lem>am freitage vor Dominici</lem><rdg>dvs. 3. august 1431</rdg></app> in der andern stunde nochmittages, in dem mir euwir gnade schriebet, wie mir euwir
      gnade vor hat geschreben, von dem bunde der geschen ist czuwischen den grosfursten und euwirn
      gnaden, des geruche euwir gnade czu wissen, das mir sust keyn brieff ist geentwert adir
      gekomen den disser etcetera.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Ouch, gnediger her homeister, geruche czu wissen euwir gnade, das ich mit den euwirn am
      negesten <app><lem>donnerstage vor Marie Magdalene</lem><rdg>dvs. 19. juli 1431</rdg></app> kegen <placeName>Lubek</placeName> byn gekomen, alzs ich nu dohen gekomen was, do
      saythe mir der roth von <placeName>Lubek</placeName>, das die hern von
        <placeName>Holsten</placeName> unde die stete <app><lem>am negesten montag</lem><rdg>dvs. 23. juli 1431</rdg></app> dornoch czu <placeName>Lubeke</placeName> bie uns wurden sien, noch dem alzs wir en vor
      hatten geschreben etcetera.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Des sien die vorbenanten hern dohen nicht gekomen, sunder die stete do bie uns gewesen sien
      unde do gelegen haben, beitende mit uns noch den hern von <placeName>Holsten</placeName>, alzo
      das wir fuste vorczogen sien und uns gar unbequeme und vordrossen was hie lenger czu legen. Do
      trosten uns die stete sprechende, quemen die hern nicht, sie hetten irer wol macht.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Do wir do unser werp an die stete geworben hatten, do bothen uns die stete, das wir den hern
      von <placeName>Holsten</placeName> noch schreben, sie welden en ouch schrieben, sie hofften,
      sie wurden noch komen. Des schriebe wir en selbest unsern brieff, sie demuttiglich bittende,
      das sie, alzs sie erste muchten, sich welden demutigen und kegen <placeName>Lubek</placeName>
      komen, en unser botschaft vorczubrengen noch befelunge euwir gnaden. Darober so schreben sie
      uns wedder sich groslich kegen uns entschuldigende, das sie von sunderlicher sache wegen dohen
      nicht kunden komen, wen sie selbest vor <placeName>Flensborg</placeName> legen, und der
      eldeste herczog Adolff etczlicher mosze was ungeschicket, alsz das her was gewundet. Unde uns
      gancz fliesig bothen in iren brieff, das wir czu en kegen <placeName>Rensborg</placeName>
      welden komen, unde uns santen czuwene ritter, die uns mit sampt den steten sulden
      beleyten.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Des wurde wir mit sampt den steten czu rothe unde czogen en enkegen <app><lem>am dinstage vor Petri ad vincula</lem><rdg>dvs. 31. juli 1431</rdg></app>, alzs sie uns hatten geschreben.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Des demutigethe sich der eyne herczog <placeName>Adolff</placeName> vorbenant und czu uns
      quam czu <placeName>Nuwemonster</placeName>, fumff mylen neger, den sie uns hatten bescheyden.
      Alzo das wir vor ym gewesen sien und ym mit sampt den steten unser botschaft noch euwer gnaden
      befelung vor haben gebrocht, als wir bequemest mochten etcetera. Des haben sie uns eyn gut
      entwert gegeben und uns eynes frundlichen tages und gutter berichtunge mechtig gemacht
      czuwischen en unde dem koninge, so verre alzs sie bie iren veterlichen erben und guttern mogen
      blieben, do sie recht czu haben unde das sie vort von ym entfangen wellen czu eynem len, alzs
      ir eldern vor gethon haben. Unde dasselbige sich die stete ouch gantcz irbothen haben, das sie
      ouch gerne eynen frundlichen frede czuwischen dem konige wellen halden, so verre alzs sie bie
      iren privilegien mogen blieben, die sie vor alden joren gehat haben.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Ouch alzs ich euwern gnaden vorgeschreben habe von der irbietunge des hern koninges, der sich
      vor uns irbothen hot czu eren und czu rechte, unde ap seynen widdersachern das recht czu swer
      wurde, so irbiete her sich czu frundschaft noch irkentnisse seynes rothes unde unser, des
      vorneme ich, das die hern von <placeName>Holsten</placeName> und die stete anders nyrne sich
      ingeben wellen, den alzs vor stet geschreben.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Dorumbe besorge ich mich, das es swer in die sachen wirt sien czu komen. Doch so werde wir
      oberczien widder czu dem koning von staden an, unde der hern von
        <placeName>Holsten</placeName> rethe mit sampt den steten, die den krig mit halden, uns
      werden folgen mit fuller macht bas <app><lem>donnerstage ober achtage</lem><rdg>dvs. 16. august 1431</rdg></app>.</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Was wir denne do ynne kunnen erbeythen, do welle wir unsern hogesten flies bie thun noch al
      unserm vormogen, wie sich denne die ding vorgeen, das welle wir euwirn gnaden vorschrieben,
      alzs wir erste kunnen.</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">Sunderlich doch gnediger herre homeister, geruche euwir gnade czu wissen, das die usz
        <placeName>Y{ue}tlande</placeName> mit macht uszgeczogen woren czu entsetczen
        <placeName>Flensborg</placeName>, das die hern von <placeName>Holsten</placeName> vornomen
      mit den steten unde en enkegen czogen, alzo das sie sich legerten von beyder siethen uff eyner
      halbe mile nohe unde des morgens gestreten wolden haben, des czogen des koniges hewptlewthe
      mit den G{ue}ten widder hen heym unde nicht strites stunden.</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">Ouch alzs ich euwern gnaden vorgeschreben habe, wie der koning her <persName>Erich
        Crumtich</persName> gesant uff die sehe, czu entspisen unde czu entsetczen
        <placeName>Flensborg</placeName>, das ist ym der wint enkegen gewesen, das her ouch widder
      heym muste czien und es nicht gespiset hot etcetera.</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">Ouch so legen die hern von <placeName>Holsten</placeName> und herczog
        <persName>Otto</persName> von <placeName>Brunswig</placeName> mit den steten vor
        <placeName>Flensborg</placeName> unde sie sich anders nicht vormutten vort, das sie es usz
      wellen hungern, ehe wir etczwas von den tegdingen werden volenden.</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve">Ouch geruche euwir gnade czu wissen, das wir usz <placeName>Dennemarken</placeName> czum
        <placeName>Sundes</placeName> wellen czien, unde vort vom <placeName>Sunde</placeName> ober
      land heym czien wellen mit Gotes hulfe.</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve">Gegeben czu <placeName>Lubek</placeName>, am freitage vor Dominici im 31 jar.</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve">Kompthur czu <placeName>Danczig</placeName>.</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve"><app><lem>Ouch</lem><rdg>de efterskrevne afsnit <q>Ouch - thun</q> samt <q>Ouch - werden</q> er skrevet på to
          separate papirsedler</rdg></app>, gnediger her homeister, alzs mir euwir gnade schriebet von <persName>Bartholomeus
        Fus</persName> unde von den schiffkindern, die bie <persName>Bartholomeus F{ue}s</persName>
      sien, die euwir gnade gerne ym lande hette umme kriges wille, das geruche euwir gnade czu
      wissen, das ich itczunt <persName>Bartolomeus F{ue}s</persName> nicht kan czu sprechen komen,
      wen her itczunt mit den steten lieth vor <placeName>Flensborg</placeName>, unde dorczu seyne
      schiffeskinder itczunt in dissen krigen legen in der sehe, das man sie nicht kan gehaben.
      Sunder, gnediger her homeister, euwer gnade sie bedocht uff die grosze flosze, die in korcz
      kegen <placeName>Danczig</placeName>, die wile wir usz sien gewest, ist gekomen, das euwir
      gnade die rostire unde die schifkindere do behalde, ap es not wurde thun, wen wir die
      vorgeschreben nicht kunnen gehaben unde dorczu keyn ander, die weyle disser krig stet, ydoch
      kan ich sie bestellen, do wil ich meyn beste bie thun.</p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve">Ouch, gnediger her homeister, ap mir euwir gnade brieffe wurde senden, so bitte ich, das es
      euwir gnade bestellen welde, das sie kegen <placeName>Rostog</placeName> gebrocht werden unde
      geentwert werden eynem burger <persName>Arnd Hasselbeke</persName> genant, der meyn wirt ist,
      mit dem ich es bestellen wil, das her sie uns sende, wo wir sien werden.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
