<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">882</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">13</num>. Translation, number of words: <num n="words">1192</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">13</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2013</date>
            <idno type="dd">14370227002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2013, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR c-3248; gl. sign. Slesvig Kapitel; L 19-3; Gott. membr., fasc. 10</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>41.9 (plica: 2.4)</height>
                                    <width>25.8</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Lidt hullet; skriften næsten afslidt flere steder. Konserveret.</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>Nicolaus, det første ord i diplomet, har udsmykket initial og hele 
                        navnet er fremhævet med større og federe skrift. I diplomets 1. linje er 
                        bogstavernes overlængder stærkt forlængede. Venstre margin af notarunderskriften er indrykket for at 
                        give plads til notarmærket</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden, med samtidig hånd <q>Transsumptum libertatum Erici
                                ♦ Anno 1313</q>. Med hånd fra 16. årh. <q>Libertates capituli
                                Schleswic. quod universi ejusdem inquilini et subditi ab omnibus
                                gravaminibus, solutionibus, et oneribus immunes esse, et super
                                aliqua causa nullibi conveniri debeant nisi tantum coram capitulo,
                                vel ejus procuratore ad hoc specialiter
                        instituto</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Nyere seglsnor</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>206. Særligt stillede landskaber og unionsriger. 1533-1661. 
                        D 2 Slesvig stift 1543-1599. Afskrifter; gl. sign. D 2 Slesvig stift 16</msName>
                        <msName>Copeyen der Priuilegien vnd Confirmationen von den Konigen zu 
                        Dennemarck dem Capittel zu Schlesuig gegeben. Neben andern Documenten, 
                        daraus zu Beweisen, das der Bischoff zu Schleswig des Ertzbischoff zu Lunden 
                        Suffraganen sey. Vnd Das Stifft dem Konigreich Dennemarck Herruret</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Hæfte i pergamentsomslag</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Afskrift af 1437-vidissen i Paul Cypræus' hånd</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>206. Særligt stillede landskaber og unionsriger. 1533-1661. 
                        D 2 Slesvig stift 1543-1599. Afskrifter; gl. sign. D 2 Slesvig stift 16</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Notarielt bekræftet afskrift af breve vedrørende Slesvig stift i et 
                        hæfte i pergamentsomslag, renskrift af Aa</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa2">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Gottorp</settlement>
                        <repository>Landesarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Abt. 7 nr. 6047; tidl. København, Rigsarkivet, Gott. Arch. Cam. 3 
                        Capsa XL: Capitulum Sleswicense nr. 2</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6862</bibl>
               <bibl>Vejledende Arkivreg. XVIII 392 under nr. 23</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A. Lakuner udfyldt efter Aa. Det vidimerede brev er trykt i Dipl. Dan. 2. rk VII. nr. 35.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1437-02-27"
                  notBefore="1437-02-27"
                  notAfter="1437-02-27"
                  cert="high">1437. 27. februar</date>
            <placeName cert="high">Svavsted</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Nicolaus af Slesvig vidimerer hertug Erik 2. Valdemarsen af Sønderjyllands 
                stadfæstelse af Slesvig kapitels privilegier af 24. april 1313 og erklærer seglet for ægte.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-04-23" who="#alk">Filen etableret af #alk 2013-04-23. </change>
         <change when="2013-05-07" who="#alk">1. korrektur af #alk 2013-05-07. </change>
         <change when="2013-06-28" who="#alk">2. korrektur af #alk 2013-06-28. </change>
         <change when="2013-08-09" who="#mh">3. korrektur af #mh 2013-08-09. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">
               <app>
                  <lem>
                     <persName>Nicolaus</persName>
                  </lem>
                  <rdg wit="#A">Navnet har udsmykket initial og er fremhævet med med
                                        større og federe skrift, A</rdg>
               </app> dei et apostolice sedis gratia <placeName>episcopus
                                Sleswicensis</placeName> universis et singulis presens publicum
                        instrumentum sive transsumptum inspecturis seu audituris salutem in domino
                        ♦</p>
            <p n="a#2">Pridem ad honorabilis viri domini <persName>Erici Bundonis</persName> canonici
                                <placeName>ecclesie nostre Sleswicensis</placeName> instantiam
                        citavimus atque peremptorie citari mandavimus per nostras literas speciales
                        in <placeName>valvis cathedralis ecclesie nostre Sleswicensis</placeName>
                        debite publicatas generaliter omnes et singulos quos infrascriptum tangit
                        negotium seu tangere poterit quomodolibet in futurum ac qui sua putaverint
                        interesse eorumque procuratores si qui essent in <placeName>civitate nostra
                                Sleswicensi</placeName> pro eisdem quatenus certo statuto termino in
                                <placeName>Swauestede</placeName> legitime judicialiter comparerent
                        coram nobis ad audiendum per nos judicem ordinarium mandari judicialiter
                        transsumi transexemplari ac in publicam transsumpti formam redigi quoddam
                        privilegium per quondam pie memorie illustrem <persName>Ericum</persName>
                        ducem <placeName>Jutzie</placeName> venerabilibus preposito et capitulo
                        dicte ecclesie nostre super libertatibus ejusdem datum et concessum cujus
                        tenor de verbo ad verbum inferius est insertus necnon ad videndum et
                        audiendum sigillum dicto privilegio appensum et appositum per testes
                        recognosci vel causam si quam rationabilem haberent quare predicta fieri non
                        deberent allegandum et ostendendum alioquin in predicto procederemus negotio
                        prout juris foret dictorum citatorum absentia seu contumacia in aliquo non
                        obstante ♦</p>
            <p n="a#3">In quo quidem termino comparuit in judicio coram nobis dictus dominus Ericus
                        Bundonis et citatorum prefatorum non comparentium contumaciam accusavit
                        ipsosque ad actum hujusmodi contumaces reputari per nos obtinuit pronunciari
                        et ulterius in eorum contumaciam nonnullos testes <app>
                  <lem>ydone<supplied>o</supplied>s</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>ydones</q>, A</rdg>
               </app> ad ipsius instantiam et de mandato nostro citatos presentes et
                        comparentes de et super recognitione sigilli dicti privilegii produxit quos
                        recepimus et medio eorum juramento super premissis diligenter examinavimus
                        et deinde privilegium hujusmodi diligenter inspeximus vidimus tenuimus et de
                        suspicione diligenter examinavimus ♦</p>
            <p n="a#4">Et quia post diligentem examinationem et inspectionem et testium depositionem
                        comperimus privilegium hujusmodi et sigillum fore sana integra et illesa non
                        viciata non cancellata non abrasa non abolita sed omni prorsus vicio et
                        suspicione carentia ac sigillum fore verum sigillum illius cui asscribitur
                        et prout in eodem privilegio narratur idcirco nos Nicolaus pro tribunali
                        sedentes in contumaciam dictorum citatorum sigillum hujusmodi privilegii pro
                        recognito habuimus ♦</p>
            <p n="a#5">Et certis de causis animum nostrum ad hoc moventibus et ne aliquis contra nos de
                        nimia precipitatione suspicaretur pro tunc distulimus ulteriora sed
                        postmodum ad actus ulteriores in hujusmodi negotio procedendo denuo et ex
                        superabundanti peremptorie citari mandavimus per nostras literas speciales
                        in <placeName>valvis pretacte ecclesie opidi Swauestede</placeName> debite
                        publicatas generaliter omnes et singulos quos infrascriptum tangit negotium
                        seu tangere poterit quomodolibet in futurum eorumque procuratores si qui
                        essent in <placeName>opido Swauestede</placeName> pro eisdem quatenus certo
                        statuto termino competenti ad transsumendum et transexemplandum transsumi et
                        transexemplari decretumque nostrum interponi ac literas desuper decerni
                        videndum vel causam quare fieri hec non deberent allegandum comparerent
                        coram nobis ♦</p>
            <p n="a#6">Quo adveniente termino comparuit iterum in judicio coram nobis dictus dominus
                        Ericus Bundonis et citatorum prefatorum non comparentium contumaciam
                        accusavit quos per nos ad actum hujusmodi contumaces reputari sigillumque
                        predictum prout prius recognitum fuerat iterato pro recognito haberi ac
                        ipsum privilegium transsumi et transexemplari decretumque nostrum ordinarium
                        interponi instanter postulavit ♦</p>
            <p n="a#7">Idcirco nos Nicolaus episcopus et judex ordinarius pro tribunali sedentes et
                        citatos dictos non comparentes merito prout erant justitia id dictante et
                        eorum contumacia exigente reputavimus contumaces et in
                                <supplied>eorum</supplied> contumaciam prefati privilegii sigillum
                        habuimus pro sufficienter recognito ac ipsum privilegium per Tymmonem
                        notarium publicum scribamque nostrum infrascriptum cui de actu premisso
                        fidem et relationem fecimus et in eodem primo actu notarium ut eidem Tymmoni
                        relationem de premissis faceret et prothocollum suum ipsi traderet jussimus
                        transsumi et transexemplari ac in publicam transsumpti formam redigi
                        mandavimus ad futuram rei memoriam ♦</p>
            <p n="a#8">Cujus quidem privilegii tenor de verbo ad verbum sequitur et est talis
                        ♦</p>
            <p n="a#9">
               <app>
                  <lem>Ericus</lem>
                  <rdg wit="#A">Navnet er fremhævet med større og federe skrift,
                                        A</rdg>
               </app> dei gratia <placeName>dux Jucie</placeName> omnibus ad quos presens
                        scriptum pervenerit salutem in omnium salvatore (etc. = Dipl. Dan. 2. rk.
                        VII. nr. 35) ♦</p>
            <p n="a#10">
               <app>
                  <lem>Post que</lem>
                  <rdg wit="#A">Ordene er fremhævet med større og federe skrift,
                                        A</rdg>
               </app> omnia et singula supradicta nos Nicolaus presens transsumptum cum
                        ipso originali diligenter auscultari collationari et concordari fecimus et
                        quia post diligentem auscultationem et collationem comperimus presens
                        transsumptum cum originali predicto in omnibus concordare et in nullo
                        discrepare idcirco authoritate nostra predicta decrevimus et tenore
                        presentium decernimus quod presenti transsumpto publico tanquam ipsi
                        originali ubique locorum tam judicialiter quam extrajudicialiter merito
                        possit debeat ac valeat plena integra et indubitata fides adhiberi ac talis
                        ac tanta qualis et quanta dicto originali adhiberetur si in medium
                        produceretur ♦</p>
            <p n="a#11">
               <app>
                  <lem>In quorum</lem>
                  <rdg wit="#A">Ordene er fremhævet med større og federe skrift,
                                        A</rdg>
               </app> omni<supplied>um et</supplied> singulorum fidem et testimonium
                        premissorum presentes nostras literas sive presens transsumptum seu publicum
                                instrum<supplied>entum ex</supplied>inde fieri et per notarium
                        publicum infrascriptum subscribi et publicari mandavimus sigillique nostri
                                ju<supplied>ssimus</supplied> e<supplied>t</supplied> fecimus
                        appensione communiri ♦</p>
            <p n="a#12">Acta fuerunt hec in castro nostro Swauestede anno domini millesimo
                                <supplied>qu</supplied>adringentesimo tricesimo septimo indictione
                        decimaquinta mensis ffebruarii die penultima hora tertiarum vel quasi
                        pontificatus Eugenii pape quarti anno sexto presentibus honorabilibus viris
                        dominis <persName>Wlfardo Blomen</persName> ad <placeName>sanctum Laurentium
                                in ffori</placeName> et <persName>Ottone Draken</persName> in
                                <placeName>Horne</placeName> divinorum rectoribus testibus ad
                        premissa vocatis specialiter et rogatis ♦</p>
            <p n="a#13">
               <figure>
                  <figDesc>Til venstre herfor Timme Reimars notarmærke</figDesc>
               </figure>Et
                        ego <persName>Tymmo Reymari</persName> clericus <placeName>Bremensis
                                diocesis</placeName> publicus imperiali authoritate notarius quia
                        predicti primi termini observantiam et sigilli recognitionem predictus
                        reverendus pater et dominus dominus Nicolaus episcopus Sleswicensis michi
                        vive vocis oraculo judicialiter retulit prout etiam de prothocollo
                        honorabilis viri domini <persName>Detlevi Mellinghusen</persName> notarii
                        publici legalis communiter reputati judicialiter extraxi et personaliter
                        transsumptioni transexemplationi et decreti interpositioni omnibusque aliis
                        et singulis premissis dum sic ut premittitur fierent et agerentur una cum
                        prenominatis testibus presens interfui eaque omnia et singula sic fieri vidi
                        et audivi ideoque hoc presens publicum instrumentum manu mea propria
                        conscriptum de mandato dicti reverendi patris subscripsi publicavi et in
                        hanc publicam instrumenti formam redegi quam signo et nomine meis solitis et
                        consuetis una cum appensione sigilli dicti reverendi patris signavi rogatus
                        et requisitus in fidem et testimonium omnium et singulorum premissorum
                        ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Nicolaus, af Guds og det apostolske sædes nåde biskop af Slesvig, til alle og
                        enhver, der ser eller hører nærværende offentlige instrument eller
                        transsumpt, hilsen i Herren.</p>
            <p n="b#2">Tidligere har vi på anmodning af den hæderværdige mand, hr. Erik Bondesen, kannik
                        i vor kirke i Slesvig, stævnet, og ved vore særlige breve,<ref target="drb1"/> der på tilbørlig vis er offentliggjort
                        på porten til vor domkirke i Slesvig, befalet peremptorisk at stævne i
                        almindelighed alle og hver, hvem nedennævnte anliggende vedrører, eller på
                        nogen måde kan vedrøre i fremtiden, og som tror, at det vil kunne vedrøre
                        dem, samt deres prokuratorer, hvis der skulle være sådanne for dem i vor by
                        Slesvig, til i Svavsted på en bestemt fastsat termin lovformeligt at møde
                        for os i retten for af os som ordinær dommer ved dom at høre det befalet at
                        transsumere og kopiere og opsætte i transsumptens offentlige form et
                        privilegium givet og tilstået den ærværdige provst og det ærværdige
                        domkapitel ved vor nævnte kirke angående deres friheder af den fordum
                        berømmelige Erik, hertug af Jylland, (af from ihukommelse) – hvis
                        indhold ord for ord er indsat nedenfor – og tillige at se og høre, at
                        det på nævnte privilegium vedhængte og anbragte segl undersøgtes af vidner;
                        eller for at påberåbe sig og fremføre grunden – hvis de skulle have
                        en fornuftig sådan – til at de førnævnte ting ikke burde udføres; i
                        modsat fald ville vi fortsætte i førnævnte anliggende, således som det
                        stemte med retten, uanset de nævnte indstævnedes fravær eller trodsige
                        udeblivelse.</p>
            <p n="b#3">Til denne termin mødte nævnte hr. Erik Bondesen for os i retten og anklagede de
                        føromtalte indstævnede, men ikke fremmødte, for trodsig udeblivelse, og han
                        opnåede, at vi erklærede, at de i denne handling regnedes for trodsigt
                        udeblevne, og i deres trodsige udeblivelse førte han ydermere nogle
                        tilstedeværende, fremmødte, hertil egnede, og efter hans anmodning og ved
                        vores pålæg stævnede, vidner til og om anerkendelsen af seglet på nævnte
                        privilegium, hvilke vidner vi har modtaget og omhyggeligt undersøgt med
                        deres ed om de førnævnte ting; og dernæst har vi omhyggeligt efterprøvet,
                        set og taget dette privilegium i hånden og omhyggeligt undersøgt det for
                        mistanke.</p>
            <p n="b#4">Og fordi vi efter omhyggelig undersøgelse, efterprøvelse og vidneaflæggelse har
                        erfaret, at privilegiet og seglet er ubeskadigede, hele og uskadte, ikke
                        ødelagte, ikke fordærvede, ikke skrabede, ikke gennemstukne, og ganske fri
                        for fejl og anledning til mistanke, og at seglet er det sande segl for ham,
                        hvem det tilskrives, og således som det angives i samme privilegium, har vi
                        Nicolaus, beklædende dommersædet, derfor – i de nævnte stævnedes
                        trodsige udeblivelse – anset dette privilegiums segl for
                        anerkendt.</p>
            <p n="b#5">Og af visse årsager, der bevæger vort sind til dette, og for at ingen skulle have
                        os mistænkt for alt for stort hastværk, udsatte vi på det tidspunkt sagen
                        yderligere, men dernæst har vi til de senere retshandlinger i den sag, der
                        skal gennemføres, atter og til overflod ved vore særlige breve, der på
                        tilbørlig vis er offentliggjort på porten til ovennævnte kirke i Svavsted
                        by, befalet, at i almindelighed alle og hver, hvem nedennævnte anliggende
                        vedrører, eller på nogen måde kan vedrøre i fremtiden, samt deres
                        prokuratorer, hvis der skulle være sådanne for dem i Svavsted by, blev
                        stævnet peremptorisk til på den bestemte, fastsatte og rette termin i
                        Svavsted at møde for os for at se det, som skulle transsumeres og kopieres,
                        blive transsumeret og kopieret og vort dekret blive udstedt, og et brev
                        herom blive dekreteret; eller for at påberåbe sig grunden til, at dette ikke
                        bør udføres.</p>
            <p n="b#6">Til denne termin mødte atter i retten for os den nævnte hr. Erik Bondesen og
                        anklagede de føromtalte stævnede, men ikke fremmødte, for trodsig
                        udeblivelse, og androg indtrængende om, at de af os i denne sag måtte blive
                        regnet for trodsigt udeblevne, og at det førnævnte segl atter måtte blive
                        anset for anerkendt, således som det tidligere var blevet anerkendt, og at
                        vort dekret måtte blive udstedt.</p>
            <p n="b#7">Derfor har vi Nicolaus, biskop og ordinær dommer, siddende på dommersædet, og
                        idet de nævnte indstævnede ikke mødte frem, med rette, når det hændte, som
                        retfærdigheden krævede og på grund af deres trodsige udeblivelse, regnet dem
                        for trodsigt udeblevne, og i deres trodsige udeblivelse har vi anset det
                        føromtalte privilegiums segl for fuldt ud anerkendt, og vi har beordret
                        samme privilegium transsumeret, kopieret og opsat i transsumptens offentlige
                        form til fremtidigt minde om sagen af nedennævnte Timme, offentlig notar og
                        vor skriver, til hvem vi har aflagt troværdig beretning om førnævnte sag; og
                        hvad angår den første handling har vi befalet notaren at aflægge beretning
                        om det førnævnte og overdrage sin protokol til samme Timme.</p>
            <p n="b#8">Dette privilegiums ordlyd følger ord for ord og er således:</p>
            <p n="b#9">Erik, af Guds nåde hertug i Jylland, til alle, hvem dette brev kommer i hænde,
                        hilsen med alles frelser. (osv. = DRB II 7 nr. 35).</p>
            <p n="b#10">Efter alle og enhver af disse ovennævnte ting har vi Nicolaus omhyggeligt ladet
                        denne transsumpt sammenligne, kollationere og afstemme med originalen, og
                        eftersom vi efter omhyggelig sammenligning og kollationering har erfaret, at
                        denne transsumpt stemmer overens med førnævnte original i alt, og ikke
                        afviger i noget, har vi derfor i kraft af vores førnævnte myndighed afgjort,
                        og afgør ved dette brevs indhold, at denne offentlige transsumpt overalt,
                        både i og udenfor retten, med rette kan, bør og fortjener at blive vist
                        fuld, hel og ubetvivlelig tiltro som selve originalen og fuldt ud den samme
                        tiltro, som ville blive vist nævnte original, hvis den blev fremlagt i
                        offentligheden.</p>
            <p n="b#11">Til bekræftelse for og vidnesbyrd om alt og hvert af det førnævnte har vi
                        befalet, at vores nærværende brev, eller nærværende transsumpt, eller
                        nærværende offentlige instrument herpå udfærdiges, og af nedennævnte
                        offentlige notar underskrives og offentliggøres, og vi har befalet og ladet
                        vort segl vedhænge til bekræftelse.</p>
            <p n="b#12">Dette er forhandlet på vor borg Svavsted i det Herrens år 1437, i den 15.
                        indiktion, den næstsidste dag i februar måned, i timen for tertssangen eller
                        deromkring, i pave Eugenius 4.s sjette embedsår i nærvær af de gode mænd,
                        hr. Wolfart Blomen, sognepræst ved Skt. Laurentius på Før, og hr. Otto
                        Draken, sognepræst i Horne, som var særligt tilkaldt og opfordret til at
                        bevidne ovenstående.</p>
            <p n="b#13">Og jeg Timme Reimars, gejstlig fra Bremen stift, med kejserlig bemyndigelse
                        offentlig notar, har – fordi den ærværdige fader i Kristus og herre,
                        hr. Nicolaus, biskop i Slesvig, i retten mundtligt fortalte mig om
                        overholdelsen af den førnævnte første termin og anerkendelsen af seglet,
                        således som jeg har uddraget af protokollen tilhørende den hæderværdige mand
                        hr. Detlev Mellinghusen, der almindeligt er kendt som offentlig notar ved
                        retten, og fordi jeg sammen med de føromtalte vidner personligt var til
                        stede ved transsumeringen og kopieringen, ved udstedelsen af dekretet og ved
                        alle og enhver af de andre ovennævnte handlinger, mens de fandt sted som
                        beskrevet, og så og hørte alt og hvert udført således – derfor
                        underskrevet og offentliggjort dette nærværende offentlige instrument, som
                        jeg egenhændigt skrev efter pålæg af den nævnte ærværdige fader, og jeg har
                        opsat det i instrumentets offentlige form, som jeg har signeret med mit
                        sædvanlige og vante mærke og navn, og som samme ærværdige faders segl
                        tillige er hængt ved, opfordret og anmodet dertil til sikkerhed og
                        vidnesbyrd om alt og hvert af det ovenstående.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
