<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">732</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">14</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14200512001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>ASA Externa, Danica 3.2.</collection>
                        <idno>signatur 03,1</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med adresse på bagsiden: <q>Den ersamen vorsichtigen borgermesteren vnde
        r{ae}tmannen der stad Lubeke gescreuen</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Påtrykt segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>UBStL 6 nr. CCVI p. 246-247</bibl>
               <bibl>Hanserec. I:7 nr. 218 p. 114-115 (udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter UBStL l. l. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1420-05-12"
                  notBefore="1420-05-12"
                  notAfter="1420-05-12"
                  cert="high">1420. 12. maj</date>
            <placeName cert="high">Flensborg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Hr. Erik Krummedige skriver til rådet i Lübeck. Under henvisning til kong Erik 7. af
      Pommerns brev til rådet i Lübeck af 18. april 1420
      (<ref target="14200418002" type="link">DD 1420. 18. apr., nr. 14200418002</ref>) meddeler Krummedige, at
      han nu er i Flensborg for at forhandle med Lübeck om frit lejde til kong Eriks udsendinge, som
      skal sendes til mødet i Slesvig 2. juni 1420.</ab>
            <ab>Krummedige ønsker, at Lübeck udfærdiger et åbent beseglet lejdebrev til kong Eriks
      udsendinge, samt at Lübeck sørger for, at hertug Heinrich af Slesvig også udfærdiger et åbent
      beseglet lejdebrev til kong Eriks udsendinge. Hertugens lejdebrev skal ifølge Krummedige
      medbesegles af de holstenske rådsudsendinge.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler Krummedige, at kong Erik for sit vedkommende har opfyldt Lübecks ønske om
      at sørge for, at freden bliver holdt indtil mødet 2. juni i Slesvig, men at modparten ikke har
      holdt freden, f.eks. er Svavsted slot, som var i Krummediges varetægt, ifølge Krummedige
      blevet frarøvet kong Erik, og holstenerne er gået i gang med at bygge et nyt slot i
      Eckernförde, selvom det udtrykkeligt står i fredsbrevene, at man ikke må opføre nye bygninger
      eller befæste eksisterende bygninger inden for fredsperioden.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler Krummedige, at han har fået at vide, at hertug Heinrich har sænket 10
      eller 12 skibe i Slien og således spærret adgangen til Slesvig by. De sænkede skibe skulle
      ifølge Krummedige fortrinsvis stamme fra hansestæderne, i særdeleshed fra Wismar. Endelig gør
      Krummedige Lübeck opmærksom på, at kong Erik overdrog Slesvig by til hansestæderne som en fri
      by under forudsætning af, at de ville genoverdrage Slesvig by til ham i præcis samme frie
      tilstand, men når nu Slesvigs havn er blevet spærret, kan han konstatere, at Slesvig by ikke
      længere er så fri, som den var før. Derfor ønsker Krummedige, at Lübeck svarer på, hvorledes
      Lübeck forholder sig til fredsbruddet.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-27" who="#smb">Filen etableret af #smb 2017-06-27. </change>
         <change when="2017-06-28" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-06-28. </change>
         <change when="2017-10-27" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-10-27. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Vruntliken grůt touorn.</p>
            <p n="a#2">Wetet, guden vrunde, alse ik mene, dat mynes heren gnade jů gescreuen heft, dat he den
      dagh holden wil to <placeName>Sleswic</placeName> mit <persName>den Holzsten heren</persName>
      also, alse gy em dat gescreuen hebben, vnde screeff jů mede biddende, dat gi de juwen
      d{ae}r jo mede by senden, vnde mede, dat he my hijr in der jegene hebben wolde, vnde dat gi
      dat also myt my vorarbeydeden vnde ik myt jů, vnde des eendrogen, wat de waringe wesen
      scholde, dat de synen, de he sendende worde vppe den dagh to <placeName>Sleswic</placeName>,
      dat se d{ae}r velich komen mochten, oft sik dat so vunde, dat he d{ae}r suluen nicht komende
      worde:</p>
            <p n="a#3">Nu wetet, guden vrunde, dat ik hijr nu bin, vnde wille gi des wes vorarbeyden vnde myt my
      eendregen, so møte gi des so vorramen, dat gi jů des vorwaren myt <persName>den Holzsten
        heren</persName>, also dat gi des vorwaret sin, vnde senden my openen besegelden breff van
      des rades wegen, de ynne holde, dat de genne, de dar komende werden van mynes heren wegen,
      vorwaret sin in velicheyt to vnde aff sunder alle arigh, vnde dat gi dat ok also bestellen myt
      deme hertigen, dat he my ok sende synen openen besegelden breff, ludende van desseme suluen
      synne vnde d{ae}r mede vore loůe vnde besegele <persName>her Schacke Rantzouwe</persName>,
        <persName>her Otte Zestede</persName>, <persName>her Johan Stake</persName>, <persName>her
        Laurencius Heysten</persName>, <persName>her Detleff van Aleůelde</persName> vnde
        <persName>her Hinric van Aleůelde</persName>.</p>
            <p n="a#4">Vnde, guden vrunde, wes gi hijr ane vorarbeyden willen, dat dot in der tijd, also dat de dagh
      nicht vorsumed en werde, dat men nyne hulperede neme, alse men ere d{ae}n heft.</p>
            <p n="a#5">Ok wetet, guden vrunde, dat ik my des besorge, dat yd sik wunderliken wil makende werden,
      nademe alse ik vorneme, alse men yd hijr ansetted, wente ik weet dat wol, gi hebben mynes
      heren gnaden gescreuen, dat he dat jo so bestellen scholde, dat dar neen togrepe en schege vor
      desseme dage. Dat weet ik wol, dat he dat gedan heft, men eme gript men af lande vnde slote,
      alse <placeName>Swaůestede</placeName>, dat ik in mynen weren hadde in alsulker wyse, alse
      dat was, vnde ik scholde jo mynen heren den koning to eneme heren hebben, let men denne den
      togrepe wol? Dat merke gi wol.</p>
            <p n="a#6">Ok buwet men een nye slot to <placeName>Ekerenuorde</placeName> vnde ik weet dat wol, de
      vredebreff, d{ae}r gi dessen vrede vp gemaket hebben, ynneholt, dat men nynerleye nye buwe
      buwen schal bynnen den vrede edder beůesten, dat do tor tiid, do de vrede angingh,
      vngebuwet vnde vnbeůested was. Wo men denne den vrede holt, dat hebbe gi oůer gud to
      denckende.</p>
            <p n="a#7">Vnde, guden vrunde, konde gi d{ae}r to dencken, dat alsulkes nicht en schege, dat důchte
      my nůtte wesen, wente ik mene, gi hadden denne den krigh vnde vnwillen desto beter to
      richtende.</p>
            <p n="a#8">Gode almechtige sijd beůolen.</p>
            <p n="a#9">Screuen to <placeName>Flensborg</placeName>, des sondages vor deme dage vnses Heren
      hemmelůard, vnder mynen ingesegel.</p>
            <p n="a#10">
               <persName>Eric Crummendijk, ridder</persName>
            </p>
            <p n="a#11">
               <app>
                  <lem>Ok wetet</lem>
                  <rdg>Teksten <q>Ok wetet - to enbeden magh</q> er skrevet på en vedlagt seddel</rdg>
               </app>, guden vrunde, alse desse breff alrede besegeld was, do ward my to wetende, alse yd
      w{ae}r is, dat de hertige hadde den Sly togesencket laten, vnde heft d{ae}r wol X schepe edder
      XII in gesencked laten, vnde de schepe horen almestich to hůs to <placeName>der
        Wysmer</placeName> vnde den steden, vnde wes he sulkes d{oe}n wil, d{ae}r lit men gerne
      mede, wo ik dat vornemen schal, des en vorneme ik my nicht.</p>
            <p n="a#12">Vnde vmme den dagh, d{ae}r ik jů af schriue van mynes heren wegen to
        <placeName>Sleswik</placeName> to holdende, d{ae}r møte gi my anrichtinge to d{oe}n, wilke
      wyse jů duncket, dat de nů to holdende steyt, wente gi weten wol, scholde myn here
      d{ae}r suluen komen edder d{ae}r weme senden, d{ae}r macht ane were, de mosten d{ae}r jo to
      schepe komen.</p>
            <p n="a#13">Ok vordencket my so, to der tijd, do jů myn here <placeName>Sleswik</placeName> antwerde
      vppe louen, do antwerde he yd jů also, dat gi em dat also vry wedder antwerden scholden in
      aller wyse, alse he yd jů antwerdede. Is nů ere hauen togesencket, is yd denne also vry
      alse yd was? Dat køne gi wol bedencken, vnde køne gi dat myt reddelicheyt jegen mynen heren
      vorantwerden? Des en vorneme ik my nicht.</p>
            <p n="a#14">Vnde al desses vorscreuen juwe vnvortogerde antwerde, wes ik mynen heren hijraf to enbeden
      magh.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
