<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14110720001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">11-049-1</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">273</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">49,1</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 17688</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>16.0 (plica: 2.0)</height>
                                    <width>26.4</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>svensk</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>svensk</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>svensk</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>svensk</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>svensk</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>svensk</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Diplomet hænger med seglremme sammen med et brev diplom fra 1417, hvori
                           Erik Jakobsen skænker gods til birgitinerklosteret i Vadstena, og hvorpå
                           Erik Jakobsens segl er vedføjet</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Svenskt Dipl. II 413 nr. 1500</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Svenskt Diplomatarium</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1411-07-20" notAfter="1411-07-20">1411. 20. juli</date>
            <placeName cert="high">Stockholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Jon Bengtsson og dennes hustru og søn sælger gods i Garn sogn og
                           Nätuna sogn til indsigtsfuld mand Erik Jakobsen og hans arvinger.
                           Endvidere har førskrevne Erik købt gods i Forsasogn i Söderby. Givet
                           Stockholm, under Herrens 1411. år på dagen for jomfruen Sankt
                           Margrete.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gsv">Hovedsprog: nil</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-05-24T12:34:22.451+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:34:22.451+02:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gsv">
            <p>Fore allom thøm, som tetta breff høra eller se læsa, kænnis jac Jon Bengtson och myn
               elskelicha hustrv Ælin Olofsdotter och myn son Bength Joanson meth Varom arfuom, at
               wi salth hauom beskedelichom manne Eric Jecopson och hans arfuom warth goz, som liger
               i Langhundare i Garnabo sokn, i Stanggaby sex øreslandh jordh och tw ørtugalandh
               innan Berga i Nertuna sokn, meth hus och jordh, acer och engh, skogh och fischeuatn,
               quern och quernastrøma, tompth oc tompthastadha, ner by oc færan, inga vndantakna,
               som ther nw til høre oc aff alder tilhørth hauer, føre fem mark och femtigi swenska
               pæninga oc inga andra wara, oc saldhe jac førra thenna førescrefna Eriche fyra
               yrtugalandh jordh i sama hæredhe i Forsa sokn i Suderby. Thenna føre:da goz affhendom
               wi os oc warom arfuom oc tilegnom wi thøm Erik Jecopson oc hans arfuom til
               æuerdelicho ægo, meth swa skel at ey wi eller nagar war arfue hauer nagan tith
               tiltalan til thetta føre:da goz, och skal føre:da Erik eller hans arfua thenna
               føre:da goz sælia, skyptha, brucha epter synom egnom wilia. Ware thet oc swa, som
               Gudh førebiudhe, ath Erike Jecopson eller hans arfuom nagath af tessa gosse aff
               ginge, litith eller mykith, tha til bindhom wi os oc wara arffa Eriche eller hans
               arfuom swa goth goz i geen ath faa, som honom swa lægelicha ligher och swa mykith
               skyldhar, innan sex viqur ther nest epter, och allan skadha op at retha, som han
               eller hans arfua ther innan taga kunno, och ner thenne førescrefne Erik Jepson os til
               siger, tha skulom wi til tingx koma och honom oppa thenna førescrefna goz fasta oc
               lysn at gifua epter lans lagom. Alla thenna førescrefna artichuli huar widh sik louor
               jach Joan Bengtson och myn hustrv Ælina och myn son Bength Jonson meth warom arfuom
               stadugdh oc fast at haldha Erich Jecopson eller hans arfuom, vtan al helperedhe, som
               os eller warom arfuom til froma mato koma oc Eriche eller hans arfuom til skadha.
               Thetta louom wi vidh vara sannindh och godha tro stadugth och fast at haldha. Til mer
               skel och vitnisbyrdh, tha hengiom wi Jon Bengthson, Ælin Olafsdotter, Bength Jonson
               war insigle meth vilia och vitskap føre tetta breff och bedoms wi erlicha manna
               insigle til vitnisbirdh, swa som er her Niclis Gøstafson rydare, Filpus Stok, Siga
               Bondasson væpnæra. Datom Stokholm, sub anno Domini m°cd° vndecimo, die sancte
               Margarete virginis.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>empty</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
