<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13670801001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-3-supp">1367-08-01</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Danica nr. 148</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Nakskovs segl i ufarvet voks</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Diplomet er tilbageleveret krigsbytte fra den gamle østblok</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-3-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1367-08-01"
                  notBefore="1367-08-01"
                  notAfter="1367-08-01"
                  cert="high">1367. 1. august</date>
            <placeName>Nakskov</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Nakskov til rådet i Lübeck angående en arvesag.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Honorabilibus uiris ac multum discretis amicis uniuersis sinceris dominis
                  proconsulibus et consulibus ciuitatis Lubicensis proconsules et consules ciuitatis
                  Naxschow terre Lalandie se beneuoles et paratos in omnibus cum ipsorum fidelitate
                  famulari. ♦</p>
            <p> Noscat uestra discretio quod constituti in nostra presentia Hennekinus filius
                  Nyckel Albertesson et Relseke filia Henekini Hinrikessone. nostri conburgenses qui
                  nobis significauerant Gherlacum Heydebu quondam uestrum ciuem de hoc seculo
                  migrasse pie memorie qui dictis duabus personis uidelicet Henekino et Relseken
                  contulit seu donauit in suo testamento quinquaginta marchas lubicenses. qui quidem
                  Henekiinus et Relseke prescripti coram nobis Matheum Lale presencium ostensorem in
                  ipsorum plenipotentem procuratorem eligerunt et constituerunt. dantes sibi plenam
                  potestatem nomine ipsorum dictam pecuniam subleuandi seu tollendi. ♦</p>
            <p> Quare uestram laudabilem honestatem deprecamur presentibus studiosis quatenus
                  prouisores seu testamentarios dicti Gherlaci Heydebů felicis memorie monere et
                  informare dignemini ut dicta pecunia Mattheo Lale presencium ostensori ad usum
                  Henekini et Relseken prescriptorum per ipsos sibi presentetur quod fidelitatis
                  cupimus remereri. ♦</p>
            <p> Nam firmus respectus ad nos et presentes litteras haberi debeat et fides
                  creditiua quod nulla monicio posterior aut aliqualis actio per prescriptas duas
                  personas uidelicet Henekinum et Relseken aut per quemcumque alium nomine ipsorum
                  ratione dicte pecunie que Matheo Lale presencium ostensori presentetur. uos
                  reuerendos dominos. aut testamentarios prescriptos seu expositores dicte pecunie
                  subsequi debeat in futurum. ♦</p>
            <p> Nam a Nyckel Albertesson et Nyckel Ionisson nostris ciuibus fidedignis plenariam
                  caucionem recepimus pro eadem. ♦</p>
            <p> In cuius rei testimonium sigillum nostre ciuitatis siue opidi presentibus est
                  appensum. ♦</p>
            <p> Datum anno domini millesimo ccc°lx septimo ipso die beati Petri apostoli ad
                  uincula. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Ærværdige mænd og højt elskede venner, ærlige herrer, borgmestre og rådmænd i
                  staden Lübeck udviser borgmestre og rådmænd i byen Nakskov sig velvillige og
                  beredvillige i alt med deres tjenstvillige troskab. Jeres excellence skal vide, at
                  de i vort nærvær opstillede personer Henneke, søn af Niels Albertsen, og Relseke,
                  datter af Henneke Henriksen, vore medborgere, har meddelt, at Gerlak Heydebu,
                  forhen jeres borger, har forladt denne verden - til from erindring - og overdraget
                  eller skænket de nævnte to personer, nemlig Henneke og Relseke, 50 mark lybsk i
                  sit testamente. Disse førskrevne Henneke og Relseke har i vort nævær valgt og
                  udnævnt Mads Låle, brevviseren, til deres befuldmægtigede prokurator og givet ham
                  fuldmagt til i deres navn at oppebære eller erholde nævnte penge. Af den grund
                  beder vi jeres priselige ærværdighed med nærværende hengivne skrivelse, at I
                  værdiges at påminde og meddele nævnte Gerlak Heydebus testament-eksekutorer, for
                  at nævnte penge kan overdrages brevviseren Mads Låle, af dem selv til ham, til
                  førskrevne Hennekes og Relsekes brug, hvilken troskab vi begærer at fortjene: thi
                  lad fast anerkendelse og tiltro næres til os og vor nærværende skrivelse, at intet
                  yderligere krav eller nogen form for retshandling skal følge jer, ærværdige
                  herrer, eller førnævnte testamenteksekutorer eller udbetalerne af nævnte penge i
                  fremtiden, hverken af de to førskrevne personer, nemlig Henneke og Relseke, eller
                  af nogen som helst anden i deres navn på grund af de penge, som skal overlades
                  brevviseren Mads Låle. Thi vi har modtaget fuld garanti for samme sag af Niels
                  Albertsen og Niels Jensen, vore edssvorne borgere. Til hvilken sags vidnesbyrd vor
                  bys eller landsbys segl er vedhæftet nærværende skrivelse. Givet i Herrens 1367nde
                  år på selve dagen for apostlen Sankt Peter i lænker. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
