<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14030103001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">03-002</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">2</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 112 f. 140</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Efter teksten (f. 141r) registrators egenhændige bemærkning:
                                 <q>Iacobus XII XIIII de Teramo</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 112 f. 140r. Efter teksten (f. 141r) registrators
                  egenhændige bemærkning Iacobus XII XIIII de Teramo. Følgebrevet, der er rettet til
                  biskoppen af Tuy, abbeden i Reinfeld kloster og skatmesteren ved kirken i Lübeck,
                  følger de sædvanlige formler. APD II 151 nr. 1031 - Repert. Germ., Verz. II
                  col. 839. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 151 nr. 1031 - Repert. Germ., Verz. II col.
                              839</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1403-01-03" notAfter="1403-01-03"> 1403. 3. januar</date>
            <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Bonifacius 9. reserverer eet eller to beneficier med eller
                           uden sjælesorg, hvortil biskoppen og kapitlet i Schwerin har
                           overdragelsesretten, for Magnus Brasche, skønt han bl.a. tidligere har
                           fået provision på kanonikat og præbende ved kirkerne i Lübeck og
                           Slesvig.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:23:18.594+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:18.594+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Bonifatius etcetera dilecto filio Magno Braesche clerico Bremensis diocesis salutem
               etcetera ♦ Uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita
               super quibus apud nos fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut tibi reddamur
               ad graciam liberales ♦ Uolentes itaque tibi premissorum meritorum intuitu graciam
               facere specialem unum uel duo beneficium seu beneficia ecclesiasticum seu
               ecclesiastica consuetum uel consueta clericis secularibus assignari eciam <app>
                  <lem>si ipsum unum uel ipsorum duorum alterum</lem>
                  <rdg>tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</rdg>
               </app> curatum fuerit cuius seu quorum fructus redditus et prouentus si ipsum unum
               uel ipsorum duorum alterum cum cura uigintiquinque si uero sine cura fuerit seu
               fuerint decem et octo marcharum argenti secundum communem extimacionem ualorem annuum
               non excedunt ad collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam
               disposicionem uenerabilis fratris nostri .. episcopi Zwerinensis et dilectorum
               filiorum .. prepositi .. decani .. scolastici .. cantoris .. thesaurarii
               archidiaconorum et capituli et singulorumque canonicorum personarum ecclesie
               Zwerinensis communiter uel diuisim pertinens seu pertinentia/ dummodo ipsorum aliquod
               canonicatus et prebenda ecclesie cathedralis non existat ..... cum omnibus iuribus et
               pertinenciis suis donacioni apostolice reseruamus ..... non obstantibus ..... quod
               super parrochiali ecclesia in Kellinghusen dicte Bremensis diocesis in cuius
               possessione existis ac quibusdam Lubicensis cum cantoria eiusdem/ que quidem cantoria
               dignitas non tamen maior post pontificalem in eadem existit/ in palacio apostolico
               litigas/ ac tibi de <app>
                  <lem>quibusd&lt;a&gt;m</lem>
                  <rdg>
                     <q>quibusdem</q> Aa</rdg>
               </app>Sleswicensis ecclesiarum in quibus maiores et minores prebende fore noscuntur
               canonicatibus et prebendis tunc certis modis uacantibus quorum possessionem nondum
               habes apostolica extitit auctoritate prouisum/ ♦ Uolumus autem quod quam primum
               uigore presentium aliquod beneficium curatum fueris pacifice assecutus ecclesiam in
               Kellinghusen/ aut cantoriam huiusmodi si eas interim euincas quam malueris/ et quam
               extunc uacare decernimus/ ac omne ius tibi in ea uel ad eam quomodolibet competens
               omnino dimittere tenearis/ quodque post quinquennium a data presencium computandum
               uigore earundem aliquod beneficium nequeas acceptare nec de illo tibi facere
               prouideri ..... ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum tercio nonas ianuarii anno
               quartodecimo. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Bonifacius o. s. v. til sin elskede søn Magnus Brasche, gejstlig i Bremen stift,
               hilsen o. s. v. Dit sædelige liv, Din vandel og Din rosværdige retskaffenhed, øvrige
               fortjenester og dyder, for hvilke Du anbefales til os ved troværdige mænds
               vidnesbyrd, bevæger os til at vise Dig nådig gavmildhed. Idet vi derfor i betragtning
               af Dine fornævnte fortjenester ønsker at vise Dig særlig nåde, reserverer vi til
               apostolisk overdragelse til Dig eet eller to kirkelige beneficier, der plejer at
               blive overgivet verdensgejstlige, selv om dette ene eller det ene af disse to er
               forbundet med sjælesorg, hvis frugter, indtægter og indkomster ifølge den almindelige
               indtægtsangivelse<!--1)--> ikke overstiger 25 mark sølv i årlig værdi, hvis dette ene eller
               det ene af disse to er med sjælesorg, men 18, hvis det er uden, og hvortil vor
               ærværdige broder, biskop (Rudolf) af Schwerin, og vore elskede sønner, provsten,
               dekanen, skolemesteren, kantoren, skatmesteren, ærkedegnen og kapitlet og kannikerne
               enkeltvis og præsterne ved kirken i Schwerin i fællesskab eller hver for sig har ret
               til overdragelse, provision, præsentation eller al anden rådighed, når blot et af
               disse ikke er et kanonikat og en præbende ved domkirken..... med al ret og tilbehør
               efter denne godtagelse....., uanset ....., at Du i det apostoliske palads fører
               proces om sognekirken i Kellinghusen, nævnte Bremen stift, som du er i besiddelse af,
               og om et kanonikat og en præbende ved kirken i Lübeck tilligemed sammes kantordømme,
               hvilket kantordømme er en dignitet i samme, dog ikke den største efter den
               biskoppelige, og Du med apostolisk myndighed ved provision har fået et kanonikat og
               en præbende ved kirken i Slesvig, i hvilke der vides at være større og mindre
               præbender, som da på bestemte måder var ledige, og som Du endnu ikke er i besiddelse
               af. Men det er vor vilje, at Du, så snart Du i kraft af dette brev ukæret har opnået
               et beneficium med sjælesorg, overhovedet skal afstå kirken i Kellinghusen eller dette
               kantordømme, hvis Du i mellemtiden fravinder dem, hvilket Du helst vil, og som vi fra
               da erklærer er ledig, og al ret, der på enhver måde tilkommer Dig angående den eller
               det, og at Du efter fem års forløb, at regne fra dette brevs givelse, i kraft af
               samme ikke kan godtage noget beneficium eller lade Dig det give ved provision.....
               Givet ved S. Pietro i Rom den 3. januar i vort (pontifikats) fjortende år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
