<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14120228001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">12-017</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">392</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">17</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt. Afskrift i Vadstena klosters brevbog (A. 26) f.12a-13.</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Vadstena klosters brevbog (A. 26) f. 12a-13</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Sv. Dipl. II 480-81 nr. 1542</bibl>
               <bibl>- APD II 228 nr. 1182</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1412-02-28" notAfter="1412-02-28">1412. 28. februar</date>
            <placeName cert="high">Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Paven opfordrer kong Erik til at hjælpe med at bilægge striden om
                           bispestolen i Strängnäs, hvori domprovsten i Uppsala, Anders, havde
                           indtrængt sig.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-03T11:52:26.524+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-03T11:52:26.524+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Iohannes episcopus seruus seruorum dei carissimo in Christo filio Erico Swecie Dacie
               et Norwegie regnorum Slauorum Gothorumque regi et duci Pomeranie illustri salutem et
               apostolicam benediccionem ♦</p>
            <p>Ex debito pastoralis officii cuilibet immeriti presidemus ecclesiarum pacem et
               concordiam ecclesiasticarum personarum omni diligencia et sollicitudine procuramus et
               interdum per viam benigne exhortacionis alii per viam acrioris comminacionis et mere
               iusticie prout nobis uidetur expediens dissencientes ad inuicem ad concordiam et
               caritatem mutuam inuitamus ♦</p>
            <p>Cum itaque per lacrimosam et miserabilem querelam dilectorum filiorum prepositi
               archidyaconi decani et capituli ecclesie Strengnensis et tocius cleri ciuitatis et
               dyocesis Strengnensis nobis esset expositum quam graues iniurias passi antea fuissent
               et hodie paterentur ab <app>
                  <lem>A.</lem>
                  <rdg>= <q>Andrea</q>, Aa</rdg>
               </app> episcopo Strengnensi cui propter ipsius acerbitatem et innodacionem in
               sentenciis excommunicacionis et censuris in quibus idem asseritur contumaciter
               permanere oboedire non possunt nec ei pastori et patri animarum suarum reuerenciam
               exhibere subiungentes quod ipse eos longe maioribus uiolenciis et molestiis agitasset
               nisi tua gracia serenitas regia eis in suis perplexitatibus oportune defensionis et
               proteccionis subsidium prebuisset de quibus serenitatem eandem plurimum in domino
               commendamus. ♦</p>
            <p>Nos uolentes imdempnitati et saluti prepositi archidiaconi decani capituli et cleri
               predictorum mediante iusticia prouidere necnon eciam affectantes ut prefatus
               episcopus pro anime sue salute et consolacione exponencium predictorum necessario
               causam habeat absolucionem a sentenciis et censuris huiusmodi salutarem procurandi et
               demum cum predictis pacifice et concorditer ut cum filiis uiuendi et eosdem paterno
               patrocinio confouendi ipsis preposito archidyacono decano capitulo et clero qui nobis
               humiliter supplicarunt <app>
                  <lem>&lt;u&gt;t</lem>
                  <rdg>
                     <q>et</q> Aa</rdg>
               </app> eos sub proteccione nostra de speciali gracia et benignitate apostolica
               reciperemus nonnullas literas concessimus sicuit nobis iusticie et equitati consonum
               uisum fuit per quas uolumus supplicantes antedictos ab oppressione indebita liberari
               et cum uia iusticie aperire uiam pacis ut dictus episcopus ab iniuriis et dampnis
               incipiat abstinere et cum apud sedem apostolicam congrua satisfaccione preuia
               absolutus uel pro non excommunicato declaratus exstiterit ipsos postea ut ueros
               filios cum paterna caritate pertractet quod et deo gratum et nobis erit acceptum.
               ♦</p>
            <p> Ceterum quia putamus auctoritatem serenitatis tue ad huiusmodi composicionem et
               reconciliacionem plurimum posse proficere serenitatem eandem hortamur in domino ut ob
               nostram et dicte sedis reuerenciam uelis ad concordiam et ad pacem dissidencium
               predictorum pro salute et bono statu ac eciam populi Strengenensis interponere partes
               tuas nam si ad apostolicam regalis accedet auctoritas non dubitamus exinde fructum
               oportunum pacis et concordie prouenturum ut ex hoc preter eterne retribucionis
               premium et humane laudis preconium quod proinde mereberis nostram et dicte sedis
               benediccionem et graciam uberius consequi merearis. ♦</p>
            <p>Datum Rome apud sanctum Petrum <app>
                  <lem>ii kalendas</lem>
                  <rdg>= <q>pridie kalendas</q>
                  </rdg>
               </app> Marcii pontificatus nostri anno secundo.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Johannes, biskop, Guds tjeneres tjener, hilsen og apostolisk velsignelse til vor
               allerkæreste søn i Kristus, Erik, berømmelig konge af Sverige, Danmark og Norges
               riger og slaverner og goterne og hertug af Pommern.</p>
            <p>På grund af pligtskyldighed for det hyrdeembede vi, om end ufortjent, forestår, tager
               vi vare på kirkernes fred og gejstlige personers enighed med al omhu og omsorg, og
               opfordrer de uenige til enighed på begge sider og gensidig kærlighed, ind imellem af
               den velvillige opfordrings vej, andre gange af den skarpere trussels og rene
               retfærdigheds vej, således som det synes os passende.</p>
            <p>Da således det er blevet fremsat for os ved vore elskedes sønners, Strängnäs kirkes
               provst, ærkedegn, dekan og kapitel og hele Strängnäs by og stifts gejstlighed, hvor
               alvorlige skader de har måttet lide og den dag i dag lider fra Anders, biskop af
               Strängnäs, hvem de på grund af hans genstridighed og forvikling i ekskommunikationens
               dom og straf, hvilke samme hævdes at unddrage sig vedvarende, ikke kan adlyde ham og
               ikke som underordnede udvise ham ærbødighed som en hyrde og deres sjæles fader, fordi
               han ville have påført dem langt alvorligere skader, hvis ikke din kongelige nåde og
               mildhed havde ydet dem forsvars og beskyttelses gavnlige hjælp, om hvilket vi
               anbefaler samme mildhed des mere til Herren.</p>
            <p>Idet vi vil drage omsorg for førnævnte provsts, ærkedegns, dekans, kapitels og
               gejstligheds skadesløshed og frelse, og idet vi endvidere bevirker, at førnævnte
               biskop for sin sjæls frelse og trøst skal have en retssag, hvilket det, der før er
               ført frem, nødvendiggør, for at erhverve helsende absolution fra disse domme og
               straffe og for endelig at leve fredeligt og samdrægtigt sammen med førnævnte som med
               sønner, og holde dem med faderlig beskyttelse, har vi tilstået disse provst,
               ærkedegn, dekan, kapitel og gejstlighed, som ydmygt har ansøgt os, om vi ville tage
               dem under vor beskyttelse af særlig nåde og apostolisk godgørenhed, en del breve,
               således som vi fandt ret og rimeligt, ved hvilke det er vor vilje, at førnævnte
               ansøgere skal befries fra uforskyldt undertrykkelse og åbne fredens vej med retfærds
               vej, for at nævnte biskop skal holde sig fra at gøre skade og uret, og når han ved
               det apostoliske sæde vil blive absolveret med en passende forudgående fyldestgørelse
               eller erklæret for ikke ekskommunikeret, skal han behandle dem efterfølgende som
               sande sønner med faderlig kærlighed, hvilket vil være velbehageligt for Gud og
               os.</p>
            <p> Fordi vi i øvrigt mener, at din mildheds myndighed kan gavne særdeles meget,
               opfordrer vi samme mildhed i Herren til af vor og nævnte sædes ærbødighed, at du vil
               stille dig imellem til førnævnte ueniges forligelse og fred til gavn og god
               forfatning for folket i Strängnäs, thi hvis kongelig myndighed tilfalder den
               apostoliske, tvivler vi ikke om, at fredens og enighedens gavnlige frugt heraf vil
               fremkomme, så at du af denne grund foruden evig tilgivelses gave og menneskelig ros'
               fremhævelse, som du følgelig vil fortjene, vil gøre dig fortjent til så meget des
               rigeligere at opnå vor og vort nævnte sædes velsignelse og nåde.</p>
            <p>Givet i Rom andendagen før kalendas i marts i vort pontifikats andet år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
