<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060323001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-031</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">306</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">31</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2031</idno>
                        <msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>28.7</width>
                                    <height>15.9 (plica: 1.8)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Pæth<ex>e</ex>r Høghs b<ex>re</ex>ff m<ex>eth</ex>
                                 huilkit ha<ex>n</ex> stadfæst<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> at
                                    ha<ex>n</ex>s fath<ex>e</ex>r h<ex>er</ex> Bo Høgh skøte
                                    konu<ex>n</ex>g Waldemar Ørwm i Thywdh ligge<ex>n</ex>de oc at
                                    ha<ex>n</ex> fra<ex>m</ex>de<ex>lis</ex> vpa sine og sine
                                    arfuy<ex>n</ex>ges weynæ skøder th<ex>et</ex> konu<ex>n</ex>g E
                                 oc drotny<ex>n</ex>g Margaretæ Pæth<ex>e</ex>r Høks breff vm
                                 Ørum</q>, og forneden <q>Translatum est</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> Peder Høgs segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. C lxvii</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab> Peder Nielsens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. G xvi 5
                                 (Gyldenstjerne)</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>Seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Perg.rem. Mogens Munks segl, DAS. 1110, nu tabt, men omtalt i
                                 Rep</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="missing">
                              <ab>Seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, AS.
                                 G xvi 8</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="pendant">
                              <ab>Perg.rem. Elav Elavsens segl (Bild), AS. L iv 21, nu tabt, men
                                 omtalt i Rep</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="missing">
                              <ab>Perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="9" type="pendant">
                              <ab>Jens Nielsens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv
                                 2</ab>
                           </seal>
                           <seal n="10" type="pendant">
                              <ab>Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv
                                 3</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="pendant">
                              <ab> Stig Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 11</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="missing">
                              <ab>Perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 22</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2031. Perg.
                  28,7 × 15,9 (plica 1,8). 1: Peder Høgs segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. C
                  lxvii 2. 2: Peder Nielsens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. G xvi 5
                  (Gyldenstjerne). 3: Seglsnit. 4: Perg.rem. Mogens Munks segl, DAS. 1110, nu tabt,
                  men omtalt i Rep. 5: Seglsnit. 6: Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet
                  voks i perg.rem, AS. G xvi 8. 7: Perg.rem. Elav Elavsens segl (Bild), AS. L iv 21,
                  nu tabt, men omtalt i Rep. 8: Perg.rem. 9: Jens Nielsens segl (Bild) af ufarvet
                  voks i perg.rem, AS. L iv 2. 10: Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i
                  perg.rem, AS. L iv 3. 11: Stig Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 11.
                  12: Perg.rem. På bagsiden Pæther Høghs breff meth huilkit han stadfæster thet at
                  hans father her Bo Høgh skøte konung Waldemar Ørwm i Thywdh liggende oc at han
                  framdelis vpa sine og sine arfuynges weynæ skøder thet konung E oc drotnyng
                  Margaretæ, derunder med anden hånd Pæther Høks breff vm Ørum og forneden
                  Translatum est. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 22 --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.).
                  Molbech og Petersen 231 nr. 155; Gammeldanske Diplomer III 45-6 - Reg. Dan. nr.
                  3179; Rep. nr. 4748. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 231 nr. 155; Gammeldanske Diplomer III 45-6 -
                              Reg. Dan. nr. 3179; Rep. nr. 4748</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-03-23" notAfter="1406-03-23"> 1406. 23. marts</date>
            <placeName cert="high">Viborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Peder Høg af Tandrup stadfæster det skøde, som hans far, hr. Bo
                           Høg, havde givet kong Valdemar på den faste gård Ørum i Thy, og afhænder
                           gården til kong Erik og dronning Margrete.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:03.502+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:03.502+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Iæk Pæther Høgh aff Tandorp .i. Thywdh liggende. kænnes th<ex>et</ex> meth
                  th<ex>et</ex>tæ mit opne breff. aff thy at th<ex>et</ex> er mik oc manghe andre
               gothe mæn wæl witerlicht. at myn father her Bo Høgh ridderæ hwes syæll gudh haue
               skøte høyboren første kony<ex>n</ex>g Woldemar forthom kony<ex>n</ex>g .i.
                  Da<ex>n</ex>mark hwes syæll gudh haue. ræteleghe oc lagleghe æter lands lagh
                  the<ex>n</ex> faste gardh Ørwm .i. Thywdh .i. Nørræiutland liggende m<ex>eth</ex>
               thes tilliggilsse wat oc thywrt ænkte vndentaghet e. hwat th<ex>et</ex> hælst heder
               æller ær/ oc ther til swo meghit gots som han hano<ex>m</ex> skøte meth thenne
               forscrefne gardh ♦ Thettæ fornempde skøde vm thenne forsc<ex>re</ex>fne gardh oc
               goths stadhfæster oc fulbordher iak oc myne arfwynge oc wyl th<ex>et</ex> stadhucht
               oc fast holde .i. alle made wgencalleleghe. oc affhænder iak fran mik oc myne
               arfwinge then fornempde gardh Ørwm meth alt th<ex>et</ex>tæ forscrifne til høyboren
               første myn nadheghe h<ex>er</ex>ræ kony<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margretæ
               oc there arfwinge oc æfterkomere til ewynnelich æyghe ♦ Oc kænnes iak mik æller mynæ
               arfwynge ængen ræticheet æller tiltalen athaue æller her æfter haue scule .i. noghræ
               made til thenne fornempde gardh Ørwm æller hans tilliggelsse æller til noghet
                  th<ex>et</ex> som for<hi rend="sup">de</hi> kony<ex>n</ex>g Woldemar skøt war
                  m<ex>eth</ex> then fornempde gardh forthy. at fornempde my<ex>n</ex> father til
               foren oc mik oc woræ arfwinge swo fult oc alt scheet oc giort ær fore thenne
               fornempde gardh. oc foræ alt thettæ forscrefne. swo at oss fulleleghe oc wæl at
               nøygher/ ♦ Oc til mere bewaring vm alle thisse forsc<ex>re</ex>fne stycke tha hauer
               iak for<hi rend="sup">de</hi> Pæth<ex>e</ex>r Høygh mit incighle m<ex>eth</ex> wilghe
               oc witscap ladet hængis foræ th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff ♦ Oc til witnesbyrdh haue
               welborne mæn h<ex>er</ex> Pæth<ex>e</ex>r Nicless<ex>øn</ex> aff Agardh. h<ex>er</ex>
               Iohan Scarpenbergh. her Magnus Mu<ex>n</ex>k h<ex>er</ex> Iønes Nicless<ex>øn</ex>
               aff Awentzbergh h<ex>er</ex> Erik Nicless<ex>øn</ex>. h<ex>er</ex> Elef
                  Elefss<ex>øn</ex>. h<ex>er</ex> Iacop Kalff oc her Iens Nicless<ex>øn</ex>
               riddere. Nicles Strangess<ex>øn</ex> Stygh Mu<ex>n</ex>k oc Nicles Krabbe aff Næswm
               .i. Salynge liggende afwapn ladet theres incigle til witnesbyrdh hængis foræ
                  th<ex>et</ex>tæ breff. ♦ Datum Wyburgh anno domini millesimo quadringentesimo
               sexto tercia feria proxima post dominicam qua cantatur letare in media quadragesima\
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Peder Høg af Tandrup i Thy bekender med dette mit åbne brev, at det er mig og
               mange andre gode mænd vel bekendt at min fader, hr. Bo Høg, hvis sjæl Gud have,
               skødede den faste gård Ørum i Thy i Nørrejylland rigtigt og på lovlig vis i
               overensstemmelse med landskabsloven til den højbårne fyrste kong Valdemar, fordum
               konge i Danmark - hvis sjæl Gud have - tillige med dens tilliggender af vådt og tørt
               uden undtagelse, hvad det end kaldes eller er; desuden så meget gods, som han skødede
               ham sammen med denne føromtalte gård. Dette fornævnte skøde vedrørende denne
               føromtalte gård og godset stadfæster og fuldbyrder jeg og mine arvinger, og vi vil
               bestandigt og sikkert uigenkaldeligt overholde det i alle henseender. Jeg afhænder
               den nævnte gård Ørum med alt dette føromtalte bort fra mig og mine arvinger til den
               højbårne fyrste min nådige herre kong Erik og til dronning Margrete samt deres
               arvinger og efterkommere til evig besiddelse. Jeg erkender, at hverken jeg eller mine
               arvinger har nogen ret til eller krav på denne nævnte gård Ørum eller dens
               tilliggender eller til noget af det, som var skødet nævnte kong Valdemar sammen med
               den nævnte gård og ikke for fremtiden på nogen måde vil kunne få det, eftersom min
               fader tidligere og jeg og vore arvinger er blevet fuldstændigt fyldestgjort for denne
               nævnte gård og for alt dette føromtalte, så at vi er fuldt ud og vel tilfredse. Til
               yderligere bekræftigelse på alt dette foranskrevne har jeg, fornævnte Peder Høg, med
               min vilje og mit vidende ladet mit segl blive hængt under dette brev. Til vidnesbyrd
               herom har de velbyrdige mænd, hr. Peder Nielsen af Ågård, hr. Johan Skarpenberg, hr.
               Mogens Munk, hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg, hr. Erik Nielsen, hr. Elav Elavsen, hr.
               Jakob Kalv og hr. Jens Nielsen, riddere, Niels Strangesen, Stig Munk og Niels Krabbe
               af Nissum i Salling, væbnere, ladet deres segl blive hængt under dette brev. Givet i
               Viborg i det Herrens år 1406 tirsdagen efter den søndag, da man synger Letare, nemlig
               i midfasten. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
