<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14070718002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">07-092</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">127</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">92</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Hauptabteilung XX. Ordensfol. 3 f. 154v</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Der stadt Wysb{ue}</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Hauptabt. XX). Ordensfol. 3 f. 154v med overskrift Der stadt Wysb{ue} --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Hauptabteilung XX. Ordensfol. 3 f. 158r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Der stad Wisbu</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Ibid. Ordensfol. 3 f. 158r med overskriften Der stad Wisbu.
                  Styffe, Bidrag II 140 nr. 56; Svenskt Dipl. I 658 nr. 861 - Reg. Dan. nr. *4095;
                  Hanserec. V 325 nr. 426. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Styffe, Bidrag II 140 nr. 56; Svenskt Dipl. I 658 nr. 861 - Reg.
                              Dan. nr. *4095; Hanserec. V 325 nr. 426</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Svenskt. Dipl.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1407-07-18" notAfter="1407-07-18"> 1407. 18. juli</date>
            <placeName cert="high">Schaacken</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Højmesteren for den tyske orden erklærer over for staden Visby,
                           der har udtrykt ønske om at forblive under ordenen, at det er
                           uigennemførligt, efter at kong Albrecht har overgivet Gotland til kong
                           Erik 7. af Pommern, og tilbyder i stedet, at befuldmægtigede fra byen kan
                           deltage i de kommende forhandlinger med kong Erik.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:00.181+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:00.181+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p> Ersamen lieben getruwen ♦ Off desse cziet synt bey vns gewest mit eyme credencien brieffe<ref target="drb1"/> euw<ex>er</ex> sendeboten die wir gutlich vorhort habin vnd noch deme als sie
               von euw<ex>er</ex> wegen an vns haben gebrocht wie ir g<ex>er</ex>ne by vns blieben
               wellet etcetera das danken wir euch fliesseclich als vns<ex>er</ex>n lieben getruwen
               vnd so vil an vns ist hetten wirs mit fugen vnd mit eren mocht getun wir hetten euch
               mit nichte obirgeben ♦ Nu ist euch lieben getruwen wissentlich wy wir
               itczu<ex>n</ex>t von vil iarn v<ex>m</ex>me Godland vnd Wysb{ue} vaste tage gehalden
               haben mit grosser koste vnd czerunge die vns<ex>er</ex> orden dorvndir hath gethan
               dyselben tage nicht heymelich sund<ex>er</ex> alle czeit offenbar synt gehalden daz
               irs wol habth gewost vnd wy gefach man czu tagen [komen] ist so ist euw<ex>er</ex> in
               vnsern teydingen nye vorgessen sunder allewege sey wir so hoch vor euch als vor vns
               gewest vnde solde vns gar leyd seyn das wir euw<ex>er</ex> solden vorgessen haben
               went ir bey vns getan habth als bedirwe luthe das wir wol gnugig vnd dangksam von
               euch seynt ader noch der czeit das euch koni<ex>n</ex>g Albrecht von deme wir das
               land vnd stad in vorsaczu<ex>n</ex>ge haben obirgab vnd an den h<ex>er</ex>n
                  koni<ex>n</ex>g Erich von Dennemark<ex>en</ex> vnd an seyn riche weysete als ir vs
               der abeschrift euch letczt gesand wol habth vornomen noch solchim obirgeben
                  muste<ex>n</ex> wir mancherleye swe<ex>re</ex> manu<ex>n</ex>ge lyden vnd clagen
               die obir vns<ex>er</ex>n orden gingen wie wir das land vnd stad czu vnrechte
               enthilden vnd do wir vns off vns<ex>er</ex>n houptman koni<ex>n</ex>g Albrecht
                  ny<ex>m</ex>me czihen mochten vnd vns ouch angeboten wart eyn moglichs vor das
                  vns<ex>er</ex> czuthun das is vns gekost hatte konde wir mit eren nicht vorder
               noch lenger vns enthalden wir musten eyn moglichs offnemen dorinne wir euch doch als
               wir hoffen wol vorwaret haben ♦ Ouch hatte der here koni<ex>n</ex>g Erich nulich
               seyne botschaft bey vns gehabth vnd hath sich dirboten vns die beczalunge czuthun off
                  vns<ex>er</ex> vrawen tage assu<ex>m</ex>pc<ex>i</ex>onis nehstkomende daz wir
               dorczu die vnsern ken Calmer senden vnd synt is alzo geteydinget ist zo haben wir im
               wedir entpoten das wirs thun wellen sunder vns<ex>er</ex>e boten die wir dorczu
               senden werden sollen czuvor ken Weseb{ue} czu euch faren vnd aldo von der stad vnd
               vom lande czu dem tage etliche mit in neme<ex>n</ex> die ir in geben werdet daz die
               bey den teydingen sien das euch volczogen w<ex>er</ex>de alle ding als is
                  geteyding<ex>et</ex> ist das ir bey euw<ex>er</ex>n rechten vnd freyheiten blibth
               als ir die von alders habth gehath vnd das euch vorgeben sey alle vngnade etcetera ♦
               Konnen denne die vns<ex>er</ex>n icht vorder beteydingen czu euw<ex>er</ex>m nutcze
               vnd fromen das sallen sie g<ex>er</ex>ne thun vnd wellen in das metegeben ♦ Ouch
               lieben getruwen vmb das hus daz do gebuwet is wisset ir wol daz ir Arnold
                  vns<ex>er</ex>n compan mit eime credencienbrieffe czu vns santet der von
                  euw<ex>er</ex> wegen vmb dasselbe hus an vns warb daz euch nuczlich duchte der
               stad vnd deme lande das is gebuwet wurde wen is got gefuget das ir mit den vnsern czu
               dem tage komet wil man euch volczien als is geteydinget is daz ir bey euw<ex>er</ex>n
               alden rechten vnd freiheiten bleybth so hoffen wir wol daz is euch vnschedelich sie
               dorczu euch die vns<ex>er</ex>n g<ex>er</ex>ne behulffen sollen sien als sie
               vorderste mogen vnd in alle deme daz vns gefuglich vnd erlich ist czuthun wellen wir
               euch g<ex>er</ex>ne alle tage daz beste helffen vnd rathen vnd io also bey euch thun
               das ir ab got wil befinden moget das wir euch mit truwen meynen cnd gemeynet haben ♦
                  Geg<ex>eben</ex> off vns<ex>er</ex>m husze Schoken am montage vor Ma<ex>ri</ex>e
               Magdalene im xiiiiᶜ vnd vii<hi rend="sup">dem</hi> iare. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Ærede kære trofaste. På dette tidspunkt har Eders sendebude været hos os med en
               anbefalingsskrivelse, og vi har hørt venskabeligt på dem, og efter at de på Eders
               vegne har meddelt til os, hvordan I gerne vil blive hos os etc., så takker vi Eder
               med flid som vore kære tro venner, og så vidt det står til os, så havde vi gerne
               gjort det med føje og med ære, vi ville på ingen måde have svigtet Eder. Nu er det
               Eder bekendt, kære tro venner, hvordan vi nu i mange år har holdt faste møder om
               Gotland og Visby med store omkostninger og udgifter, som vor orden har udredet. De
               samme møder er ikke holdt hemmelige, men altid åbenbare, så I visselig har vidst
               besked om det og om hvor ofte man er kommet til møderne, og Eders er aldrig glemt i
               vore forhandlinger, men vi har altid været lige så højsindede over for Eder som over
               for os, og det skulle gøre os ondt, at vi skulle have glemt Eders, thi I har handlet
               hos os som brave folk, hvorfor vi visselig er tilfredse og taknemmelige mod Eder. Men
               efter den tid, da kong Albrecht, fra hvem vi har landet og staden i pant, opgav Eder
               og henviste til kong Erik af Danmark og hans rige, som I visselig har erfaret af den
               afskrift, der sidst blev sendt til Eder, efter sådan overgivelse måtte vi tåle mangen
               svær rykning og klage, som lød over vores orden, hvordan vi med urette holdt på
               landet og staden, og da vi ikke kunne påberåbe os vores høvedsmand kong Albrecht, og
               det også blev tilbudt os at gøre noget for vores sag, som det havde kostet os, kunne
               vi ikke mere eller længere med ære holde os tilbage, vi måtte foretage os noget,
               hvorved vi dog, som vi håber, visselig har sikret Eder. Endvidere havde kong Erik
               nylig haft sine budbringere hos os og har tilbudt at betale os pengene på følgende
               vor frues himmelfartsdag, hvis vi dertil ville sende vores til Kalmar, og siden det
               er aftalt således, så har vi igen meddelt ham, at vi vil gøre det, men vore bude, som
               vi vil sende dertil, skal først rejse til Eder til Visby og der tage nogle fra staden
               og fra landet med sig til mødet, som I vil give dem, at de skal være med ved
               forhandlingerne, således at alle ting bliver afsluttet for Eder, som det er aftalt,
               at I bliver i Eders rettigheder og friheder, som I har haft dem fra gammel tid, og at
               al unåde skal være Eder tilgivet etc. Hvis så vore kan opnå mere ved forhandling til
               Eders nytte og fromme, så skal de bestræbe sig på at gøre det, og det vil vi give dem
               med i opdrag. Endvidere kære tro mænd, angående huset, som er bygget der, så ved I
               visselig, at Eders Arnold sendte vore fælle med en anbefalingsskrivelse til os, der
               på Eders vegne meddelte til os angående det samme hus, at det syntes Eder nyttigt for
               staden og landet, at det blev bygget, thi hvis Gud føjer det så, at I kommer til
               mødet med vore, vil man beslutte at sikre Eder, som det er aftalt, at I bliver i
               Eders gamle rettigheder og friheder, og så håber vi visselig, at det er uden skade
               for Eder, hvortil vore gerne vil være Eder behjælpelige, så vidt de kan, og med alt
               det, som synes os passende og hæderligt at gøre, vil vi gerne alle dage hjælpe og
               råde Eder på bedste måde, og altid gøre således for Eder, at I, om Gud vil, kan
               erkende, at vi mener og har ment det i troskab mod Eder. Givet på vort slot Schaaken
               mandag før Marie Magdalene i det 1407 år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
