<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">551</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14361025001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stettin</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv zu Stettin (nu Stettin, Archiwum Panstwowe w Szczecinie)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Adresse: <q>Deme irluchtighen hochgeboren vorsten unde heren, heren Eryke der
        ryke Denemarken, Sweden, Norwegen, der Wenden unde Gothen konynge unde hertoghen to Pomeren,
        unseme gnedigesten leven heren, mit odmodicheid gescreven etcetera</q>. Endvidere
      bagsidepåskrift: <q>The af Lubeke om thennom aff Rostocke. Venit Wisborgh anno Domini
          Mcdxxxvj<hi rend="sup">o</hi> dominica adventus Domini</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Spor efter rådet i Lübecks store segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rostock. Wöchentl. Nachrichten, 1755, p. 177-179</bibl>
               <bibl>Styffe, Bidrag till Skandinaviens historia, bd. II, nr. 111, p. 274-277</bibl>
               <bibl>Hanserec. 2:2, nr. 13, p. 11</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 6842</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *5154 (identisk med Reg. Dan. nr. 3592)</bibl>
               <bibl>SDHK-nr. 22658 (identisk med SDHK-nr. 42563)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Hanserec. l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1436-10-25"
                  notBefore="1436-10-25"
                  notAfter="1436-10-25"
                  cert="high">1436. 25. oktober</date>
            <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Lübeck og rådsudsendingene fra Hamburg, Lüneburg og Wismar anmoder kong Erik 7. af
      Pommern om at indskærpe over for sine embedsmænd og fogeder i de tre riger, at de ikke må have
      forbindelse til folk fra Rostock, herunder det nye råd i byen.</ab>
            <ab>Rådet i Lübeck har nemlig fået nys om, at kong Eriks embedsmænd og fogeder har hjulpet folk
      fra Rostock med at drive handel i de tre riger, hvilket strider imod det løfte, som kong Erik
      afgav under forhandlingerne i Kalmar om ikke at tillade sine undersåtter at have forbindelse
      til folk fra Rostock.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-11-15" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-15. </change>
         <change when="2020-05-28" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-05-28. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Beredicheit williges denstes mit aller {oe}dmodicheit tovoren.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Irluchtige hochgeboren vorste, gnedige leve here.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">De ersamen unser stede sendeboden, de wy negest omme juwer gnade bede willen jw to eren,
      n{ue}tticheit unde vromen uppe den dach to <placeName>Calmeren</placeName> hadden gesant, de
      hebben uns under anderen werven ingebracht, dat gy ene vor juwen rade gesecht hebben, weret,
      dat de van <placeName>Rostocke</placeName> id nicht en helden, alse gii ene screven hebben, so
      wille gii se vervolgen na inneholde der pevestliken unde keyserliken geb{oe}den unde breven,
      dar gii mede geeschet weren; unde na unser sendeboden begeringe, so bev{oe}le unde hete gy
      juweme rade, dat se de van <placeName>Rostocke</placeName> ok also vervolgen scholden, unde
      desulven juwe redere to dersulven tyd hebben unsen sendeboden also to donde gesecht unde
      gelovet; ok dat juwe koninglike h{oe}chwerdicheit densulven van
        <placeName>Rostocke</placeName> hadde to emboden unde verscreven, wer se juwen erbaren
      rederen, de gii darto schickende worden, erer hersschop van
        <placeName>Mekelemborch</placeName> rederen unde den erliken steden
        <placeName>Lubeke</placeName>, <placeName>Hamborch</placeName>,
        <placeName>Wiszmere</placeName> unde <placeName>Luneborch</placeName>, eren naburen, in der
      zake mit eren wedderpartigen des olden rades redelicheit horen wolden, unde efte se sodaner
      redelicheit nicht en wolden horen, so en wolde juwe koninglike gnade se, ere gudere unde de
      eren in juwen ryken nicht leng lyden bet so lange, dat se der hilghen kerken unde deme
      hilligen Romisschen ryke gehorsam worden weren, unde gy mosten ok eyneme jewelken, dede wes na
      inneholde pevestliker unde keyserliker breve unde b{oe}de uppe se to vorderende hadde, in
      juwer gnaden ryken gunnen, dat recht were, unde wolden se ok noch redelicheit horen, zee unde
      ere wedderpartyge scholden sunder twyvel so truweliken besorged werden an lyve, ere unde gude,
      dat id eyneme jewelken redeliken manne billiken behegelik syn scholde etcetera: dar wy juwen
      koningliken gnade h{oe}chliken unde leffliken umme dancken.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Doch allergnedigeste mechtige koning unde leve here, so hebbe wy ervaren unde vernomen, dat
      na der tiid, alse unse erbenomede sendeboden to <placeName>Calmeren</placeName> van juwen
      koningliken gnaden weren gescheden, welke juwe breve gekomen scholen wesen an her
        <persName>Johanne Cropelyne</persName>, eyneme van dem olden rade <app><lem>van</lem><rdg>mangler i A</rdg></app>
      <placeName>Rostocke</placeName>, alse uns juwe gnade ok verscrivet, de deme olden rade unde
      eren vrunden teghen des paveses unde des Romisschen keysers unde erem gewunnenen rechte nicht
      so tr{oe}stlick unde behulplik en sin, alse se wol bedorffen, unde dat juwer koninglike gnade
      amptlude unde vogede in juwen ryken, havenen unde gebeden deme nyen rade to
        <placeName>Rostocke</placeName> unde den eren mit eren guderen vorder velicheit hebben
      geven, des wy unde unse ergenanten sendeboden uns jo nicht verhopet en hadden etcetera.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Hirumme, gnedige leve here, so bidde wy desulven juwe koningliken hochwerdicheit unde gnade
      odmodichliken unde denstliken, dat gii in juwen ryken juwen vogeden unde amptluden alumme noch
      strengeliken willen laten beden, dat alle dond mit den van <placeName>Rostocke</placeName>
      werde geholden, alse juwe gnade unde juwe redere unsen vorscrevenen sendeboden hebben
      togesecht <app><lem>unde lovet</lem><rdg>tilføjet med anden hånd i A</rdg></app>; verdene wy umme desulven juwe koningliken hochwerdicheid willichliken gerne, wor wy
      mogen, unde bidden des juwe gnedige unde gutlike bescrevene antworde.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Gode almechtich siit bevolen to langen saligen tiiden wolmogende unde gesund.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Screven des donredages vor sunte Symonis unde Jude daghe der werden apostele, under der heren
      des rades der stad <placeName>Lubeke</placeName> ingesegele, des wy samentliken hirto bruken
      to desser tiid, anno Domini etcetera <app><lem>xxx sexto</lem><rdg>indsat efter Styffe l.l.; Hanserec. l.l. skriver <q>36</q></rdg></app>.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Juwer koninglike gn{ae}den willige denere, borgermeistere unde radmanne der stad Lubeke,
      radessendeboden der stede <placeName>Hamborch</placeName>, <placeName>Luneborch</placeName>
      unde <placeName>Wiszmere</placeName>, nu tor tiid darsulves <app><lem>to Lubeke</lem><rdg>tilføjet med anden hånd i A</rdg></app> to dage vergaddert.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
