<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14010716001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-123</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">128</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">103</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>1880</idno>
                        <msName>tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>24.8</width>
                                    <height>18.5 (plica: 1.3)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Skrevet med samme hånd som nrr. 123, 124 og 130</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Littera domine Elene etcetera super Kordorp
                                    Flescumh<ex>e</ex>r<ex>it</ex>
                              </q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab> perg.rem. EleneBuggesdatters segl (Bugge) af ufarvet voks, AS. C
                                 lxvii 1, nu i RA.s seglsamling</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="9" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="10" type="pendant">
                              <ab>Jens Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv
                                 3 (S' NICHOLAI STRANSØN)</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 4</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1880. Perg.
                  24,8 × 18,5 (plica 1,3). 1: Perg.rem. EleneBuggesdatters segl (Bugge) af ufarvet
                  voks, AS. C lxvii 1, nu i RA.s seglsamling. 2-9: Perg.rem. 10: JensStrangesens
                  segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv 3 (S' NICHOLAISTRANSØN). 11:
                  Perg.rem. 12: Jakob Kirts segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 80. På bagsiden
                  Littera domine Elene etcetera super Kordorp og med hånd fra 16. årh.
                  Flescumherrit. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 4. Brevet er
                  skrevet med samme hånd som nrr. 123, 124 og 130. Molbech og Petersen 124 nr. 84;
                  Gammeldanske Diplomer II 28 - Reg. Dan. nr. 3058; Rep. nr. 4449; D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 172 nr. 629. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 124 nr. 84; Gammeldanske Diplomer II 28 - Reg.
                              Dan. nr. 3058; Rep. nr. 4449; D. Kausche, Putbusser Regesten 172 nr.
                              629</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-07-16" notAfter="1401-07-16"> 1401. 16. juli</date>
            <placeName cert="high">Randers</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Elene Buggesdatter, enke efter hr. Kristian Vendelbo, og hendes
                           svigersønner, herrerne Hans og Predbjørn Podebusk samt Aksel Jakobsen,
                           erkender, at kong Valdemar overdrog gården Korup og Korup overdrev sammen
                           med Ålborg på tro og love, hvilke de nu tilbagegiver, og de overdrager og
                           skøder deres mulige rettigheder i gården til dronning Margrete.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:25:50.402+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:50.402+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Iak Ælne Buggisdotter h<ex>er</ex> C<ex>ri</ex>stiern Wendylboes efterleue oc iak
                  Ha<ex>n</ex>nes van Podbusc ridderæ som een aff fornempde h<ex>er</ex> Cristiern
               Wendylboes døtter til husfrwe hafthe oc iak Prytbyørn van Podbusc ridderæ. oc iak
               Axel Iacopssøn awapn som for<ex>nemp</ex>de h<ex>er</ex> C<ex>ri</ex>stiern
               Wendylboes two døtter nw til husfrwer haue. wy alle forne<ex>m</ex>pde
               ke<ex>n</ex>nes thet m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ wort opne b<ex>re</ex>ff. at
                  konu<ex>n</ex>g Woldemar antwordedhe Karthorp oc Karthorpefang oc møllen i then
                  sa<ex>m</ex>me stedh oc thes tilliggilse waat oc thywrt enktæ vnden taghet
                  m<ex>eth</ex> Aleburgh i tro/ oc th<ex>et</ex> er nw wor natheghe frwe drotning
               Margrete friit oc <app>
                  <lem>fræ&lt;l&gt;st</lem>
                  <rdg>
                     <q>fræst</q> A</rdg>
               </app> i alle modæ i geen antwordet ♦ Framdeles tha ke<ex>n</ex>nes wy thes meth
                  th<ex>et</ex>tæ wort opne b<ex>re</ex>ff. at haue wy nogher ræticheet. eller vm wi
               nogher rætichheet haue haft/ eller haue/ i alt eller noghet th<ex>et</ex>tæ
               forscrefnæ/ gardh/ mølle/ oc thes tilliggelse alt thettæ forscrefnæ/ vm wy nogher
               ræticheet ther wt i haue haft eller haue/ haue wy wpladet/ schøøt/ affhent/ oc
               antwordet forne<ex>m</ex>pde wor natheghe frwe drotnyng Margrete fran os oc woræ
               arwinge oc til for<ex>nemp</ex>de wor frwes hand oc hennes arwinges oc
               efterkome[re]s. eller hwem hwn th<ex>et</ex> vnne eller lade wyl. meth aghræ engæ
               scowæ fiskewatn fægang møller møllestadhe rør[e]nde oc wrørende ødhe oc bygt. oc all
                  th<ex>et</ex>tæ forscrefnes til hørilsæ oc tilliggelsæ waat oc thywrt enktæ vnden
               taghet oc meth all breff oc ræticheet e hwat th<ex>et</ex> helst heder eller er
               wgencalleleghe til ewerdelech æyæ ♦ Oc ke<ex>n</ex>nes wy thes meth th<ex>et</ex>tæ
               wort opne b<ex>re</ex>ff/ at os oc woræ arwinge er alle rethæ swo fulleleghe fult oc
               alt scheet oc gyort efter wor wylghe foræ alt th<ex>et</ex>tæ forsc<ex>r</ex>efnæ swo
               at os alle fulleleghe oc wel at nøyer ♦ Oc ke<ex>n</ex>nes wy os eller woræ arwinge
               til noghet aff th<ex>et</ex>tæ forscrefnæ engyn ræt eller tiltale<ex>n</ex> athaue
               eller athaue scule. ♦ Oc hwat b<ex>re</ex>ff oc ræticheet som h<ex>er</ex> efter
               fynnes ku<ex>n</ex>ne eller wpkome som røræ vpa th<ex>et</ex>tæ forscrefnæ e hwru the
               helst lude the scule for<ex>nemp</ex>de wor frwe oc he<ex>n</ex>nes arwinge oc
               efterkomeræ eller hwem hwn thet vnne eller lade wyl til gaghn godhe oc frome
                  ko<ex>m</ex>me oc engyn stadh til hinder eller scadhe i nokræ modæ ♦ Oc til meer
               bewaring at alle thisse forsc<ex>r</ex>efnæ stuckæ scule stadheghe fastæ oc
               wbrødeleghe blifue oc holdes wgencalleleghæ i alle madæ som forescreuet star tha lade
               wy for<ex>nemp</ex>de Ælne/ Ha<ex>n</ex>nes/ Prytbyørn/ oc Axel. woræ incigle meth
               wilghe oc witscap henges for th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff. ♦ Oc wi biscop Bo aff
               Arws. Pæther Nicless<ex>øn</ex> aff Agardh Iohan Scarpenb<ex>er</ex>gh Eric
                  Nicless<ex>øn</ex> Iacop Kalff rydderæ Iønes Strangessøn Iønes Wendylbo oc Iacop
               Kyrt awapn lade woræ incigle til wytnesbyrdh meth wilghe oc witscap henges for
                  th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff. ♦ Datum Randers anno domini millesimo
               quadringentesimo primo sabbato proximo ante festum. beate Marie Magdalene. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Elene Buggesdatter, enke efter hr. Kristian Vendelbo, jeg Hans Podebusk, ridder,
               som havde en af nævnte hr. Kristian Vendelbos døtre til hustru, jeg Predbjørn
               Podebusk, ridder, og jeg Aksel Jakobsen, væbner, som nu har nævnte hr. Kristian
               Vendelbos to døtre til hustruer, alle vi fornævnte bekender med dette vort åbne brev,
               at kong Valdemar overdrog Korup, Korup overdrev og møllen sammesteds samt dets
               tilliggende af vådt og tørt uden undtagelse tillige med Ålborg på tro og love, og at
               det nu i alle henseender frit og frigjort igen er overdraget vor nådige frue dronning
               Margrete. Fremdeles bekender vi med dette vort åbne brev, at har vi nogen ret, eller
               hvis har haft eller har nogen ret til det hele eller noget af det føromtalte, nemlig
               gården, møllen og dets tilliggende, så har vi nu - om vi har haft eller har nogen
               rettighed deri - opladt, skødet, afhændet og overdraget alt dette foran skrevne til
               vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete, bort fra os og vore arvinger til nævnte
               vor frues hånd og til hendes arvingers eller efterkommeres eller hvem, hun vil tilstå
               det eller overlade det til, tillige med agre, enge, skove, fiskevande, græsgange,
               møller og møllesteder, rørlig og urørligt, øde og bebygget og alt hvad der hører til
               det føromtalte samt alle tilliggender af vådt og tørt uden undtagelse tillige med
               alle breve og rettigheder, hvordan de end benævnes eller hvad de end er,
               uigenkaldeligt og til evig besiddelse. Vi erkender med dette vort åbne brev, at vi og
               vore arvinger allerede er blevet fuldt ud fyldestgjort efter vor vilje for alt dette
               føromtalte, således at vi alle er fuldstændigt og vel tilfredse. Vi erkender, at
               hverken vi eller vore arvinger har nogen ret til eller krav på noget af dette
               føromtalte eller vil kunne få det. Hvilke breve og rettigheder, som for fremtiden
               måtte kunne findes eller fremkomme, der angår dette føromtalte, de skal, hvordan de
               end lyder, komme vor fornævnte frue, hendes arvinger og efterkommere eller hvem, hun
               vil tilstå det eller overlade det til, til gavn, gode og glæde og ingenlunde til
               hindring eller skade på nogen måde. Til yderligere bekræftelse på at alt det
               foranskrevne skal forblive bestandigt, fast og ubrydeligt og uigenkaldeligt
               overholdes i alle henseender, sådan som ovenfor står skrevet, lader vi fornævnte
               Elene, Hans, Predbjørn og Aksel med vor vilje og vort vidende vore segl blive hængt
               under dette brev. Vi biskop Bo af Århus, Peder Nielsen af Ågård, Johan Skarpenberg,
               Erik Nielsen, Jakob Kalf, riddere, Jens Strangesen, Jens Vendelbo og Jakob Kirt,
               væbnere, lader med vor vilje og vort vidende vore segl blive hængt under dette brev
               til vidnesbyrd. Givet i Randers i det Herrens år 1401 lørdag inden sankt Maria
               Magdalenas dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
