<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2023</date>
            <idno type="dd">14380924001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Uppsala</settlement>
                        <repository>Universitetsbiblioteket</repository>
                        <idno>C 46 fol. 78r</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>Dokumentet er hæftet ind i håndskriftet på tværs langs med bunden og var
                      tidligere foldet</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Skrevet af tre forskellige hænder: Første hånd har skrevet selve supplikken,
                      anden hånd er egenhændig påskrift af Cristoforus de Sancto Marcello, regens
                      cancellariam, og tredje hånd tilhører den pavelige datarius</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Overskrift tilføjet, efter at brevet er kommet til Vadstena: <q>Supplicacio
                      signata pro monasterio et personis in Mariebo et videtur quod gaudere possumus
                      racione littere participacionis</q>
                           </ab>
                           <!--(gengivet efter M. Andersson-Schmitt og M.
                    Hedlund, Mittelalterliche Handschriften der Universitätsbibliothek Uppsala :
                    Katalog über die C-Sammlung, Bd 1, s. 299)</ab>-->
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD III 117 nr. 1821</bibl>
               <bibl>SDHK nr. 23065</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1438-09-24"
                  notBefore="1438-09-24"
                  notAfter="1438-09-24"
                  cert="high">1438. 24.
          september</date>
            <placeName cert="high">Ferrara</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Eugenius 4. bevilger en supplik af abbedissen og nonnerne samt generalkonfessoren
          og brødrene i Maribo kloster om tilladelse til, at deres generalkonfessor og andre
          præsteviede brødre kan:</ab>
            <ab>1) tilstå munkene og nonnerne fuld syndsforladelse og absolution for
          ekskommunikationsdomme og andre straffe én gang i livet, også i tilfælde, som ellers er
          reserveret pavestolen, og pålægge dem bod herfor; 2) give dispensation for irregularitet
          og inhabilitet af enhver art, dog undtaget i tilfælde af drab, bigami og lemlæstelse; 3)
          tilstå aflad for enhver straf eller dom, som er pådraget i uvidenhed, inklusive fejringen
          af gudstjeneste under en sådan dom, også i tilfælde, som ellers er reserveret biskoppen;
          4) tilstå fuld syndsforladelse i deres dødsøjeblik med apostolisk autoritet.</ab>
            <ab>Desuden om at munkene og nonnerne i de uger, hvor de efter deres ordensregel skal faste,
          skal pålægges at fremsige syv bodssalmer, hvilket generalkonfessoren skønsmæssigt efter
          den enkelte munk eller nonnes tilstand kan forandre til andre fromme gerninger.</ab>
            <ab>Desuden tilstås det, at tilladelsen er gyldig uden udfærdigelse af pavebulle.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-12-06" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-12-06. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-06-19" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
         <change when="2017-07-03" who="#pbh">1. korrektur, ny tekstkonstitution efter A</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Beatissime pater ♦</p>
            <p>Supplicant <app>
                  <lem>sanctitati</lem>
                  <rdg>herefter slettet <q>dev</q>
                  </rdg>
               </app> vestre devoti ejusdem sanctitatis abbatissa et moniales necnon confessor generalis
          et fratres perpetuo incluse et inclusi monasterii in <placeName>Mariebo</placeName>
          ordinis sancti salvatoris <placeName>Ottoniensis</placeName> dyocesis quatinus ipsis et
          eo<damage>rum</damage> sororibus et fratribus eciam ab extra eis servientibus presentibus et futuris ut
          eorum confessor predictus et alius vel alii ex dictis fratribus qui pro tempore <damage>fu</damage>erint
          presbiteri per eum deputandus vel deputandi ipsarum et ipsorum quamlibet vel quemlibet
          semel tantum ab omnibus delictis excessibus <damage>et</damage> peccatis eciam si talia
          forent de quibus sedes apostolica esset merito consulenda absolvere possint ♦ qui
          eciam confessor pro tempore existens per s<damage>e</damage> vel eligendum ab eo quemlibet fratrem
          presbiterum pro presenti professum et in futurum perpetuis temporibus professurum prefati
          monasterii a quibuscunque <damage>excommunica</damage>cionis suspensionis et interdicti sentenciis sive ab
          homine sive a jure in eum generaliter latis ac eciam prefate sedi reservatis . necnon
          censuris et <damage>p</damage>enis aliis ecclesiasticis quavis occasione per eum in officiis
          administracionibus sive ordinibus <app>
                  <lem>commissis</lem>
                  <rdg>vel fejl for <q>contractis</q>, således rettet af Gertz</rdg>
               </app> absolvat eciam semel ipsique p<damage>enitenc</damage>iam debitam et possibilem injungat ac secum
          similiter semel super irregularitate et inabilitate quomodocunque et qualitercunque
          contractis dispens<damage>et</damage> . homicidio bigamia et mutilacione membri dumtaxat exceptis /
          omnesque inabilitatis et infamie maculas sive notas circa eum penitus aboleat ♦
          insuper a censuris quas ex inadvertencia vel ignorancia quemlibet fratrem predictorum
          incurrere contingeret quociens op<damage>us</damage> fuerit eciam absolvere necnon <app>
                  <lem>
                     <supplied>secum</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>tilføjet af Gertz</rdg>
               </app> super irregularitate celebrando divina ex talibus censuris contracta dispensare /
          ac in casibus episcopo reservatis <damage>e</damage>ciam quociens opus fuerit absolvere possit ♦ item
          eciam ut confessor eorum predictus vel ab eo <app>
                  <lem>deputandi</lem>
                  <rdg>vel fejl for <q>deputandus</q>
                  </rdg>
               </app> omnium peccatorum suorum de quibus corde contriti <damage>et</damage> ore confessi fuerint semel
          tantum in mortis articulo plenam remissionem ipsis fratribus et sororibus presentibus et
          futuris in sinceritate fid<damage>ei</damage> unitate sancte Romane ecclesie ac obediencia et devocione
          vestre sanctitatis vel successorum vestrorum Romanorum pontificum canonice intrancium
          persistentibus a<damage>uctori</damage>tate apostolica concedere valeat ♦ et insuper quod singulis
          ebdomodis (!) per unum annum ultra jejunia juxta regulam dicti monasterii per eos
          <damage>obser</damage>vanda septem psalmos penitenciales ex injuncta eis penitencia dicere teneantur quos
          confessor prefatus secundum personarum condicionem et qualitatem ac <damage>pro</damage>ut animarum ipsarum
          saluti expedire viderit commutare valeat in alia opera pietatis ♦ proviso quod si
          persone hujusmodi quod a<damage>bs</damage>it ex confidencia remissionis prefate aliqua forsan illicita
          comitterent quo ad illa dicta remissio nullatinus suffragetur ♦ consti<damage>tu</damage>cionibus et
          ordinacionibus apostolicis necnon statutis privilegiis indultis et consuetudinibus dicti
          ordinis ceterisque in contrarium facientibus n<damage>on</damage> obstantibus quibuscunque <app>
                  <lem>
                     <supplied>concedere dignemini</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>tilf. af Gertz</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>\ Concessum ut petitur de omnibus quam diu fuerint in observancia regulari in
              presencia domini nostri pape <persName>Cristoforus</persName> Ariminensis</lem>
                  <rdg>skrevet efter den foregående tekst i en anden hånd</rdg>
               </app> ♦</p>
            <p>Et quod hujusmodi supplicacionis signatura sola sufficiat absque eo quod apostolice
          desuper littere conficiantur <app>
                  <lem>\ Co<damage>nc</damage>essum C <placeName>Ariminensis</placeName>
                  </lem>
                  <rdg>skrevet til højre for den foregående tekst i en anden hånd</rdg>
               </app> ♦</p>
            <p>
               <app>
                  <lem>Datum <placeName>Ferarie</placeName> octavo kalendas octobris anno octavo</lem>
                  <rdg>skrevet i nederste margen i en tredje hånd</rdg>
               </app> ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
