<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14030727001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">03-128</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">156</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">128</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 108 f. 254r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>I margin til venstre: <q>Cancellaria</q>. Efter teksten (f. 255r) registrators egenhændige bemærkning: <q>Iacobus 
			.L. de Teramo.</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Brevet er gennemstreget med følgende bemærkning i marginen Cassata et cancellata de mandato domini nostri Iacobus</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
			&lt;!--
			
			Reg. Lat. 108 f. 254r. 
			I marg. til venstre Cancellaria. 
			Efter teksten (f. 255r) registrators 
			egenhændige bemærkning Iacobus 
			.L. de Teramo.  
		Brevet er gennemstreget med følgende bemærkning 
		i marginen <q>Cassata et cancellata de mandato 
		domini nostri Iacobus.</q>  
		Repert. Germ., Verz. II col. 839. 
		 --&gt;
		</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> 
		Repert. Germ., Verz. II col. 839</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 56</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1403-07-27" notAfter="1403-07-27"> 1403. 27. juli</date>
            <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
	Pave Bonifacius 9. erklærer, at de reservationer og provisioner, 
	han tidligere har givet Magnus Brasche på kanonikater, 
	præbender, digniteter, personater og officier ved kirkerne i 
	Bremen, Lübeck, Schwerin og Slesvig, stadig står ved magt, 
	selv om andre, der har fået lignende breve, har søgt at omstøde 
	dem ved proces.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:23:18.473+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:23:18.473+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Bonifacius etcetera ad futuram rei memoriam/ ♦ 
		
		Decens reputamus et debitum ut cum de gratiis 
		apostolicis hesitatur oraculo summi pontificis 
		declaretur/ ♦ 
		
		Dudum siquidem dilecto filio 
			Magno Braescheclerico Bremensis diocesis
		de uno uel duobus seu tribus aut pluribus 
		beneficio seu beneficiis ecclesiastico uel 
		ecclesiasticis eciam si ipsum unum uel ipsorum 
		duorum seu trium aut plurium aliquod curatum 
		aut dignitas uel personatus uel officium 
		in metropolitana uel cathedrali et dignitas 
		ipsa in metropolitana uel cathedrali maior 
		post pontificalem uel in collegiata ecclesia 
		huiusmodi principalis foret et ad illam illum 
		uel illud consueuisset quis per electionem 
		assumi quorum omnium fructus redditus et 
		prouentus sexaginta marcharum argenti puri 
		secundum taxacionem decime ualorem annuum 
		non excederent ad cuiuscumque quorumqumque 
		seu quarumcumque collacionem prouisionem 
		presentacionem electionem seu quamuis aliam 
		disposicionem communiter uel diuisim pertinente 
		seu pertinentibus eciam si aliqua 
		
		beneficiorum 
		huiusmodi canonicatus et maiores prebende 
		
		Bremensis 
			Lubicensis Zwerinensis  et 
			Sleswicensis  
		ecclesiarum in quibus maiores medie et minores 
		chorales et non chorales capitulares et non 
		capitulares ac distincte prebende fore noscebantur 
		aut curata forent si quod uel si qua in Bremensi 
		predicta et Lubicensi Zwerinensi et Sleswicensi 
		ciuitatibus et diocesibus uacabat seu uacabant 
		tunc uel cum uacaret aut simul uel successiue 
		uacarent quod seu que dictus Magnus per se 
		uel procuratorem suum ad hoc legitime constitutum 
		infra unius mensis spacium postquam sibi 
		uel eidem procuratori uacatio illius uel illorum 
		innotesceret duceret acceptandum seu acceptanda 
		conferendum seu conferenda eidem Magno post 
		acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus 
		et pertinenciis suis per nostras litteras<ref target="drb1"/> 
		mandauimus prouideri necnon eundem Magnum 
		omnibus etiam auctoriate nostra huiusmodi 
		beneficium seu beneficia etiam cum simili 
		uel dissimili aut alia quauis antelacionis 
		prerogatiua in genere uel in specie eciam 
		sub quacumque facultate aut alia forma uel 
		expressione uerborum eciam racione primariarum 
		precum cuicumque seu quibuscumque concesse 
		seu concedende expectantibus etiam illis 
		quibus forsan concessissemus seu indulsissemus/ 
		aut per nos concedi uel indulgeri contingeret 
		quod gratie expectatiue cum antelacionis 
		prerogatiua alicui seu aliquibus concesse 
		uel concedende eis preiudicare non deberent/ 
		ac etiam si de facultate primariis precibus 
		concessionibus et indultis huiusmodi et quibuscumque 
		aliis in eisdem litteris de uerbo ad uerbum 
		ac ipsarum personarum nominibus et cognominibus 
		propriis plena et expressa mencio esset habenda/ 
		preterquam uenerabilibus fratribus nostris sancte 
			Romane 
		ecclesie cardinalibus et dilectis filiis familiaribus 
		nostris domesticis continuis commensalibus nobis 
		tunc actu commensaliter famulantibus in assecucione beneficii seu 
		beneficiorum huiusmodi quibuscumque constitucionibus 
		declaracionibus et ordinacionibus apostolicis/ 
		et presertim declaracione per nos dudum edita 
		uidelicet quod gracie expectatiue aliquibus 
		per nos concesse uel imposterum concedende 
		aliis similes gratias cum simili clausula 
		primo habentibus et precedentibus eos in 
		data non preiudicent/ sed secundum ordinem 
		date eciam quo ad ipsas clausulas gracias 
		ipsas debuisse et debere sortiri effectum/ 
		ita quod prior in data in assecucione gracie 
		ceteris preferretur et aliis contrariis nequaquam 
		obstantibus uoluimus anteferri/ necnon reseruaciones 
		deputaciones prouisiones concessiones gracias 
		et mandata quecumque similes uel dissimiles 
		similia uel dissimilia cum clausulis anteferri 
		antelacionis uel indulti et prerogatiue cuiuscumque 
		per nos aut nostra aut litterarum<ref target="drb2"/> nostrarum 
		auctoritate de huiusmodi beneficiis eciam 
		sub quacumque expressione uerborum in preiudicium 
		dictarum litterarum per nos eidem Magno concessarum 
		cuicumque seu quibuscumque persone uel personis 
		cuiuscumque status gradus condicionis et 
		preeminencie foret seu forent factas uel 
		imposterum faciendas facta uel facienda et 
		deinde secuta et subsequenda in quantum eisdem 
		litteris dicto Magno concessis obuiarent 
		per easdem litteras per nos ei concessas cassauimus 
		irritauimus et annullauimus nulliusque decreuimus 
		esse roboris uel momenti/ et eciam cum dicto 
		Magno tunc in uicesimo uel circa etatis sue 
		anno constituto ut beneficium curatum seu 
		duo beneficia curata huiusmodi etiam incompatibilia 
		si sibi earundem litterarum uigore aut alias 
		canonice conferrentur libere recipere et 
		quoaduiueret retinere illaque et quodlibet 
		eorum simul uel successiue quociens uellet 
		pro alio uel aliis similibus uel dissimilibus 
		beneficio seu beneficiis duobus tantum incompatibilibus 
		permutare ualeret auctoritate apostolica 
		per easdem litteras per nos ei concessas 
		dispensauimus/ certis etiam executoribus 
		in eisdem litteris sibi concessis per nos 
		deputatis prout in ipsis litteris plenius 
		continetur/ ♦ 
		
		Postmodum uero sicut exhibita 
		nobis nuper pro parte dicti Magni peticio 
		continebat parrochiali ecclesia in 
			Kellinghusen 
		dicte Bremensis diocesis primo/ et deinde 
		Sleswicensis/ ac successiue Lubicensis canonicatibus 
		et maioribus prebendis necnon cantoria Lubicensis 
		ecclesiarum predictarum quequidem cantoria 
		dignitas existat tunc certis modis uacantibus/ 
		idem Magnus uigore dictarum litterarum prout 
		ex earum forma poterat dudum ante reuocacionem 
		graciarum expectatiuarum uidelicet vi. kalendas 
		ianuarii proxime preteriti per nos factam 
		infra tempora legitima acceptauit et de illis 
		sibi prouideri fecit/ necnon parrochialis 
		ecclesie possessionem adeptus extitit et 
		ad canonicatus et prebende Lubicensis necnon 
		cantorie predictorum possessionem per dilectos 
		filios capitulum Lubicense fuit admissus 
		ac canonicatum et prebendam prefatos Sleswicensis 
		ecclesiarum predictarum nondum assecutus 
		existit quorum omnium fructus redditus et 
		prouentus triginta marcharum argenti puri 
		secundum communem extimacionem ualorem annuum 
		ut idem Magnus asserit non excedunt/ ♦ Cum 
		autem nos etiam dudum ante reuocacionem predictam 
		plerisque aliis personis preterquam cardinalibus 
		et familiaribus ipsis diuersas gracias expectatiuas 
		similes et etiam dissimiles sub diuersis 
		datis et declaracionibus siue uerborum formis 
		ad huiusmodi beneficia necnon sicut eadem 
		peticio subiungebat canonicatus et maiores 
		prebendas ac dignitates personatus et officia 
		in eisdem Bremensi Lubicensi Zwerinensi necnon 
		Sleswicensi ciuitatibus et diocesibus ac 
		ecclesiis tunc uacancia seu uacatura eciam 
		cum antelacionis prerogatiua fecerimus ipseque 
		persone pretendentes parrochialem ecclesiam/ 
		necnon canonicatus et prebendas ac cantoriam 
		predictos qui tunc ut premittitur uacabant 
		uigore dictarum aliarum litterarum per nos 
		eis concessarum etiam ante reuocacionem predictam 
		se infra tempora legitima diuisim acceptasse 
		et de illis sibi prouisum fuisse canonice 
		et propterea inter Magnum ex una et quosdam 
		aduersarios eius etiam diuisim super parrochiali 
		ecclesia et canonicatu et prebenda ecclesie 
		Lubicensis ac cantoria prefatis ex altera 
		partibus/ quedam orte sunt/ et dubitet etiam 
		ipse Magnus quod plures exinde tractu temporis 
				lites 
		ei moueantur/ et etiam ex illis quas 
		Magno et aliis litteris ipsis quas aduersariis 
		siue aliis personis eisdem concessimus ut prefertur 
		dubia uaria oriantur/ ipseque littere per 
		nonnullos diuersimode interpretentur/ pro 
		parte dicti Magni asserentis quod ipse propter 
		interpretationes huiusmodi ei timet periculum 
		seu dispendium imminere/ fuit nobis humiliter 
		supplicatum ut de oportune declaracionis 
		gracia in premissis sibi prouidere de speciali 
		gracia dignaremur/ ♦ 
		
		Nos igitur statum litium et etiam tenores omnium predictorum habentes 
		presentibus pro expressis huiusmodi supplicacionibus 
		inclinati auctoritate apostolica tenore presencium 
		declaramus nostre intencionis etiam tempore 
		date dictarum aliarum litterarum per nos 
		eisdem aduersariis et aliis personis sub 
		quibusuis tenoribus concessarum fuisse et 
		adhuc esse quod per eas ipsi Magno quo ad 
		effectum ex eisdem litteris per nos sibi 
		concessis per ipsum consequendum non deberet 
		neque debeat in aliquo derogari/ quodque 
		ipse littere eidem Magno concesse ab earum 
		data et quecumque inde secuta effectum perinde 
		sortiri debuerint et debeant in omnibus et 
		per omnia ac si predicte alie littere ipsis 
		aduersariis et personis aliis ut premittitur 
		concesse nullatenus emanassent non obstantibus 
		eciam omnibus que in eisdem litteris dicto 
		Magno concessis uoluimus non obstare/ decernentes 
		prout est irritum et inane si secus super 
		hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter 
		attemptatum forsan est hactenus uel imposterum 
		contigerit attemptari/ ♦ 
		
		Nulli ergo (---) nostre declaracionis et constitucionis 
		infringere (---) ♦ 
		
		Datum Rome apud sanctum Petrum sexto kalendas augusti anno quartodecimo/ 
		</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> 
		Bonifacius o.s.v. til evig erindring om sagen. 
		Vi anser det for sømmeligt og tilbørligt, at der, når man
		tøver med hensyn til apostoliske nådesbevisninger, afgives
		erklæring fra pavens mund. I sin tid har vi jo ved vort
		brev<!--1)--> befalet, at man ved provision skulle give vor
		elskede søn Magnus Brasche, gejstlig i Bremen stift, eet eller
		to eller tre eller flere kirkelige beneficier, selv om dette
		ene eller et eller andet af disse to eller tre eller flere var
		forbundet med sjælesorg eller var en dignitet eller et personat
		eller et officium ved ærkebispe- eller domkirken, og denne
		dignitet var den største efter den biskoppelige ved ærkebispe-
		eller domkirken eller den vigtigste ved kollegiatkirken, og man
		ved valg plejede at antages til den eller det, og alle deres
		frugter, indtægter og indkomster ikke overstiger 60 mark lødigt
		sølv i årlig værdi ifølge indtægtsangivelsen<!--2)-->, hvortil
		hvilken eller hvilke som helst i fællesskab eller hver for sig
		havde overdragelses-, provisions-, præsentations-, valg- eller
		al anden rådighedsret, selv om nogle af disse beneficier måtte
		være kanonikater og større præbender ved kirkerne i Bremen,
		Lübeck, Schwerin og Slesvig, i hvilke man vidste, der var
		større, middelstore og mindre præbender, hørende til koret og
		ikke til koret, til kapitlet og ikke til kapitlet, og udskilte
		præbender, eller forbundet med sjælesorg, hvis et sådant eller
		sådanne da var ledigt eller ledige i stæderne og stifterne
		Bremen som fornævnt og Lübeck, Schwerin og Slesvig, eller når
		det blev ledigt, eller de på een gang eller efter hinanden blev
		ledige, og nævnte Magnus personlig eller sin dertil
		lovformeligt indsatte befuldmægtigede inden en måneds forløb,
		efter at han eller samme befuldmægtigede måtte have fået
		kendskab til dets eller deres ledighed, besluttede at godtage
		det eller dem, at overdrage samme Magnus efter denne godtagelse
		med al ret og tilbehør. Desuden var det vor vilje, at samme
		Magnus frem for alle, der ligeledes med vor myndighed har
		ventebrev på dette beneficium eller disse beneficier ligeledes
		med en lignende eller ikke lignende eller enhver anden særlig
		foretrækkelse i almindelighed eller særdeleshed ligeledes under
		enhver fuldmagt eller anden ordlyd eller udtryksmåde, der
		ligeledes er tilstået eller bliver tilstået nogen som helst
		eller alle på grund af primariernes<!--3)--> bønner, ligeledes
		ferm for dem, hvem vi muligvis havde tilstået eller bevilget
		eller måtte tilstå eller bevilge, at nådesbevisninger om
		ventebrev med særlig foretrækkelse, der er tilstået eller
		skulle tilstås en eller nogle, ikke skulle være dem til skade,
		og selv om der i dette brev ord til andet skulle finde
		fuldstændig og udtrykkelig omtale sted af denne fuldmagt, disse
		primariers bønner, disse tilståelser og bevillinger og alt
		andet og af disse personers egne navne og tilnavne - dog med
		undtagelse af vore ærværdige brødre den hellige romerske kirkes
		kardinaler og vore elskede sønner vor husstand og vedvarende
		bordfæller, der da virkeligt tjente os ved bordet -, skal have
		fortrinsret til at opnå dette eller disse beneficier, uanset
		alle apostoliske bestemmelser, erklæringer og forordninger og
		særlig den erklæring, der i sin tid blev udstedt af os, nemlig
		at nådesbevisninger, der tilstået eller i fremtiden skal
		tilstås nogle af os, ikke skal være til skade for andre, der
		først har lignende nådesbevisninger med et lignende forbehold,
		og som, hvad angår dato, går forud for dem, men at disse
		nådesbevisninger i overensstemmelse med datoens rækkefølge
		skulle og skal have deres virkning ligeledes, hvad angår disse
		forbehold, således at den første med hensyn til dato skulle
		have fortrinsret for de øvrige til at opnå nådesbevisning, og
		uanset alt andet herimod stridende. Desuden kasserede,
		ugyldiggjorde, annullerede vi ved samme brev, der var tilstået
		ham af os, de reservationer, udpegelser, provisioner,
		tilståelser, nådesbevisninger og alle befalinger, lignende
		eller ikke lignende, med forbehold som "foretrækkes",
		fortrinsret eller bevilling og fordel af enhver art, der er
		foretaget eller skulle foretages af os eller med vor eller vore
		breves myndighed med hensyn til disse beneficier ligeledes
		under enhver udtryksmåde til skade for nævnte brev, der er
		tilstået samme Magnus af os, til fordel for enhver person eller
		alle personer, af hvilken stilling, grad, stand og fornemhed de
		end måtte være, og alt, hvad der dernæst fulgte eller skulle
		følge, for så vidt det modarbejdede samme brev, der var
		tilstået samme Magnus, og er erklærede det uden styrke eller
		betydning, og vi gav ligeledes med apostolisk myndighed ved
		samme brev, der var tilstået ham af os, nævnte Magnus, der da
		befandt sig i sin alders tyvende år eller deromkring,
		dispensation til, at han frit kunne modtage og, så længe han
		levede, beholde et beneficium eller to beneficier med
		sjælesorg, der ligeledes er uforenelige, hvis de i kraft af
		samme brev eller iøvrigt overdroges ham på kanonisk vis, og
		bytte dem og ethvert af dem på een gang eller efter hinanden,
		så ofte han ønskede, for et andet eller andre beneficier,
		lignende eller ikke lignende, blot to forenelige, idet
		ligeledes visse eksekutorer blev udpeget i samme brev, der er
		tilstået ham af os, således som det fuldstændigt indeholdes i
		dette brev.1) Men senere, således som en ansøgning, der
		for nylig er forelagt os på nævnte Magnus' vegne, indeholdt,
		først da sognekirken i Kellinghusen i nævnte Bremen stift og
		dernæst kanonikater og større præbender ved kirken i Slesvig og
		derefter ved kirken i Lübeck samt kantordømmet ved kirken i
		Lübeck, hvilket kantordømme er en dignitet, da på bestemte
		måder blev ledige, godtog samme Magnus dem inden de
		lovformelige tidspunkter og lod sig dem give ved provision i
		kraft af nævnte brev, således som han kunne efter dets ordlyd,
		i sin tid før den tilbagekaldelse af nådesbevisningerne om
		ventebreve, der blev foretaget af os, nemlig sidst forbigangne
		27. december<!--4)-->. Desuden opnåede han besiddelse af
		sognekirken og blev antaget af vore elskede sønner kapitlet i
		Lübeck til besiddelse af fornævnte kanonikat og præbende ved
		kirken i Lübeck samt fornævnte kantordømme, men har endnu ikke
		opnået fornævnte kanonikat og præbende ved fornævnte kirke i
		Slesvig, og alle deres frugter, indtægter og indkomster
		overstiger ikke, som samme Magnus forsikrer, 30 mark lødigt
		sølv i årlig værdi ifølge den almindelige
		indtægtsangivelse<!--2)-->. Men da vi ligeledes i sin tid før
		fornævnte tilbagekaldelse har udstedt forskellige
		nådesbevisninger om ventebreve, lignende og ligeledes ikke
		lignende under forskellige datoer og erklæringer eller ordlyd
		til fordel for de fleste andre personer med undtagelse af disse
		kardinaler og denne husstand til disse beneficier samt, således
		som samme ansøgning tilføjede, til kanonikater og større
		præbender og digniteter, personater og officier i samme stæder
		og stifter og kirker Bremen, Lübeck, Schwerin og Slesvig, der
		da var ledige eller ville blive ledige, ligeledes med særlig
		foretrækkelse, og da disse personer foregav, de havde godtaget
		at fornævnte sognekirke samt fornævnte kanonikater og præbender
		samt kantordømmet, som da som fornævnt var ledige, hver for sig
		inden de lovformelige tidspunkter i kraft af nævnte andre
		breve, der var tilstået dem af os, ligeledes før fornævnte
		tilbagekaldelse, og at de havde fået dem ved provision på
		kanonisk vis, og der derfor er opstået visse stridigheder
		mellem Magnus på den ene side og nogle af hans modstandere
		ligeledes hver for sig på den anden om fornævnte sognekirke og
		kanonikat og præbende ved kirken i Lübeck og kantordømmet, og
		denne Magnus ligeledes er i tvivl om, at flere retssager som
		følge heraf kan rejses mod ham i tidens løb, og der ligeledes
		opstår forskellige tvivlsspørgsmål ud fra det brev, som vi har
		tilstået Magnus, og fra disse andre breve, som vi som fornævnt
		har tilstået samme modstandere eller andre personer, og disse
		breve fortolkes forskelligt af nogle, har man ydmygt på nævnte
		Magnus' vegne, der forsikrer, at han på grund af disse
		fortolkninger frygter, at fare eller skade truer ham, bønfaldet
		os om, at vi af særlig nåde ville værdiges at drage omsorg for
		ham med en gunstig erklærings nåde angående det fornævnte. Idet
		vi altså anser retssagernes stilling og ligeledes ordlyden af
		alt det fornævnte for udtrykt med dette brev, og idet vi bøjer
		os for disse bønner, erklærer vi med apostolisk myndighed ved
		dette brevs ordlyd, at det har været og stadig er vor hensigt
		ligeledes på tidspunktet for nævnte andre breves udstedelse,
		der under en vis ordlyd var tilstået samme modstandere og andre
		personer, at der ved dem ikke skulle og ikke skal tages noget
		fra denne Magnus, for så vidt angår den virkning, han skulle
		opnå ved samme brev, der er tilstået ham af os, og at dette
		brev, der er tilstået samme Magnus, der for har skullet og skal
		have sin virkning fra dets udstedelse, og alt hvad der er fulgt
		derefter, med hensyn til alt og gennem alt, som om fornævnte
		andre brev, der som fornævnt er tilstået disse modstandere og
		andre personer, på ingen måde var udstedt, ligeledes uanset
		alt, hvad det i samme brev, der er tilstået nævnte Magnus, var
		vor vilje ikke skulle være til hindring, idet vi erklærer det
		ugyldigt og magtesløst, hvad det også er i sig selv, om nogen
		med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom
		hidtil skulle have forsøgt eller i fremtiden skulle forsøge at
		handle anderledes i denne sag. Intet menneske må bryde dette
		vort erklærings- og bestemmelsesbrev (---)5). Givet
		ved S. Pietro i Rom den 27. juli i vort (pontifikats) fjortende	år.
		 </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
