<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1150</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">17</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14290701001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>3053-b (tidl. RA. Hansestæderne, nr. 42)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>30 (plica: 2.6)</height>
                                    <width>43</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Senere bagsidepåskrift på højtysk: <q>Was vf den tag zu Nikoping zwischen
        koning Erichen vnd den stedten furgelauffen</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Biskoppen af Øsels segl, i rødt voks, i perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Den preussiske udsending Johann Pommersheims segl, i brunt voks, i
        perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Den preussiske udsending Borchard v. Güntersbergs segl, i brunt voks, i
        perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="B">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>3054-b (tidl. RA. Hansestæderne, nr. 41)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>30.2 (plica: 3.2)</height>
                                    <width>51</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Senere bagsidepåskrift på højtysk: <q>Was vf den tag zu Nijkoping zwischen
        koning Erichen vnd den stedten furgelauffen</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Biskoppen af Øsels segl, i rødt voks, i perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6409</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. 3490 (med forkert datering til "18. juli 1429")</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4855</bibl>
               <bibl>Hanserec. VIII, nr. 619, p. 411-413</bibl>
               <bibl>Hvitfeld IV 442, Fol. 742 (dansk oversættelse med forkert dato: "Mariæ
      visitationis")</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1429-07-01"
                  notBefore="1429-07-01"
                  notAfter="1429-07-01"
                  cert="high">1429. 1. juli</date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Vidnesbyrd udstedt af Christian Kuband, biskop på Øsel, og højmesteren for Den Tyske Ordens
      udsendinge, Johann Pommersheim, komtur af Schlochau, og Borchard v. Güntersberg, om
      forhandlingerne i Nykøbing på Falster mellem kong Erik 7. af Pommerns udsendinge på den ene
      side og udsendinge fra hansestæderne Lübeck, Hamburg, Wismar, Stralsund og Rostock på den
      anden side. </ab>
            <ab>Det berettes, at kong Eriks udsendinge foreslog, at kong Sigismund skulle være opmand,
      hvortil hansestædernes udsendinge svarede, at de ikke ønskede kong Sigismund som opmand, da
      dette ifølge dem ikke var retmæssigt. Dertil svarede kong Eriks udsendinge, at de ville lade
      hertug Wilhelm af Braunschweig afgøre, om det var retmæssigt at udnævne kong Sigismund til
      opmand. Derefter nævnte hansestædernes udsendinge fire fyrster, og de foreslog da, at kong
      Sigismund skulle vælge en af disse fire fyrster som opmand i sagen. Hertil svarede kong Eriks
      udsendinge, at kong Sigismund nu allerede var foreslået som voldgiftsmand, hvorfor man ikke
      kunne foreslå nye voldgiftdommere i stedet for ham. Derefter foreslog hansestædernes
      udsendinge, at man valgte paven til opmand. Dette blev afvist af kong Erik på grund af sagens
      verdslige karakter.</ab>
            <ab>Da kong Eriks udsendinge og hansestædernes udsendinge ikke kunne blive enige, foreslog
      hansestædernes udsendinge at lade hertug Wilhelm og dennes rådgivere samt Øselbiskoppen og
      højmesteren for Den Tyske Ordens to udsendinge afgøre, hvem der skulle være opmand i sagen.
      Hertil blev der på kong Eriks vegne svaret, at kong Erik var villig til at mødes med
      hansestædernes udsendinge igen, når hansestædernes udsendinge havde drøftet sagen med deres
      respektive råd.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-05" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-08-05. </change>
         <change when="2019-08-27" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-08-27. </change>
         <change when="2019-10-25" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-10-25. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wij <persName>Cristianus</persName> van Godes vnde des stoles to <placeName>Rome</placeName>
      gnaden biscopp to <placeName>Osele</placeName> in <placeName>Lifflande</placeName> / vnde wij
      Johan Pomersheym cumptor to <placeName>Scluchow</placeName> des dutschen ordens to
        <placeName>Pruszen</placeName> vnde <persName>Borghard van Guntersbergh</persName>
      sendeboden to desser tijd des heren homeisters vnde ordens to <placeName>Pruszen</placeName>
      bekennen vnde betugen openbar vor allesweme an dessem gegenwardigen breue dat wij weren to
        <placeName>Nykopinge</placeName> in <placeName>Falster</placeName> belegen / to deme dage
      den . de hochgeborne furste herthoch <persName>Wilhelm</persName> van
        <placeName>Brunswijk</placeName> vnde <placeName>Luneborch</placeName> vorsammelt vnde
      gemaket hadde tusschen deme allerdurchluchtigesten hochgeboren fursten . hern
        <persName>Erike</persName> koninge to <placeName>Denmarken</placeName>
      <placeName>Sweden</placeName>
      <placeName>Norwegen</placeName> etcetera van eneme vnde den hensesteden
        <placeName>Lubeke</placeName>
      <placeName>Hamborch</placeName>
      <placeName>Luneborch</placeName>
      <placeName>Wismer</placeName>
      <placeName>Stralessund</placeName>
      <placeName>Rostok</placeName> etcetera mit erer partie van deme anderen dele vnde horden dar
      sulues in vnser iegenwardicheit vnder anderen velen degedingen vnde worden de dar vorhandelt
      vnde sproken wurden / do / man vppe sulke rede vnde worde qwam / beide parte vorgeroret mit
      rechte to vorscheidende vnde des an beyden delen bij eren heren vnde vrunden to bliuende vnde
      eynes ouermannes eyn to werdende do koren des ergenanten heren koninges redere . den romischen
      koning vor enen ouerman / ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Dar ward van der stede wegen vpp geantwordet so dat se menden se wolden den romischen koning
      nicht hebben vor enen ouerman in den saken to wesende / vnde seden em borede ok nicht ouerman
      dar ane to wesende / vmme sake willen / de se dar to der suluen tijd vp seden / dar wij nicht
      aff to scriuende hebben / ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Dar antworden to des ergenanten heren koninges reddere se wolden dat int recht setten bij den
      ergenanten hertoghen <persName>Wilhelm</persName> van <placeName>Brunswijk</placeName> vnde
      sine redere vnde bij vns muchten se den romeschen koning mit rechte vorleggen ouerman in den
      saken to wesende / na sulken worden vnde antworden de se dar vpp seden / se wolden ene
      vorlaten vnde kesen enen anderen / ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Do vorlepp sik dat also / dat se dat nicht vppnemen vnde nen ordel aff en ward / ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Doch worden van der stede weghen genomet iiij fursten / also dat vt <app><lem>den</lem><rdg><q>der</q>, A</rdg></app> veren eynen de romesche koning setten scholde to enem ouermanne ere sake vnde schelinge
      to vorschedende / ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Dar ward to geantwordet / van des vorscreuen heren koninges wegen / na deme dat de romesche
      koning erst ghenomet were / so stunde he em nicht to vorleggende / doch wan de sake vor em
      qweme / wolde he se bij sik beholden to richtende / edder eynen anderen beuelen dat settede he
      to em / ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Do sik dit nicht vinden konde do ward van der stede wegen genomet vnse hillige vader de pawes
      to eynem ouermanne / ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve"> Dar van des heren koninges wegene to geantwordet ward dat de sake werlik weren van nature
      wegen vnde nicht gestlik / dar vmme se vnsen hilgen vader den pawes nicht beswaren wolden vnde
      bildelker to bliuende were bij deme romeschen konynge dar so dane werlik recht vore to
      handelande bort / ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Dar na wurden dar vele degedinge dar doch nicht aff vorsameld ward so lange dat de ergenante
      here koning des rades ward dat he syne vorbedinge voropenbarde in iegenwardicheit der stede
      vor allen luden / ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Dar na ward dar do gesecht van der stede wegen / ouer mank anderen worden / se woldent in
      recht setten to bliuende bij deme ergenanten hertogen vnde bij vns vfft se des romeschen
      koninges nicht muchten van rechte vorbij wesen vnde vft se jo dar scholden to vorplichtet
      wesen ene vor enen ouerman to kesende ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Dar ward vpp geantwordet van des ergenanten heren koninges rade also / en muchte wol
      vordencken in wat wise dat se dar erst to geantwordet hadden / also se des bij rechte bliuen
      wolden / muchte men deme suluen heren romeschen koninge alsulke sake mit rechte to leggen /
      dat he mit redelicheit nicht muchte ouerman wezen se wolden eynen anderen kesen vnde an der
      suluen wise wolden se des noch bij rechte bliuen ♦</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">To deme anderen artikel alse vore geroret js / vfft se des nicht mit rechte mochten vorbij
      wesen ene jo tokesende dar <app><lem>antwordeden</lem><rdg><q>antworden</q>, A</rdg></app> des heren des koninges redere so to worumme se des to rechte gan scholden nach deme se
      wol wusten / id were eyn wilkore enen ouerman to kesende / wente dat recht drunghe dat nerne
      vort den eynen mer to kesende wan den anderen ♦</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">Ok seden se mede to / se helden id vor dat redelikeste vnde ok vor dat richteste / wor eynes
      ouermannes in ener sake nod were konde man sik dar denne nicht vmme vordregen we de wesen
      scholde / we sik denne vorwilkorde / an den romeschen koning / de eyn ouerste richter js /
      vnde dar alle werlike rechte ut gande sin de helde dat lud der lude vnde ok dat recht / so dat
      alle man to merkende hadde dat he to ener scede wolde vnde dat recht sochte ♦</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">Also sint se ouerbodich gewesen van eres heren des koninges weghen dat se deme / also / don
      wolden ♦</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve">Also se ok vornemen dat desse vorgescreuen bode nicht helpen mochten / do boden se van des
      ergescreuen heren koninges wegen vppe dat man to sende hadde vnde de almechtighe God ok to
      derkennende hadde / dat de here koning man vrede mende / vnde dat aller armer lude schade vnde
      vnwille mochte aff gelecht werden den eyn grot deel de cristenheit gelijt vnde geleden hefft
      vmme des kriges willen vnde sundergen vmme des menen kopmans willen dat he sine neringe suken
      muchte so wolde he en rechtes plegen vnde ere / vmme allent dar se em vnde den sinen to to
      seggende hadden vnuortogherd na vtwisinge erer breue / dar se vmme des menen copmans schaden
      also se screuen ane entsecht hadden vnde wolden dat van stunden an setten bij den suluen hern
      hertich <persName>Wilhelm</persName> vnde bij sine redere vnde bij vns <app><lem>iij</lem><rdg><q>iij</q> står skrevet en smule over linjen i A</rdg></app> vorgescreuen ok bij de iennen de wij dar tonemende worden / ♦</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve">Ok ward en gesecht van des vorscreuen heren koninges wegen / were id so dat se des nen bevel
      hadden / edder des nicht don wolden sulk recht vnde ere van en vnde den synen to nemende to
      der tijd alse en geboden ward he wolde en ener mogeliken tijd dar to ghunnen to hus to
      bringende vnde sik dar wol vmme to besprekende / vnde bod en tijd vnde stede velich aff vnde
      to wedder to komende vfft en dat to synne were ere besprake wedder in to bringende . vnde
      wolden se em vnde sinen riken nicht recht wedder werden / vmme des he vnde de synen en to
      toseggende hadden / dat wolde he to en stan laten / doch so dat he id na toseggende hadde
      bette so lange dat se des rades w{ee}rden wolden / wolden se des jo nicht so ward ok gesecht
      van syner wegen dat he dat worde setten an den hemelschen God / dat he hijr nedder sege mit
      den oghen siner barmherticheit vnde richtede dat na sinen gotliken gnaden / ♦</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve">Dat desse vorscreuen stucke vnde artikele also sik vorlopen vnde ghanghen sin hebbe wij alle
      dre vorscreuen vnse jngesegele to merer betuchnisse vnde bekantnisse mit willen vnde beraden
      mode heten hengen vor dessen breff / de de geuen vnde screuen js to
        <placeName>Kopenhauen</placeName> na Godes bord mcd vort an deme neghenvndetwintigesten jare
      an deme auende vnser leuen vrouwen visitacionis de was de erste dach des mantes julij
      ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
