<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14110120001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">11-004</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">213</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">4</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR 2294, tidl. Slesvig 33</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>21 (plica: 2.7)</height>
                                    <width>41.5</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>hertug Erik af Sachsens segl af rød voks i perg.rem, tysk</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>hertuginde Elisabeths segl af rød voks i perg.rem, tysk</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kong Frederik 1.s danske reg. (1524-1530), trykt ÆA IV
                           393</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. Slesvig 33 = ny kronol. rk. 2294. Perg. 41,5 × 21 (plica
                  2,7). Segl. 1: hertug Erik af Sachsens segl af rød voks i perg.rem, tysk. 2:
                  hertuginde Elisabeths segl af rød voks i perg.rem, tysk. Registreret Kong Frederik
                  1.s danske reg. (1524-1530), trykt ÆA IV 393. Hvitfeld IV 197-98, fol. 635 udtog i
                  dansk oversættelse, herefter i udtog De skriftlige kilder til Danmarks
                  middelalderlige møntvæsen 82 nr. 609; Vidensk. Selsk. Skr. IX 624;
                  Antislesvigholst. Fragm. XIV 100; Dipl. Flensb. I 176-78; - Reg. Dan. nr. *4209;
                  Rep. nr. 5137. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hvitfeld IV 197-98, fol. 635 (udtog i dansk oversættelse, herefter
                              i udtog)</bibl>
               <bibl> De skriftlige kilder til Danmarks middelalderlige møntvæsen 82 nr.
                              609</bibl>
               <bibl>Vidensk. Selsk. Skr. IX 624</bibl>
               <bibl>Antislesvigholst. Fragm. XIV 100</bibl>
               <bibl>Dipl. Flensb. I 176-78</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4209</bibl>
               <bibl> Rep. nr. 5137</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1411-01-20" notAfter="1411-01-20">1411. 20. januar</date>
            <placeName cert="high">Neuhaus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hertug Erik og hertuginde Elisabeth af Sachsen pantsætter byen og
                           slottet Åbenrå med tilliggende len i birkerne Varnæs, Søderup og Alslev,
                           sognene Kværn og Stenbjerg i Angel, deres rettighed i staden Flensborg
                           samt Sønder-Rangstrups herred, Rise herred og det halve af Barsø til
                           dronning Margrete i en 5-års periode for 3000 mark lybsk.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>pant</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-05-24T12:34:24.017+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:34:24.017+02:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Wy Erik van godes gnaden herteghe to Sassen. vnde wy Elizabeth van der
                  sulue<ex>n</ex> gnaden greue Claweses dochter. de greue to Holsten was. vnde
               herteghinne to Sassen bekennen vnde betughen in dessem vnseme opene<ex>n</ex> breue
               dat wi van rechter schult weghene. schuldich sint. der allerdorluchtigeste<ex>n</ex>
               vorstinnen vnde vrowen desses breues wisere koni<ex>n</ex>ghinnen Margareten.
                  koni<ex>n</ex>g Waldemars deme got gnedich sy der denen koninghes dochter.
               dredusend lubesche mark in guden witten pe<ex>n</ex>ninghen alse nu to Lubeke ghenge
               vnde gheue synt effte vor iewelke twe lubesche mark. vnde dre schillinge. eyne gude
               enghelsche nobele. alse nu ghenge vnde gheue ys. vor welken su<ex>m</ex>men
                  pe<ex>n</ex>ninge wy vnde vnse rechten eruen der vorbenømeden vorsti<ex>n</ex>nen
               vnde vrowen. koni<ex>n</ex>ghinnen Margareten vnde eren eruen vnde
                  nakomelinge<ex>n</ex>. dat slot vnde veste. Openraa. vnde de stad Openraa in
               Sunder Iutlande liggende de koni<ex>n</ex>ges berke. Warnes. Sodorp. vnde Alsleff.
               vnde twe kerspele. Qweerne vnde Stenberk in Angelen. vnde de twehundert lubesche mark
               iarliker rente de wy in der stad to Flensborch alle iar hebben. vnde alle dat recht
               vnde rechticheit de wy in der suluen stad to Flensborch hebben. vnde de herede.
               Sunder Rangstorps herede vnde Riis herede vnde dat halue land to Barsøø. vnde dat
               gued vnde de leen de nu to deme vorben<ex>omeden</ex> slote Openraa liggen vnde hir
               vore to geleghen hebben. als wy yd hir to gehat hebben myt aller dess<ex>er</ex>
                  vorscreuene<ex>n</ex> slotes. stades. hereden. berken. kerspelen vnde
                  lene<ex>n</ex> tobehoringe. akker. wysche. vyscherye. veegank. holtinge. mølen.
               broke tollen etcetera vorpanden vnde myt desseme ieghenwardeghe<ex>n</ex>
                  opene<ex>n</ex> breue to pande setten. to eynem brukelike<ex>n</ex> pande.
                  by<ex>n</ex>nen dessen neghesten vyff iaren to samende volghende nicht to losende.
               ♦</p>
            <p> Wan ouer wy edder vnse eruen dat vorscr<ex>euene</ex> slot vnde stad. iarlike rente.
               recht vnde rechticheit. leen. vnde herede. van der vorscr<ex>euenen</ex>
                  vorstinne<ex>n</ex> vnde vrowe<ex>n</ex> koni<ex>n</ex>ghinne<ex>n</ex>
                  Margarete<ex>n</ex> edder eren erue<ex>n</ex> vnde nakømelinge<ex>n</ex> na dessen
                  negheste<ex>n</ex> iaren vorscr<ex>euenen</ex> løsen willen. so schole wy en de
               losinge eyn gantz halff iar to voren kundeghen. vnde losen dat denne vor
                  pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ghe. munte vnde su<ex>m</ex>men alse vorscr<ex>euen</ex>
               ys. vnde in welkeme iare dat wi edder vnse eruen. dat slot vnde de stad mit der
                  vorscr<ex>euenen</ex> tobehoringhe na dessen iaren vorscr<ex>euen</ex> losen. so
               schal de vorscr<ex>euene</ex> vorsti<ex>n</ex>ne vnde vrowe koni<ex>n</ex>ginne
               Margareta edder ere erue<ex>n</ex> vnde nakomelinge. des iares vpboren alle de rente
               de van deme slote van der stad van den berken kerspelen. mølen hereden lene<ex>n</ex>
               vnde van deme rechte vnde rechticheit de wi hebben bynne<ex>n</ex> Flensborch vnde
               broke vnde tollen vnde allerleye andere stukke wat dar affgaen vnde valle<ex>n</ex>
               mach edder kan in ienegherhande mate\ ♦</p>
            <p> Vnde also schal de vorscr<ex>euene</ex> vorsti<ex>n</ex>ne vnde vrowe
               koni<ex>n</ex>ghinne Margarete vnde ere erue<ex>n</ex> vnde nakomelinge ok duen
                  bynne<ex>n</ex> desse<ex>n</ex> vorscr<ex>euenen</ex> iaren neghest tokomende vnde
               dar na alle iar also lange went dat slot myt syner tobehoringe. van vns edder vnsen
                  erue<ex>n</ex> van eer edder eren edder nakomelinge<ex>n</ex> loset wert alse
                  vorscr<ex>euen</ex> steit vnde nicht aff to sl{ae}nde in den
                  houetpe<ex>n</ex>ninge<ex>n</ex>. wes se edder ere eruen vnde nakomelinge dar van
               vpboren also lange dat yd geloset wert alse vorscr<ex>euen</ex> ys. ♦</p>
            <p> Vortm<ex>er</ex> weret sake. dat desse vorben<ex>omede</ex> vorstinne vnde vrowe
                  koni<ex>n</ex>ginne Margareta edder ere erue<ex>n</ex> vnde nak{øe}melinge wolden
               dat vorscr<ex>euene</ex> slot Openraa. vppe eyne andere<ex>n</ex> stede buwen edder
               eyn ander slot in desses slotes leen nye buwen. so schal men dat nicht høgher losen
               wen in sulker mate alse vorscr<ex>euen</ex> steit ♦</p>
            <p> Vortmer weret dat dat vorben<ex>omede</ex> slot vnde veste Openraa/ vnde
                  berke<ex>n</ex>. kerspele. herede<ex>n</ex>. recht vnde rente. der
                  vorscr<ex>euenen</ex> vorstinne<ex>n</ex> vnde vrowen
                  koni<ex>n</ex>ginne<ex>n</ex> Margarete<ex>n</ex> edder ere<ex>n</ex>
                  erue<ex>n</ex> vnde nakømelinge<ex>n</ex> aff gesleken affgewu<ex>n</ex>nen. aff
               vorraden edder myt macht affgedwunge<ex>n</ex> worden de wyle dat yd in eren pande
               steit. dat got vorbede. so schal de vorben<ex>omede</ex> koni<ex>n</ex>ginne
               Margareta vnde ere eruen vnde nakomelinge dar vmme vngeschuldeghet vnde vnghemanet
               wesen vnde werde wy edder vnse eruen dar to esschet. so schole wi vnde vnse eruen.
               eer vnde ere<ex>n</ex> erue<ex>n</ex> vnde nakomelinge<ex>n</ex> dar myt
                  gude<ex>n</ex> truwen vnde myt vlyte to helpen. dat dyt vorscr<ex>euen</ex> moghe
               vry wedder in ere were kome<ex>n</ex> vnde blyuen also lange went wy id losen. na
                  iarschare<ex>n</ex> alse vorscr<ex>euen</ex> ys ♦</p>
            <p> Vortmer schal de vorben<ex>omede</ex> vorstinne vnde vrowe koni<ex>n</ex>ginne
               Margareta vnde ere eruen vnde nakømelinge alle ere recht vnde rechticheit in Sunder
               Iutlande vnuorsumet blyue<ex>n</ex> vnde ere recht vnde rechticheit hir mede nerghen
               mede gekrenket edder ouergheuen hefft. allene dat se dyt vorscr<ex>euen</ex> to pande
               hefft in aller mate alse vorscr<ex>euen</ex> steit ♦</p>
            <p> Vnde to merer sekercheit vnde vorwaringe alle dess<ex>er</ex> vorscr<ex>euenen</ex>
               stukke. so hebbe wy vnse ingheseghele gehenget laten vor dessen breff. ♦</p>
            <p> De ghegheuen vnde gheschreuen ys vppe dem Nyenhuse in Darsinge. in den iaren vnses
               heren. dusend veerhundert. vnde dar na in deme elfften iare. in su<ex>n</ex>te
               Fabiani vnde Sebastiani daghe der hilghe<ex>n</ex> m<ex>a</ex>rtiren\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Vi Erik, af Guds nåde hertug af Sachsen, og vi Elisabeth, af den samme nåde datter af
               grev Klaus, der var greve af Holsten, og hertuginde af Sachsen, erkender og bevidner
               i dette vort åbne brev, at vi som retlig forpligtelse skylder den allerberømmeligste
               fyrstinde og frue, dette brevs indehaver, dronning Margrete, datter af danskernes
               kong Valdemar - Gud være hans sjæl nådig - 3000 lybske mark i gode, hvide penninge,
               som nu er gangbare i Lübeck eller for hver 2 lybske mark og 3 skilling en god engelsk
               nobel, som nu er gangbar, for hvilken sum penge vi og vore rette arvinger til
               førnævnte fyrstinde og frue, dronning Margrete og hendes arvinger og efterkommere
               pantsætter slottet og fæstningen Åbenrå og byen Åbenrå, der ligger i Sønderjylland,
               kongens birker Varnæs, Søderup og Alslev og to sogne, Kværn og Stenbjerg i Angel og
               de 200 lybske mark årlig afgift, som vi hvert år har i byen Flensborg og al den ret
               og rettighed, som vi har i den samme by, Flensborg, og herrederne Sønder-Rangstrups
               herred og Rise herred og det halve af Barsø og godset og lenet, der nu hører og før
               har hørt til førnævnte slot Åbenrå, sådan som vi indtil nu har haft det med alle
               tilliggender til førnævnte slot, byer herreder, birker, sogn og len i form af
               hømarker, enge, fiskeri, fægang, tømmer, møller, moser, toldsteder etc., hvilket vi
               med dette nærværende åbne brev pantsætter til brugeligt pant, uindløseligt for de
               næste sammenhængende fem år. Nårsomhelst vi eller vore arvinger vil indløse førnævnte
               slot og by, årlig afgift, ret og rettighed, len og herreder fra førnævnte fyrstinde
               og frue, dronning Margrete eller hendes arvinger og efterkommere efter disse
               førnævnte næste år, så skal vi kundgøre dem indløsningen et halvt år i forvejen og
               indløse det for de penge, mønter og summer, som står skrevet ovenfor.</p>
            <p> Og i hvilket år end vi eller vore arvinger indløser slottet og byen med førnævnte
               tilliggender efter disse førnævnte år, skal den førnævnte fyrstinde og frue, dronning
               Margrete eller hendes arvinger og efterkommere for hele året oppebære alle indtægter
               fra slot og by, fra birker, sogne, møller, herreder, len og fra den ret og rettighed
               vi har i Flensborg og moser og toldsteder og alt andet, hvad der kan eller må falde
               af det i enhver måde. Og sådan skal førnævnte fyrstinde og frue, dronning Margrete,
               og hendes arvinger og efterkommere også gøre inden for disse næstfølgende, førnævnte
               år og dernæst i alle år, indtil slottet med dets tilliggender bliver indløst af os
               eller vore arvinger fra hende eller hendes efterkommere, som står skrevet ovenfor, og
               ikke modregne i hovedstolen, hvad hun eller hendes arvinger eller efterkommere har
               oppebåret, indtil det indløses, som skrevet er.</p>
            <p> Ydermere hvis førnævnte fyrstinde og frue, dronning Margrete, eller hendes arvinger
               og efterkommere ville bygge det førnævnte slot, Åbenrå, på et andet sted eller
               nybygge et andet slot i dette slots len, så skal man ikke indløse det højere, end på
               en sådan måde, som står skrevet. Ydermere hvis førnævnte slot og fæstning Åbenrå, og
               birker og sogn, herreder, ret og indtægter bliver overtaget ved overrumpling,
               erobret, franarret eller med magt aftvunget den førnævnte fyrstinde og frue, dronning
               Margrete, eller hendes arvinger og efterkommere, mens det står i deres pant,
               hvilket Gud forbyde, så skal førnævnte dronning Margrete og hendes arvinger og
               efterkommere være undskyldt og upåkrævet herfor, og bliver vi eller vore arvinger
               opfordret hertil, da skal vi og vore arvinger da med god tro og med flid hjælpe hende
               og hendes arvinger og efterkommere, for at det førskrevne igen må komme frit i deres
               varetægt og forblive dér, indtil vi indløser det efter førnævnte årrække.</p>
            <p> Ydermere skal førnævnte fyrstinde og frue, dronning Margrete, og hendes arvinger og
               efterkommere alle forblive uden påtale i deres ret og rettigheder i Sønderjylland, og
               deres ret og rettigheder må på ingen måde misligholdes eller krænkes, men de har det
               førnævnte i pant på enhver måde, som står skrevet ovenfor.</p>
            <p> Og til yderligere sikkerhed og overholdelse af alle disse førskrevne punkter har vi
               ladet vore segl hænge for dette brev.</p>
            <p> Og det er givet og skrevet på Neuhaus i Darzing i vor Herres 1400. og derefter i det
               11. år på de hellige martyrer sankt Fabians og Sebastians dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
