<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13670610001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-3-supp">1367-06-10</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Thorn</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>I dok. nr. 78 (A). Papir</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift på bagsiden: <q>Den bescheidin erbaren mannen, dem
                              burgermeister und den ratluten czu Thor{ue}n</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>rester af højmesterens lukkesekret af sort voks</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Preuss. UB. VI, 2 (2000) 318 nr. 571. - Radziminski-Tandecki, Katalog
                           7 Nr. 35</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Preuss. UB. l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-3-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1367-06-10"
                  notBefore="1367-06-10"
                  notAfter="1367-06-10"
                  cert="low">[1367]. 10. juni<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName>Marienburg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Højmesteren for Den tyske Orden beder borgmester og råd i Thorn om at
                        komme til ham til rådslagning, da kongen af Danmark har tilbudt at komme til
                        Stralsund ifølge Alards oplysninger.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p>Homeister. Noch fruntlichim gruse. Ir burgermeister und ratlute wisset, das her
                  Alard vom Sunde, der an den kuning von Denemarken gesant wart, uns enpotin hat, wi
                  das her by dem kuninge da gewest sy und syne botschaft da gewurben habe. Des ist
                  der kuning czu rate wurdin und hat syn eyne tag genomen uf sente Iohanis baptiste
                  tag, also das der kuning selbir czu dem tage czum Sunde komen wil uf die selbe
                  czit. Darumme bitte wir uch, das ir uweren rat czu uns sendit, also das sy by uns
                  syn czu Marienburg bis dinstag czu tercien cz{ie}t. Ouch tut wol und richtit us
                  eynen virstendigen, virrichtigen man und redelichen botin, das der mete kome, ab
                  man is czu rate werde, das der sundir eyns ouch czu dem tage cz{ie}. Und wand di
                  czit kurcz ist und nu{e} der kunig selbir dahen komen wil, als man sait. Ouch was
                  uwere burgere von des kuningis wegin schadin genomen haben, das losit eigintlich
                  beschriben, das man das mete dahen czum tage brenge. Geg[eben] czu Mar[ienburg] am
                  dunrestage in der Pfingist wochen. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Højmester. Efter venlig hilsen. I borgmestre og rådsherrer skal vide, at hr Alard
                  fra Stralsund, som blev sendt til kongen af Danmark, har meddelt os, hvorledes han
                  har været hos kongen og der har fremført sit ærinde. Det har kongen overvejet og
                  har fastsat et møde på Johannes Døberens dag, således at kongen selv vil komme til
                  Stralsund til mødet på samme tid. Derfor beder vi Eder om at sende Eders råd til
                  os, således at de er hos os på Marienburg inden tirsdag den tredie time. Og handl
                  vel og udrust en forstandig dygtig mand og et hæderligt bud, at han kommer med,
                  hvis man kan blive enige om, at han også drager til mødet. Også fordi tiden er
                  knap, og kongen nu selv vil komme dertil, som man siger. Og hvad Eders borgere har
                  lidt af skade på kongens vegne, lad det skrive omhyggeligt op, at man kan bringe
                  det med til mødet. Givet på Marienburg torsdag i pinseugen. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
