<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14050330001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-038</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">60</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">38</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Afskrift</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Afskrift vedlagt [1405] 7. april, tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- afskrift vedlagt [1405] 7. april, tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Danzig</settlement>
                        <repository>Departementsarkiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>300/ 59,4 ("Stadtbuch IV") p. 65</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med overskrift: <q>Sequitur tenor copie intercluse per reginam Dacie
                                 nunciis consularibus ciuitatum maritimarum de hansa Lubeke ad
                                 placita congregatis emisse</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Danzig departementsarkiv. 300/ 59,4 ("Stadtbuch IV") p. 65 med
                  overskrift Sequitur tenor copie intercluse per reginam Dacie nunciis consularibus
                  ciuitatum maritimarum de hansa Lubeke ad placita congregatis emisse. Hanserec. V
                  165 nr. 233, herefter Svenskt Dipl. IV 165 nr. 3043. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Hanserec. V 165 nr. 233, herefter Svenskt Dipl. IV 165 nr. 3043</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa1</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1405-03-30" notAfter="1405-03-30"> (1)405. 30. marts</date>
            <placeName cert="high">Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Dronning Margrete erklærer sig villig til at deltage i de af
                           hansestæderne til pinsedag aftalte forhandlinger, omend Skanør og
                           Fasterbro ikke er særligt velegnede hertil, og anmoder om, at alle
                           tidligere deltagere må blive repræsenteret.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:22:02.329+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:02.329+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Post salutacionem ♦ Wy danken iw leue<ex>n</ex> vru<ex>n</ex>de vor iuwe<ex>n</ex>
                  vru<ex>n</ex>tlike<ex>n</ex>
               bref<ref target="drb1"/> de vns n{ue} up vns<ex>er</ex> vrowe<ex>n</ex> dach annunctiacionis
                  qua<ex>m</ex> vnde vor vele gudes in dem wy vorneme<ex>n</ex> wo gy mit des
                  h<ex>er</ex>n homeist<ex>er</ex>s sendebode<ex>n</ex> vt Prusen eenes dages
               vorramet hebbe<ex>n</ex> up pinxten negest komen<ex>de</ex> to holdende up Schone
                  v<ex>m</ex>me Gotlande vn<ex>de</ex> Wysbu dar de here homeist<ex>er</ex> de syne
               by hebbe<ex>n</ex> wil etcetera ♦ Des willet weten allene dat to Schonøre
                  vn<ex>de</ex> Valsterbode nicht al to bequem<ex>e</ex> is v<ex>m</ex>me gemakes
                  wille<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> vele mer gebreke dage to holdende alse iw
                  sulue<ex>n</ex> wol witlik is/ in godes namen wodoch/ nů gy id also geramet
                  hebbe<ex>n</ex> alse vors<ex>creuen</ex> steit so meene wy dat vnse sone edder wy
               edder ok de vnsen oft god wil des vorscr<ex>euen</ex> dag<ex>es</ex> wille<ex>n</ex>
               ware neme<ex>n</ex> laten vn<ex>de</ex> kome<ex>n</ex> up de sulue<ex>n</ex> stede
               vnde tiid to pinxten alse vorscr<ex>euen</ex> steit/ ♦ Vnde na dem alse gi wol
                  wete<ex>n</ex> dat v<ex>m</ex>me dyt vorscr<ex>euen</ex> vele dage koste
                  vn<ex>de</ex> arbeid geholde<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> dan sint vnde dar lange
               genůch mede getoghert is vn<ex>de</ex> neemande noch to grote<ex>m</ex> vromen dat
               wy weten so bidde wy iw mit alle<ex>m</ex> vlite dat gi dar to truweliken
                  arbeide<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> helpe<ex>n</ex> wille<ex>n</ex> alse wy ok to gode
                  vn<ex>de</ex> iw wol hopen dat gi g<ex>er</ex>ne don dat vns<ex>em</ex> sone
                  vn<ex>de</ex> vns der vorscr<ex>euen</ex> sake up de<ex>m</ex> vors<ex>creuen</ex>
               dage een gud ende werde<ex>n</ex> moge sunder leng<ex>er</ex> vorthogering<ex>e</ex>
                  vn<ex>de</ex> dat gi vn<ex>de</ex> me{re} der ghene<ex>n</ex> van den steden de
               eer by den degedinge<ex>n</ex> wesen hebbe<ex>n</ex> yo mede to dess<ex>em</ex>
                  vors<ex>creuen</ex> dage kome<ex>n</ex> dar bidde wy g<ex>er</ex>ne v<ex>m</ex>me
               ♦ Vn<ex>de</ex> dat iuwer een dem and<ex>er</ex>n to enbede wente gy wol weten wee
               dar eer by wesen hebbe<ex>n</ex> vnde wene de va<ex>n</ex> Prusen dar to gebeden
                  hebbe<ex>n</ex> edder bidden late<ex>n</ex> van den steden darby to komende de
               bidde ok wy gerne dat se dar to kome<ex>n</ex> alse vorscr<ex>euen</ex> steit/ ♦
                  Vortm<ex>er</ex> na dem dat gy eyn vnuortoghert antw<ex>er</ex>de bege<ex>re</ex>n
               so bidde wy iw dat gi dat also voghen dat de va<ex>n</ex> Prusen vn<ex>de</ex> gi yo
               also tidegen kome<ex>n</ex> to dess<ex>em</ex> vorscr<ex>euen</ex> dage also gi
                  sc<ex>ri</ex>uen dat gi des tusche<ex>n</ex> en vn<ex>de</ex> vns geramet hebben
               sunder leng<ex>er</ex> toghering<ex>e</ex> wente wy vns dar to vorlaten vn<ex>de</ex>
               dar na richten in aller mate als<ex>e</ex> hir vorscr<ex>e</ex>uen steit biddende dat
               gi dar to helpe<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> raden datme den vorscr<ex>euen</ex> dach
               vorgheues nicht en holde alse ma<ex>n</ex> wol er gedan heft wente wy nicht
                  proue<ex>n</ex> kone<ex>n</ex> dat darvan neemant vrome<ex>n</ex> hebbe<ex>n</ex>
               kan ♦ Item v<ex>m</ex>me de ande<ex>re</ex> sake dar gi vns nu van screue<ex>n</ex>
                  screue<ex>n</ex> wetet dat vns edder den vnsen des nicht en vordenket dat id also
                  gesproke<ex>n</ex> wart to Wastene im some<ex>re</ex> neg<ex>est</ex> geleden do
               der stede sendebode<ex>n</ex> dar bi vns weren/ vn<ex>de</ex> ok sc<ex>re</ex>uen iw
               des rikes rad leste<ex>n</ex> nicht also daru<ex>m</ex>me sc<ex>ri</ex>ue wy neemande
               dar van to ane ma<ex>n</ex> scriue vns enkede by name<ex>n</ex> to wene ma<ex>n</ex>
               dar to vorbode<ex>n</ex> sulle vnde wat de schelinge sy ♦ Men wille gi to vns
                  kome<ex>n</ex> vor dess<ex>em</ex> negeste<ex>n</ex> pinxsten edder up
                  pinxst<ex>en</ex> als<ex>e</ex> vorscr<ex>euen</ex> steit so sint gi vns
               willekome/ ♦ Vnde wil god dat dyt ande<ex>re</ex> vorscr<ex>euen</ex> up de stede vnd
               tid alse vors<ex>creuen</ex> steit wol geulegen wert sund<ex>er</ex> leng<ex>er</ex>
                  toghering<ex>e</ex> so hope wi to gode dat he syne godliken gnaden dar wol to
               gheue dat meer ander<ex>er</ex> stucke al v<ex>m</ex>me dustebet geulegen werden
               sunder grot<ex>er</ex> schuldinge vn<ex>de</ex> schelinge etcetera ♦ Scriptum
                  Helsingborg<ex>is</ex> ccccv<hi rend="sup">to</hi> feria iia post dominicam Letare
               nostro sub secreto. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Efter hilsenen. Vi takker Eder kære venner for Eders venlige brev, som kom til os nu
               på Vor Frues dag annunciacionis og for meget godt, hvoraf vi erfarer, at I med hr.
               højmesterens sendebude fra Preussen har aftalt at holde et møde i Skåne næstfølgende
               pinse angående Gotland og Visby, hvor hr. højmesteren vil have sine folk til stede
               etc. I skal dog vide, at det ikke er ret bekvemt at holde møde i Skanør og Falsterbo
               med hensyn til bekvemmeligheder og mange flere mangler, som det sikkert er Eder selv
               bekendt. I Guds navn, da I nu har aftalt det, således som ovenfor skrevet står, så
               mener vi, at vores søn eller vi eller vore, hvis Gud vil, vil benytte det førnævnte
               møde og komme til samme sted og tid til pinse, som står skrevet ovenfor. Og eftersom
               I visselig selv ved, at det ovenfor omtalte har kostet og krævet mange dages
               omkostninger og arbejde, og at der længe nok er tøvet med det, og det endnu ikke er
               til gavn for nogen, som vi ved (af), så beder vi Eder med al flid, at I i troskab vil
               arbejde derpå og hjælpe til, som vi visselig også håber i Gud for Eder, at I gerne
               gør, så der for vor søn og os kommer en god afslutning på den førnævnte sag på det
               føromtalte møde uden længere udsættelse, og så I og flere af dem fra stæderne, som
               tidligere har været ved forhandlingerne, endelig kommer med til dette føromtalte
               møde, det beder vi meget om. Og at den ene af Eders indbyder den anden, thi I ved
               visselig, hvem der tidligere har været med der, og hvem de fra Preussen har bedt
               dertil eller ladet bede af stæderne, som skal være med. Dem indbyder vi også gerne,
               så de kommer med, som skrevet ovenfor. Fremdeles eftersom I begærer et ufortøvet
               svar, så beder vi Eder føje det således, at de fra Preussen og I kommer så tidligt
               til dette førnævnte møde, som I skriver, at I har aftalt det mellem dem og os, uden
               længere udsættelse, thi vi forlader os derpå og retter os derefter i alle måder, som
               står skrevet herovenfor, idet vi beder om, at I hjælper dertil og råder, så man ikke
               holder det førnævnte møde forgæves, som man visselig tidligere har gjort, thi vi kan
               ikke bevise, at nogen kan have glæde deraf. Fremdeles vedrørende den anden sag, som I
               nu skriver til os om, så vid, at hverken vi eller vores kan huske, at det blev sagt
               således i sidst forgangne sommer i Wasten, da stædernes sendebude var hos os, og
               rigets råd skrev ikke således til Eder, derfor skriver vi ikke til nogen derom,
               undtagen hvis man skriver til os, enhver ved navn, som man skal indbyde dertil, og
               hvad stridspunktet er. Men vil I komme til os før næste pinse eller til pinse, som
               det står skrevet ovenfor, så er I os velkomne. Og vil Gud, at dette andet føromtalte
               bliver vel bilagt på tid og sted, som står skrevet ovenfor, uden længere udsættelse,
               så håber vi til Gud, at han giver sin guddommelige nåde dertil, at flere andre sager
               bliver bilagt desto bedre uden stor anklage og strid osv. Skrevet i Helsingborg 1405
               mandag efter søndagen Letare under vort segl.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
