<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13111017001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13111017001</idno>
            <idno type="dd_serialno">362</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe, tillæg. Perg. 25 × 11,5 (plica 1,6). Røde og grønne
                  silketraade med Ribe købstads segl af grønt voks, Grandjean, Danske Købstæders
                  Segl 36 II. Paa bagsiden: <hi rend="italic">Scotacio Hermanni Bwndh super terris in Bothmansgaath
                     sitis</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 501. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 109 – Reg. Dan. nr. 1750; Rep. nr. 951.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487285.webp">2. rk. VI nr. 362</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512260.webp">II:6 nr. 362</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 362. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1311-10-17"> 1311. 17. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Raadet og borgerne i Ribe bevidner, at deres medborger Herman Bonde til sin
                  slægtning Herman Daddel har skødet jordegods i Bodemændsgade paa betingelse af, at
                  han indstifter en aartide i Ribe domkirke for Herman Bondes afdøde hustru. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus litteras inspecturis uel audituris consules ceterique ciues Ripenses
                  salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam futuri/ quod
                  Hermannus Bund noster conciuis coram nobis constitutus recognoscens se uiua uoce
                  testimonio bonorum placitancium Hermanno <pb facs="4487286"/> Dattæl suo
                  consangwineo pred[ictas] terras in Bothmængath sitas quibus idem Hermannus Dattæl
                  residet assignasse/ necnon suis successoribus scotacione perpetua possidendas tali
                  condicione interiecta quod tres marche denariorum annuatim de redditibus in
                  anniuersarium dilecte uxoris Hermanni Bund domine Wolburgis nomine bone memorie
                  uiris uenerabilibus canonicis Ripensibus cedant legaliter iusto modo/ donec
                  Hermannus Dattæl tantos redditus in terris equi ualoris extra ciuitatem uel infra
                  prenominatis canonicis assignet pro terris supradictis liberandis et redimendis ♦
                  In cuius rei firmitudinem sigillum nostre ciuitatis duximus presentibus
                  apponendum. ♦ Datum. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  undecimo prid[ie] Luce [e]wangeliste. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Raadmændene og de øvrige Borgere i Ribe til alle, der faar dette Brev at se eller
                  hører det læse, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, saavel nulevende som tilkommende, at vor Medborger Herman Bonde i
                  vor Nærværelse erkendte, at han mundtligt og med gode Tingmænds Vidnesbyrd ved
                  Skødning har overdraget sin Frænde Herman Daddel og hans Arvinger fornævnte<ref target="drb1"/> Jorder i Bodemændsgade, hvor samme Herman Daddel bor, at
                  besidde evindelig paa den Betingelse, at tre Mark Penge aarligt af Indtægterne
                  lovligt paa rette Maade skal tilfalde de ærværdige Mænd, Kannikerne i Ribe, til en
                  Aartid for Herman Bondes elskede Hustru Fru Valborg, salig Ihukommelse, indtil
                  Herman Daddel anviser fornævnte Kanniker lige saa stor Indtægt i Jord af samme
                  Værdi udenfor eller indenfor Staden til Befrielse og Genkøb af fornævnte <pb facs="4512261"/> Jorder. Til Sikkerhed herfor har vi ladet vort Bysegl hænge
                  under dette Brev. Givet i det Herrens Aar 1311 Dagen før Evangelisten Lucas. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> disse Jorder ses ikke at have været nævnt før. Teksten er utydelig her.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
