<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13110816001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13110816001</idno>
            <idno type="dd_serialno">353</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Stadt Ribnitz. Notarial afskrift
                  fra 16. aarh. med følgende notarialattest: <hi rend="italic">Concordare præsentem copiam suo
                     originali a uerbo ad uerbum attestor ego Eberhardus Kleiningius notarius
                     cæsareus et immatriculatus manu propria</hi>. Derunder: <hi rend="italic">Diess privilegium ist
                     von newen off pergament geschrieben vndt ihr durchl. insiegel vff dehro befehl
                     daran gehangen worden, am 23. april 1663</hi>. – <hi rend="italic">Ab</hi>: ibid., Stadt
                  Ribnitz. Afskrift fra samme tid som <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. V 590 nr. 3483 – Reg. Dan. nr. 1747*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487276.webp">2. rk. VI nr. 353</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512252.webp">II:6 nr. 353</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 353. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1311-08-16"> 1311. 16. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Warnemünde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved stadfæster Ribnitz' privilegier og tillader raadet at lade
                  køkkenbygningen i kongens gaard nedrive, da den spærrer vejen ved bymuren. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen: ♦ Ericus dei gratia Danorum Slauorum&lt;que&gt; rex
                  uniuersis presentia uisuris uel audituris salutem in domino sempiternam. ♦ Notum
                  esse uolumus præsentibus et futuris, nos audiuisse et uidisse literas, siue
                  priuilegia d&lt;i&gt;lectorum, consulum nostrorum et opidanorum opidi <pb facs="4487277"/> Ribbenitz a nobili domino Woldemaro. quondam domino terræ
                  Rostock eis traditas super possessionibus, libertatibus, proprietatibus, iuribus
                  et iurisdictionibus opidi Ribbenitz prænominati, in quibus clare uidebatur, quod
                  dicti consules et opidani in Ribbenitz tam nunc præsentes quam futuri ipsum opidum
                  ac omnes possessiones circumiacentes prout, in suis terminis distinctis
                  continentur, uidelicet in agris cultis et incultis, riuulis, rubetis, pascuis,
                  pratis, paludibus, et cespitibus, cum omni libertate, et proprietate, ac iure
                  Lubecensi et iurisdictione perpetuis temporibus debeant possidere; ♦ Item stagnum,
                  cuius termini a quodam lapide, in aqua iacente inter uillam Moysenstorp parte ex
                  una, et uncum, qui uulgariter Arneshop dicitur, parte ex altera se
                  pro&lt;t&gt;e&lt;n&gt;d&lt;u&gt;nt et ulterius proced&lt;un&gt;t; ♦ Item stagnum
                  ante dictum opidum Ribbenitz, et ad fluuium, qui Re&lt;kk)enitze dicitur, ex
                  utraque parte usque ripam siue littus ejusdem stagni cum omni libertate,
                  proprietate, iure Lubecensi ac utilitate piscandi ad dictos consules et opidanos
                  opidi Ribbenitze debent pertinere, ita quod in dicto stagno nulli homini piscari
                  liceat, nisi de eorum licentia speciali ♦ Preterea totam siluam, cuius termini a
                  terminis distinctis uillæ Körckevitze prout uia, usque ad montem, qui Bols
                  dicitur, procedit et a dicto monte linialiter ad salsum mare usque protenduntur
                  parte ex una, et ex alia parte termini dictæ siluæ a terminis distinctis uillæ
                  Deerhagen, et termini linialiter, usque ad salsum mare transeant, et omnia, quæ in
                  prænominatis terminis dictæ siluæ lignis, uiis, pratis, pascuis, paludibus et
                  cespitibus continentur. ♦ Et quoddam pratum speciale cuius termini distincti a
                  nostro prato, quod Hegewich dicitur, usque ad terminos Swanthewustrow, et a salso
                  mari usque ad dictum stagnum opidi Ribbenitze trans&lt;eun&gt;t, cum omni
                  libertate, proprietate, iure Lubecensi, et iurisdictione sæpe dicti consules, et
                  opidani de Ribbenitze posside&lt;bunt&gt; pacifice et quiete, ita, quod ad dictam
                  scilicet siluam et pratum liberas et communes uias ha<pb facs="4487278"/>beant,
                  quibus ligna, fena et cespites deducere ualeant, quando et quoties eis uidebitur
                  expedire. ♦ Insuper sæpe dicti consules et opidani de Ribbenitze singulis annis
                  domino terræ Rostock, quicunque pro tempore fuerit, uiginti marc&lt;as&gt;
                  Rostock&lt;ensis&gt; monetæ, in recognitionem domini&lt;i&gt; persoluere
                  tenebuntur. ♦ Quæ quidem pensio nullatenus eis per dictum dominum
                  Rostock&lt;ensem&gt;, uel eius successores, seu eorum aduocatos, uel quemcunque
                  alium eorum nomine futuris temporibus debeat augmentari. ♦ Quoniam autem dicta
                  priuilegia ex negligentia et mala custodia inuenimus quodammodo lesa et corrupta,
                  ad instantiam dictorum consulum et opidanorum Rebbenitze. et propter eorum fidele
                  seruitium nobis sæpe impensum, omnes donationes, proprietates, libertates
                  possessiones, iura, iurisdictiones dicti opidi Ribbenitze, in agris, aquis, pratis
                  paludibus, prout in omnibus clausulis uideri expresse potest, donamus, renouamus,
                  et iuxta tenorem præsentem firmiter approbamus, ♦ Damus et ex parte nostra
                  permittimus dictis consulibus et opidanis propter eorum seruitium fidele nobis
                  sæpe exhibitum, ut domum pristinam et culinam sitam, in nostra curia, et
                  constructam super murum opidi [an]tedicti quotiescunque eis placuerit, de plena
                  nostra licentia possint destruere, demoliri et reedificare eandem in dicta nostra
                  curia, ita quod inter murum et dictam domum uia libera transeat, et lata, sicut
                  inter coquinam nostram et ipsum murum antea pertendebat, et inter totam nostram
                  curiam, et ipsum murum dicta uia in æquali latitudine sine omni obstaculo debe[at]
                  circumire. ♦ Nec nos, uel nostri hæredes, seu successores uel alius nostrorum
                  nomine aliqua ædificia super dictum murum ædificare præsumat, uel habere, sed ipsi
                  consules et opidani dictum murum et uiam, prout eis expedit, libere possidebunt,
                  uolentes insuper, ut omnia et singula, in presenti pagina contenta, per nos, et
                  nostros successores perpetuo, et inuiolabiliter obseruentur, nec liceat homini
                  alicui dictos consules et opidanos de Ribbenitze præsentes et futuros in præmissis
                  aliquatenus impedire, ♦ In euidens testimonium om<pb facs="4487279"/>nium
                  præmissorum, sigillum nostrum præsentibus est impensum ♦ Testes huius sunt
                  Nicolaus Oloff, Albertus. Albrit filius. Iohannes Peters filius, Iacobus
                  Philippus, Gottfridus Preen de Repelyn. Mattias Bircolue, Fridericus Moltike,
                  omnes milites et plures fide digni. ♦ Datum Warnemündæ, anno domini m.ccc.xi.
                  postero die assumptionis Mariæ. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Slauorum&lt;que&gt;] -&lt;que&gt; <hi rend="italic">udeladt Aa, Ab</hi>. </p>
               <p> 27 sempiternam] <hi rend="italic">udeladt Ab</hi>. </p>
               <p> 28 Notum ... audiuisse] Sensuisse <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 29 siue] seu <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> – d&lt;i&gt;lectorum] delectorum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 3 prænominati] prenotati <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 5 circumiacentes] illic circumiacentes <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 7 Lubecensi] Lubicensi <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 9 inter uillam] iuxta uillam Moissendorp <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 10 Arneshop] Arenschop <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> – ex altera] ex alia <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 11 proct)e&lt;n&gt;d&lt;u&gt;nt] procedent <hi rend="italic">Aa</hi>, protendent <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> – ulterius] ultra <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> – proced&lt;un&gt;t] procedit <hi rend="italic">Aa, Ab</hi>. </p>
               <p> 12 Re&lt;kk&gt;enitze] Rebbenitze <hi rend="italic">Aa</hi>, Rekenitz <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 16 terminis] terris <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 17 Körckevitze] Korkenitze <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> – Bols] Boltz <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 18 protenduntur] protendunt <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 19 terminis] terris <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 20 Deerhagen] Deehagen <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> – transeant] teneantur <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 21 prænominatis] prænotatis <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> – lignis, uiis] lignis uidelicet <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 22 continentur] utuntur <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 24 Swanthewustrow] Schwartzwusterow <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> – mari] mare <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 25 trans&lt;eun&gt;t] transit <hi rend="italic">Aa</hi>, terminantur <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> – iure] et iure <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 26 posside&lt;bunt&gt;] possidere <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 27 quod ..... siluam] quod dictam siluam <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 1 quibus] per quas <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 4 marc&lt;as&gt; Rostock&lt;ensis&gt;] marck Rostock <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> – domini&lt;i&gt;] domini <hi rend="italic">Aa, Ab</hi>. </p>
               <p> 5 Rostock&lt;ensem&gt;] Rostock <hi rend="italic">Aa, Ab</hi>. </p>
               <p> 7 Quoniam] Cum <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 9 Rebbenitze] Ribbenitz <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 12 prout ... et iuxta tenorem præsentem] ut in his clausulis prænotatis expressum
                  ipsis innouamus, renouamus, ac condonamus et tenore præsentium <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 14 Damus ... permittimus] Damus ex pietate nostra permittamus <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 15 nobis ... exhibitum] sæpissime nobis exhibitum Ab. </p>
               <p> 16 et culinam] et proximam <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 17 quotiescunque] quandocunque <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 18 demoliri] demplire <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 20 pertendebat] protendebat <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 22 uel] nec <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> – nostrorum] nostro <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 23 habere] habeat <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 25 uolentes] uouentes Ab. </p>
               <p> 28 aliquatenus] aliquotenus <hi rend="italic">Ab</hi>.</p>
               <p> 2 Oloff] Olof. </p>
               <p> – Albrit ... Peters filius] Albert filius pater filius <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 3 Philippus] Philipp <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> – Gottfridus] Gerhardus <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> – Bircolue] de Beikap <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> – Fridericus Moltike] Fredericus Mulkeke <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 4 et .. fide digni] et alii quamplures fidedigni <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> – Warnemündæ] Warnemunde <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 5 postero die] in crastino Ab.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds Navn Amen! Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der
                  ser dette Brev eller hører det læse, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for nulevende og tilkommende, at vi har hørt og set et Brev
                  eller Privilegium, der er givet vore elskede Raadmænd og Indbyggere i Byen Ribnitz
                  af den velbyrdige Herr Valdemar, den afdøde Fyrste af Rostock, med Hensyn til de
                  Besiddelser, Friheder, Ejendomme, Rettigheder og Jurisdiktionsbeføjelser, som
                  fornævnte Ribnitz By klarligt besad, nemlig at nævnte Raadmænd og Indbyggere i
                  Ribnitz, saavel nulevende som tilkommende, skal besidde samme By og alle
                  omkringliggende Besiddelser, saaledes som de omfattes af deres Grænseskel, nemlig
                  i Marker, dyrkede og udyrkede, Vandløb, Buskadser, Græsgange, Enge, Moser og
                  Tørveskær med al Frihed og Ejendomsret<ref target="drb1"/> og lybsk Ret og
                  Jurisdiktionsbeføjelser til evig Tid. Fremdeles den Sø, hvis Grænser strækker sig
                  fra en Sten, der ligger i Søen mellem Byen Moissenstorp paa den ene Side og en
                     Hageplov<ref target="drb2"/> Land, der paa Folkesproget hedder Ahrenshoop, paa
                  den anden Side, og som strækker sig endnu længere. Fremdeles skal Søen foran
                  nævnte By Ribnitz og til Floden Reknitz fra begge Sider lige til samme Søs Bredder
                  eller Strand med al Frihed, Ejendomsret, lybsk Ret og Adgang til Fiskeri tilhøre
                  nævnte Raadmænd og Beboere af Byen Ribnitz, saa at intet Menneske har Ret til at
                  fiske i nævnte Sø undtagen med deres særlige Tilladelse. Fremdeles hele den Skov,
                  hvis Grænser paa den ene Side strækker sig fra Landsbyen Körckwitz' Grænseskel,
                  saa langt som Vejen gaar til Bjerget, der hedder Bolsberg, og fra nævnte Bjerg i
                  lige Linje til det salte Hav, og paa den anden Side den nævnte Skovs Grænser fra
                  Landsbyen Dierhagens Grænseskel, og Grænserne gaar i lige Linje over til det salte
                  Hav, og (vi skænker dem) alt, hvad der ligger indenfor nævnte Skovs fornævnte
                  Grænser: Træer, Veje, Enge, Græsgange, Moser og Tørveskær. Og en særlig Eng, hvis
                  Grænseskel gaar fra vor Eng, der hedder Hegewich, lige til Schwantewustrows
                  Grænser og fra det salte Hav lige til Søen ved Byen Ribnitz, skal de oftnævnte
                  Raadmænd og Indbyggere i Ribnitz besidde i Fred og Ro med enhver Frihed,
                  Ejendomsret, lybsk Ret og Jurisdiktionsbeføjelser, saaledes at de til nævnte Skov
                  og Eng har fri og fælles Veje, ad hvilke de kan transportere deres Træ, Hø og
                  Tørv, naar og saa ofte de vil. Fremdeles er de oftnævnte Raadmænd og Indbyggere i
                  Ribnitz pligtige at betale aarligt til Landet <pb facs="4512254"/> Rostocks Herre,
                  hvem det til enhver Tid maatte være, 20 Mark rostockske Penge som Anerkendelse af
                  hans Herredømme. Men denne Afgift skal ingenlunde af nævnte Herre til Rostock
                  eller nogen af hans Efterfølgere eller deres Fogeder eller af nogen som helst
                  anden i deres Navn i Fremtiden forøges. Og efterdi vi har forefundet nævnte
                  Privilegier paa en Maade beskadigede og ødelagte paa Grund af Forsømmelighed og
                  slet Opbevaring, skænker, fornyer og godkender vi urokkeligt i Overensstemmelse
                  med dette Brev efter Anmodning af nævnte Raadmænd og Indbyggere i Ribnitz og paa
                  Grund af den tro Tjeneste, de ofte har ydet os, alle nævnte By Ribnitz' Gaver,
                  Ejendomme, Friheder, Besiddelser, Rettigheder og Jurisdiktionsbeføjelser i Marker,
                  Vande, Enge og Moser, saaledes som det udtrykkeligt kan ses af alle Bestemmelser.
                  Vi indrømmer og tillader for vort Vedkommende nævnte Raadmænd og Indbyggere paa
                  Grund af den tro Tjeneste, de ofte har vist os, at de, naar det behager dem, med
                  vor fulde Tilladelse kan nedrive og nedbryde det gamle Hus og Køkken, der er
                  beliggende i vor Gaard og opført ovenpaa fornævnte Bys Mur, og genopbygge det i
                  vor nævnte Gaard, dog saaledes at Vejen er fri mellem Muren og nævnte Hus og
                  strækker sig i samme Bredde som før mellem vort Køkken og Muren, og saaledes at
                  nævnte Vej med samme Bredde uden nogen Hindring kan strække sig helt omkring
                  mellem hele vor Gaard og Muren. Hverken skal vi eller vore Arvinger og
                  Efterkommere eller nogen anden i vort Navn driste sig til at bygge eller have
                  nogen Bygning paa nævnte Mur, men samme Raadmænd og Indbyggere skal frit besidde
                  nævnte Mur og Vej, saaledes som det gavner dem. Ydermere vil vi, at det, der staar
                  i nærværende Brev, i eet og alt ukrænkeligt skal holdes af os og vore Efterfølgere
                  evindelig, og det skal ikke være tilladt nogen som helst paa noget Punkt med
                  Hensyn til det fornævnte at hindre nævnte Raadmænd og Indbyggere i Ribnitz,
                  nulevende og tilkommende. Til synligt Vidnesbyrd om alt det fornævnte er vort Segl
                  hængt under dette Brev. Vidner derpaa er Niels Olufsen, Albert Albertsen, Jens
                  Pedersen, Jakob, Filip og Gotfred Preen af Remplin, Matthias Birkolue og Frederik
                  Moltke, Riddere, og flere troværdige Mænd. Givet i Warnemünde i det Herrens Aar
                  1311 Dagen efter Vor Frues Himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1301/dd_13011224001'&gt;162&lt;/a&gt; Note 2. </p>
                  <p n="drb2"> gengiver Tekstens _uncus_, jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530923001'&gt;126&lt;/a&gt; Note 5; her
                  brugt om selve Grunden. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
