<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13110709001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13110709001</idno>
            <idno type="dd_serialno">348</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. X 532 nr. 7269 – Reg. Dan. nr. *972.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487272.webp">2. rk. VI nr. 348</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512249.webp">II:6 nr. 348</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 348. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1311-07-09"> 1311. 9. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Erich af Sachsen og grev Nicolaus af Schwerin slutter forlig med hinanden
                  og aftaler et forbund paa tre aar, ifølge hvilket de, hvis det kommer til krig med
                  andre fyrster, skal yde hinanden hjælp, idet grev Nicolaus dog tager forbehold bl.
                  a. med hensyn til hertugen af Jylland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4487273"/> Ericus dei gratia dux Saxonie, Angarie et Westfalie, et
                  Nicolaus eadem gracia comes Zwerinensis uniuersis presens scriptum uisuris seu
                  audituris salutem in domino ♦ ..... </p>
            <p> Denique, si quisquam principum aut dominorum hiis, quos de occissione et
                  captiuitate predictis suspectos habemus, prestare uoluerit auxilium aut iuuamen,
                  contra illum unus nostrum alterum toto suo posse iuuabit, sex principibus et
                  dominis dumtaxat exclusis, quorum nos Ericus dux tres excipimus, uidelicet ducem
                  Luneburgensem, dominum Hinricum Magnopolensem et comitem Gherardum Holtsatie, et
                  nos Nicolaus comes Zwerinensis similiter tres excipimus, uidelicet dominum
                  Woldemarum marchionem Brandenburgensem et ducem Iucie et principem Ruyanorum,
                  contra quos unus nostrum alteri in nullo casu prestabit auxilium aut fauorem. ♦
                  ..... </p>
            <p> Ad obseruanciam premissorum nos Ericus dux Saxonie cum militibus nostris
                  Walrauone de Crummesse, Conrado et Hinrico Wackerbard, et nos Nicolaus comes
                  Zwerinensis una cum filio nostro domino Guncelino et Sprengel et Hinrico et
                  Gheuehardo de Aderstede, militibus, fidem prestitimus manualem. ♦ In quorum omnium
                  et singulorum testimonium presens scriptum sigillis nostris duximus roborandum. ♦
                  Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xi<hi rend="sup">o</hi>. in crastino Kyliani et sociorum eius. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade Hertug af Sachsen, Engern og Westfalen, og Nicolaus, af samme
                  Naade Greve af Schwerin, til alle, der ser dette Brev eller hører det læse, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <pb facs="4512250"/>
            <p> ... Endelig hvis en af Fyrsterne eller Herrerne vil yde dem, som vi har mistænkte
                  for fornævnte Drab og Fangenskab<ref target="drb1"/>, Hjælp eller Støtte, skal vi
                  hjælpe hinanden af al vor Magt mod denne, idet dog seks Fyrster og Herrer er
                  udelukkede, af hvilke vi Hertug Erik undtager tre, nemlig Hertugen af Lüneburg,
                  Herr Henrik af Meklenborg og Grev Gerhard af Holsten, og vi Grev Nicolaus af
                  Schwerin undtager ligeledes tre, nemlig Herr Valdemar, Markgreve af Brandenburg og
                  Hertugen af Jylland og Fyrsten af Rygen, imod hvilke den ene af os i intet
                  Tilfælde vil yde den anden Hjælp og Støtte. Til fornævntes Overholdelse har vi
                  Hertug Erik af Sachsen med vore Riddere Walraven af Krummesse, Konrad og Henrik
                  Wackerbart og vi Grev Nicolaus af Schwerin med vor Søn Herr Gunzelin og Sprengel
                  og Henrik og Gebhard af Aderstedt, Riddere, givet vort Haandslag. Til Vidnesbyrd
                  om alle disse Ting, hver og een, har vi ladet nærværende Brev bekræfte med vore
                  Segl. Givet i det Herrens Aar 1311 Dagen efter Kilians og hans Fællers dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der sigtes til Drabet paa en Tjener ved Navn Roweder og til Ridder
                  Henrik af Krummesses Fangenskab, som Hertug Erik har lagt Grev Nicolaus til Last.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
