<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13110707001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13110707001</idno>
            <idno type="dd_serialno">347</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2. r. I 42
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>.
                  Refereret af Hvitfeld III 129–30, Fol. 350. Registreret efter A 5 (Cancellariæ
                  liber) p. 638 af Stephanius, trykt Birket Smith 178 og Danske Mag. 6. r. I 19.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Rydberg 368 nr. 171a – Reg. Dan. nr.*952; Rep. nr.
                  957.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487270.webp">2. rk. VI nr. 347</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512248.webp">II:6 nr. 347</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 347. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1311-07-07"> 1311. [o. 7. juli?] 
               <note>
                  <p> Naar det i begyndelsen af Hvitfelds referat siges, at brevet var udstedt <hi rend="italic">Aar
                     1310. siette dagen for Mariæ Magdalenæ</hi> ɔ: 1310 17. juli og der i slutningen
                  henvises hertil <hi rend="italic">Actum et datum Hafniæ, anno domini ut supra</hi>, kan det ikke
                  være rigtigt, da det brev, om hvilket det i Hvitfelds referat siges <hi rend="italic">at effter
                     som hand</hi> (ɔ: kong Haakon) <hi rend="italic">før til Helsingborg haffuer forseglet it <pb facs="4487271"/> breff</hi>, netop er udstedt 1310 17. juli, se nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">280</ref>. Det
                  fejlagtige datum er formodentlig indkommet fra det i brevet citerede brev fra
                  denne dag, der ydermere hos Hvitfeld er placeret lige foran dette brev, cf. Rep.
                  l. l. At udstedelsesaaret er 1311, som Stephanius har, kan der ikke være tvivl om;
                  selv om der i biskop Kristian af Ribes brev 1313 2. jan. omtales et møde mellem
                  Erik og Haakon i 1310 i København, er der ingen grund til at nære mistillid til
                  Stephanius' datering. Aftalen i Tranekær 1311 22. april, se nr. <ref target="/books/dipdan/1311/dd_13110422001" type="link">339</ref>, viser, at der
                  endnu ikke var sluttet fred mellem Haakon og de svenske hertuger. Dette brev maa
                  følgelig være udstedt efter den tid. Hvis den i Tranekær-brevet nævnte termin for
                  mødet mellem Erik og Haakon er blevet overholdt, er brevet udstedt omkring 7.
                  juli. </p>
                  <p> Af andre unøjagtigheder i Hvitfelds tekst skal følgende omtales nærmere. Det
                  hedder saaledes, at kong Haakon i Helsingborg beseglede et brev, der var udstedt
                  af kong Erik og kong Birger paa den ene side, ham selv, hertug Kristoffer, grev
                  Gerhard, fyrst Heinrich, hertug Erik og hertug Valdemar af Sverige paa den anden
                  side. Det er urigtigt. Freden sluttedes mellem de svenske hertuger paa den ene
                  side og alle de øvrige fyrster paa den anden side, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref>, <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717002" type="link">278</ref> og <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">280</ref>. Det bør i
                  denne forbindelse fremhæves, at Stephanius' registratur er urigtig; det siges i
                  den, at forhandlingerne i Helsingborg var en forhandling mellem kong Erik og kong
                  Birger. </p>
                  <p> Længere nede i brevet siges det, at de breve, der var udvekslet mellem Haakon og
                  hertug Christoffer, skal være ugyldige. Munch l. l. 545<hi rend="sup">2</hi>)
                  retter Christoffer til Erik, idet han antager, at et E af Hvitfelds afskriver er
                  blevet læst som C, cf. Rosén 205<hi rend="sup">12</hi>), der ikke er utilbøjelig
                  til at anse Hvitfelds tekst for rigtig eller i hvert fald mulig; bestemmelsen
                  skulde i saa fald gaa paa Kristoffers aftaler med Haakon i 1307. Men da aftalerne
                  i Helsingborg gik ud paa, at den tidligere aftale mellem Haakon og hertug Erik af
                  1310 17. el. 22. marts, se nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100317001" type="link">228</ref>, skulde sættes ud af kraft, er det rimeligst at antage,
                  at Munchs rettelse er rigtig. At det forholder sig saadan fremgaar ogsaa ved en
                  sammenligning med nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">280</ref>, hvori det bestemtes, at alle breve, der var udstedt mellem kongerne
                  af Danmark, Sverige og Norge, hertug Kristoffer, grev Gerhard og fyrst Heinrich
                  paa den ene side og de svenske hertuger paa den anden side – cf. i dette brev
                     <hi rend="italic">hues breffue dennem før imellem til den tid gangen</hi>, hvor <hi rend="italic">dennem</hi>
                  gaar paa de samme udstedere og modtagere som i nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">280</ref> – skal være
                  døde og magtesløse; desuden bestemtes det, at alle tidligere udstedte breve mellem
                  kong Haakon og kong Erik – teksten har <hi rend="italic">nos</hi>, der i og for sig ogsaa kan
                  omfatte de øvrige udstedere, men det gaar, som ogsaa dette brev viser, paa kong
                  Erik – ligeledes skulde være ugyldige. Det er imod denne bestemmelse, der bl. a.
                  satte brevet af 1309 17. juli, hvori kong Erik overdrog Haakon Nørre Halland som
                  udlæg for hans mødrene arv, ud af kraft, at den sidst nævnte i dette brev tager
                  forbehold.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Haakon af Norge ratificerer med visse forbehold traktaten af 1310 17. juli,
                  se nr. 280. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Aar 1310. siette dagen for Mariæ Magdalenæ/(!) haffuer kong Haagen vdgiff uet
                     it breff/ at effter som hand før til Helsingborg haffuer forseglet(!) it breff
                        <pb facs="4487272"/> imellem kong Erich aff Danmarck/ Byrge aff Suerig/ paa
                     den ene(!)/ sig/ hertug Christoffer/ Geert/ greffue aff Holsten/ Henrich aff
                     Mekelnborg/ Erich oc Woldemar aff Suerig oc Findland/ paa den anden side/ om
                     atskillige artickler/ iblant andet/ at hues breffue dennem før imellem til den
                     tid gangen/ skulle vere døde oc macteløse/ oc igien antuordis/ da forstaaes kun
                     der met/ hues breffue hertug Christoffer (!) oc hannem er imellem gangen for
                     den tid/ men huad breffue ellers kongerne imellem ere giort/ om huad det er/
                     skal bliffue ved deris fulde værd. ♦ Den artickel vdi Helsingborrigs affskeed/
                     om grentzerne/ imellem Norge oc Suerige/ skal forstaaes/ at de skulle bliffue
                     som de vaare vdi kong Magni den fierdis tid aff Norge/ oc vdi kong Woldemars
                     tid aff Suerige. ♦ Ydermere loffuet hertug Woldemar aff Suerige/ greffuen aff
                     Holsten/ oc kongen aff Danmarck/ met vdstrachte arme oc fingre/ paa hertug
                     Erichs vegne aff Suerige/ at hand icke videre skal begere hans daatter Ingeborg
                     til hustru/ huad lyffte oc handel kand vere dennem imellem skeed. ♦ Huad trætte
                     Normend oc Suenske/ oc tuert der imod/ Danske/ Norske oc Suenske her effter
                     imellem kand indfalde/ skal ordeelis effter landslowen/ oc ligeuel imellem
                     Danmarck/ Suerig oc Norge/ at bliffue en euig fred/ som ydermere vdi andre
                     handels breffue er forfattet. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum, et
                     uenerabilis patris domini Kietilli episcopi Stauangriensis, Berneri de
                     Birckerø/ Thore Haquinessøn/ Torberni Holgerssøn (!)/ Aslaci Thorssøn/ et
                     Berneri Anduorssøn (!)/ præsentibus sunt appensa, ♦ Actum et datum Hafniæ, anno
                     domini ut supra. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Literas Haquini regis in quibus declarat multos articulos placitatos in
                     Helsingburg inter Ericum Daniæ et Birgerum Sueciæ reges. ♦ 1311. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 38 forseglet] Haakon havde ikke beseglet det nævnte brev, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">280</ref>. </p>
               <p> 19 Torbjørn Holgersøn nævnes ellers ikke. </p>
               <p> 20 Anduorssøn=Audunsøn. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Oversættelse af Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Aar 1310 Fredagen før Marie Magdalenes Dag<ref target="drb1"/> har Kong Haakon
                     udstedt et Brev, at eftersom han før har beseglet et Brev i Helsingborg imellem
                     Kong Erik af Danmark, Birger af Sverige paa den ene Side<ref target="drb2"/>,
                     sig selv, Hertug Kristoffer, Grev Gerhard af Holsten, Henrik af Meklenborg,
                     Erik og Valdemar af Sverige og Finland paa den anden Side om adskillige
                     Artikler, blandt andet, at de Breve, som før er udvekslet imellem dem, skal
                     være døde og magtesløse og tilbageleveres, da forstaas herved kun de Breve, som
                     er udvekslet imellem Hertug (Erik)<ref target="drb3"/> og ham før den Tid, men
                     de Breve, som ellers er udvekslet imellem Kongerne, hvad de end handler om,
                     skal blive ved deres fulde Værd. Artiklen i Helsingborgaftalen om Grænserne
                     imellem Norge og Sverrig skal forstaas saaledes, at de skal blive som de var i
                     Kong Magnus 4. af Norges og Kong Valdemar af Sveriges Tid. Ydermere lovede
                     Hertug Valdemar af Sverige, Greven af Holsten og Kongen af Danmark med oprakte
                     Arme og Fingre<ref target="drb4"/> paa Hertug Erik af Sveriges Vegne, at han
                     ikke længere skal forlange hans<ref target="drb5"/> Datter Ingeborg til Hustru,
                     uanset de Løfter og Aftaler som kan være truffet imellem dem. Trætter, der
                     herefter kan opstaa mellem Nordmænd og Svenske og omvendt imellem Danske og <pb facs="4512249"/> Nordmænd og Svenske, skal dømmes efter Landsloven, og der
                     skal ligeledes blive en evig Fred imellem Danmark, Norge og Sverige, saaledes
                     som det yderligere er aftalt i andre Forhandlingsbreve. Til Vidnesbyrd herom er
                     vort Segl og Segl tilhørende den ærværdige Fader Herr Kjeld, Biskop af
                     Stavanger, Bjarne af Bjarkö, Tore Haakonsøn, Torben Holgersøn<ref target="drb6"/>, Aslak Torsen og Bjarne Audunsøn hængt under dette Brev. Forhandlet og givet
                     i København i det Herrens Aar som ovenfor. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur hos Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Kong Haakons Brev, i hvilket han fortolker mange Artikler, som blev forhandlet
                     i Helsingborg imellem Kong Erik af Danmark og Birger af Sverige. 1311. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> naar det i Begyndelsen af Hvitfelds Referat siges, at Brevet var
                     udstedt 'Aar 1310 Fredagen før Marie Magdalene' (ↄ: 1310 17. Juli), og i
                     Slutningen henvises hertil med Ordene 'forhandlet og givet i København i det
                     Herrens Aar som ovenfor' kan det ikke være rigtigt, da det Brev, om hvilket det
                     hos Hvitfeld hedder, 'at eftersom han før har beseglet et Brev i Helsingborg',
                     netop er udstedt 1310 17. Juli (se Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">280</ref>). Det
                     fejlagtige Datum er formodentlig indkommet fra det i Brevet citerede Brev af
                     denne Dato, der ydermere hos Hvitfeld er placeret lige foran dette Brev, jf.
                     Rep. Nr. 957. At Udstedelsesaaret er 1311, som Stephanius har, kan der ikke
                     være Tvivl om; m. H. t. Udstedelsesdagen kan der henvises til, at der 1311 22.
                     April aftaltes et Møde mellem Kong Erik og Kong Haakon i København det Aar 14
                     Dage efter St. Hansdag, se Nr. <ref target="/books/dipdan/1311/dd_13110422001" type="link">339</ref> og Nr. <ref target="/books/dipdan/1311/dd_13110422002" type="link">340</ref>. Hvis denne Termin er blevet overholdt, er Brevet
                     altsaa udstedt i Tiden omkring den 7. Juli. </p>
               <p n="drb2"> urigtigt; Freden sluttedes mellem Erik, Birger, Haakon, Kristoffer,
                     Gerhard og Henrik paa den ene Side og Hertug Erik og Hertug Valdemar paa den
                     anden Side, se Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref>—<ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">80</ref>. </p>
               <p n="drb3"> Hvitfeld har Kristoffer; Bestemmelsen gaar ud paa, at Kong Haakon og
                     Hertug Eriks Overenskomst 1310 17. eller 22. Marts, se Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100317001" type="link">228</ref>, skal være
                     ugyldig. </p>
               <p n="drb4"> under Ed. </p>
               <p n="drb5"> Kong Haakons, jf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100516001" type="link">243</ref>, <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">280</ref>. </p>
               <p n="drb6"> er ellers ikke kendt. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> naar det i Begyndelsen af Hvitfelds Referat siges, at Brevet var
                     udstedt 'Aar 1310 Fredagen før Marie Magdalene' (ↄ: 1310 17. Juli), og i
                     Slutningen henvises hertil med Ordene 'forhandlet og givet i København i det
                     Herrens Aar som ovenfor' kan det ikke være rigtigt, da det Brev, om hvilket det
                     hos Hvitfeld hedder, 'at eftersom han før har beseglet et Brev i Helsingborg',
                     netop er udstedt 1310 17. Juli (se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717004'&gt;280&lt;/a&gt;). Det
                     fejlagtige Datum er formodentlig indkommet fra det i Brevet citerede Brev af
                     denne Dato, der ydermere hos Hvitfeld er placeret lige foran dette Brev, jf.
                     Rep. Nr. 957. At Udstedelsesaaret er 1311, som Stephanius har, kan der ikke
                     være Tvivl om; m. H. t. Udstedelsesdagen kan der henvises til, at der 1311 22.
                     April aftaltes et Møde mellem Kong Erik og Kong Haakon i København det Aar 14
                     Dage efter St. Hansdag, se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1311/dd_13110422001'&gt;339&lt;/a&gt; og Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1311/dd_13110422002'&gt;340&lt;/a&gt;. Hvis denne Termin er blevet overholdt, er Brevet
                     altsaa udstedt i Tiden omkring den 7. Juli. </p>
                  <p n="drb2"> urigtigt; Freden sluttedes mellem Erik, Birger, Haakon, Kristoffer,
                     Gerhard og Henrik paa den ene Side og Hertug Erik og Hertug Valdemar paa den
                     anden Side, se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717001'&gt;277&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717004'&gt;80&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> Hvitfeld har Kristoffer; Bestemmelsen gaar ud paa, at Kong Haakon og
                     Hertug Eriks Overenskomst 1310 17. eller 22. Marts, se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100317001'&gt;228&lt;/a&gt;, skal være
                     ugyldig. </p>
                  <p n="drb4"> under Ed. </p>
                  <p n="drb5"> Kong Haakons, jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100516001'&gt;243&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717004'&gt;280&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb6"> er ellers ikke kendt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
