<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13110321001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13110321001</idno>
            <idno type="dd_serialno">333</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Tallinn (Reval) byarkiv. Katalog 197 nr. 42. Perg. 38 × 22 (plica 2,7).
                  Kongens ufarvede vokssegl, sønderbrudt, i røde og sorte silkesnore – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Vidisse af Dominikanerne i Reval 1340. 8. januar. Tallinn (Reval) byarkiv, Katalog
                  nr. 117 Perg. 41 × 17 (plica 2,5). Segl af rødt voks i perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 496. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge, Quellen II 102; Bunge II 59 nr. 634 – Reg. Dan. nr. *968.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487260.webp">2. rk. VI nr. 333</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512239.webp">II:6 nr. 333</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 333. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1311-03-21"> 1311. 21. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver raadet og borgerne i Reval tilladelse til at lade
                  bymuren udvide og forstærke, da byen er særlig udsat for angreb. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex dux Estonie. omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam· ♦ Primi parentis lapsu infligitur
                  humano generi communiter ut lapsu temporis memoranda/ merito tollat obliuio cuius
                  pretextu res geste plerumque et perniciosius retractantur/ ♦ Quamobrem prouide
                  prouidit patrum laudanda sollercia gestorum notabilium seriem scripturarum
                  testimonio memorie commendari. ♦ Idcirco tenore presencium notificamus presentibus
                  et futuris· quod super ordinandis ac disponendis circa ciuitatem nostram
                  Reualiensem municionibus/ pensatis eiusdem ciuitatis quam uariis periculis que
                  quidem ciuitas tyrannorum satis patet insidiis crebrisque paganorum molestatur
                  insultibus deliberacione diligenti prehabita· et consiliariorum nostrorum ad hec
                     acce<pb facs="4487261"/>dente consilio et consensu. pro munimine et custodia
                  ciuitatis eiusdem duximus presentibus admittendum· ut consules et ciues ipsius
                  ciuitatis nostre Reualiensis murum ciuitatis ad austrum/ possint supra fossatum
                  ciuitatis transponere uel in loco nunc situato/ retinere· seu introrsus ciuitatem
                  ipsam/ ipsum plus retrahere sic quod per ascensum montis magni castri ascendendo.
                  supra montem ipsum/ eundem murum exstendere/ quantum uolunt ita tamen quod idem
                  murus angulum seu cornu magni castri attingat· iuxta portam contra breuem montem/
                  situatam et quod de eodem angulo murus ulterius in altitudine sex ulnarum in
                  australi latere eiusdem breuis montis/ descendat usque ad tres ulnas uersus
                  clausuram ciuitatis ibidem/ que wlgariter Cyngele nuncupatur/ quodque idem trium
                  ulnarum spacium inter ipsum murum et clausuram Cyngele dictam ligneis edificiis
                  obstruatur. ♦ Murus autem ciuitatis ad aquilonem extra claustrum monialium
                  transeat/ et iuxta stupam balnei cum cliuum magni montis castri attigerit
                  terminetur/ ♦ Poterunt eciam sepedictum murum ciuitatis augendo seu inaltando
                  emendare· ac fossatis/ turribus/ propugnaculisque firmare/ prout communi utilitati
                  ciuitatis reputauerint expedire. ♦ Moniales uero in propriis sumptibus/ de muro
                  ciuitatis edificare debebunt/ prout ciuitatensibus uisum fuerit/ in quantum earum
                  area se extendit. ♦ Admittimus insuper quod prefati consules et ciues Reualienses/
                  duas clausuras wlgariter dictas Cyngelen unam ante breuem montem castri. et
                  alteram ante montem longum libere atque perpetuo habere possintipsasque clausuras
                  eciam cum uoluerint emendare. ♦ Ciuitatem quoque sepedictam uersus mare* quando et
                  quantum uoluerint licite poterunt ampliare ♦ Ut autem premissa omnia et singula ex
                  parte nostra/ et successorum nostrorum/ ipsis/ inuiolabiliter obseruentur/
                  presentes litteras/ eisdem contulimus/ sigilli nostri munimine roboratas: ♦ Datum
                  Wibergis· anno domini· millesimo· ccc<hi rend="sup">o</hi>· undecimo· dominica
                  medie quadragesime· presentibus consiliariis nostris· </p>
            <div type="app">
               <p> 6 exstendere=extendere. </p>
               <p> 23 uersus mare*] <hi rend="italic">dittografi, anden gang underprikket</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Hertug af Estland, til alle, der
                  ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Som Følge af de første Forældres Fald er det almindeligvis Menneskeslægtens Lod,
                  at Glemsel i Tidens Løb udsletter det, der rettelig bør huskes, hvilket medfører,
                  at stedfundne Begivenheder ofte skændigt forvanskes. Derfor sørgede vore Forfædre
                  med prisværdig Klogskab og Forudseenhed for, at alt, hvad der var Kundskab værd,
                  skulde overgives Hukommelsen ved skriftligt Vidnesbyrd. Vi gør derfor ved
                  nærværende Brev vitterligt for nulevende og tilkommende, at vi vedrørende
                  Ordningen og Indretningen af Befæstningerne omkring vor Stad Reval<ref target="drb1"/> har afvejet samme Stads saa forskellige Farer (Staden er jo
                  meget udsat for Tyranners Baghold og krænkes ved Hedningenes hyppige Angreb), og
                  efter omhyggelig forudgaaende Overvejelse med vore Raaders Raad og Samtykke ved
                  dette Brev har besluttet at tillade vor Stad Revals Raadmænd og Borgere til samme
                  Stads Værn og Bevogtning at overflytte den østre Stadsmur til den anden Side af
                  Stadsgraven eller beholde den paa dens nuværende Plads eller trække den mere
                  tilbage ind i selve Staden, og saaledes lade samme Mur gaa op ad Skraaningen til
                  den store Borghøj og strække sig over samme Høj, saa langt som de vil, dog
                  saaledes at samme Mur støder op til Vinklen eller Hjørnet af den store Borg ved
                  Porten, der ligger overfor den lille Høj, og at Muren yderligere fra samme Vinkel
                  strækker sig med seks Alen i Højden mod Østsiden nedad samme lille Høj ligetil en
                  Afstand af tre Alen til samme Stads Port sammesteds, som paa Folkemaalet kaldes
                  Cyngele, og at dette Mellemrum paa tre Alen mellem samme Mur og den saakaldte
                  Cyngele, skal lukkes med en Træbygning. Og den nordre Stadsmur maa gaa udenfor
                  Nonneklostret og afsluttes ved Badstuen, hvor den støder op til Skraaningen af den
                  store Borghøj. Fremdeles kan de forbedre oftnævnte Stadsmur ved at gøre den større
                  og højere og styrke den med Grave, Taarne og Fæstningsværker, saaledes som de
                  tror, at <pb facs="4512240"/> det er nyttigt for Byens Tarv. Men Nonnerne bør
                  bygge ud fra Stadsmuren paa egen Bekostning, saa langt som Borgerne bestemmer, at
                  deres Grund strækker sig. Ydermere tillader vi, at fornævnte Raadmænd og Borgere i
                  Reval frit og evindeligt maa have to Porte, der paa Folkesproget kaldes Cyngelen,
                  den ene foran Borgens lille Høj og den anden foran den lange Høj, og at de ogsaa
                  maa forbedre samme Porte, naar de vil. De skal ogsaa kunne udvide den oftnævnte
                  Stad mod Havet, naar og saa meget de vil. Men for at alle og hvert enkelt af de
                  fornævnte Punkter ukrænkeligt skal overholdes af os og vore Efterfølgere, giver vi
                  samme (Raadmænd og Borgere) dette Brev og bekræfter det med vort Segl. Givet i
                  Viborg i det Herrens Aar 1311 Midfastesøndag i Nærværelse af vore Raader. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100916001'&gt;303&lt;/a&gt;, der er Forlæg for dette Brev. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
