<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13111125001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13111125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">368</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 14,5 × 8,5 (plica 1,6). Perg.rem med kapitlets
                  segl, beskadiget, DGS. nr. 835. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 503. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 96; Hasse III 127 nr. 240; Gertz, Kommentar til Historisk
                  Læsebog i Middelalderslatin 238 – Reg. Dan. nr. 1752; Rep. nr. 952.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487289.webp">2. rk. VI nr. 368</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512263.webp">II:6 nr. 368</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 368. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1311-11-25">
                  1311. 25. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ribe kapitel bevidner, at Franciscus Nicholai de Tibertis, indsamler af
                  korstogstiende for Johanniterordenen i landene nord for Alperne, i kapitlets
                  nærværelse har udnævnt sin ordensbroder Alamannus til sin stedfortræder i Ribe
                  stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. capitulum Ripense salutem in domino. ♦
                  Noueritis quod coram nobis constitutus. nobilis et discretus uir. dominus
                  Ffranciscus. Nicholai de Tibertis procurator fratrum. de domo sancti Iohannis
                  Ierosolimitani. ad colligendum elemosinas in cunctis partibus ultramontanis
                  intuitu indulgenciarum domini pape ad subsidium terre sancte datas seu dandas.
                  sicut in litteris sue procuracionis patet deputatus. uirum discretum lamannum.
                  fratrem. de ordine et domo predicta. presentem et consentientem. procuratorem sub
                  tota forma sue procuracionis substituit. ad petendum et recipiendum suo et fratrum
                  dictorum nomine. omnem pecuniam et alias res ob causam supradictam. datas seu
                  dandas. in diocesi Ripensi de regno Dacie./ promittens se nomine quo supra. de
                  receptis et recipiendis. agendis et ordinandis. ratum et gratum in perpetuum.
                  habiturum. ♦ Actum et datum Ripis anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>. xi<hi rend="sup">o</hi> in die beate Katerine uirginis </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ribe Kapitel til alle, der ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at den velbyrdige og gode Mand Herr Franciscus Nicolai de
                     Tibertis<ref target="drb1"/>, befuldmægtiget for Brødrene fra St. Johannes af
                  Jerusalems Hus, udpeget til at indsamle Almisser, der er givet eller gives i alle
                  Lande nord for Alperne paa Grund af den Herre Pavens Aflad til Støtte for det
                  hellige Land, saadan som det ses i hans Fuldmagtsbrev<ref target="drb2"/>, i vor
                  Nærværelse i sit Sted indsatte den gode Mand Alamannus, Broder af fornævnte Orden
                  og Hus, der var til Stede og gav sit Samtykke, til befuldmægtiget med alle sin
                  egen Fuldmagts Beføjelser for i sit og fornævnte Brødres Navn at bede om og
                  modtage alle Penge og andre Ting, der af ovennævnte Grund er blevet givet eller
                  gives i Ribe Stift i Kongeriget Danmark, idet han lovede, at han af ovennævnte
                  Grund vilde anse, hvad angaar det modtagne og det, der modtages, gøres og ordnes,
                  for gældende og gyldigt evindelig. Forhandlet og givet i Ribe i det Herrens Aar
                  1311 Jomfruen St. Katrines Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hvad de Tibertis er, vides ikke (jf. Gertz, Kommentar til Historisk
                  Læsebog i Middelalderslatin S. 238); mon det betyder da Tivoli? (Tibertis el.
                  Tiburtis skulde da være en stivnet Form for Tibur). </p>
                  <p n="drb2"> citeres i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1311/dd_13111125002'&gt;369&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
