<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13111226001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13111226001</idno>
            <idno type="dd_serialno">377</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – Dansk oversættelse i afskrift fra o. 1500: RA. Topogr. sml. paa
                  papir, Slangerup 1a. En afskrift herefter i Langebeks diplomatarium under 1310.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 956 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487294.webp">2. rk. VI nr. 377</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512268.webp">II:6 nr. 377</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 377. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1311-12-26">
                   1311. 26. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Søborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tager Slangerup nonnekloster under sin beskyttelse og
                  fritager alt dets gods for skat og al anden tynge samt giver klostret ret til at
                  oppebære 40 marks bøder foruden de mindre bøder af klostrets undergivne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle som thenne nerverende scrifft se helse wii Erick koningh wtii Danmarckt
                  etcetera ewindelighe meth wor herræ ♦ Och giøre wii alle widerlicht ath wi anamme
                  oss elskelighe closter jomffruer wtii Slangrop och alle theres gotz och thæres
                  hion och tiænere som them til hører och thøres gaars forsyngemandh wider wor
                  ffræidh besynderligh ath ffor swaræ &lt;un&gt;dend them alle ffornævndæ theres
                  gotz freesth och wnnertagneth wære aff allæ beswaringher och beskatningher och
                  alle andre tyngelighe betallningher tianister beswaringher som til wor reth hører
                  och her wdoffwer til lægghe wii them och wnnæ thenne besynderligh nade ath inghen
                  aff fornævnde closter jomffruers tyænere wortnede eller tienistæ hion som komme
                  for noghen brøde som ær føritiwæ marckesagh eller ther wnner skulle inghen effter
                  thenne tiidh sware eller bøde emodh wdhen ffornævnde closter iomfruer eller theres
                  gotz forsynnermandh wtii nogher modhe ♦ Och her offuer wnne wii them och thenne
                  wor gwnsth och nade ath inghen aff wore ffoedher eller embetzmændh wtii ffornævnde
                  Slangrop och inghen anner ehwadhstath eller skickelsæ han ær wdii skal dyrffuis
                  til ath giøre ffornævnde closter jomfruer noghet forfangh paa torffwæ geldh øll
                  geldh swdher geldh baghere geld meetzsommærs geldh kødmangyere geldh och alle
                  andre inggeldæ och betallningher som hører til wor reth ♦ Her offuer forbiwdhe wii
                  strenggelighe wnner wor gwnst och nodhe ath inghen aff wore ffoeder eller theres
                  embetzmendkh eller noghen andhen ehwad stat eller skickelsæ han ær wtii ath
                  dyrffuis til modh thesse ffrijhedhers gwnsth oc node som wii haffæ wnth ffornævnde
                  closter jomfruer ath giøre them eller noghen aff theres tienere noghen fforfangh
                  saa fremth ath han wil fly wor koningeligh hæffn och wredhe ♦ Thil hwess tings
                  witnisbyr haffæ wi ladith hength worth insegle nedhen for thette wor breff <pb facs="4487295"/> ♦ Giffuet i Søbwrgh aar effter gutz byr twsinnæ iii hwndrede
                  paa thet xi sancte Staffens dagh wti jwl wtii wor eghen nerwærelsse etcetera </p>
            <div type="app">
               <p> 12 &lt;un&gt;dend] widend <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes Konge o. s. v. til alle, som ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med vor Herre. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi tager vore elskede Klosterjomfruer i Slangerup
                  og alt deres Gods, deres undergivne og Tjenere, som dem tilhører, og deres Gaards
                  Forvalter under vor Fred og særlige Beskyttelse, idet vi giver dem alt deres
                  fornævnte Gods frit og undtaget at være for alle Tynger og Afgifter og alle andre
                  tyngende Betalinger, Tjenester og Besværinger, som hører til vor Ret. Og derudover
                  tillægger og under vi dem den særlige Naade, at ingen af fornævnte
                  Klosterjomfruers Tjenere, vornede eller Tjenestefolk, som gør sig skyldig i nogen
                  Forbrydelse, som er en 40 Marksag eller derunder, for Fremtiden skal svare eller
                  bøde til andre end de fornævnte Klosterjomfruer eller deres Godsforvalter i nogen
                  Maade. Og ydermere under vi dem denne vor Gunst og Naade, at ingen af vore Fogeder
                  eller Embedsmænd i fornævnte Slangerup og ingen anden, af hvilken Stand eller
                  Stilling han end maatte være, skal driste sig til at gøre fornævnte
                  Klosterjomfruer nogen Fortræd m. H. t. Torvegæld, Ølgæld, Skomagergæld, Bagergæld,
                  Midsommergæld, Slagtergæld og al anden Skat og Betaling, som hører vor Ret til.
                  Fremdeles forbyder vi strengt under Trusel om Fortabelse af vor Gunst og Naade, at
                  nogen af vore Fogeder eller deres Embedsmænd eller nogen anden, af hvilken Stand
                  eller Stilling han end maatte være, drister sig til mod disse Friheders Gunst og
                  Naade, som vi har undt de fornævnte Klosterjomfruer, at gøre dem eller nogen af
                  deres undergivne Fortræd, saafremt han vil undgaa vor kongelige Hævn og Vrede. Til
                  Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl hænge under dette vort Brev. Givet i
                  Søborg Aar 1311 efter Guds Byrd den hellige Stefans Dag i Julen i vor egen
                  Nærværelse o. s. v. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
