<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13110906001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13110906001</idno>
            <idno type="dd_serialno">355</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E Meklenburg. Perg. 20 × 11,5 (plica 2). To perg.remme med fyrst
                  Heinrichs og grev Gerhard af Holstens runde enkeltsegl af ufarvet voks. Paa
                  bagsiden: <hi rend="italic">De terris et municionibus in dominio Rozstockensi domino regi aut suo
                     successori in regno restituendis</hi>. Registreret i Kallundborgske reg., trykt
                  ÆA. I 69 – <hi rend="italic">Aa</hi>: Codex C 15 qui inscribitur Megapolensia, tabt. Registreret
                  af Stephanius, trykt Danske Mag. 6. r. I 196 – Registreret af Hvitfeld III 50,
                  Fol. 318 fejlagtigt under 1302 – Det er formodentlig dette brev, som er
                  registreret i Frederik I. danske reg., trykt ÆA. IV 391. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 1090. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 144–46, Fol. 356. Herefter Pontanus VII 406; Westphalen
                  IV 955. Mekl. UB. V 592 nr. 3484; Pom. UB. V 19 nr. 2679; Hasse III 125 nr. 237 –
                  Reg. Dan. nr. 1748* og *981; Rep. nr. 949.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487280.webp">2. rk. VI nr. 355</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512255.webp">II:6 nr. 355</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 355. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1311-09-06"> 1311. 6. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nakskov </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg tager fyrstendømmet Rostock til len af kong Erik
                  6. Menved og lover at tilbagegive fyrstendømmet med borge og lande, som hverken er
                  ham pantsat eller paa anden maade underkastet nogen forpligtelse, til den danske
                  konge, naar han maatte ønske det. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Hinricus dei gracia dominus Magnopolensis
                  et Stargardie salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi quod recognoscimus
                  in hiis scriptis nos municiones et terras in dominio Rozstocsensi/ magnifico
                  principi domino Erico regi Dacie attinentes/ quas nobis cum attinenciis suis
                  omnibus et seruiciis de eisdem prouenientibus ad presens concessiue commiserat/ ab
                  eodem tamquam procuratorem suum et capitaneum suo nomine in eisdem concessiue
                  tenere et nullius prorsus pignoris aut alterius obligacionis alicuius causa seu
                  titulo aut racione debitorum seu seruiciorum quorumcumque/ promittentes bona fide
                  quod eidem domino regi ipsas municiones et terras omnes cum attinenciis suis
                  omnibus premissis/ quandocumque per ipsum requisiti fuerimus/ debeamus restituere
                  libere et <pb facs="4487281"/> sine contradictione et impedimento quibuslibet
                  assignare ♦ Si uero quod absit eidem domino regi Dacie aliquid contingat humanitus
                  debeamus filio suo si optinuerit uel successori suo alii in regno/ quicumque
                  fuerit ipsas municiones cum attinenciis suis premissis requisiti p&lt;er&gt; ipsum
                  similiter assignare/ postquam nobis super hiis omnibus que nos pro ipso domino
                  rege Dacie tempore quo easdem municiones et terras tenuerimus/ exposuisse
                  poterimus racionabiliter edocere fuerit plene et integre satisfactum nisi forte
                  quod absit nobis fraude uel uiolencia subtrahantur ♦ Quod eciam uir nobilis
                  dominus Gherardus comes Holtzacie una nobiscum similiter promiserat/ ♦ Bona fide/
                  promittimus insuper ordinare eidem domino regi Dacie litteras dominorum. Wizslai
                  principis Ruyanorum Ottonis ducis Stetinensis/ Wartzslai ducis Slauorum et
                  Cassubie Ottonis ducis Lunenburgensis iunioris. et Adolfi comitis de Schowenburg
                  infra festum Michaelis proximum/ quibus promittent/ quod omnia premissa eidem
                  domino regi Dacie uel successori ipsius/ exparte nostra inuiolabiliter obseruentur
                  ♦ In cuius testimonium sigillum nostrum una cum sigillo domini Gherardi comitis
                  predicti presentibus sunt appensa ♦ Datum Nakschogh anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. undecimo feria secunda proxima ante
                  natiuitatem beate uirginis </p>
            <div type="app">
               <p> 4 p&lt;er&gt;] pro <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds Naade Herre til Meklenborg og Stargard, til alle, der ser dette
                  Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi med dette Brev erkender, at de Fæstninger og Lande i
                  Fyrstendømmet Rostock, tilhørende den stormægtige Fyrste Herr Erik, Danmarks
                  Konge, hvilke han med alt deres Tilbehør og fra samme hidrørende Tjenester nu
                  havde overdraget os som Len, har vi som Len af samme Konge i hans Navn som hans
                  Bestyrer og Høvedsmand herover og aldeles ikke for noget Pants eller nogen anden
                  Forpligtelses Skyld eller i Kraft af eller paa Grund af nogen som helst Gæld eller
                  Tjeneste. Vi lover paa vor Tro, at vi bør frit tilbagegive og uden nogen som helst
                  Modsigelse eller Hindring overdrage disse Fæstninger og alle Jorder med alt deres
                  fornævnte Tilbehør til samme Herre Konge, naarsomhelst vi anmodes derom af ham.
                  Men hvis den samme Herre Konge af Danmark — hvad Gud forbyde — skulde dø, bør vi
                  paa lignende Maade overdrage disse Fæstninger med deres fornævnte Tilbehør til
                  hans Søn, hvis han faar en saadan, eller til hvem der ellers maatte være hans
                  Efterfølger i Riget, naar vi bliver anmodede derom af denne, efter at vi fuldt og
                  helt har faaet godtgjort alt det, som vi paa en forstandig Maade har kunnet bevise
                  at have udgivet for den Herre Kongen af Danmark i Løbet af den Tid, i hvilken vi
                  har haft de samme Fæstninger og Jorder, medmindre de — hvad Gud forbyde — berøves
                  os ved Svig eller Vold. Dette har ogsaa den ædle Mand, Grev Gerhard af Holsten,
                  paa lignende Maade lovet sammen med os; ydermere lover vi paa vor Tro at udvirke
                  til den samme Herre Konge af Danmark inden førstkommende Mikkelsdag et Brev fra
                  Herrerne Vizlav, Fyrste af Rygen, Otto, Hertug af Stettin, Vartislav, Slavernes og
                  Kassubiens Hertug, Otto den Yngre, Hertug af Lüneburg, og Adolf, Greve af
                  Schauenburg, ved hvilket de skal love, at alt det fornævnte fra vor Side
                  ubrødeligt skal overholdes overfor den samme Herre Konge af Danmark og hans
                  Efterfølger. Til Vidnesbyrd herom er vort Segl sammen med fornævnte Herr Greve
                  Gerhards Segl hængt under dette Brev. Givet i Nakskov i det Herrens Aar 1311
                  Mandag nærmest før den hellige Jomfrus Fødsel. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
