<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13110322001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13110322001</idno>
            <idno type="dd_serialno">335</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: stadfæstelse af Erik 7. af Pommern 1436 10. februar –
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: stadfæstelse af Kristoffer 2. af Baiern 1441 18. juni, tabt –
                     <hi rend="italic">Ab1</hi>: Langebeks dipl. Marginalnote med Langebeks haand: <hi rend="italic">Orig. membran.
                     laant hr. assessor Hofman fra Jylland. 1749</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487262.webp">2. rk. VI nr. 335</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512241.webp">II:6 nr. 335</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 335. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4487263"/> Tryk: Stadfeldt 22. Neckelmann, Randers Kjøbstads
                  Beskrivelse. Den almindelige Deel I. 19. Kolderup-Rosenvinge V 276 – Reg. Dan. nr.
                  1742*; Rep. nr. 940.  Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1311-03-22"> 1311. 22. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved stadfæster Randers bys privilegier og tillader, at alle sager
                  angaaende drab og vold, der har fundet sted indenfor bygrænsen, dømmes paa
                  bytinget, og at 40 marksbøder tilfalder byen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gratia Danorum Sclauorumque rex omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Antiqua decreuit auctoritas, ut ea que geruntur
                  solempniter, ne cum lapsu temporis simul labantur, scripture testimonio
                  perhennentur. ♦ Inde est quod constare uolumus uniuersis presentibus et futuris,
                  quod nos attendentes obsequia et seruicia dilectorum nobis uillanorum de Randrus
                  nobis et nostris antecessoribus sepius exhibita et fideliter impensa, uolumus ut
                  ipsi omnibus libertatibus immunitatibus et iuribus potissime gaudeant secundum
                  quod temporibus Waldemari regis melius gaudere solebant et uti liberius
                  consueuerunt uidelicet &lt;1&gt; quod infra terminos uillæ eorundem id est Wibols
                  pa&lt;l&gt;i diligenter coe&lt;rce&gt;atur de homicidio, de lesione cum cutello
                  trusili facta, de mutilacione membrorum, de iniusta spoliacione, de uiolencia
                  cuicumque persone in&lt;f&gt;erenda, de uiolenta domorum fractione. ♦ Super quibus
                  et aliis ceteris huiusmodi omnibus ipsis potissimum indulgemus libertatem ita quod
                  pro omni uiolentia per quemcumque extraneum facta infra ciuitatem eiusdem uille,
                  pro qua offendens per ueredicos legaliter conuictus fuerit, uel eciam se reum in
                  placito recognouerit eidem uille in quadraginta marchis denariorum debet
                  satisfieri, sicut nobis ultra id quod a legibus est statutum. &lt;2&gt; uolentes
                  eciam quod octo ueredici secundum antiquam eiusdem uille consuetudinem habeantur,
                  ne&lt;c&gt; littere inquisitionis super facto dictorum ueredicorum dari seu
                  procurari debe&lt;a&gt;nt simpliciter a residentibus extra eandem uillam, nisi
                  uillanorum ibidem cum ipsis super ipsorum ueredicorum iuramento testimonium
                  habeatur. ♦ Unde per gratiam nostram districtius inhibemus, ne quis aduocatorum
                  nostrorum eorundem officialium seu quisquam alius cuiuscunque sit conditionis
                  ipsos uillanos contra presentes gratias sibi a nobis indultas impediat in aliquo
                  uel molestare presumat prout indignationem nostram et ultionem regiam duxerit
                  euitandam. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus duximus
                  apponendum. ♦ Datum Wibergis anno do<pb facs="4487264"/>mini m ccc undecimo feria
                  secunda proxima post dominicam medie quadragesime in presentia nostra. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 geruntur] aguntur <hi rend="italic">Ab1</hi>. </p>
               <p> – simul] similiter <hi rend="italic">Ab1</hi>. </p>
               <p> 9 Randrus] Randers <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 13 id est] i <hi rend="italic">Ab1</hi>; id est <hi rend="italic">o. l. overstreget</hi>. </p>
               <p> – pa&lt;l&gt;i] pati <hi rend="italic">Aa, Ab1</hi>. </p>
               <p> – coe&lt;rce&gt;atur] coeatur <hi rend="italic">Aa, Ab1</hi>. </p>
               <p> 15 in&lt;f&gt;erenda] inserenda <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 17 potissimum] potissimam <hi rend="italic">Ab1</hi>. </p>
               <p> 22 ne&lt;c&gt;] ne <hi rend="italic">Aa, Ab1</hi>. </p>
               <p> 24 debe&lt;a&gt;nt] debent <hi rend="italic">Aa, Ab1</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Fortidens Vise har fastsat, at højtidelige Handlinger skal foreviges ved
                  skriftligt Vidnesbyrd, for at de ikke skal forsvinde med Tiden. Derfor ønsker vi
                  at gøre vitterligt for alle, nulevende som tilkommende, at det i Betragtning af
                  den Lydighed og de Tjenester, som vore elskede Bymænd i Randers ofte har vist og
                  trofast ydet os og vore Forfædre<ref target="drb1"/>, er vor Vilje, at de fuldt og
                  helt skal nyde alle Friheder, Begunstigelser og Rettigheder, som de uhindret
                  plejede at nyde paa Kong Valdemars Tid og frit plejede at bruge, nemlig &lt;1&gt;
                  at inden for deres Bys Grænse, d. v. s. Byomraadets Pæle<ref target="drb2"/>, skal
                  der straffes strengt for Manddrab, for Skade tilføjet med Daggert<ref target="drb3"/>, for Lemlæstelse, for uretmæssigt Ran, for Vold, der tilføjes
                  nogetsomhelst Menneske, og for voldeligt Indbrud i Huset. Med Hensyn til disse og
                  alle andre Gerninger af denne Slags giver vi dem især den Frihed, at der for al
                  Vold, som nogensomhelst fremmed udøver i samme Bysamfund,og som Gerningsmanden
                  efter Loven fældes for af Sandemændene eller ogsaa erklærer sig skyldig i paa
                  Tinge, skal erlægges som Bod til samme By 40 Mark Penge, ligesom til 0s<ref target="drb4"/>, ud over det, der er fastsat i Loven. &lt;1&gt; Det er ogsaa
                  vor Vilje, at man skal have otte Sandemænd efter samme Bys gamle Sædvane, og der
                  skal ikke uden videre udstedes eller erhverves Inkvisitionsbrev<ref target="drb5"/> m. H. t. nævnte Sandemænds Gerning af dem, der bor udenfor samme By, med mindre
                  Bymændene sammesteds afgiver Vidnesbyrd sammen med dem om Sandemændenes Ed<ref target="drb6"/>. Derfor forbyder vi strengt under Trusel om vor Naades
                  Fortabelse, at nogen af vore Fogeder, deres Stedfortrædere eller nogensomhelst
                  anden, af hvilken Stilling <pb facs="4512242"/> han end maatte være, drister sig
                  til i nogen Henseende at hindre eller besvære disse Bymænd mod nærværende Naade,
                  som vi har skænket dem, saafremt han vil undgaa vor kongelige Vrede og Hævn. Til
                  Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet i Viborg i
                  det Herrens Aar 1311 Mandagen næst efter Midfastesøndag i vor Nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der sigtes maaske til Valdemar 1.s Ophold i Randers Aar 1157; efter
                  Flugten fra Roskilde begav Valdemar sig til Randers, hvor han samlede en Hær mod
                  Svend Grate. For at sikre sig Indbyggernes Velvilje synes Valdemar at have
                  tilstaaet dem visse Fordele. Der er dog intet skriftligt bevaret herom, og de i
                  Brevet nævnte særlige Privilegier, der skal have tilkommet Byen 'paa Kong
                  Valdemars Tid', kan ikke godt være ældre end Valdemar 2. Sejrs Tid. </p>
                  <p n="drb2"> Den latinske Tekst har 'Wibols pati' (vel forskrevet for 'Wibols pali').
                  Wibold er det nedertyske 'Wikbelde', der baade betyder Grænserne for Byomraadet,
                  Omraadet selv og Byen. Bygrænsen var ofte angivet ved et Fredskors. </p>
                  <p n="drb3">
                  _trusile_ i middelalderlige latinske Tekster svarer til det klassiske
                     _pugio_, Dolk, Daggert. </p>
                  <p n="drb4"> ifølge Jyske Lov 3,22 skulde der for Drab og Vold forøvet i Købstad
                  udover de sædvanlige Bøder erlægges 40 Mk. til Kongen og iøvrigt ogsaa 40 Mk. til
                  den forurettede. </p>
                  <p n="drb5"> Herved forstaas vistnok i denne Forbindelse et af Bispen udstedt Brev,
                  hvorved han indstævnede Parterne i Sagen til at møde for sig og bedste Bygdemænd,
                  der i Jylland dannede en Instans for hvilken Sandemænds Eder kunde indbringes til
                  Prøvelse; jvf. Poul Johs. Jørgensen i 'Tidsskrift for Rettsvidenskap', 1944, 1.
                  Hefte p. 103. </p>
                  <p n="drb6"> I Almindelighed kunde den, der følte sig forurettet ved en
                  Sandemandskendelse, uden videre erhverve et Inkvisitionsbrev over Sandemændene.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
