<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13110727001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13110727001</idno>
            <idno type="dd_serialno">350</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde Agnete kl. Perg. 19 × 9,5 (plica 1,5). Fire perg.remme med
                  segl af ufarvet voks: 1. Hemming Petersen, beskadiget, DAS. nr. 95; 2. perg.rem
                  med spor af segl; 3. Jens Hvalp, fragment, DAS. nr. 96; 4. Peder Mule, beskadiget,
                  DAS. nr. 97. Paa bagsiden: <hi rend="italic">Super una curia in Gærlefæ et duabus in Ulfstorp</hi>
                  – Registreret i Roskilde Agnete klosters reg. (1575), trykt ÆA. IV 286. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4487275"/>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 499. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XI 908 – Reg. Dan. nr. 1746; Rep. nr. 947.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487274.webp">2. rk. VI nr. 350</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512251.webp">II:6 nr. 350</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 350. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1311-07-27"> 1311. 27. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ulstrup </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Mule forpagter for et tidsrum af fem aar en gaard i Gørlev og to gaarde i
                  Ulstrup af s. Agnete kloster i Roskilde og erklærer, at hans arvinger, hvis han
                  dør i mellemtiden, ingen ret har til gaardene, som hans bedstemoder har tilskødet
                  klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis ad quos presentes littere peruenerint. Petrus dictus Mulæ/ salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Tenore presencium recognosco me bona monasterii sancte
                  Agnetis Roskildis/ que subscripta sunt/ usque ad quinque annos conduxisse/
                  singulis annis/ pro xxx<hi rend="sup">a</hi> quatuor marchis usualis monete/
                  uidelicet unam curiam in Gerlefæ. habentem octo solidos terre incensu. et duas
                  curias in Ulfstorp quarum una habet. x. solidos terre in censu. alia tres oras. ♦
                  Terminos autem solucionis predicte summe istos acceptaui. primo silicet/ quod in
                  festo purificacionis soluere tenear. xii. marchas. in festo Walburgis. xi. et in
                  festo sancti Kanuti regis. xi. ♦ Quod si monasterio de predicta pecunie summa/ in
                  terminis supradictis/ non satisfecero. ex tunc sororibus dicti monasterii uel
                  earum prouisori de dictis bonis sit liberum ordinare. ♦ Porro si infra dictum
                  quinquennium michi aliquid humanitus contigerit protestor et recognosco per
                  presentes heredes meos in predictis bonis nullum ius impeticionis habere/ cum per
                  auiam meam predicto monasterio liberaliter collata sint et scotata/ quam quidem
                  scotacionem ego ratam habeo etratifico per presentes. ♦ Datum Ulfstorp. anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>/ xi<hi rend="sup">o</hi>.
                  feria tercia post festum beati Iacobi apostoli. ♦ In huius autem recognicionis
                  testimonium sigilla nobilium dominorum/ scilicet Hemmingi Pætærsun/ Petri Niclæs
                  sun militum. Iohannis dicti Hwalp/ una cum sigillo meo presentibus sunt appensa/
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder kaldet Mule til alle, der ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg erklærer ved dette Brev, at jeg har forpagtet nedenskrevne Gods, tilhørende
                  St. Agnete Kloster i Roskilde, for et Tidsrum af fem Aar for fire og tredive Mark
                  gængs Mønt hvert Aar, nemlig en Gaard i Gørlev med otte Ørtug Skattejord og to
                  Gaarde i Ulstrup, af hvilke den ene har ti Ørtug Skattejord, den anden tre Øre. Og
                  jeg har godkendt følgende Betalingsterminer for fornævnte Beløb, for det første
                  nemlig at jeg er skyldig at betale tolv Mark til Kyndelmisse, elleve Mark til
                  Valborgsdag og elleve Mark til St. Knud Konges Dag. Men hvis jeg ikke fyldestgør
                  Klosteret for det fornævnte Pengebeløb paa de fornævnte Terminer, staar det
                  fornævnte Klosters Søstre eller deres Forvalter frit for at raade over nævnte
                  Gods. Fremdeles hvis jeg dør i Løbet af de nævnte fem Aar, bevidner og erkender
                  jeg ved nærværende, at mine Arvinger ikke har noget retsligt Krav paa det
                  fornævnte Gods, da min Bedstemoder gavmildt har overdraget og skødet det til
                  fornævnte Kloster, hvilken Skødning jeg anser <pb facs="4512252"/> for gyldig og
                  godkender ved nærværende. Givet i Ulstrup i det Herrens Aar 1311 Tirsdag efter
                  Apostelen St. Jakobs Dag. Og til Vidnesbyrd om denne Godkendelse er de velbyrdige
                  Mænd Ridderne Hemming Pedersens og Peder Nielsens, Jens kaldet Hvalps og mit eget
                  Segl hængt under dette Brev. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
