<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13111001001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13111001001</idno>
            <idno type="dd_serialno">357</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret i Sorø gavebog, trykt SRD. IV 509 – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Bartholins Collectanea K 207 efter original hos Jens Rosenkrans. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 950 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487282.webp">2. rk. VI nr. 357</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512257.webp">II:6 nr. 357</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 357. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1311-10-01"> 1311. 1. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sofie, enke efter hertug Erik af Langeland, fraskriver sig alle rettigheder til
                  det gods i Hesselby, som hendes afdøde søster, frøken Agnes, havde skænket Sorø
                  kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes literas inspecturis Sophia relicta illustris quondam domini
                  Erici ducis Langlandie eternam in domino salutem. ♦ Tenore presentium notum
                  facimus omnibus tam presentibus quam futuris quod nos ob dei reuerentiam et in
                  remedium anime dilecte sororis nostre quondam domicelle Agnetis nec non et ob
                  salutem proprie anime nostre, uiris religiosis et deo deuotis domino abbati et
                  conuentui de Sora dimisimus et remisimus ex integro et in totum simpliciter et
                  absque ulla conditione omne ius quod nos habuimus uel habere uidebamur aliquo modo
                  in bonis de Hæsleby, que predicta soror nostra domicella Agnes eis donauit et
                  scotauit, renunciantes omni impetitioni qua eos super ipsis bonis impetere
                  potuimus de iure uel de facto, ♦ Promittimus insuper quod ipsis deinceps litem uel
                  controuersiam non mouebimus nec impedimentum aliquod inferemus nec inferri
                  faciemus aut procurabimus ullo tempore per nos uel per alium uel alios quoscunque
                  ullo modo, ulla de causa super bonis supradictis. ♦ Datum anno domini m. ccc. xi.
                  kalendas octobris. ♦ In cuius rei testimonium presentes literas eis contulimus
                  sigillo nostro consignatas. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Sofie, Enke efter den afdøde berømmelige Herr Erik, Hertug af Langeland, til
                  alle, der faar dette Brev at se, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt ved dette Brev for alle, saavel nulevende som tilkommende, at
                  vi af Ærbødighed for Gud og til Frelse for vor elskede Søsters, afdøde Frøken
                  Agnes' Sjæl og tillige til Frelse for vor egen Sjæl til de fromme og gudhengivne
                  Mænd, Herr Abbeden og det menige Konvent i Sorø har opladt og fuldt og helt uden
                  Omsvøb og uden nogen som helst Betingelse givet Afkald paa al den Ret, som vi har
                  haft eller kunde synes at have paa nogen Maade i det Gods i Hesselby, som vor
                  fornævnte Søster, Frøken Agnes skænkede og tilskødede dem, idet vi giver Afkald
                  paa ethvert Krav, som vi juridisk eller faktisk kunde rejse imod dem med Hensyn
                  til samme Gods. Vi lover ydermere, at vi ikke i Fremtiden skal rejse Strid eller
                  Kæremaal med dem, hverken paaføre dem nogen Hindring eller lade dem saadan paaføre
                  eller medvirke dertil paa nogen Tid, selv eller ved en eller flere andre paa nogen
                  Maade og af nogen Grund med Hensyn til fornævnte Gods. Givet i det Herrens Aar
                  1311 den 1. Oktober. Til Vidnesbyrd herom har vi givet dem dette Brev og beseglet
                  det med vort Segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
