<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13110714001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13110714001</idno>
            <idno type="dd_serialno">349</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2. r. I 42
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Dansk
                  udtog hos Hvitfeld III 138–39, Fol. 353. Registreret af Stephanius efter A 5
                  (Cancellariæ liber) p-267, trykt Birket Smith 171 og Danske Mag. 6. r. I 12. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. – Reg. Dan. nr. *973; Rep. nr. 946 og udat. nr. 187.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487273.webp">2. rk. VI nr. 349</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512250.webp">II:6 nr. 349</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 349. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1311-07-14"> 1311. 14. juli 
               <note>
                  <p> Den i brevet nævnte grev Gerhard kan enten være Gerhard 2. eller hans søn Gerhard
                  4. For Gerhard 2. taler bemærkningen i brevets slutning: <hi rend="italic">samme greffue Adolff
                     aff Segeberg indgick met oss nogen contract om hans herskaff</hi>, der maa staa
                  i forbindelse med overenskomsten 1307 24. november mellem Johann 2. af Kiel og
                  hans sønner paa den ene side <pb facs="4487274"/> og Gerhard 2. og Adolf 6. paa
                  den anden side om retten for de to sidstnævnte til en del af arven efter grev
                  Adolf 5. af Segeberg, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13071124001" type="link">92</ref>. Men derved bliver udtrykket: <hi rend="italic">før vor fader oc
                     farbroder</hi>, hvortil maaske <hi rend="italic">greff Adolff</hi> hører, vanskeligt at forstaa.
                  Gerhard 2.s fader var Gerhard 1., der døde 1290; hans farbroder var Johann 1., død
                  1263; hvis farbroder som saa ofte hos Hvitfeld har betydningen fætter, kan der kun
                  være tale om Adolf 5. og Johann 2. Det kan umuligt være nogen af disse. Antager
                  man derimod, at det drejer sig om Gerhard 4., bliver det lettere at forstaa
                  slægtskabsforholdet. Meningen er da, at Gerhard 4. med 10 ridderes meded skal
                  bevise sin ret til den omstridte halvdel af Ütersen, men at grev Adolf 5. havde
                  skødet det til Johann 2, inden han skødede det til Gerhard 2., dennes bror Adolf
                  6. og Gerhard 4., og inden han i det hele sluttede nogen aftale med Gerhard 4. om
                  delingen af hans lande efter hans død. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Segeberg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved afsiger en voldgiftskendelse i striden imellem grev Adolf,
                  søn af grev Johann 2. af Kiel, og grev Gerhard 4. (?) af Holsten om retten til den
                  ene halvdel af Ütersen taarn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Hvitfeld : </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Anno 1311. feria 4. proxima post festum Canuti regis &amp; martyris, til
                     Segeberg/ haffuer kong Erich som en vnderhandler oc arbiter, dømt imellem greff
                     Adolff aff Holsten paa den ene/ oc greff Geert paa den anden side/ om
                     halffdelen vdi Vthersen taarn/ ♦ At greffue Geert skal ved 10. ridderis eed
                     erholde/ at greffue Adolff/ eller hans fader greffue Johan/ icke haffuer lod oc
                     deel der vdi/ om skønt der imod erleggis 1000. marck/ ♦ At greffue Adolff aff
                     Segeberg den ældre/ haffuer met rette skøt det greffue Johan vor faderbroder
                     ved sit breff/ før vor fader oc farbroder/ greff Adolff oc oss/ oc for samme
                     greffue Adolff aff Segeberg indgick met oss nogen contract om hans herskaff.
                  </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Stephanius:</p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Placitationes de diuersis de Holsatia. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Oversættelse af Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Aar 1311 Onsdagen næst efter Knud Konges og Martyrs Dag har Kong Erik som
                     Forhandler og Voldgiftsmand i Segeberg dømt imellem Grev Adolf af Holsten paa
                     den ene Side og Grev Gerhard<ref target="drb1"/> paa den anden Side om
                     Halvdelen i Utersen Taarn. At Grev Gerhard med 10 Ridderes Ed skal bekræfte, at
                     Grev Adolf eller hans Fader Grev Johan ikke har Lod eller Del deri, selvom der
                     erlægges 1000 Mark derimod. At Grev Adolf den ældre af Segeberg med Rette har
                     skødet det ved sit Brev til vor Farbroder Grev Johan førend til vor Fader og
                     Farbroder, Grev Adolf og os, og før samme Grev Adolf af Segeberg afsluttede
                     nogen Kontrakt om hans Herskab med os. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur hos Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Forhandling om forskellige Ting i Holsten. </p>
            </div>
            <pb facs="4512251"/>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> Den i Brevet nævnte Grev Gerhard kan enten være Gerhard 2. eller hans
                     Søn Gerhard 4. For Gerhard 2. taler Bemærkningen i Brevets Slutning: <hi rend="italic">samme
                        Grev Adolf af Segeberg afsluttede nogen Kontrakt om hans Herskab med os</hi>,
                     der maa staa i Forbindelse med Overenskomsten 1307 24. November mellem Johan 2.
                     af Kiel og hans Sønner paa den ene Side og Gerhard 2. og Adolf 6. paa den anden
                     Side om Retten for de to sidstnævnte til en Del af Arven efter Adolf 5. af
                     Segeberg, se Nr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13071124001" type="link">92</ref>. Men derved bliver Udtrykket: <hi rend="italic">førend til vor Fader og
                        Farbroder</hi>, hvortil maaske Grev Adolf hører, vanskeligt at forstaa.
                     Gerhard 2.s Fader var Gerhard 1., der døde 1290; hans Farbroder var Johan 1.,
                     død 1263; hvis Farbroder, som saa ofte hos Hvitfeld, har Betydningen Fætter,
                     kan der kun være Tale om Adolf 5. og Johan 2. Det kan umuligt være nogen af
                     disse. Antager man derimod, at det drejer sig om Gerhard 4., bliver det lettere
                     at forstaa Slægtskabsforholdet. Meningen er da, at Gerhard 4. ved 10 Ridderes
                     Meded skal bevise sin Ret til den omstridte Halvdel af Utersen, men at Grev
                     Adolf 5. havde skødet det til Johan 2., inden han skødede det til Gerhard 2.,
                     dennes Broder Adolf 6. og Gerhard 4., og inden han i det hele taget sluttede
                     nogen Aftale med Gerhard 4. om Delingen af hans Lande efter hans Død. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Den i Brevet nævnte Grev Gerhard kan enten være Gerhard 2. eller hans
                     Søn Gerhard 4. For Gerhard 2. taler Bemærkningen i Brevets Slutning: _samme Grev Adolf af Segeberg afsluttede nogen Kontrakt om hans Herskab med os_,
                     der maa staa i Forbindelse med Overenskomsten 1307 24. November mellem Johan 2.
                     af Kiel og hans Sønner paa den ene Side og Gerhard 2. og Adolf 6. paa den anden
                     Side om Retten for de to sidstnævnte til en Del af Arven efter Adolf 5. af
                     Segeberg, se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1307/dd_13071124001'&gt;92&lt;/a&gt;. Men derved bliver Udtrykket: _førend til vor Fader og Farbroder_, hvortil maaske Grev Adolf hører, vanskeligt at forstaa.
                     Gerhard 2.s Fader var Gerhard 1., der døde 1290; hans Farbroder var Johan 1.,
                     død 1263; hvis Farbroder, som saa ofte hos Hvitfeld, har Betydningen Fætter,
                     kan der kun være Tale om Adolf 5. og Johan 2. Det kan umuligt være nogen af
                     disse. Antager man derimod, at det drejer sig om Gerhard 4., bliver det lettere
                     at forstaa Slægtskabsforholdet. Meningen er da, at Gerhard 4. ved 10 Ridderes
                     Meded skal bevise sin Ret til den omstridte Halvdel af Utersen, men at Grev
                     Adolf 5. havde skødet det til Johan 2., inden han skødede det til Gerhard 2.,
                     dennes Broder Adolf 6. og Gerhard 4., og inden han i det hele taget sluttede
                     nogen Aftale med Gerhard 4. om Delingen af hans Lande efter hans Død. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
