<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13660224001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-3-supp">1366-02-24</idno>
            <idno type="dd_serialno">369S</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>Holsatica</collection>
                        <idno>224a</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Johan og Hartvig Hummersbüttels segl i sort voks</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Diplomet er tilbageleveret krigsbytte fra den gamle østblok</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl></bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-3-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1366-02-24"
                  notBefore="1366-02-24"
                  notAfter="1366-02-24"
                  cert="high">
                  1366. 24. februar</date>
            <placeName>empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Johan og Hartvig Hummersbüttel kvitterer for modtagelsen af 630 mark
                        lybsk og beder om at få gældsposten slettet fra Niederstadtbuch.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus ad quos presens scriptum peruenerit ego Iohannes Huͤmmersbutle miles et
                  Hartwicus Huͤmmersbuͤtle frater meus armiger cupimus fore notum per presentes
                  publice protestando nos integre ad nostram uoluntatem recepisse a discretis uiris
                  domino Marquardo Rutensten consule lubicensi et Iohanne Rutensten fratre suo
                  Iohanne Crowel et Iohanne Herborch ciuibus lubicensibus sexcentas marcas et
                  triginta marcas lubicenses . in quibus nobis coniuncta manu tenebantur obligati
                  ita uidelicet quod nos et nostri heredes dictas quatuor personas et eorum heredes
                  dimittimus quitos penitus et solutos ratione pecunie antedicte / amplius nihil
                  causando . super ipsos in futurum ratione premissorum ♦</p>
            <p> Et hec pecunia supradicta est scripta in inferiori libro ciuitatis lubicensis .
                  quare honorabiles uiros . et discretos dominos proconsules et consules ciuitatis
                  lubicensis deprecantur studiose ut prescriptam pecuniam ex dicto registro
                  ciuitatis lubicensis delere faciant penitus et . ex toto / nam firmus respectus ad
                  nos haberi debeat et fides creditiua quod nulla monitio secundaria aut impetitio
                  prefatos . dominos proconsules et consules ciuitatis lubicensis . per nos aut per
                  nostros heredes subsequi debeat in futurum scilicet de <app>
                  <lem>exseptione</lem>
                  <rdg>= exceptione</rdg>
               </app> et cancellatione pecunie supradicte . ♦</p>
            <p> In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa. datum anno
                  domini m° ccc° lx sexto in die sancti Mathie apostoli gloriosi. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>For alle, hvem nærværende skrivelse når frem, ønsker jeg Johan Hummersbüttel,
                  ridder, og min broder Hartvig Hummersbüttel, at bekendtgøre ved nærværende
                  skrivelse ved at erklære offentligt, at vi fuldkommen efter vor vilje fra de gode
                  mænd hr. Markvard Rutensten, rådmand i Lübeck og Johan Rutensten, hans broder,
                  Johan Crowel og Johan Herborch, borgere i Lübeck har modtaget 630 lybske mark, som
                  de skyldte os med samlet hånd, således at vi og vore arvinger lader nævnte fire
                  personer fuldstændigt kvitterede og frie, hvad angår førnævnte pengesum ved ikke
                  yderligere i fremtiden at føre sag mod dem på grund af det førnævnte. Og
                  pengebeløbet er nedskrevet i byen Lübecks nedre bog<ref target="drb1"/>, hvorfor de
                  ærværdige og gode mænd, byen Lübecks borgmestre og rådmænd indstændigt bedes se
                  til at slette førskrevne penge fra byen Lübecks nævnte bog helt og holdent, thi
                  fast tillid bør næres til os og oprigtig tiltro, at intet yderligere krav eller
                  anklagepunkt i fremtiden skal følge førnævnte herrer borgmestre og rådmænd i byen
                  Lübeck, ved os eller ved vore arvinger angående udtagelse og udstregning af
                  ovennævnte penge. Til denne sags vidnesbyrd er vore segl vedhængt nærværende
                  skrivelse. Givet i Herrens 1366nde dag på sankt Mathæus' dag, den glorværdige
                  apostel. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
