<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13870921001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4-supp">1387-09-21</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Holsatica nr. 293</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Rostocks segl i ufarvet voks, beskadiget og repareret i kanten</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Diplomet er tilbageleveret krigsbytte fra den tidligere østblok</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl></bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-4-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1387-09-21"
                  notBefore="1387-09-21"
                  notAfter="1387-09-21"
                  cert="high">1387. 21. september</date>
            <placeName>Rostock</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Rådmændene i staden Rostock meddeler, hvilke betingelser der i 1386 i
                        Lübeck under mægling hos dronning Margrete og stæderne Hamburg, Lüneburg,
                        Stralsund, Wismar og Rostock blev aftalt for et forlig i striden mellem
                        greverne af Holsten og Lübeck.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p>Al den ghenen de dessen iegenwordigen bre{e}ff zeen edder horen lesen beghere wi
                     radman<ex>n</ex>e to Rozstok witlik to wesende vnde betughen openbare dat de
                  e{e}rbaren manne her Johan van der Aa vns<ex>er</ex> stad borgermester vnde her
                  Arnd Belster vnse leue mederadman de in deme iare negest geleden weren to Lubeke
                  ouer den deghedingen vmme de twidracht vnde manynge de de van lubeke hadden iegen
                  en del der holsten heren manne alse vmme de schicht de se weren mit Detlef vnde
                  Godscalk Gotendorpe vor erer stad vnde wolden en de afghewunnen hebben vnde se
                  lyues vnde gudes vorderuet hebben vnde vmme den dodslach de an eren vogeden vnde
                  denren gescheen was der de heren greue Clawes greue Alf vnde greue Gherd van
                  Holsten vnde de van Lubeke in beyden siden bleuen bi der hoghgeborenen vorstinnen
                  vrowen Margareten, konynginnen to Norwegen vnd bi den steden Hamborgh Lunenborgh
                  Stralessund Wismer vnde bi den vorbenomeden vnser stad borgermestere vnde
                  radmanne. Des hebben de suluen vnse borgermester vnde radman vns geseght vnde
                  berichtet dat en des vordenke dat id gedegedynget vnde v{e}tgesproken ward in der
                  wise alse hirna gescreuen steyt... (jf. Nr. 247) Vnde des to tuge dat vnse
                  borgermester vnde mederadman vorbenomet al de vorschreuenen stucke vns gheseght
                  vnde berichtet hebben so hebbe wi radmanne der stad to Rozstok vnse grote
                  ingezegel vor dessen iegenwordigen bref gehangen laten de geuen is to Rozstok na
                  godes bord drutteynhundert ia{e]r darna in deme souene vnde achtentigesten iare
                  vppe sunte Matheus dagh des hilgen aposteles vnde ewangelisten. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Vi rådmænd i Rostock begærer og bevidner åbenbart, at det skal være vitterligt for
                  alle dem, der ser dette brev eller hører det læse, at de hæderværdige mænd hr.
                  Johan von der Aa, vor stads borgmester og hr. Arnd Belster, vor kære medrådmand,
                  som i sidst forgangne år var i Lübeck ved forhandlingerne om striden og
                  retskravene, som de fra Lübeck havde mod en del af de holstenske herrers mænd,
                  nemlig angående den tvist, som de havde med Detlev og Godskalk Gotendorp ved deres
                  stad, hvor de ville have erobret den fra dem og have ødelagt dem på liv og gods,
                  og angående det drab, som var sket på deres fogeder og tjenere, i hvilken sag de
                  herrer grev Klaus, grev Adolf og grev Gert af Holsten og de fra Lübeck søgte en
                  afgørelse hos den højbårne fyrstinde fru Margrete, dronning af Norge, og stæderne
                  Hamburg, Lüneburg, Stralund Wismar og førnævnte borgmester og rådmand i vor stad.
                  Dertil har de samme, vor borgmester og rådmand, sagt os og berettet, at de
                  huskede, at det blev aftalt og fastlagt på den måde, som står skrevet
                  herefter......(jf. DRB IIII 3 nr. 247). Og til vidnesbyrd om, at vor førnævnte
                  borgmester og medrådmand har sagt og berettet os alle førnævnte punkter, så har vi
                  rådmænd i staden Rostock ladet vort store segl hænge på dette nærværende brev, som
                  er givet i Rostock efter Guds fødsel 1300 år derefter i det 87nde år på den
                  hellige apostel og evangelist Sankt Matthæus dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
