<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10800419001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10800419001</idno>
            <idno type="dd_serialno">20</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. Greg. VII lib. VII:21 f. 187 med overskrift fra 12. århundrede:
                     <hi rend="italic">Regi Danorum. episcopis. principibus. clero et populo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Johannes Magnus, Metropolis eccl. Upsalensis, 29; Ep. summorum
                  pontificum (1591) III 815; Binius III:2 1251; Conciliorum collectio XXVI 409;
                  Labbeus X 242; Örnhielm 319; Hardouin VI:41 1442; Mansi XX 304; Lappenberg I 105;
                  Migne 148:564; Bibl. rer. Germ. II 412; SRS III: 2 22; MG Ep. selectae II:2 497. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm IV 598; Reg. Dan. 150*; Hasse I 21; Jaffé 5164 (3888).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335731.webp">1. rk. II nr. 20</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508044.webp">I:2 nr. 20</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 20. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1080-04-19"> 1080. 19. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gregor (7.) til Hakon (ɔ: Harald Hen), konge over Danerne, biskopper og stormænd,
                  gejstlighed og menighed. Paven formaner kongen til at efterligne sin store faders
                  dyder og beskærme kirken. Det er blevet indberettet, at Danerne giver præsteskabet
                  og kvinderne skylden for ugunstigt vejr og sygdom. Folket skal vise præsteskabet
                  hæder og ærbødighed og ikke rejse beskyldninger, som sætter dets frelse på spil;
                  det skal hellere afvende Guds hævn ved at gøre bod end ved grusom behandling af
                  uskyldige kvinder nedkalde Herrens vrede. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius episcopus seruus seruorum Dei Acono. regi Danorum. episcopis.
                  principibus clero et populo. salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Quoniam uestrę dilectionis amor Deo et beato Petro pronam oboedientiam debitamque
                  reuerentiam/ in quantum potuimus intelligere studuit hactenus propensius exhibere;
                  non dubium habemus quin idcirco uobis triumphum et gloriam pre ceteris gratia
                  diuina contulerit. Quod si in eodem studio perseuerando uestrę deuotionis affectus
                  in finem permanere curauerit; pro certo et eam quam nunc habetis gloriam retinere
                  et ampliorem domino auxiliante ualebitis deinceps adipisci. </p>
            <p> Te itaque specialiter fili karissime cui regni curam prouidentia diuina <pb facs="4335732"/> commisit paterno monemus affectu; ut excellentissimi parentis
                  tui regias probitates et uirtutes egregias imitari satagas. Eius quidem precipui
                  mores in tantum ceteris regibus prenituerunt. ut cunctis posthabitis nec ipso
                  etiam imperatore Heinrico qui sanctę Romanę ecclesię propinquius hęsit excepto/
                  singulari amore illum nobis amplectendum iudicauerimus. De cuius nos obitu
                  uehementer nimiumque dolentes. ut ipsum tibi proponas exemplum uolumus hortamur.
                  iterumque monemus. quatinus inde possis ornamenta uirtutum propagando educere.
                  unde uideris nobilissimi sanguinis lineam trahere. Denique cogitare debes et
                  uigilanter perpendere. hec terrena quam caduca et friuola sint quam incessanter ad
                  occasum cuncta festinent. ut eis confidere nulla stabilitas suadeat. ut in illis
                  habendis timor horribilis lateat. Sicque fugitiuis perspicaciter agnitis et
                  sapienter despectis/ poteris ad illa stabilia et sempiterna. mentis acumen
                  extendere. que ad sese obtinenda animum tuum inuitent. et ad quę concupiscenda
                  bonorum te exempla accendant. Inter cęteras ergo uirtutes quas animo tuo imitandas
                  censueris ecclesiarum defensionem in mente tua uolumus eminere. sacerdotalis
                  ordinis reuerentiam proximum locum tenere. ac deinde iustitiam et misericordiam in
                  cunctis te iudiciis discrete seruare. </p>
            <p> Illud interea non pretereundum sed magnopere apostolica interdictione prohibendum
                  uidetur. quod de gente uestra nobis innotuit. scilicet uos intemperiem temporum
                  corruptiones aeris quascunque molestias corporum; ad sacerdotum culpam transferre.
                  Quod quam graue peccatum sit ex eo liquido potestis aduertere. quod Iudeis etiam
                  sacerdotibus ipse saluator noster lepra curatos eis mittendo honorem exhibuerit.
                  ceterisque seruandum esse que illi dixissent preceperit. cum profecto uestri
                  qualescunque habeantur tamen illis longe sint meliores. Quapropter apostolica
                  auctoritate precipimus. ut hanc pestiferam consuetudinem de regno uestro funditus
                  extirpantes/ presbyteris et clericis honore et reuerentia dignis tantam
                  contumeliam contra salutem uestram ulterius non presumatis inferre. uolentes eis
                  occultas diuini iudicii causas imponere. </p>
            <p>
               <pb facs="4335733"/> Preterea in mulieres ob eadem causa simili immanitate barbari
                  ritus damnatas quicquam impietatis faciendi uobis fas esse nolite putare. sed
                  potius discite diuinge ultionis sententiam digne penitendo auertere. quam in illas
                  insontes frustra feraliter seuiendo. iram Domini multo magis prouocare. </p>
            <p> Si enim in his flagitiis duraueritis procul dubio uestra felicitas in calamitatem
                  uertetur. et quibus uictis huc usque soliti fuistis dominari. eorum nimirum iugum
                  ferre superati nec resistere ualentes cogemini. Si uero nobis immo beato Petro in
                  his oboedientes fueritis. sicut de clementia diuina confidimus. et peccatorum
                  uestrorum ueniam et apostolicam benedictionem poteritis consequi. </p>
            <p> Data Rome .xiii. kal. Maii. Indictione .iii. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 Gregorius med majuskler a; </p>
               <p> Acono fejl for Araldo. Cf. nr. 19. </p>
               <p> 23 potuimus efter overstreget possumus a. </p>
               <p> 29 regni rettet fra regna a. </p>
               <p> 12 fugitiuis rettet fra fugitiuus a. </p>
               <p> 1 causa med en nasalstreg over det sidste a slettet ved over- og underprikning a.
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 23-26 cf. Matth. 8,: et ait illi lesus: Vide, nemini dixeris; sed vade, ostende
                  te sacerdoti; cf. Marc. 144: et dicit ei: Vide, nemini dixeris; sed vade, ostende
                  te principi sacerdotum; cf. Matth. 23,.,: Omnia ergo quæcumque dixerint vobis (9:
                  scribæ et pharisæi), servate et facite. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til Hakon<ref target="drb1"/>, Danernes
                  konge, til bisper, stormænd, gejstlighed og menighed, hilsen og apostolisk
                  velsignelse. </p>
            <p> Eftersom I, vor højtelskede søn, så vidt vi kan forstå, hidtil har gjort Eder de
                  største anstrengelser for at vise Gud og den hellige Petrus beredvillig ly <pb facs="4508045"/> dighed og skyldig ærbødighed, nærer vi ingen tvivl om, at den
                  guddommelige nåde af den årsag har skænket Eder sejr og glorie frem for andre. Og
                  hvis Eders dybe kærlighed holder fast ved disse bestræbelser indtil enden, vil I
                  visselig bevare den glorie, som I nu besidder, og med Guds bistand i det hinsidige
                  erhverve en endnu større. Med faderlig ømhed opfordrer vi i særdeleshed dig, vor
                  kære søn, hvem himmelens nåde har betroet omsorgen for riget, til, at du attrår at
                  efterligne din høje faders kongelige retfærd og udmærkede dyder. Thi hans
                  fremragende levned overstrålede i den grad alle andre konger, så at vi med
                  forbigåelse af alle, endog uden undtagelse af selve kejser Henrik, som dog stod
                  den hellige romerske kirke særlig nær, mente at måtte omfatte ham med en
                  enestående kærlighed. Idet vi blev stærkt og dybt rystet ved hans bortgang,
                  ønsker, opfordrer og formaner vi dig til at tage ham til forbillede, så at du
                  derved kan virke for, at alle prydefulde dyder kaldes frem i lyset, og det kan
                  skønnes, at du kommer af det ædleste blod. Dernæst bør du betænke og altid have i
                  tanken, hvor brøstfældigt og forfængeligt alt i denne verden er, hvordan alt
                  ustandseligt haster mod enden, så at man ikke kan forlade sig på dets
                  bestandighed, men at besiddelsen af alt er forbundet med en forfærdelig angst. Og
                  når du således skarpt har gennemskuet al tings forfængelighed og viseligt har lært
                  at foragte alt dette, kan du rette din tankes od mod de grundfæstede og evige
                  værdier, som ægger dit sind til at erhverve dem, og som gode mænds forbilleder
                  ansporer dig til at attrå. Øverst blandt de dyder, som du skulde lægge dig på
                  sinde at erhverve, ønsker vi, at kirkernes beskærmelse skal stå i dine tanker; på
                  næste plads ærbødighed for præstestanden, og endelig skal du altid med skønsomhed
                  øve retfærdighed og vise barmhjertighed i alle dine domme. </p>
            <p> I denne forbindelse synes følgende, hvad vi har erfaret om Eders folk, ikke at
                  burde forbigås, men i højeste grad at burde forbydes under straf af apostolisk
                  banlysning, nemlig at det giver præsterne skylden for stærke udsving i årstidernes
                  temperatur, stormvejrs forstyrrelser og alle mulige legemlige sygdomme. Hvor
                  alvorlig en synd dette er, kan I klart indse deraf, at vor Frelser selv viste
                  endog de jødiske præster en ære ved at sende dem de folk, som var blevet helbredt
                  for spedalskhed<ref target="drb2"/>, og lærte, at andre skulde efterkomme, hvad
                  hine sagde<ref target="drb3"/>, og det endskønt Eders præster, hvordan I end agter
                  dem, dog er langt bedre end hine. Derfor pålægger vi Eder med apostolisk
                  myndighed, at I ganske udrydder denne fordærvelige uskik i Eders rige og ikke
                  yderligere fordrister Eder til at udsætte præster og gejstlige, hvem I skylder ære
                  og ærbødighed, for slig skændig beskyldning til fare for Eders <pb facs="4508046"/> frelse, når I vil tilskyde dem at være de skjulte årsager til Guds
                  straffedomme. </p>
            <p> Endvidere må I ikke tro, at det er rigtigt af Eder at handle ugudeligt med hensyn
                  til kvinder, der af samme grund ved en lignende ubillighed er kendt skyldige i
                  kraft af en umenneskelig og barbarisk skik. Men I må hellere lære at afvende
                  himmelens straffedom med passende bod end til ingen nytte at fare frem med
                  dødsstraf mod disse uskyldige kvinder og derved i endnu højere grad at fremkalde
                  Herrens vrede. </p>
            <p> Thi ifald I forhærdes i disse skændsler, vil Eders lykke utvivlsomt blive vendt
                  til ulykke, og de besejrede folk, som I hidtil har plejet at byde over, deres åg
                  vil I blive tvunget til at bære som overvundne og modstandsløse. Men hvis I i
                  dette adlyder os eller rettere den hellige Petrus, hvilket vi ved Guds nåde stoler
                  på, vil I kunne få tilgivelse for Eders synder og modtage den apostoliske
                  velsignelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> fejl for Harald. </p>
                  <p n="drb2"> Matth. 8, 4. </p>
                  <p n="drb3"> Matth. 23, 2-3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
