<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13080725001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13080725001</idno>
            <idno type="dd_serialno">131</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Notarialinstrument 1434 24. juni, tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Vid. med dansk oversættelse 1544 15, november, tabt – <hi rend="italic">Aa1a</hi>: Gl. kgl. Sml.
                  844, 2<hi rend="sup">o</hi> (Anna Krabbes kopibog) f.80 r.–v. – <hi rend="italic">Aa1b</hi>: Ny
                  kgl. Sml. 594b, 2<hi rend="sup">o</hi>. Bekræftet afskrift 1748 – <hi rend="italic">Aa1c</hi>: Ny
                  kgl. Sml. 1192b, 4<hi rend="sup">o</hi> (Testrup, Om closterne i Viborg stift) –
                     <hi rend="italic">Aa1d</hi>: Ny kgl. Sml. 1197, 4<hi rend="sup">o</hi>. Med Lange<pb facs="4487100"/>beks haand: Foræret af hr. provst Terpager 1748 – <hi rend="italic">Aa1e</hi>:
                  Ny kgl. Sml. 1197, 4<hi rend="sup">o</hi>. Underskrevet: <hi rend="italic">S. Testrup. Dette er
                     en rigtig udskrift af en bog min sal. fader har skreven</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Samlinger IV 352 (efter Anna Krabbes kopibog) – Reg. Dan. nr.
                  *910; Rep. nr. 872.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487099.webp">2. rk. VI nr. 131</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512098.webp">II:6 nr. 131</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 131. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Gl. kgl. Sml. fol. 844: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1308-07-25"> 1308. 25. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tager Tvis kloster under sin beskyttelse, fritager det for
                  leding, (ombudsmandens krav), inne, stud og alle andre ydelser til kongen og giver
                  klostret sagefaldsret over dets undergivne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Erick med gudtz naade Danmarchis och Slaues koning, øndscher alle som denne
                  nerverendis, schrifft seer, euig sallighed vdi herren, ♦ Wi giøre/ vitterligt for
                  alle som nu er eller komme schall, at vi j det vi ville gaae vdi vorre forfædernis
                  gudellig fodspor, annamme os elschelige abedt och conuent vdi Thuis med alle
                  dieris guodtz och folch och alle dieris tiennere som dennem tillhøre, vnder voris
                  fred och beschermelse, till at besynderlige fordagtinghe och skerme, och med dette
                  vort obne breff stadfester alle dieris preuilegier, rettugheder, friheder, och
                  nader, huilcke de aff voris forfæderne koninger vdi Dannemarch och hertug Burisio
                  dieris første funderer fri hafft haffuer. ladendis dennem sig och sine egendomb
                  och alle dieris guodtz, huor somhelst det ligendis er enten vdi bierck,
                  kiøbsteder, eller paa landet, j huad somhelst personner der paa boder være sig
                  fogeder, bønder eller tienner, quit och fri indtill euig tid, for alle udboes
                  besuaring, schot och tønge, indeschut och alle anden vdgifft och tieniste, som
                  høre till kongelig rett. och der for vden vnde vi dennem den besynderlig naade, at
                  alle dieris bønder och tiennere och alle som dennem tillhøre &lt;e&gt;nten vdi
                  bierch, eller anden stedtz vdi landet schulde ingen anden suare, for alle
                  kongellige sag faldt baade xxxx marck sag. och de som her vnder er som vor [ret]
                  till hørre, end her abedt och forschrefne muncke, ♦ Huor fore vi strengelig
                  forbiude vnder vor hyldeste och naade, at ingen aff voris vmbosmend eller dieris
                  fogeder och befellsmænd, eller nogen anden skulle dierffue seg till vdi nogen
                  maade at møde eller pladtze nogen aff de forskrefne abbedt och munche tillhørre
                  jmoed disse friheder och priuilegier som dennem aff os vnt och giffne er, ♦ Der
                  som nogen dierffuis her emoed at giøre da schall hand vissellig icke vndgaae,
                  kongelig straff och heffn. ♦ Till <pb facs="4487101"/> vitnisbyrd er vort [segl]
                  hengt vnder dette breff, ♦ Giffuet Wordingborig aar effter gudtz byrdt meccviii,
                  sancte Iacobii apostoli dag nerværende her Agge vor bysser. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 friheder] <hi rend="italic">mgl. Aa1e</hi>. </p>
               <p> 14 første funderer] fyrste, funderet og <hi rend="italic">Aa1e</hi>. </p>
               <p> 17 indtill euig tid] ind til all euighed <hi rend="italic">Aa2d</hi>. </p>
               <p> 18 schot ... indeschut] skat og tynge, indeskat <hi rend="italic">Aa1c, Aa1e</hi>, </p>
               <p> 19 der for ... dennem] derfor unde vii og dennem <hi rend="italic">Aa1c, Aa1e</hi>. </p>
               <p> 20 och alle som] og alle dennem som <hi rend="italic">Aa1e</hi>. </p>
               <p> 21 &lt;e&gt;nten] anten <hi rend="italic">Aa1a</hi>; enten <hi rend="italic">øvrige hss</hi>. </p>
               <p> 23 her vnder] derunder <hi rend="italic">Aa1b, Aa1c, Aa1d, Aa1e</hi>. </p>
               <p> – [ret]] <hi rend="italic">vandret streg Aa1a; mgl. Aa1b</hi>; crone <hi rend="italic">Aa1c, Aa1d, Aa1e</hi>. </p>
               <p> 24 vi strengelig] vi og strengelig <hi rend="italic">Aa1e</hi>. </p>
               <p> 26 vdi nogen] vnderschrefne <hi rend="italic">Aa1d</hi>. </p>
               <p> – de forskrefne ... jmoed] <hi rend="italic">mgl. Aa1e, Aa1e</hi>. </p>
               <p> 1 [segl] <hi rend="italic">tre vandrette streger Aa1a</hi>; vort segl (er <hi rend="italic">mgl</hi>.) <hi rend="italic">Aa1b,
                     Aa1e</hi>; have vii vort segel hengt <hi rend="italic">Aa1c</hi>; signet <hi rend="italic">Aa1d</hi>. </p>
               <p> – Wordingborig] paa Wordingborg <hi rend="italic">Aa1b–c</hi>. </p>
               <p> 2 nerværende ... bysser] <hi rend="italic">Aa1a, Aa1d</hi>. Neden skrevet her Agge von Bysser
                     <hi rend="italic">Aa1b</hi>; neden her Agge vor bysser <hi rend="italic">Aa1c, Aa1e</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og tilkommende, at vi i Ønsket om at følge i
                  vore Forfædres fromme Spor, tager vor elskede Abbed og vort elskede Konvent i Tvis
                  tillige med alt deres Gods og alle deres undergivne under vor Fred og
                     Beskyttelse<ref target="drb1"/> for særligt at forsvare og værne dem; vi
                  stadfæster med dette vort aabne Brev alle deres Privilegier, Rettigheder, Friheder
                  og Naader, som de frit har haft af vore kongelige Forfædre i Danmark og Hertug
                  Buris, deres første Grundlægger. Vi erklærer dem selv, deres Ejendom og alt deres
                  Gods, hvor som helst det maatte være beliggende enten i Birker, Købinger eller paa
                  Landet, hvilke som helst Personer der end maatte bebo det, det være sig Bryder<ref target="drb2"/>, Landboer<ref target="drb3"/> eller Gaardsæder<ref target="drb4"/> for fri og undtagne at være til evig Tid for enhver
                     Ledingsbyrde<ref target="drb5"/>, Skat og Tynge<ref target="drb6"/>, Inne, Stud
                  og de øvrige Afgifter og Tjenester, som er vor kongelige Ret. Vi giver dem
                  yderligere den særlige Naade, at alle deres Bønder og undergivne og alle som
                  tilhører dem enten i Birker eller andetsteds paa Landet ikke skal svare nogen
                  anden for alt kongeligt Sagefald, baade 40 Markssager og de Sager, som ringere er,
                  og som er vor kongelige Ret, end Herr Abbeden og de fornævnte Munke. Derfor
                  forbyder vi strengt under Trusel om vor Naades Fortabelse, at nogen af vore
                  Fogeder eller deres befuldmægtigede og dem, de har under deres Befaling eller
                  nogen anden vover at hindre og plage nogen af dem, der tilhører fornævnte Abbed og
                  Munke imod disse Friheder og Privilegier, som vi har undt og givet dem. Dersom
                  nogen drister sig til at handle herimod, skal han visselig ikke undgaa kongelig
                  Straf og Hævn. Til Vidnesbyrd er vort Segl hængt under dette Brev, givet i
                  Vordingborg i Aaret 1308 efter Guds Fødsel paa Apostlen St. Jakobs Dag i
                  Nærværelse af Herr Agge vor ...<ref target="drb7"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> om Tvis Kloster, se Hardsyssels Aarbog 9 (1915) 1 ff. En Gengivelse 'med
                  Nutids Skrivemaade' af den danske Oversættelse findes sammesteds S. 32 f.;
                  Tekstgrundlaget er dog der et andet. </p>
                  <p n="drb2"> Oversættelsen har 'fogeder', der antagelig gengiver den latinske Teksts
                     _villici_. </p>
                  <p n="drb3"> Oversættelsen har 'bønder', der antagelig gengiver _coloni_. </p>
                  <p n="drb4"> Oversættelsen har 'tjenere', svarende til _inquilini_. </p>
                  <p n="drb5"> Teksten har 'Udbud for Leding'. </p>
                  <p n="drb6"> svarer formentligt til 'Ombudsmandens Krav'. </p>
                  <p n="drb7"> hvortil den gamle Oversættelses 'bysser' svarer, er uklart. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
