<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13080214002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13080214002</idno>
            <idno type="dd_serialno">110</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4487080"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. XX, 2. Perg. 25 × 11 (plica 1,7); stort hul i venstre
                  side. Opr. tre segl; perg.remme til 1. og 2. bevaret, mens den er udrevet sammen
                  med seglsnittet til 3. Suhm l. l.: <hi rend="italic">Hans eget sigil, provst Magni i Roskilde, og
                     fogdens Povel Jacobsens der, bleve forhængte</hi>. Paa bagsiden: <hi rend="italic">Prima
                     litera</hi>; derunder m. andet blæk: <hi rend="italic">Super bonis in Guthensyølitlæ in
                     Sæmeheret</hi>; til venstre herfor m. anden haand: <hi rend="italic">Item idem Herlogus
                     duodecim marchas in eodem termino sicut in littera continetur. Item centum
                     marchas denariorum in proximo placito ante festum beati Martini ♦ Item .i.
                     lagenam potus affañ pro .IX oris ♦ Item .i. solidum sterlingorum
                     corronatorum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 452. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 864 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Suhm XI 568.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487079.webp">2. rk. VI nr. 110</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512081.webp">II:6 nr. 110</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 110. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1308-02-14"> 1308. 14. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Herlug, Niels Oplændings søn, af Gundsølille pantsætter sin gaard i Gundsølille
                  til Roskildekanniken Jakob Mortensen for 24 mark sølv efter Roskildevægt at betale
                  paa sidste Sømme herredsting før 29. september. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis [presentes l]itteras inspecturis uisuris uel audituris. Herlogus
                  Nicholai Opplendensis filius de Gudhænsyolillæ salutem in d[omino sempi]ternam ♦
                  Nouerint uniuersi. me discreto uiro exibitori presencium domino Iacobo Martæn sun
                  canonico Roskildensi curiam m[eam in] Gudh[æns]yo lillæ · tres oras terre in.
                  censu habentem. cum pratis agris siluis et domibus pro · xx<hi rend="sup">ti</hi>
                  · iiii<hi rend="sup">or</hi> · marchis [arge]nti [in] uero pondere Roskildensi in
                  proximo placito Sæmæheret post diem pentecostes iam futurum uel tot marchis
                  de[nariorum quot] xx<hi rend="sup">ti</hi> · iiii<hi rend="sup">or</hi> · marche
                  puri argenti Lybicensis in dicto festo pentecostes ualent. in proximo placito ante
                  fes[tum beati Michaelis] immediate futurum persoluendis titulo pignoris obligasse.
                  tali condicione intermedia quod si dictam [summam xx<hi rend="sup">ti</hi> iiii<hi rend="sup">or</hi> marcharum in] dicto argento in eodem placito ante festum
                  beati Michaelis. eidem domino Iacobo integraliter non persoluer[o supradicta
                  cu]ria mea cum domibus et aliis attinenciis suis prefato domino Iacobo
                  irreuocabiliter ac libere cedere de[beat perpetu]o possidenda ita tamen ut in
                  quantum dicta curia dicto argento est melior ad taxacionem duorum discretorum
                  [uirorum ex parte domini Ia]cobi et totidem ex parte mea precium michi idem
                  dominus Iacobus cum effectu teneatur. ♦ Insuper promitto eidem [domino Iacobo
                  curiam] meam ut si dicta curia. a. me ipso alienari debeat. quod nulli alteri
                  eandem curiam dimittam seu u[endam nisi] domino Iacobo supradicto ♦ In cuius rei
                  testimonium ad requisicionem meam sigilla discretorum uirorum. scilicet. domini
                  magi[stri Magni prepo]siti Roskildensis. et Pauli Iacob sun aduocati ibidem. una
                  cum sigillo meo proprio presentibus sunt appensa ♦ Datum [Roskildis] anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> viii<hi rend="sup">o</hi>
                  quarta feria post dominicam septuagesime\ </p>
            <div type="app">
               <p> 7 affañ] affaū? <hi rend="italic">ordet kan næppe læses anderledes, men dets betydning er
                     uvis</hi>. </p>
               <p> 31 Magni] <hi rend="italic">cf. Suhm l. l</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herlug, Niels Oplændings Søn, af Gundsølille til alle, der faar dette Brev at
                  læse, se eller høre, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg til den gode Mand, nærværende Brevviser, Herr Jakob
                  Mortensen, Kannik i Roskilde, har pantsat min Gaard i Gundsølille paa tre Øre
                  Skattejord med Enge, Marker, Skove og Huse for 24 Mark Sølv af den rette
                  Roskildevægt, at betale paa det nærmestkommende Ting i Sømme Herred efter
                  førstkommende Pinsedag eller paa det nærmestkommende Ting før nu kommende St.
                  Mikkelsdag med saa mange Mark Penge, som 24 Mark lybsk rent Sølv gælder til nævnte
                  Pinse; der er fastsat følgende Bestemmelse, at hvis jeg ikke betaler nævnte Sum
                  paa 24 Mark i nævnte Sølv paa samme Ting før St. Mikkelsdag til samme Herr Jakob
                  fuldstændigt, saa skal min ovennævnte Gaard med sine Huse og sit øvrige Tilbehør
                  uigenkaldeligt og frit overgaa til fornævnte Herr Jakob at besidde evindelig paa
                  den Betingelse, at i samme Grad som nævnte Gaard er mere værd i Sølv efter
                  Vurdering af to gode Mænd paa Herr Jakobs Vegne og lige saa mange paa mine Vegne,
                  er nævnte Herr Jakob pligtig virkelig at udbetale mig Værdien. Fremdeles lover jeg
                  samme Herr Jakob min Gaard saaledes, at hvis jeg maa afhænde nævnte Gaard, saa vil
                  jeg ikke overlade eller sælge samme Gaard til nogen anden end til ovennævnte Herr
                  Jakob. Til Vidnesbyrd herom er efter min Opfordring Segl tilhørende de gode Mænd
                  Herr Magister Mogens, Provst i Roskilde og Fogeden sammesteds Poul Jakobsen sammen
                  med mit eget hængt under dette Brev. Givet i Roskilde i det Herrens Aar 1308
                  Onsdagen efter Søndagen Septuagesima. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
