<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13080629001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13080629001</idno>
            <idno type="dd_serialno">129</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f. 53v.–54r. med overskrift: <hi rend="italic">Speciale
                     protectorium Erici regis. et exemptionis priuilegium ab omnibus oneribus et
                     seruitiis iuri regio attinentibus</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Trykt</hi>: Nielsen, Cod. Esrom. 69 nr. 58 – Reg. Dan. nr. 1688.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487098.webp">2. rk. VI nr. 129</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512097.webp">II:6 nr. 129</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 129. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1308-06-29"> 1308. o. 29. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kirkerup </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tager Esrom kloster under sin beskyttelse, fritager det for
                  leding, ombudsmandens krav, inne, stud og alle andre ydelser til kongen og giver
                  klostret sagefaldsret over dets undergivne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gratia Danorum Sclauorumque rex omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Constare uolumus presentibus et futuris/ quod nos
                  progenitorum nostrorum piis uestigiis inherere uolentes. dilectos nobis dominos.
                  abbatem et conuentum de Esrom. una cum omnibus bonis suis et familia eisdem
                  attinente. sub nostra pace et protectione suscepimus specialiter defendendos.
                  dimittentes eisdem/ omnia bona sua. que in presentiarum habent ab omni
                  expedicionis grauamine. impeticione exactorea. innæ. studh ceterisque
                  solucionibus/ oneribus et seruiciis iuri regio atti nentibus. libera pariter et
                  exempta. ♦ Hanc eisdem eciam gratiam superaddimus specialem. quod omnes uillici
                  sui. et coloni. seu inquilini. ceterique de ip sorum familia/ de excessibus suis
                  omnibus/ pro omni iure regio/ tam quadraginta marcharum/ quam inferiorum iurium
                  nostrorum. nulli de cetero respondere debeant. nisi domino abbati. aut monachis
                  supradictis. ♦ Unde sub optentu gratie nostre districte prohibemus ne quis
                  aduocatorum nostrorum. uel <pb facs="4487099"/> eorundem officialium/ seu quisquam
                  alius. ipsos aut aliquem de ipsorum fa milia contra tenorem presencium audeat
                  molestare/ ♦ Quod qui ausu temerario attemptauerit regiam proculdubio non effugiet
                  ultionem. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus duximus
                  apponendum. ♦ Datum Kirkæthorp. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. octauo. circa festum beatorum apostolorum Petri et Pauli.
                  teste domino Henrico de &lt;G&gt;lichin comite. consiliario nostro. </p>
            <div type="app">
               <p>6 &lt;G&gt;lichin] Lichin <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20: cf. Dipl. Dan. 2. rk. III nr. <ref target="/books/dipdan/1289/dd_12891231002" type="link">382</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for nulevende og tilkommende, at vi i Ønsket om at følge i vore
                  Forfædres fromme Spor<ref target="drb1"/> har taget vore elskede Herrer Abbeden og
                  det menige Konvent i Esrom tillige med alt deres Gods og <pb facs="4512098"/>
                  deres undergivne under vor Fred og Beskyttelse for særligt at værne dem, idet vi
                  tilstaar dem alt deres Gods, som de for Tiden har, frit og undtaget at være for
                  enhver Ledingsbyrde, Ombudsmandens Krav, Inne, Stud og de øvrige Afgifter, Byrder
                  og Tjenester, som er vor kongelige Ret. Vi giver dem ogsaa den særlige Naade, at
                  alle deres Bryder og Landboer og Gaardsæder og deres øvrige undergivne for alle
                  deres Forseelser med Hensyn til alle de Bøder, der tilkommer Kongen, saavel
                  Fyrremarks Bøder som vore mindre Bøder, for Fremtiden ikke skal svare nogen anden
                  end Herr Abbeden og de ovennævnte Munke. Derfor forbyder vi strengt under Trusel
                  om vor Naades Fortabelse, at nogen af vore Fogeder eller deres befuldmægtigede
                  eller nogen anden vover at fortrædige dem eller nogen af deres undergivne mod
                  dette Brev. Den, som i ubesindig Forvovenhed forsøger det, vil uden Tvivl ikke
                  undfly vor kongelige Hævn. Til Vidnesbyrd om dette har vi ladet vort Segl hænge
                  under nærværende. Givet i Kirkerup i det Herrens Aar 1308 paa de hellige Apostle
                  Petrus1 og Paulus1 Dag<ref target="drb2"/> med den Herre, vor Raad, Grev Henrik af
                  Gleichen som Vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1289/dd_12891231002'&gt;382&lt;/a&gt; med Henvisninger. </p>
                  <p n="drb2"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080624001'&gt;127&lt;/a&gt; Note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
