<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13080502004</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13080502004</idno>
            <idno type="dd_serialno">125</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen) tabt; jf. Dipl. Dan. 2. rk. I 41
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Referat
                  hos Hvitfeld III 99–100 og Fol. I 337. Registreret af Stephanius efter A 5
                  (Cancellariæ liber) p.174, trykt Birket Smith 170 og Danske Mag. 6. rk. I 11. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Derefter Suhm XI 585; Rydberg I 336 nr. 166. Oversat
                  til tysk af Fabricius, Studien I 80, jf. 81–82 – Reg. Dan. nr.*907; Rep. nr. 868.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487093.webp">2. rk. VI nr. 125</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512093.webp">II:6 nr. 125</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 125. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1308-05-02"> [e. 1308. 2. maj] 
               <note>
                  <p> Naar Stephanius kalder brevet for en <hi rend="italic">Confirmatio</hi>, maa det sikkert som
                  antaget af Rosén 151<hi rend="sup">32</hi>) senere være blevet ratificeret af
                  udstederen, kong Erik. At brevet virkelig er udstedt af kongen selv og ikke af
                  underhandlerne, fremgaar af de steder i det, hvor han nævnes i første person:
                     <hi rend="italic">Huad misforstand som er kommen under oss</hi> og: <hi rend="italic">Da wille wi</hi> ...
                  Stephanius' tilføjelse: <hi rend="italic">Uel: foedus etc</hi>. er formodentlig paaskriften paa
                  bagsiden af den genpart eller afskrift, som blev opbevaret i kongens arkiv. Da
                  kong Erik ikke selv var til stede i Berga, som det fremgaar af nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080501001" type="link">121</ref>, maa hans
                  bekræftelse være udstedt efter 2. maj, da forhandlingerne fandt sted, og det maa
                  antages, at Hvitfeld foruden bekræftelsesformularen ogsaa har udeladt brevets
                  datering. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Berga kirke </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved af Danmark og hertug Erik og hertug Valdemar af Sverige
                  slutter vaabenstilstand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> Hvitfeld:</p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Samme tid 1308. dagen effter Philippi oc Iacobi, hos Bierge kircke/ effter en
                     13. vgers beleyring i kuld oc frost/ er forhandlet ved hertug Christoffer aff
                     Hallind oc Samsøe/ hertug Woldemar aff Sønder Iudland/ Erich hertug(!) aff
                     Langeland/ oc Henrich greffue aff Glicken/ paa kong Byrgis vegne/ imellem
                     kongen aff Danmarck oc hans anhang paa den ene/ oc de hertuger aff Suerige paa
                     den anden side. ♦ Først/ at fra den dag til vor frues fødsel/ aar 1309. skal
                        <pb facs="4487094"/> der vere imellem kong Byrge aff Suerig/ &lt;kong Erich
                     aff Danmarck&gt; oc dem deris mend oc anhang &lt;paa den ene side&gt;/ oc
                     imellem forbeneffnde hertuger aff Suerig/ dem deris mend oc anhang paa den
                     anden side/ vndertagendis de vndflyede aff Danmarck for hans faders død/ da
                     skal der vere en stadig fred dem imellem/ ♦ Indbyggerne oc kiøbmend i begge
                     riger maa besøge huer andre/ handle oc vandle met huer andre/ ♦ Adelen i begge
                     riger maa nyde deris gods/ vndertagen de vnuigte/ ♦ Hues det siunis kongen aff
                     Norge/ da maa hans mend i lige maade nyde her i riget deris gods/ handle oc
                     vandle/ vndertagendis hans herre faders manddrabere oc deris anhang/ dog huad
                     breffue kongen aff Norge oc hannem er imellem gangen/ her met wforkrencket/ ♦
                     Huad misforstand som er kommen vnder oss/ om den dagtingning /som er holden til
                     Ørckneliung/ aff oss paa kongens aff Suerigis vegne paa den ene/ oc hertugerne
                     paa den anden side/ da ville wi oc kongen aff Suerige indgiffue den sag paa it
                     arbitrium, at sige oc kiende om/ vdi venlighed eller til rette/ fiortende dagen
                     effter vor frues himmelfart/ anno 1309. ♦ Huem hertugerne der imod ville tage/
                     skal staa til dennem/ ♦ Konning Erich vil møde til Ørckneliung/ de til
                     Marckerud/ ♦ Arbitri skulde møde til Esringe beck/ fiorten dage effter vor
                     frues himmelfart/ aar 1309. at tale oc handle om den misforstand. ♦ Wi indtager
                     vdi denne anstand alle vore venner/ lige som de vaare beneffnde/ ♦ Alle fanger
                     skal nyde samme anstand/ ♦ De Suenske giselmend skulde midler tid bliffue hos
                     oss. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Confirmationem foederis a rege Daniæ datam. Uel: foedus siue inducias inter
                     duces Sueciæ et regem anno 1308. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 1 &lt;kong Erich aff Danmarck&gt;] <hi rend="italic">disse ord maa være oversprunget eller
                        udfaldet i Hvitfelds referat, som det fremgaar af den følgende bestemmelse
                        vedrørende</hi>: de vndflyede aff Danmarck. </p>
               <p> 2 &lt;paa den ene side&gt;] <hi rend="italic">disse ord maa ligeledes være faldet ud i Hv.
                        referat, som det fremgaar af det efterfølgende</hi>: paa den anden side. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Udtog hos Hvitfeld. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Samme Tid 1308 Dagen efter Filips og Jakobs Dag blev der ved Berga kirke efter
                     13 Ugers Belejring i Kulde og Frost forhandlet ved Hertug Kristoffer af Halland
                     og Samsø, Hertug Valdemar af Sønderjylland, Hertug Erik af Langeland og Grev
                     Henrik af Gleichen paa Kong Birgers Vegne imellem Kongen af Danmark og hans
                     Tilhængere paa den ene Side og Hertugerne af Sverige paa den anden Side. Det
                     blev vedtaget for det første, at der fra den Dag til Vor Frues Fødsel<ref target="drb2"/> Aar 1309 skulde være stadig Fred imellem Kong Birger af
                     Sverige, (Kong Erik af Danmark) og deres Mænd og Tilhængere (paa den ene Side)
                     og imellem fornævnte Hertuger af Sverige, deres Mænd og Tilhængere paa den
                     anden Side, undtagen de, der er flygtede fra Danmark for hans Faders Død.
                     Indbyggerne og Købmændene i begge Riger maa besøge hverandre, handle og købslaa
                     med hverandre. Adelsmænd i begge Riger maa nyde deres Gods, undtagen de
                     landflygtige. Hvis Kongen af Norge ønsker det, da maa hans Mænd i lige Maade
                     nyde deres Gods, handle og købslaa her i Riget, undtagen hans Herre Faders
                     Drabsmænd og deres Tilhængere; dog skal dette være uden Indflydelse paa de
                     Breve, som er udvekslet mellem Kongen af Norge og ham. Med <pb facs="4512094"/>
                     Hensyn til den Misforstaaelse, som er opstaaet imellem os om den Dagtingning,
                     som fandt Sted i Örkelljunga, imellem os paa Kongen af Sveriges Vegne paa den
                     ene Side og Hertugerne paa den anden Side, da vil vi og Kongen af Sverige
                     indgive den Sag for en Voldgift, der kan afsige Kendelse derom i Mindelighed
                     eller efter Rettens Bestemmelser fjortende Dagen efter Vor Frues Himmelfart<ref target="drb3"/> Aar 1309. Hertugerne skal bestemme, hvem de vil tage til
                     deres Voldgiftsmænd. Kong Erik vil møde i Örkelljunga, de i Markaryd;
                     Voldgiftsmændene skal møde ved Esringe Bæk fjorten Dage efter Vor Frues
                        Himmelfart<ref target="drb3"/> Aar 1309 for at tale og forhandle om den
                     Misforstaaelse. Vi indbefatter i denne Vaabenstilstand alle vore Venner, som om
                     de var nævnte. Alle Fanger skal nyde samme Vaabenstilstand. De svenske Gidsler
                     skal i Mellemtiden blive hos os. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur af Stephanius. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Kongen af Danmarks Stadfæstelse af Overenskomsten. Eller: Overenskomst eller
                     Vaabenstilstand mellem Hertugerne af Sverige og Kongen Aar 1308. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> Naar Stephanius kalder Brevet en 'Stadfæstelse', maa det sikkert
                     senere være blevet ratificeret af Udstederen, Kong Erik. At Brevet virkelig er
                     udstedt af Kongen selv, og ikke af Underhandlerne, fremgaar af de Steder i det,
                     hvor han nævnes i første Person. Da Kong Erik ikke selv var tilstede i Berga,
                     som det fremgaar af Nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080501001" type="link">121</ref>, maa hans Bekræftelse være udstedt efter 2. Maj, da
                     Forhandlingerne fandt Sted, og det maa antages, at Hvitfeld foruden
                     Bekræftelsesformularen ogsaa har udeladt Brevets Datering. </p>
               <p n="drb2"> 8\\. September. </p>
               <p n="drb3"> 15\\. August. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Naar Stephanius kalder Brevet en 'Stadfæstelse', maa det sikkert
                     senere være blevet ratificeret af Udstederen, Kong Erik. At Brevet virkelig er
                     udstedt af Kongen selv, og ikke af Underhandlerne, fremgaar af de Steder i det,
                     hvor han nævnes i første Person. Da Kong Erik ikke selv var tilstede i Berga,
                     som det fremgaar af Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080501001'&gt;121&lt;/a&gt;, maa hans Bekræftelse være udstedt efter 2. Maj, da
                     Forhandlingerne fandt Sted, og det maa antages, at Hvitfeld foruden
                     Bekræftelsesformularen ogsaa har udeladt Brevets Datering. </p>
                  <p n="drb2"> 8\\. September. </p>
                  <p n="drb3"> 15\\. August. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
