<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13081231102</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13081231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">162</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.347–48. Overskrift: <hi rend="italic">Capitelsbreff y
                     Ribe paa then forligelsse mellom abbeden aff Lyom closter och Michael Tuly om
                     nogen godtz y Beestedt terp Arndrup och Arndrop mølle</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 150 – Reg. Dan. nr. 1694; Hasse III 99 nr. 187.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487124.webp">2. rk. VI nr. 162</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512118.webp">II:6 nr. 162</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 162. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1308-12-31"> 1308 u. d. 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ribe kapitel bevidner, at abbed Jens af Løgum kloster og sognepræst Langsom Tule
                  i Hvidding som fuldmægtig for sin broder Mikkel Tule har erklæret at ville
                  underkaste sig den voldgiftskendelse, der afsiges af biskop Kristian og ærkedegn
                  Jens i Ribe i deres strid om noget gods i Bedstedterp og Arndrup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4487125"/> Uniuersis presentes literas inspecturis capitulum sancte
                  Marie Ripensis ecclesie salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis, quod in nostra
                  presentia personaliter constituti, religiosus uir et discretus dominus Iohannes
                  abbas Loci Dei ex una parte et Langsom dictus Tuly rector ecclesiæ Hwitting nomine
                  fratris sui Michaelis Tuly ex parte altera, super ea controuersia seu questione
                  inter eos orta, super quibusdam bonis seu possessionibus in Bylsteterp, et
                  Arndrop, cum molendino et suis pertinentiis, ac coram discretis uiris Iohanne
                  preposito de Almindsyssel, et magistro As&lt;t&gt;ra&lt;t&gt;o canonicis
                  Ripensibus: a reuerendo patre domino Isarno Lundensi archiepiscopo Suetiæ primate,
                  iudicibus delegatis aliquandiu uentilata, finaliter compromiserunt in uenerabilem
                  patrem dominum Chrystiernum episcopum nostrum, et Iohannem archidyaconum,
                  promittentes per fidem, quod eorum dicto seu arbitrio starent, et ratum haberent,
                  quicquid super prefatis bonis ducerent arbitrandum seu ordinandum. ♦ Cauit insuper
                  memoratus Langsom pro dicto Michaele fratre suo, sub pena centum marcarum
                  usualium, inter ipsos arbitros, et supradictum dominum abbatem æqualiter
                  diuidendarum quod dictus Michael, arbitr&lt;i&gt;um, uel sententiam ipsorum
                  arbitrorum ratam haberet perpetuo et nunquam contra ueniret. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Actum Ripis anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> viii<hi rend="sup">o</hi>
            </p>
            <div type="app">
               <p> 8 As&lt;t&gt;ra&lt;t&gt;o] Asraco <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 17 arbitr&lt;i&gt;um] arbitrorum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vor Frue Kirkes Kapitel i Ribe til alle, der faar dette Brev at se, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at den fromme og gode Mand, Abbeden i Løgum Kloster Herr Jens, paa
                  den ene Side og Langsom kaldet Tule, Sognepræst i Hvidding, paa sin Broder Mikkel
                  Tules Vegne paa den anden Side personlig fremstillede sig i vor Nærværelse i
                  Anledning af, at der var opstaaet Strid eller Trætte mellem dem angaaende noget
                  Gods eller nogle Besiddelser i Bedstedterp og Arndrup med Møllen og deres
                  Tilliggende; og efter at Sagen i nogen Tid var blevet behandlet for de gode Mænd
                  Provst Jens af Almindsyssel og Magister Aastred, Kanniker i Ribe, der af den
                  ærværdige Fader Herr Isarn, Ærkebisp af Lund, Sveriges Primas var delegerede som
                  Dommere, valgte de sluttelig den ærværdige Fader, vor Biskop Herr Kristian og
                  Ærkedegnen Jens til Voldgiftsmænd, idet de højtideligt paa deres Tro lovede, at de
                  vilde rette sig efter deres Kendelse eller Afgørelse og anse alt, hvad de lod
                  afsige eller bestemme om det fornævnte Gods for gyldigt. Ydermere afgav den nævnte
                  Langsom for sin nævnte Broder Mikkel under en Bøde af 100 Mark gængse Penge til
                  ligelig Deling mellem de nævnte Voldgiftsmænd og den ovenfor nævnte Herr Abbed
                  Garanti for, at nævnte Mikkel evigt vilde godkende Voldgiftsdommen og de nævnte
                  Voldgiftsmænds Kendelse og ingensinde gaa imod den. Til Vidnesbyrd herom har vi
                  ladet vort Segl hænge under dette Brev. Forhandlet i Ribe 1308. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
