<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13080523001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13080523001</idno>
            <idno type="dd_serialno">126</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LIV 24, Perg. 38,5 × 19,5 (plica 1,8). Seks seglsnit: 1.
                  Perg.rem m. biskop Olufs segl af grønt voks, DGS. nr. 156. 3. Perg.rem m. spor af
                  segl. 6. Perg.rem m. fru Kristines segl af brunt voks, DAS. nr. 90. Registreret i
                  Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 576. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4487095"/>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 456. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Erslev, Testamenter 61 nr. 29 – Rep. nr. 869.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487094.webp">2. rk. VI nr. 126</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512094.webp">II:6 nr. 126</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 126. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1308-05-23"> 1308. 23. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fru Kristine, enke efter herr Jakob Blaafod, opsætter sit testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti/ amen. ♦ Ego Cristina relicta domini
                  Iacobi dicti Blaphoot considerans id solum de bonis transitoriis/ non transire/
                  quod in opera pietatis erogatur/ mente ualida licet uiribus corporis destituta de
                  bonis mihi a deo concessis in remedium anime mee testamentum meum condo et ordino
                  in hunc modum. ♦ In primis igitur/ lego et confero/ sororibus apud sanctam Claram
                  Roskildis duas curias meas in Hafnæleuæ/ in quibus demorantur/ Nicolaus Gris et
                  Petrus Iutæ/ apud quas sorores immutabiliter eligo sepeliri. ♦ Item pro edificio
                  monasterii dictarum sororum . lx . marchas/ denariorum. ♦ Item sorori Hildeburg.
                  ibidem . vi . solidos . sterlingorum. ♦ Item filie mee/ sorori Margarete ibidem/
                  meliorem fibulam meam auream et . iiii<hi rend="sup">or</hi> . anulos aureos et
                  balteum meum ornatum argento/ cui eciam teneor obligata in . xxvi . marchis/
                  denariorum/ que ab amicis suis extiterunt sibi date. ♦ Item pro uestibus sororum
                  in communi ibidem . xviii . ulnas rubei scarleti/ cistam meam meliorem/ unum
                  sabel. unum mensale nouum consutum . et lxxx . ulnas de gracili tela linea. ♦ Item
                  fratri Henrico Stalbugh . iiii . marchas/ denariorum/ ♦ Item fratri Martino/
                  tantum. ♦ Item fratri Bernardo/ tantum. ♦ Item fratri Bo laico .l. marcham/ ♦ Item
                  monialibus apud beatam uirginem Roskildis . x . marchas/ denariorum/ sororibus/
                  Gerthrudi Ioons doter/ et Cristine germane sue ibidem . iiii<hi rend="sup">or</hi>
                  . marchas. ♦ Item fratribus minoribus Roskildis . viii . marchas/ denariorum/ ♦
                  Item fratribus predicatoribus ibidem tantum. ♦ Item sororibus apud sanctam Agnetem
                  ibidem. vi. marchas/ denariorum/ ♦ Sorori Alikæ maiori ibidem . i. marcham/
                  denariorum. ♦ Item hospitali sancti spiritus Roskildis . i. marcham/ denariorum/
                  hospitali leprosorum ibidem/ tantum/ ♦ Item fratribus predicatoribus in Arus .x.
                  marchas/ denariorum. fratri Andree ibidem . ii . marchas/ ♦ Item domino Thiderico
                  in Sieløue . iii . marchas/ denariorum. ♦ Item fratribus minoribus in Randrus . x
                  . marchas/ denariorum/ fratri Lytberto ibidem. iiii<hi rend="sup">or</hi> .
                  marchas/ denariorum. ♦ Item sorori Ingæ Iacobs doter et germane sue apud
                  monasterium monialium ibidem . vi. marchas/ denariorum. ♦ Item fratribus minoribus
                  Wibergis/ x . marchas/ denariorum ♦ Item fratribus minoribus in Alæburg/ tantum. ♦
                  Item monialibus apud beatam uirginem ibidem. tantum. ♦ Item domine Cristine
                     Thor<pb facs="4487096"/> kils doter/ ibidem/ vi. marchas/ denariorum/ ♦ Item
                  sorori mee domine Ethlæ unum anulum aureum. ♦ Item cuilibet filiarum suarum. unum
                  anulum aureum. ♦ Item Margarete Thruuts doter/ mantellum meum de bruneto uariis
                  pellibus sufforratum/ blaueam tunicam meam/ omnes culcitras/ puluinaria/ cussinos/
                  lintheamina/ colther et cappam meam manicatam/ ac. x.marchas/ denariorum. ♦ Item
                  Gretæ ancille mee/ blaueum collobium meum. ♦ Item. Petro Thordun.ii. marchas. ♦
                  Item Iohanni Wadde tantum. ♦ Item Cecilie uxori Iohannis Paulsun iuxta Randrus .
                  viii. marchas/ denariorum/ ♦ Item domui seu hospitali Andwarscogh vi. marchas/
                  denariorum. ♦ Item/ Osæ Helmici/ que est cum uxore dapiferi Iuari .x. marchas/
                  denariorum/ ♦ Item Margarete Laurens doter/ iiii<hi rend="sup">or</hi> . marchas/
                  denariorum/ ♦ Item pauperibus uiduis/ pupillis et orphanis penuriose uiuentibus/
                  unam lestam ordei diuidendam inter ipsos. ♦ Huius autem/ mee uoluntatis ultime et
                  testamenti/ executores/ constituo/ dominum Nicolaum Rany/ dilectum generum meum/
                  et cognatum meum dilectum. Nicolaum Bondi. per hunc modum/ ut scilicet/ omnia
                  eroganda in Sialendia/ dominus. N. Rany predictus exequatur et exoluat/ ♦ Pro
                  quibus cicius expediendis/ assigno eidem domino. N. curiam meam in Hafnæleue cum
                  omnibus bonis contentis in ea/ in qua residet uillicus meus Alban. ♦ Que uero in
                  Iucia fuerint persoluenda/ cognatus meus. Nicolaus Bondi predictus eroget et
                  exoluat/ ♦ Pro quibus expedicius erogandis ac debitis meis persoluendis/ eidem in
                  Iucia tres meas curias/ cum bonis contentis in eis assignaui/ ♦ Insuper assigno
                  domino. N. Rani prefato tres marchas/ ordei in Hafnæleue. ut et inde testamentum
                  plenius exoluatur/ ♦ Adiuro autem executores predictos per aspersionem sanguinis
                  Iesu Christi/ ut hanc meam ultimam uoluntatem et testamentum taliter et tam cito
                  ordinent et exequantur ut saluti anime mee consulatur et ipsi periculum suarum
                  uitare possint animarum/ ♦ Ad certitudinem autem et stabilitatem firmiorem
                  sigilla/ uenerabilis in Christo patris ac domini. O. dei gracia/ episcopi
                  Roskildensis/ ac honorabilis uiri/ domini. O. decani/ et discreti domini Iohannis
                  Thythæberg. canonici Roskildensis/ necnon et nobilium dominorum. N. dicti Rany. et
                  Petri Wæther/ cum meo proprio sigillo/ huic littere apponi supplico humiliter
                  propter deum. ♦ Actum et datum <pb facs="4487097"/> Roskildis. presentibus
                  religiosis fratribus/ Henrico Stalbug et Bernardo/ ac aliis fidedignis/ anno
                  domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. viii<hi rend="sup">o</hi>/ in die ascensionis domini/ </p>
            <div type="app">
               <p> 12 ordei <hi rend="italic">skrevet paa rasur; foran</hi> O- <hi rend="italic">kan læses</hi>: d?. </p>
               <p> 16.N.=Nicolaus. </p>
               <p> 17.N.=Nicolao. </p>
               <p> 22.N.=Nicolao. </p>
               <p> 28 .O.=Olaui. </p>
               <p> – O.=Olaui. </p>
               <p> 30 .N.=Nicolai. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn, Amen. Da jeg Kristine, Enke efter
                  Herr Jakob, kaldet Blaafod, ser, at af det forgængelige Gods det alene ikke
                  forgaar, som skænkes til fromme Gaver, bestemmer og fastsætter jeg, karsk paa
                  Sjælen skønt svag paa Legemet, mit Testamente over det Gods, som Gud har skænket
                  mig, til Frelse for min Sjæl, paa følgende Maade. For det første giver og
                  overdrager jeg følgelig til Søstrene i St. Clarakloster i Roskilde mine to Gaarde
                  i Havnelev, i hvilke bor Niels Gris og Peder Jyde, hos hvilke Søstre jeg vælger
                  mit Gravsted uigenkaldeligt. Fremdeles til nævnte Søstres Klosterbygning 60 Mark
                  Penge. Frem<pb facs="4512095"/>deles til Søster Hildeborg sammesteds 6 Skilling
                  Sterlinger. Fremdeles til min Datter, Søster Margrete sammesteds, mit bedste
                  Guldspænde og fire Guldringe og mit sølvprydede Bælte; jeg er ogsaa pligtig at
                  betale hende 26 Mark Penge, som er betalt hende af hendes Venner<ref target="drb1"/>. Fremdeles til Søstrenes Klæder i Fællesskab sammesteds 18 Alen rødt Skarlagen,
                  min bedste Kiste, en Sobel, et nyt sammensyet Bordtæppe og 80 Alen fint Linned.
                  Fremdeles til Broder Henrik Staalbug 4 Mark Penge. Fremdeles lige saa meget til
                  Broder Bernhard. Fremdeles lige saa meget til Broder Morten. Fremdeles til
                  Lægbroderen Bo 1 Mark. Fremdeles 10 Mark Penge til Nonnerne i Vor Frue Kloster i
                  Roskilde. Til Søstrene Gertrud Jonsdatter og hendes Søster Kristine sammesteds 4
                  Mark. Fremdeles til Franciskanerbrødrene i Roskilde 8 Mark Penge. Fremdeles
                  ligesaa meget til Dominikanerbrødrene der. Fremdeles 6 Mark Penge til Søstrene i
                  St. Agnetes Kloster sammesteds. Til Søster Aleke den ældre sammesteds 1 Mark
                  Penge. Fremdeles til Helligaandshospitalet i Roskilde 1 Mark Penge. Ligesaa meget
                  til de spedalskes Hospital sammesteds. Fremdeles til Dominikanerne i Aarhus 10
                  Mark Penge. Til Broder Andreas sammesteds 2 Mark. Fremdeles til Herr Didrik i
                  Sjelle 3 Mark Penge. Fremdeles til Franciskanerne i Randers 10 Mark Penge. Til
                  Broder Lydbert sammesteds 4 Mark Penge. Fremdeles til Søster Inge Jakobsdatter og
                  hendes Søster i Nonneklostret sammesteds 6 Mark Penge. Fremdeles til
                  Franciskanerne i Viborg 10 Mark Penge. Fremdeles ligesaa meget til Franciskanerne
                  i Aalborg. Fremdeles ligesaa meget til Nonnerne i Vor Frue Kloster sammesteds.
                  Fremdeles 6 Mark Penge til Fru Kristine Torkilsdatter sammesteds. Fremdeles en
                  Guldring til min Søster Fru Edle. Fremdeles en Guldring til enhver af hendes
                  Døtre. Fremdeles til Margrete Truedsdatter min Kappe af Brunert, foret med
                  forskelligt Pelsværk, min blaa Kjortel, alle Puder, Hynder, Dyner, Linklæder og
                  Sengetæppe og min Kaabe med lange Ærmer og 10 Mark Penge. Fremdeles til min Pige
                  Grete min blaa Kjortel. Ligeledes til Peder Tordsen 2 Mark, fremdeles ligesaa
                  meget til Jens Vadde. Fremdeles 8 Mark Penge til Jens Poulsens Hustru Cecilie ved
                  Randers. Fremdeles 6 Merk Penge til Huset eller Hospitalet i Antvorskov. Fremdeles
                  til Ose Helmiks Datter, der er hos Drost Ivers Hustru, 10 Mark Penge. Fremdeles 4
                  Mark Penge til Margrete Larsdatter. Fremdeles til fattige Enker, umyndige og
                  forældreløse, som lever i trange Kaar, en Læst Byg at dele imellem dem. Og jeg
                  indsætter til Eksekutorer af denne min sidste Vilje og mit Testamente min elskede
                  Svigersøn Herr Niels Rane og min elskede <pb facs="4512096"/> Frænde Niels Bonde
                  paa følgende Maade, at fornævnte Herr Niels Rane skal udføre og udbetale alt, hvad
                  der skal udlægges i Sjælland. Men for at dette kan ske hurtigt, tildeler jeg samme
                  Herr Niels min Gaard i Havnelev med alt det Gods, der hører den til, i hvilken bor
                  min Bryde Alban. Men det, der skal udbetales i Jylland, skal min fornævnte
                  Slægtning Niels Bonde udlægge og udbetale. Men for at det hurtigt kan udlægges og
                  min Gæld betales, har jeg tildelt samme mine tre Gaarde i Jylland med alt det
                  Gods, der hører dem til. Ydermere tildeler jeg fornævnte Herr Niels Rane tre Mark
                  Byg i Havnelev, saa at Testamentet fuldt ud kan betales ogsaa deraf. Jeg besværger
                  fornævnte Eksekutorer ved Jesu Kristi udgydte Blod, at de ordner og udfører denne
                  min sidste Vilje og mit Testamente paa en saadan Maade og saa hurtigt, at man
                  sørger for min Sjæls Frelse, og de selv kan undfly deres Sjæls Fortabelse. Og til
                  Sikkerhed og urokkelig Stadfæstelse beder jeg ydmygt for Guds Skyld den ærværdige
                  Fader i Kristus og Herre Oluf, af Guds Naade Biskop af Roskilde, og den ærværdige
                  Mand Herr Oluf, Dekan i Roskilde, og den gode Mand Herr Jens Tybjerg, Kannik i
                  Roskilde, og de velbyrdige Herrer Niels kaldet Rane og Peder Væder om at lade
                  deres Segl sammen med mit eget Segl hænge under dette Brev. Forhandlet og givet i
                  Roskilde i Nærværelse af de fromme Brødre Henrik Staalbug og Bernhard og andre
                  troværdige i det Herrens Aar 1308 Kristi Himmelfartsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det maa antagelig være underforstaaet, at Pengene skulde tilbagebetales
                  Vennerne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
