<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13080123001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13080123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">107</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 55 f. 74v. ep. 396. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Regestum Clementis papae V nr. 2725; Bull. Dan. 874 nr. 988 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487076.webp">2. rk. VI nr. 107</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512077.webp">II:6 nr. 107</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 107. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1308-01-23"> 1308. 23. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Poitiers </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 5. meddeler bisperne af Ribe, Roskilde og Odense, at diakonen Kjeld
                  Pedersen fra Odense stift, som opholder sig ved kurien, har beklaget sig over, at
                  han paa rejsen til Rom er blevet fængslet og berøvet sine ejendele af kong Erik 6.
                  Menveds vasal, Morten Due, øjensynligt med kongens billigelse, og at bisperne skal
                  sørge for, at Kjeld Pedersen faar oprejsning og skadeserstatning, da Morten Due og
                  hans medskyldige i modsat fald skal banlyses. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabilibus fratribus · Ripensi · Roskildensi et .. Octhoniensi episcopis. ♦
                  Querelam grauem dilectus filius Ketillus Petri diaconus Othoniensis diocesis in
                  nostra proposuit presentia constitutus quod cum ipse dudum causa deuotionis et pro
                  quibusdam suis negotiis promouendis iter arripuisset ad sedem apostolicam.
                  ueniendi ac ad ultimas fines uel circa regni Datie peruenisset/ Martinus dictus
                  Du&lt;u&gt;e uasallus carissimi in Christo filii nostri Erici regis Datie
                  illustris eundem Ketellum ablatis sibi equis libris argento pecunia uestibus et
                  aliis rebus et bonis suis que secum habebat ausu sacrilego personaliter capi fecit
                  et carcerali custodie mancipari ♦ et licet ipsum post multa tormenta tribulationes
                  et angustias que inferri fecit eidem abire permiserit/ nichilominus tamen equos
                  libros argentum pecuniam uestes res et bona predicta <pb facs="4487077"/> quibus
                  ipsum ut predicitur spoliauerat dictus Martinus ipsi Ketillo restituere denegauit.
                  cumque dictus Ketillus ad prefatum regem cuius mandato idem Martinus hec se
                  fecisse dicebat habuisset super premissis recursum prefatus rex hiis non contentus
                  set adens afflictionem afflicto reliqua bona omnia mobilia eiusdem Ketelli que in
                  illis habebat partibus confiscari mandauit et fecit pro sue uoluntatis libito in
                  opprobrium ecclesiastice libertatis et eiusdem Ketelli non modicum dispendium et
                  grauamen et scandalum etiam plurimorum. Quare dictus Ketillus nobis humiliter
                  supplicauit · ut prouidere sibi super hiis de oportuno remedio curaremus: ♦ Cum
                  igitur preter sententiam canonis quam huiusmodi iniuriatores clericorum et
                  personarum ecclesiasticarum incurrunt hii qui uenientes ad dictam sedem uel
                  redeuntes ab ea capiunt spoliant et detinere presumunt anathematis et
                  excommunicationis sententia que singulis annis certis diebus pluries per eandem
                  sedem publice promulgantur ligentur fraternitati uestre per apostolica scripta
                  mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel per alium seu alios si
                  uobis constiterit de captione incarceratione detentione spoliatione ac
                  confiscatione predictis prefatum regem cui super hoc scribimus ex parte nostra
                  moneatis et efficaciter inducatis ut eidem Ketello uel eius procuratori pro eo
                  equos libros argentum pecuniam pannos res et bona omnia supradicta per prefatum
                  Martinum sibitaliter ablata nec non et predicta bona eius · per eundem regem ut
                  predicitur confiscata/ faciat infra certum terminum quem ei ad hoc duxeritis
                  statuendum cum integritate restitui ac de huiusmodi illatis sibi iniuriis plenam
                  et debitam satisfactionem impendi · ♦ Alioquin ipso elapso termino prefatum
                  Martinum et omnes alios qui in captione carceris mancipatione spoliatione ac
                  detentione predictis scienter culpabiles extiterunt tamdiu singulis diebus
                  dominicis et festiuis pulsatis campanis et candelis accensis excommunicatos
                  publice nuntietis et faciatis per omnia loca dicti regni de quibus expedire
                  uideritis per alios publice nuntiari donec Martinus et culpabiles supradicti
                  meruerint super hiis ab eadem sede absolutionis beneficium obtinere.
                  contradictores nichilominus si qui fuerint uel rebelles auctoritate nostra per
                  censuram ecclesiasticam appellatione postposita compescendo · non obstantibus si
                  aliquibus ab eadem sit sede indultum quod interdici aut excommunicari nequeant uel
                  suspendi per <pb facs="4487078"/> litteras apostolicas non facientes plenam et
                  expressam · ac de uerbo ad uerbum · de indulto huiusmodi mentionem. ♦ Diem autem
                  monitionis huiusmodi et quicquid super premissis duxeritis faciendum per uestras
                  litteras harum &lt;rerum&gt; seriem continentes nobis fideliter intimare curetis.
                  ♦ Datum Pictauis. x · kalendas februarii anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 · Ripensi=Christierno </p>
               <p> – · Roskildensi=Olauo </p>
               <p> – .. Octhoniensi=Petro. </p>
               <p> 25 Du&lt;u&gt;e] Dune <hi rend="italic">Aa; cf. Dipl. Dan. 2. rk. V nr. <ref target="/books/dipdan/1303/dd_13030327001" type="link">246</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> – nostri <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>.</p>
               <p> 4 adens]=addens.</p>
               <p> 24 spoliatione <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>.</p>
               <p> 4 &lt;rerum&gt;] harum seriem Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9: c. 29 C. XVII qu 4.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore ærværdige Brødre Bisperne (Kristian) af Ribe, (Oluf) af Roskilde og
                  (Peder) af Odense. Vor elskede Søn Diakonen Kjeld Pedersen fra Odense Stift<ref target="drb1"/>, som er her til Stede, har for os fremsat en alvorlig Klage
                  over følgende: da han for nogen Tid siden havde begivet sig paa Vej til det
                  apostoliske Sæde af Fromhed og for at besørge nogle Forretninger, han havde der,
                  og da han næsten var naaet til Danmarks yderste Grænse, lod Morten, kaldet Due,
                  Vasal hos vor elskede Søn i Kristus Erik, Danmarks berømmelige Konge, i
                  gudsforgaaende Forvovenhed efter først at have frataget samme Kjeld hans Heste,
                  Bøger, Sølv, Penge, Klæder og de andre Ting og det Gods, han havde med sig, ham
                  tage tilfange og sætte i Fængsel. Og skønt denne Morten efter at have hjemsøgt ham
                  med mange Pinsler, Plager og Trængsler lod ham drage videre, nægtede han dog at
                  tilbagegive Kjeld hans Heste, Bøger, Sølv, Penge, Klæder og de Ting og det Gods,
                  han som ovenfor anført havde plyndret ham for. Og da nævnte Kjeld i den Anledning
                  havde taget sin Tilflugt til Kongen, efter hvis Befaling Morten sagde, at han
                  havde gjort det, lod Kongen sig ikke nøje dermed, men han tilføjede den skadelidte
                  ny Skade ved at lade samme Kjelds hele rørlige Gods, som han havde i de Egne,
                  beslaglægge, og han optraadte ganske, som han lystede, til Haan for Kirkens
                  Frihed, til ikke ringe Tab og Tynge for samme Kjeld og tillige til Forargelse for
                  mange. Derfor har nævnte Kjeld ydmygt ansøgt os om, at vi i denne Sag vilde tage
                  os af ham og yde ham passende Hjælp. Da nu de, som drister sig til at tage til
                  Fange, udplyndre og holde i Fangenskab gejstlige, der er paa Vej til eller paa
                  Hjemvejen fra dette Sæde, foruden den Dom, den kanoniske Bestemmelse<ref target="drb2"/> har fældet over dem, der øver Vold mod de gejstlige og Kirkens
                  Mænd, skal være ifaldne den Banlysning og Ekskommunikation, som flere Gange hvert
                  Aar paa bestemte Dage offentligt forkyndes af dette Sæde, paalægger vi Eder,
                  Brødre, ved denne apostoliske Skrivelse, at I enten to eller en af Eder selv eller
                  ved en anden eller andre, hvis I kan fastslaa ovennævnte Tilfangetagelse,
                  Fængsling, Fangenskab, Udplyndring og Beslaglæggelse som en Kendsgerning, i vort
                  Navn kraftigt skal formane Kongen, <pb facs="4512079"/> som vi tilskriver herom,
                  og bevæge ham til i fuldt Omfang at tilbagegive til denne Kjeld eller hans
                  befuldmægtigede ovennævnte Heste, Bøger, Sølv, Penge, Klæder, Ejendele og andet
                  Gods, som denne Morten saaledes har frataget ham, og dertil det ham tilhørende
                  Gods, Kongen som ovenfor anført har beslaglagt, indenfor en bestemt Frist, som I
                  ansætter for ham, og ydermere give ham fuldstændig og behørig Erstatning for de
                  Overgreb, han har været udsat for. I modsat Fald skal I efter Udløbet af denne
                  Frist offentligt forkynde Banlysningen<ref target="drb3"/> over denne Morten og
                  alle andre, som med Vidende har gjort sig skyldige i fornævnte Tilfangetagelse,
                  Fængsling, Udplyndring og Fangenskab, under Ringning med Kirkeklokkerne og ved
                  tændte Lys paa alle Søn- og Festdage — ligesom I skal lade andre offentligt
                  forkynde Banlysningen paa alle Steder i Riget, hvor I finder det passende — saa
                  længe indtil Morten og de andre fornævnte skyldige kan fortjene af samme Sæde at
                  opnaa Absolutionens Velgerning i denne Sag; tillige skal I med Udelukkelse af
                  Appel paa vore Vegne med Kirkens Straf tugte dem, der modsætter sig og er
                  genstridige, om saadanne findes, uanset om nogen af dette Sæde har faaet bevilget,
                  at de ikke kan belægges med Interdikt, Banlysning eller Suspension ved apostoliske
                  Breve, som ikke fuldt, udtrykkeligt og Ord til andet omtaler denne Bevilling.
                  Tidspunktet for denne Formaning og alt, hvad I finder at maatte foretage med
                  Hensyn til det forudskikkede, skal I troværdigt lade os meddele gennem Eders Breve
                  indeholdende hvert enkelt Punkt heri. Givet i Poitiers den 23. Januar i vort
                  Pontifikats 3. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1303/dd_13030327001'&gt;246&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> c. 29 C. XVII qu. 4, jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950825001'&gt;178&lt;/a&gt; Note 1. </p>
                  <p n="drb3"> han var nemlig allerede forud i Ban i Henhold til den i Note 3 anførte
                  Bestemmelse, jf. ogsaa de i Brevet omtalte Banlysninger i Rom. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
