<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13080406002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13080406002</idno>
            <idno type="dd_serialno">118</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 55 f.134v. ep. 668. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 876 nr. 990 – Regestum Clementis papae V nr. 3030.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487087.webp">2. rk. VI nr. 118</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512088.webp">II:6 nr. 118</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 118. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1308-04-06"> 1308. 6. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Poitiers </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 5. paalægger biskop Oluf af Roskilde, Florentius, kannik i Roskilde,
                  og Petrus Barrerie, kannik i Verdun, at sørge for, at magister Jens Franz selv
                  eller ved en befuldmægtiget optages som kannik i Lunds domkirke og straks eller
                  ved førstkommende lejlighed opnaar en præbende der. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In eundem modum uenerabili fratri .. episcopo Roskildensi et dilecto filio
                  Florentio de Datia Roskildensis ac Petro Barrerie Virdunensis ecclesiarum
                  canonicis. ♦ Ad illorum etcetera ut supra usque obtinere. ♦ Quocirca mandamus
                  quatinus uos etcetera usque seu alios auctoritate nostra eundem magistrum Iohannem
                  uel procuratorem suum eius nomine ex nunc recipi facientes in dicta ecclesia
                  Lundensi in canonicum et in fratrem. stallo sibi in choro et loco in capitulo
                  ipsius ecclesie assignatis prebendam per nos ut premittitur reseruatam siqua
                  tempore huiusmodi reseruationis uacabat uel ex tunc uaca<pb facs="4487088"/>uit
                  aut quamproximum eam uacare contigerit eidem magistro Iohanni post acceptationem
                  huiusmodi conferre et assignare curetis · inducentes eum uel dictum procuratorem
                  pro ipso in illius corporalem possessionem et defendentes inductum · sibique
                  facientes de huiusmodi canonicatus et prebende fructibus redditibus prouentibus ·
                  iuribus et obuentionibus · uniuersis · integre responderi · non obstantibus
                  omnibus supradictis seu si eisdem archiepiscopo et capitulo uel quibusuis aliis
                  communiter uel diuisim a dicta sit sede indultum quod interdici suspendi uel
                  excommunicari non possint per litteras apostolicas (non facientes plenam et
                  expressam) ac de uerbo ad uerbum (de indulto huiusmodi) mentionem. contradictores.
                  auctoritate. nostra. (appellatione postposita compescendo). ♦ Datum. ut supra.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 22 In eundem modum)] <hi rend="italic">se nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080406001" type="link">117</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> – . . episcopo Roskildensi] Olauo. </p>
               <p> 24 etcetera ut supra usque] <hi rend="italic">se nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080406001" type="link">117</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 25 etcetera usque] <hi rend="italic">se nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080406001" type="link">117</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 29 foran reseruationis er nostre overstreget. </p>
               <p> 9 (non ... expressam]) per litteras apostolicas etcetera. </p>
               <p> – (de . .. huiusmodi)] ad uerbum etcetera. </p>
               <p> 10 (appellatione . .. compescendo)] auctoritate nostra etcetera. </p>
               <p> 11 Datum. ut supra] <hi rend="italic">se nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080406001" type="link">117</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Paa samme Maade til vor ærværdige Broder (Oluf), Biskop af Roskilde, og vore
                  elskede Sønner Florentius af Danmark, Kannik ved Kirken i Roskilde, og Petrus
                  Barrerie, Kannik ved Kirken i Verdun. Med Glæde udstrækker vi o. s. v. som ovenfor
                  indtil vides at besidde et Kanonikat og en Præbende ved Domkirken i Roskilde og
                  Sognekirken i Sværdborg i Roskilde Stift<ref target="drb1"/>. Derfor paalægger vi
                  Eder personlig eller ved een eller flere andre<ref target="drb2"/> med vor
                  Myndighed at lade denne Magister Jens eller hans befuldmægtigede paa hans Vegne
                  anerkende i denne Domkirke i Lund som Kannik og Broder med umiddelbar Virkning,
                  efter at I har anvist ham Plads i Koret og Sæde i denne Kirkes Kapitel; fremdeles
                  paalægger vi Eder, at I sørger for, naar han har taget imod den, at overdrage og
                  anvise samme Magister Jens den Præbende, vi som ovenfor anført har forbeholdt ham,
                  saafremt nogen Præbende paa det Tidspunkt, da vi gjorde dette Forbehold, var ledig
                  eller senere blev det, eller saa snart en Præbende bliver ledig, idet I indfører
                  ham eller nævnte befuldmægtigede i faktisk Besiddelse af den og derefter forsvarer
                  hans Rettigheder samt sørger for, at alle Frugter, Indtægter, Indkomster, Afgifter
                  og Afkastninger af dette Kanonikat og denne Præbende svares ham i fuldt Omfang,
                  uanset alt det ovenfor anførte og uanset om samme Ærkebiskop og Kapitel eller
                  nogen anden i Fællesskab eller hver for sig har faaet bevilget af dette Sæde, at
                  de ikke skal kunne rammes af Interdikt, Suspension eller Banlysning ved apostolisk
                  Brev, der ikke fuldstændigt og udtrykkeligt og Ord til andet omtaler denne
                  Bevilling. Dem, der ikke retter sig herefter, skal I med Udelukkelse af Appel
                  tugte med vor Myndighed. Givet som ovenfor<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080406001'&gt;117&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Teksten har 'Eder osv. indtil eller andre'. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080406001'&gt;117&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
