<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13080829003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13080829003</idno>
            <idno type="dd_serialno">149</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; jf. Dipl. Dan. 2. rk. I
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>.
                  Referat hos Hvitfeld III 112–43, fol. I 343. Registreret af Stephamus efter A 5
                  (Cancellariæ liber) p.143, trykt Birket Smith 170 og Danske Mag. 6. rk. I 11. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Herefter Suhm XI 582 – Reg. Dan. nr.*916; Rep.nr. 882.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487113.webp">2. rk. VI nr. 149</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512109.webp">II:6 nr. 149</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 149. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1308-08-29"> [f. 1308. 29. august] <note>
                  <p> Angaaende dateringen se indledning nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080829001" type="link">147</ref>, Rep. l. l. er
                  i tvivl, hvorvidt den her meddelte regest af Stephanius til Cancellariæ liber
                  p.143 er identisk med det nedenfor trykte afsnit af Hvitfeld eller maaske snarere
                  lig med Hvitfeld III 111 <hi rend="italic">Der imod induende ... kongens aff Norge person</hi>. Se
                  herom nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080829002" type="link">148</ref>
                  indledningen. At nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080829002" type="link">148</ref> og dette klageskrift skulde udgøre et sammenhængende aktstykke som
                  antaget af Reg. Dan. l. l. og nævnt som mulighed af Rep. er ikke troligt; dels
                  indeholder dette klageskrift svar paa Haakons klager over forskellige forhold, som
                  nævnt i Stephanius' regest; dels gentages de samme anklager i nrr.<ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080829002" type="link">148</ref> og 149: Arvid
                  Kyrnings lemlæstelse af Bjørn Tømrer og grev Jakobs uretmæssige oppebørsel af
                  Svend Fjærebos afgifter. Forudsat at Hvitfelds tekst er rigtig, maa dette være
                  afgørende for at anse nrr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080829002" type="link">148</ref> og 149 for to selvstændige aktstykker. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved af Danmark fremlægger et nyt anklageskrift mod kong Haakon af
                  Norge, grev Jakob af Nørrehalland og andre af de fredløse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <pb facs="4487114"/>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Item her Peder Iacobssøn fanget Oluff Mogenssøn oc en hans hoffmend inden
                     freden. ♦ Item hand optog all her Simon Kambs indkomst inden freden/ aff 14.
                     gaarde/ brød hus oc gaarden aff/ met 6. læster rug. ♦ Aff Hans Must 5. pund
                     korn. ♦ Her Peder Egetheside hans gods i Hallind/ haffuer forneffnde greffue
                     Iacob optaget vdi mange aar/ beløber sig aarligen 50. marck Skaansk. Knud Skrub
                     bleff slagen oc fangen i sin egen gaard/ oc hans dreng benene affhuggen/ ved
                     Peder Iacobssøn. ♦ Peder Nielssøn Billeng/ fengslede oc berøffuede Knuds broder
                     i samme gaard/ ♦ Hand slog til met Peder Nydi oc hans quinde/ i sin egen gaard/
                     oc fangede hans suenne/ ♦ Hand tog alt Niels Kunis gods i hans gaard. ♦ Item
                     fangede Herlug Christiern/ oc hannem berøffuet. ♦ Item skattet Eskild Frendesøn
                     aff 20. marck. ♦ Biørn Tymber bleff lemlest i hans ben/ ved Aruid Kiørning/ ♦
                     Item Peder Iacobssøn tog fran Nestued borgere to skibe oc alt deris gods ♦ Hand
                     beskattede alle mand vdi Hallind/ oc vurde ey huad hand giorde. ♦ Forneffnde
                     greffue Iacob haffuer ogsaa taget i mange aar/ hues penninge som Suend Fiereboe
                     skulde optage aff sin haffue/ ♦ Hand skattet Lauritz Gudmandssøn aff 20. marck
                     Skaanske. ♦ Turi Biscopssøn haffuer hand berøffuet hos Samsøe. ♦ Halmsted
                     borger haffuer hand taget tre deris skibe oc gods fran. ♦ Niels Anderssøns
                     dreng haffuer hand taget gods vdi skind/ silcke oc saien til 400. marck/ hos
                     Fynshoffuet/ som tilhørde her Anders/ ♦ Samme dreng miste 100. marck sit eget/
                     ♦ Samme Andersis dreng miste ocsaa gryder til 12 marck/ hos Aarhus kirckegaard/
                     ♦ Item Aruid Knudssøn ihielslo Godmars broder/ i sit eget hus. ♦ Borgerne aff
                     Rostock haffue mist/ Iohan Longe 60. marck Slauisk/ Lybke 50. Iohan Bremer it
                     skib paa 55. marck/ gods vaar der paa til 90. marck. ♦ Dette alt haffuer
                     greffue Iacob oc hans taget vdi Egholm haffn. ♦ Item Oluff Adserssøn oc hans
                     broder paa Samsø/ gods for 400. marck Sielandsk/ ♦ Dette tog Ture Biscopssøn/
                     mester Biørn oc Anders Stissøn. ♦ Item Suend myste hos Fynshoffuet it skib/ 120
                     marck/ ♦ Niels Skaaning myste hos Tossing it skib/ taxerit for 60. marck. ♦
                     Suend Dierff myste it skib/ vaar værd 12. marck/ ♦ Adser myste it skib/ met
                     gods 100. marck værd. ♦ Item kongen aff Norge haffuer brandskattet kongens
                     bønder paa Tossing/ ♦ Item her Moens Langs gods paa Tossing/ bredde hand vdi
                     freden/ ♦ Hamund Lille haffuer hand berøffuet hans gods i Roteness. ♦ Item
                     Peder Tille samme<pb facs="4487115"/>steds/ berøffuet sit gods oc bunden
                     drucknet hand. ♦ Om det gods vdi Nim suare si saa til/ at vor herrefader
                     forlænte det marsk Stig/ oc derfor naar vor fader døde/ vaar den forlæning vde.
                     ♦ Om Anders Stissøns gods taget ved her Niels Brock/ oc Niels Anderssøn/ veed
                     wi intet om/ men ville skriffue dem til/ at de det igien giffue/ vden de haffue
                     der merckelige aarsager til. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Ad uarios de uariis articulos responsionem. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 11 Christiern=Christiernsen. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Referat hos Hvitfeld. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Ligeledes fangede Herr Peder Jakobsen Oluf Mogensen og en af hans Hofmænd<ref target="drb2"/>, mens der var Fred. Ligeledes oppebar han, mens der var <pb facs="4512110"/> Fred, alle Herr Simon Kams Indtægter af 14 Gaarde med 6
                     Læster Rug, Borg og Gaarde nedbrød han. Af Jens Most oppebar han 5 Pund Korn.
                     Fornævnte Grev Jakob har i mange Aar oppebaaret Indtægten af Herr Peder
                     Egesides Gods i Halland; den beløber sig aarlig til 50 Mark skaansk. Knud Skrub
                     blev slagen og taget til Fange i sin egen Gaard, og hans Karl fik sine Ben
                     afhugget af Peder Jakobsen. Peder Nielsen Billing fængslede og røvede fra Knuds
                     Broder i den samme Gaard. Han slog tilmed Peder Nødde og hans Kone i deres egen
                     Gaard og tog hans Svende til Fange. Han tog alt Niels Kunes Gods i hans Gaard.
                     Fremdeles tog han Herlug Kristiansen til Fange og røvede fra ham. Fremdeles
                     aftvang han Eskil Frændesen en Bod paa 20 Mark. Bjørn Tømrers Ben blev
                     lemlæstet af Arvid Kyrning. Fremdeles tog Peder Jakobsen fra Borgerne i Næstved
                     to Skibe og alt deres Gods. Han paalagde alle i Halland Skat og brød sig ikke
                     om, hvad han gjorde. Grev Jakob har ogsaa i mange Aar taget de Penge, som Svend
                     Fjærebo skulde oppebære af sit Gods<ref target="drb3"/>. Han aftvang Lars
                     Gudmandsen en Bod paa 20 Mark skaansk. Ture Biskopsen har han udplyndret ved
                     Samsø. Halmstad Borgere har han frataget 3 Skibe og Gods, som tilhørte dem. Han
                     har frataget Niels Andersens Karl ved Fynshoved Gods i Skind, Silke og Klæde
                     for 400 Mark, som tilhørte Herr Anders. Samme Karl mistede 100 Mark af sine
                     egne Penge. Samme Anders' Karl mistede ogsaa Gryder for 12 Mark ved Aarhus
                     Kirkegaard. Fremdeles ihjelslog Arvid Knudsen Godmars Broder i hans eget Hus.
                     Borgerne i Rostock har mistet: Johan Lange 60 Mark vendisk, Lübke 50, Johan
                     Bremer et Skib til 55 Mark, der var Gods om Bord for 90 Mark. Alt dette har
                     Grev Jakob og hans Folk taget i Egholm Havn. Fremdeles mistede Oluf Assersen og
                     hans Broder Gods for 400 Mark sjællandsk paa Samsø; Ture Biskopsen, Magister
                     Bjørn og Anders Stigsen tog det. Fremdeles mistede Svend et Skib ved Fynshoved
                     til en Værdi af 120 Mark. Niels Skaaning mistede ved Taasinge et Skib, vurderet
                     til 60 Mark. Svend Djærv mistede et Skib som var 12 Mark værd. Asser mistede et
                     Skib med Gods som var 100 Mark værd. Fremdeles har Kongen af Norge brandskattet
                     Kongens Bønder paa Taasinge. Fremdeles brændte han Herr Mogens Langs Gods paa
                     Taasinge, mens der var Fred. Han har frataget Hamund Lille hans Gods i Rodnæs.
                     Fremdeles fratog han sammesteds Peder Tille hans Gods, og Bonden druknede han.
                     Hvad angaar det Gods i Nim, svarer vi saaledes, at vor Herr Fader forlenede det
                     til Marsk Stig og derfor ophørte den Forlening, da vor <pb facs="4512111"/>
                     Fader døde. Vi ved intet om Anders Stigsens Gods, som Niels Brok og Niels
                     Andersen har taget. Men vi vil skrive til dem, at de skal give det tilbage, med
                     mindre de har særlige Grunde dertil. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur hos Stephanius. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Svar til forskellige om forskellige Artikler. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> se Nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080829001" type="link">147</ref> Note 1. </p>
               <p n="drb2"> det samme som 'Svende'. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080829001'&gt;147&lt;/a&gt; Note 1. </p>
                  <p n="drb2"> det samme som 'Svende'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
