<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13080120001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13080120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">106</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Leverkus I 506 nr. 421 – Reg. Dan. nr. *903.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487075.webp">2. rk. VI nr. 106</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512077.webp">II:6 nr. 106</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 106. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1308-01-20"> 1308. 20. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Eutin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Burchard af Lübeck og kapitlet sammesteds overdrager Arnold af Brylon,
                  kannik i Slesvig, en af kantoren Herman af Morum stiftet præbende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentia uisuris. Borchardus dei gratia episcopus Iohannes decanus
                  totumque capitulum ecclesie Lubycensis salutem in domino sempiternam. ♦ ...
                  Nolentes autem accepti beneficii immemores existere aut ingrati, sed personam
                  prefati domini Hermanni iusto pro tanta donatione premio munerari, discretum uirum
                  Arnoldum de Brylon canonicum ecclesie Sleswicensis nobis per sepedictum dominum
                  Hermannum cantorem canonice pre<pb facs="4487076"/>sentatum in canonicum recepimus
                  et in fratrem, eandem sibi prebendam cum plenitudine iuris canonici assignantes ♦
                  ... Actum et datum Uthyn, presentibus nobis Borchardo episcopo. Iohanne de
                  Bocholte decano. Hyldemaro cellario. Hermanno cantore. Iohanne Krech. magistro
                  Seghebando thesaurario. Aluino de Domo. Iohanne de Clutze. magistro Helemberto
                  scolastico. magistro Henrico de Bocholte. Alardo de Estorpe. Henrico de Hattorpe.
                  Iohanne Haken. Rotchero de Kamene. ecclesie nostre canonicis. anno domini
                  millesimo trecentesimo octauo. in die beatorum martyrum Fabiani et Sebastiani. ♦
                  In quorum omnium testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Burchard, af Guds Naade Biskop, Johannes, Dekan, og hele Kapitlet ved Kirken i
                  Lübeck til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> ... Men da vi ikke vil glemme eller være utaknemmelige overfor en modtagen
                  Velgerning, men ønsker, at den fornævnte Herr Herman lønnes med en rimelig
                  Belønning for sin store Gave, har vi taget den gode Mand Arnold af Brylon, Kannik
                  i Kirken i Slesvig, som er blevet præsenteret os paa kanonisk Vis af den oftnævnte
                  Kantor Herr Herman, til Kannik og Broder, idet vi overdrager ham samme
                     Præbende<ref target="drb1"/> med alle den kanoniske Rets Virkninger ...
                  Forhandlet og givet i Eutin i Nærværelse af os Biskop Burchard, Jens af Bocholt,
                  Dekan, Hildemar, Kældermester, Herman Kantor, Johannes Kreck, Magister Segeband,
                  Skatmester, Alwin vom Hause, Johannes af Klüz, Magister Helembert, Skolastiker,
                  Magister Henrik af Bocholt, Alard af Estorf, Henrik af Hattorf, Johannes Hake,
                  Rötger af Cammin, Kanniker ved vor Kirke, i det Herrens Aar 1308 paa de hellige
                  Martyrer Fabianus' og Sebastians Dag. Til Vidnesbyrd om alt dette er vore Segl
                  hængt under dette Brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> refererer sig til Omtalen af Præbenden i det udeladte Stykke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
