<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13080502001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13080502001</idno>
            <idno type="dd_serialno">122</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; jf. Dipl. Dan. 2. rk. I 41
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Referat
                  hos Hvitfeld III 101–02, Fol. I 338–39. Registreret efter A 5 (Cancellariæ liber)
                  p.193 Stephanius, trykt Birket Smith 170 og Danske Mag. 6rk. I 11. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Derefter Suhm XI 588; Rydberg I 336 nr. 166. – Reg.
                  Dan. nr.*921; Rep. nr. 878.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487090.webp">2. rk. VI nr. 122</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512090.webp">II:6 nr. 122</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 122. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1308-05-02"> [f. 1308 2. maj] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: artiklerne er udaterede baade hos Hvitfeld og Stephanius.
                  Hvitfeld anbringer dem umiddelbart efter den aftale, der blev truffet mellem kong
                  Erik og de svenske hertuger i Berga kirke 1308 2. maj. Afgørende for dateringen af
                  dette aktstykke er bemærkningen i Kristoffers hermed sammenhørende artikler, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080502002" type="link">123</ref>: <hi rend="italic">Thi
                     en af kongens raad/ som nu er i Suerig met hans krigsmact</hi>, der kun kan
                  hentyde til Eriks andet tog, der fandt sted i vinteren og foraaret 1308. Herimod
                  strider ikke bemærkningen om, at Kristoffer <hi rend="italic">siden den tid hand met oss giorde
                     anstand met hertugerne aff Suerig/ paa hans hiemreyse haffuer hand brend byer/
                     oc giort vort løffte til intet</hi>, en begivenhed der lige saa godt kan passe
                  til tiden efter Bogesundstilstanden 1307 som Bergastilstanden 1308. Hverken under
                  det første tog i 1306/07 eller det tredje i 1309 kendes der noget til aabent
                  fjendskab mellem brødrene. Danmark var heller ikke da i krig med Norge, som det
                  forudsættes i artiklerne: <hi rend="italic">han haffuer giort it met kongen aff Norge/ oc
                     hertugerne aff Suerig/ rigens wuenner</hi>, hvad der var tilfældet i vinteren
                  1307/08. Da hertug Kristoffer deltog som forhandler paa sin broder, Kong Eriks
                  vegne i Berga, maa der inden dette møde være blevet sluttet forlig mellem
                  brødrene. I <pb facs="4487091"/> virkeligheden maa man antage, at Erik og
                  Kristoffer var udsonede før 20. marts 1308, da kong Haakon gav dem lejde i
                  fællesskab, se nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080320001" type="link">115</ref>.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved anklager sin broder, hertug Kristoffer af Halland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="txt">
               <p>Kongen gaff hannem disse beskyldinge/ at siden hand haffuer fanget hertugdommet
                     i Hallind/ haffuer hand locket hans mend til sig/ oc holder dem endnu/ imod
                     kongens vilge. ♦ Item/ hand holder dem som haffuer fortørnet kongen/ imod sit
                     lyffte/ som her Thoer. ♦ Hand haffuer giort it met kongen aff Norge/ oc
                     hertugerne aff Suerig/ rigens wuenner. ♦ Item/ hand haffuer icke achtet hues
                     appellatz/ til oss skeede met her Lacki/ oc andre som ere straffet/ oc deris
                     gods optaget. ♦ Item at vore oc Lunde kirckis bønder i Hallind icke maa nyde
                     deris gamle frihed/ og Lunde kircke maa icke raade for sit gods/ som hun
                     haffuer giort aff arrild. ♦ Io større forhaabning wi haffue hafft om hannem/ io
                     mindre troskaff wi oc vore haffue befundet. ♦ Item siden den tid hand met oss
                     giorde anstand met hertugerne aff Suerig/ paa hans hiemreyse haffuer hand brend
                     byer/ oc giort vort løffte til intet. ♦ Der wi kom vdi Hallind fran thoget/ er
                     voris berøffuet deris heste oc anden deel. ♦ Item at wi skulde ihielslaes eller
                     fangis ved hans raad oc hielp. ♦ Item/ at hand haffuer forhadet alle de wi
                     elsket/ oc tuert der imod. ♦ Vdi Vordingborg kircke/ paa en handel/ som wi
                     haffde hannem mistenckt vdi/ er bleffue&lt;t&gt; saa forhandlet/ at hertug
                     Christoffer soer/ at om det kunde befindis/ at hand haffuer handlet oc standet
                     effter kongens fengsel oc død/ da skulde hand aldrig bliffue konger oc alt hans
                     gods skulle vere forfalden kronen/ oc hand at bliffue fredløs aff riget til
                     euig tid/ ♦ Men effterdi hertug Christoffer aff almindeligt rycte er i sandhed
                     mistenckt/ sligt at haffue hafft i sinde/ saa bør hand effter Dansk low/ oc ved
                     eed at verge sig/ ♦ Haffuer hand nogen beskyldning til kongen/ da skal hand
                     lade det indkomme for prælater oc rigens raad/ der skal hannem skee ret/ ♦ Men
                     om hand vil begynde en krig/ da skal hand haffue forbrut hans gods oc aldrig
                     bliffue konge.</p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> Stephanius:</p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Articulos regis contra Christophorum fratrem, Hallandiæ ducem. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 18 bleffue&lt;t&gt;] bleffuer <hi rend="italic">Hvitfeld</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Udtog hos Hvitfeld. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Kongen fremsatte disse Beskyldninger imod ham. Efter at han har faaet
                     Hertugdømmet Halland, har han lokket hans Mænd til sig og beholder dem hos sig,
                     imod Kongens Vilje. Fremdeles holder han imod <pb facs="4512091"/> sit Løfte
                     dem (i sin Tjeneste), som har fortørnet Kongen, saaledes som Herr Tor<ref target="drb2"/>. Han har gjort fælles Sag med Kongen af Norge og Hertugerne
                     af Sverige, Rigets Fjender. Fremdeles har han ikke taget Hensyn til den Appel,
                     som skete til os med Herr Lave<ref target="drb3"/> og andre som er straffede,
                     og hvis Gods er beslaglagt<ref target="drb4"/>. Fremdeles maa vore og
                     Lundekirkens Bønder i Halland ikke nyde deres gamle Frihed, og Lundekirken maa
                     ikke bestemme over sit Gods, som den har gjort fra Arilds Tid. Jo større Haab
                     vi har sat til ham, des mindre Troskab har vi og vore Mænd fundet hos ham.
                     Fremdeles har han brændt Landsbyer og gjort vort Løfte til intet, da han drog
                     tilbage efter sammen med os at have sluttet Vaabenstilstand med Hertugerne af
                        Sverige<ref target="drb5"/>. Da vi kom tilbage til Halland efter Felttoget,
                     blev vore Folk frarøvet deres Heste og andet. Fremdeles skulde vi slaas ihjel
                     eller fanges ved hans Raad og Hjælp. Fremdeles har han hadet alle, som vi
                     elskede, og omvendt. I Vordingborg Kirke er der blevet forhandlet saaledes om
                     en Sag, som vi havde mistænkt ham for, at Hertug Kristoffer svor, at han, hvis
                     det kunde bevises, at han har stræbt og tragtet efter Kongens Frihed og Liv,
                     skulde han aldrig blive Konge, og alt hans Gods skulde være hjemfalden til
                     Kronen, og han skulde være fredløs fra Riget evindeligt. Men da Hertug
                     Kristoffer i Sandhed er mistænkt af alle Mennesker for at have haft sligt i
                     Sinde, bør han efter dansk Lov ogsaa værge sig ved Ed. Har han nogen
                     Beskyldning mod Kongen, skal han fremsætte den for Prælaterne og Rigets Raad;
                     da skal han faa sin Ret. Men hvis han vil begynde Krig, skal han have forbrudt
                     sit Gods og aldrig blive Konge. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur hos Stephanius. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Kongens Artikler mod sin Broder Hertug Kristoffer af Halland. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> Artiklerne er udaterede baade hos Hvitfeld og Stephanius. Hvitfeld
                     anbringer dem umiddelbart efter den Aftale, der blev truffet mellem Kong Erik
                     og de svenske Hertuger i Berga Kirke 1308. 2. Maj (Nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080502004" type="link">125</ref>). Afgørende
                     for Dateringen af dette Aktstykke er Bemærkningen i Kristoffers hermed
                     sammenhørende Artikler, Nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080502002" type="link">123</ref>, 'for en af Kongens Raader, som nu er i Sverige, med
                     hans Krigsmagt', der kun kan hentyde til Eriks andet Tog, der fandt Sted i
                     Vinteren og Foraaret 1308. Herimod strider ikke Bemærkningen om, at Kristoffer
                     'Fremdeles har han brændt Landsbyer og gjort vort Løfte til intet, da han drog
                     tilbage efter sammen med os at have sluttet Vaabenstiltand med Hertugerne af
                     Sverige', en Begivenhed der lige saa godt kan passe til Tiden efter
                     Bogesundstilstanden 1307 som Bergastilstanden 1308. Hverken under det første
                     Tog i 1306/07 eller det tredje i 1309 kendes der noget til aabent Fjendskab
                     mellem Brødrene. Danmark var heller ikke da i Krig med Norge, som det
                     forudsættes i <pb facs="4512092"/> Artiklerne: 'Han har gjort fælles Sag med
                     Kongen' osv., hvad der var Tilfældet i Vinteren 1307/08. Da Hertug Kristoffer
                     deltog som Forhandler paa sin Broder, Kong Eriks Vegne i Berga, maa der inden
                     dette Møde være blevet sluttet Forlig mellem Brødrene. I Virkeligheden maa man
                     antage, at Erik og Kristoffer var udsonede før 20. Marts 1308, da Kong Haakon
                     gav dem Lejde i Fællesskab, se Nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080320001" type="link">115</ref>. </p>
               <p n="drb2"> er ellers ikke kendt. </p>
               <p n="drb3"> 'med Herr Lave' betyder formentligt: i Herr Laves Sag. </p>
               <p n="drb4"> om Herr Lave og hans Sag vides intet. </p>
               <p n="drb5"> jf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080502004" type="link">125</ref>. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Artiklerne er udaterede baade hos Hvitfeld og Stephanius. Hvitfeld
                     anbringer dem umiddelbart efter den Aftale, der blev truffet mellem Kong Erik
                     og de svenske Hertuger i Berga Kirke 1308. 2. Maj (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080502004'&gt;125&lt;/a&gt;). Afgørende
                     for Dateringen af dette Aktstykke er Bemærkningen i Kristoffers hermed
                     sammenhørende Artikler, Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080502002'&gt;123&lt;/a&gt;, 'for en af Kongens Raader, som nu er i Sverige, med
                     hans Krigsmagt', der kun kan hentyde til Eriks andet Tog, der fandt Sted i
                     Vinteren og Foraaret 1308. Herimod strider ikke Bemærkningen om, at Kristoffer
                     'Fremdeles har han brændt Landsbyer og gjort vort Løfte til intet, da han drog
                     tilbage efter sammen med os at have sluttet Vaabenstiltand med Hertugerne af
                     Sverige', en Begivenhed der lige saa godt kan passe til Tiden efter
                     Bogesundstilstanden 1307 som Bergastilstanden 1308. Hverken under det første
                     Tog i 1306/07 eller det tredje i 1309 kendes der noget til aabent Fjendskab
                     mellem Brødrene. Danmark var heller ikke da i Krig med Norge, som det
                     forudsættes i <pb facs="4512092"/> Artiklerne: 'Han har gjort fælles Sag med
                     Kongen' osv., hvad der var Tilfældet i Vinteren 1307/08. Da Hertug Kristoffer
                     deltog som Forhandler paa sin Broder, Kong Eriks Vegne i Berga, maa der inden
                     dette Møde være blevet sluttet Forlig mellem Brødrene. I Virkeligheden maa man
                     antage, at Erik og Kristoffer var udsonede før 20. Marts 1308, da Kong Haakon
                     gav dem Lejde i Fællesskab, se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080320001'&gt;115&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> er ellers ikke kendt. </p>
                  <p n="drb3"> 'med Herr Lave' betyder formentligt: i Herr Laves Sag. </p>
                  <p n="drb4"> om Herr Lave og hans Sag vides intet. </p>
                  <p n="drb5"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080502004'&gt;125&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
