<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13080829001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13080829001</idno>
            <idno type="dd_serialno">147</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; jf. Dipl. Dan. 2. rk. I 41
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Referat
                  hos Hvitfeld III 103–110, Fol. I 339–342. Registreret af Stephanius efter A 5
                  (Cancellariæ liber) p.133, trykt Birket Smith 170 og Danske Mag. 6. rk. I 11. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Herefter Suhm XI 576 – Reg. Dan. nr.*915; Rep. nr.
                  881.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487105.webp">2. rk. VI nr. 147</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512103.webp">II:6 nr. 147</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 147. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1308-08-29"> [f. 1308. 29. august] <note>
                  <p> Kong Haakons nedenfor trykte klageskrift mod kong Erik og dennes to modklager, se
                     nrr.<ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080829002" type="link">148</ref> og
                     <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080829003" type="link">149</ref>, er
                  udaterede i Stephanius' registratur over Cancellariæ liber. Hvitfeld har <pb facs="4487106"/> indsat dem under 1308 foran stilstanden mellem Haakon og Erik
                  af 1308 29. august. Som paapeget af Rosén p.75 synes han at henvise til
                  klageskrifterne under 1300, hvor han omtaler, at Hindsgavl- og
                  Sommerstedstilstandene blev brudt (III 37). Derefter fortsætter han: <hi rend="italic">de
                     forjagne toge selsamt aff sted/ oc holt dem icke fredeligen oc vel/ men fast
                     offuermodigen oc traatzigen: kongen aff Norge vilde tilmette os skylden/ vi
                     vende den igien paa hannem/ oc de fordrevne</hi>. Dette kan kun forstaas som
                  gaaende paa kong Eriks klageskrifter, og det kunde se ud, som Hvitfeld først har
                  tænkt sig at bringe dem under 1300, men senere har besluttet sig til at placere
                  dem under 1308. Munch IV 2, 217<hi rend="sup">1</hi>) accepterer Hvitfelds
                  datering. De senere historikere har fulgt ham. Rep. l. l. anfører dog, at
                  aarstallet 1308 vist beror paa en gætning af Hvitfeld, og Erslev paapeger i sine
                  utrykte Hvitfeld-studier, Ny kgl. Sml. 1988 2<hi rend="sup">o</hi>, at
                  klageskrifterne bør dateres tidligere end 1308, da Kristoffer kaldes junker, hans
                  titel indtil han 1303 blev hertug af Estland. Rosén 12 ff. og 74 ff. forkaster
                  Munchs datering. Som Erslev begrunder han det bl. a. med Kristoffers titel og
                  paaviser, at den i kong Eriks klage omtalte 10-aars fred paa Søborg ikke kan være
                  identisk med fredsslutningen mellem Erik og Haakon 1305. Dermed bortfalder i
                  virkeligheden ethvert holdepunkt for at antage, at klageskrifterne skulde være
                  efter dette aar. </p>
                  <p> Kong Haakons klageskrift opregner i kronologisk orden de stilstande, som blev
                  sluttet mellem Danmark og Norge i 1290'erne. Først nævnes et møde i København og
                  en stilstand i Aalborg. Munch 217<hi rend="sup">1</hi>) daterer dem henholdsvis
                  til 1294 og 1295, sikkert urigtigt. Det siges i klageskriftet, at David var drost,
                  da stilstanden i Aalborg sluttedes; men i 1295 før Hindsgavlforliget var Aage
                  Jonsen drost. De skal sikkert henlægges til 1289 og 1290. Derefter følger i
                  klageskriftet møderne paa Sommersted hede, i Middelfart og paa Hindsgavl i 1295,
                  cf. Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1295/dd_12950925001" type="link">184</ref>. Mødet paa Balgö 1298, cf. Dipl. Dan. l. l. nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980908001" type="link">327</ref>, og mødet i
                  Fænøkalv 1300 16. juli, Dipl. Dan. 2. rk. V nr. <ref target="/books/dipdan/1300/dd_13000716001" type="link">122</ref> og <ref target="/books/dipdan/1300/dd_13000821001" type="link">123</ref>, omtales. Det
                  siges, at der i Fænøkalv blev aftalt, at kong Haakon skulde møde kong Erik i
                  Skelskør, men om dette møde fortælles intet. Om det i det hele taget har fundet
                  sted er tvivlsomt. De islandske annaler omtaler et møde 1300 mellem kongerne i
                  Halland, se Storm 72 og 146. Kong Haakons klageskrift opregner saaledes kun
                  begivenheder, der, saavidt de kan dateres, har fundet sted senest 1300. Som
                  allerede nævnt kaldes Kristoffer junker, hans titel indtil han 1303 blev hertug af
                  Estland. </p>
                  <p> Kong Eriks to klageskrifter, nrr.<ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080829002" type="link">148</ref> og <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080829003" type="link">149</ref> drejer sig med en enkelt undtagelse om de fredløse, især
                  grev Jakob og Peder Jakobsen. I det ene anføres, at grev Jakob aar 1300 paalagde
                  bønderne i Halland 800 mk. skaansk i skat. De maa følgelig være efter dette aar.
                  Alle de nævnte overgreb, saasom grev Jakobs oppebørsel af ledingspenge,
                  ekstraskatter o. s. v. maa være sket, medens han var i besiddelse af Nørre
                  Halland, altsaa før 1305 8. marts, cf. Dipl. Dan. 2. rk. V nr. <ref target="/books/dipdan/1305/dd_13050305001" type="link">356</ref>. Men desuden
                  siges det, at kongen af Norge paa andet aar brød den fred, som sluttedes paa
                  Søborg og skulde vare 10 aar. Munch identificerer den som før nævnt med
                  fredsslutningen i 1305 mellem Haakon og Erik, fordi det siges, at den norske konge
                  brød den efter 1 aars forløb. Dette stemmer med, at der ifølge Lunde<pb facs="4487107"/>aarbogen fandt et norsk angreb mod Danmark sted 1306, cf.
                  Annales Danici 129. Alligevel kan denne identifikation ikke opretholdes, som vist
                  af Rosén l. l. Det fremgaar af Haakons brev 1307 2. maj, nr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070502001" type="link">61</ref>, at efter
                  Helsingborgdommen 1305, cf. Dipl. Dan. 2. rk. V nr. <ref target="/books/dipdan/1305/dd_13050908005" type="link">386</ref>, sluttede den
                  danske og norske konge fred paa evig tid – altsaa ikke paa 10 aar som i
                  klageskriftet. Om denne fredsslutning fandt sted 1305 er usikkert; Haakons brev
                  synes at forudsætte, at der hengik nogen tid mellem dommen og fredsslutningen.
                  Ribeaarbogen siger, at kongerne sluttede fred 1306 paa et møde i Helsingborg.
                  Hermed bortfalder muligheden for Munchs identifikation. Forudsat at de tre
                  aktstykker korresponderer med hinanden, og det gør de utvivlsomt, vilde det ogsaa
                  være mærkeligt, at Haakons klage skulde koncentrere sig om tiden indtil 1300,
                  medens kong Eriks svar herpaa tog sit udgangspunkt i helt andre begivenheder, Det
                  er derfor rimeligere at antage, at den i klageskriftet nævnte 10-aars fred paa
                  Søborg, hvorpaa intet passer af det vi kan udlede om forhandlingerne i 1305,
                  tilhører samme tidsrum, som kong Haakons klageskrift behandler, d. v. s. at den
                  som foreslaaet af Rosén maa hidrøre fra begyndelsen af 1290'erne, da den indleder
                  kong Eriks modklage. Spørgsmaalet, om Hvitfelds tekst er rigtig, kan ikke lades
                  ude af betragtning. En stilstand, indgaaet paa en saa lang aarrække, kendes ikke
                  blandt de talrige stilstande, der blev sluttet i Norden i disse aar. Maaske har
                  der i teksten været talt om en stilstand, der blev indgaaet for 10 aar siden, cf.
                  Rosén 77 noten. </p>
                  <p> Mens det saaledes er vanskeligt at indpasse klageskrifterne i forhandlingerne
                  1308, synes de i virkeligheden at være udarbejdet før 1303, da Kristoffer blev
                  hertug, og efter 1300, da dette aar nævnes i kong Eriks klage. Ved mødet 1300 i
                  Halland mellem den danske og norske konge blev der aftalt en stilstand paa 3 aar,
                  se Storm 72 og 146. Ved mødet paa Tjurholmen i 1303, cf. Dipl. Dan. 2. rk. V nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1303/dd_13030317001" type="link">245</ref>, mellem
                  Haakon, Birger, hertug Erik og grev Jakob var der ogsaa danske udsendinge til
                  stede (Storm 73 og 146). Da eller ved en lignende forhandling i disse aar kan
                  klageskrifterne være fremlagte. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Haakon 5. af Norge fremlægger en række klagepunkter mod den danske konge.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Tekst efter Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Vdi dette aar 1308.(!) kaste kong Haagen aff Norge kong Erich aff Danmarck udi
                     næse/ at hand icke haffde holdet hues vnder dennem fordagtinget oc affskeidet
                     vaar/ ♦ Oc fremlagde hand denne skrifft/ huor vdinden hand vdi atskillige
                     maade/ formeente sig forfangen at vere. ♦ Dette er vor første bøn/ der wi
                     bedis/ at huad som inden disse dage er brut/ imod oss oc vore mend/ siden vor
                     broder kong Erich oc wi fore først til Kiøbenhaffn/ oc her Witzlaff vaar hos/
                     at det bedris mot oss/ oc det samme biude wi at giøre imod. ♦ &lt;1&gt; Det
                     første der oss brødis ved/ det vaar den dag/ der vor broder/ kong Erich vedtog
                     for Aalborg/ at vore mend skulde fredeligen fare i Iudland/ for konning Erich
                     aff Danmarck/ oc hans mend/ vdi mag for vore mend/ ♦ Oc der loffuet faare bisp
                     Niels i Vend<pb facs="4487108"/>syssel/ oc bisp Ionas i Aarhus/ her Dauid/ der
                     da vaar kongens drost/ her Lauritz/ marskalcken/ her Aage (!) Saxessøn/ her
                     Peder Nielssøn/ her Ionas Anderssøn/ oc saa mange andre riddere/ at de vaare
                     alle 24. vden de tho bisper/ ♦ Da lod her Dauid kongens drost/ fange her Suend
                     Fris i Horsens/ oc disse mend met hannem/ Ioen Pallissøn/ oc Ioen Foet/ oc tog
                     alle dere haffue/ ♦ Oc i den samme time dræbte de en vor tienistemand/ der heed
                     Truget Lali/ oc det giorde Ionas Tingløs/ oc toge hans heste oc haffue/ oc toge
                     tho hors/ met meget andet tingest/ oc gode heste/ der vore tienistemend
                     tilhørde/ vaaben oc andre ting/ ♦ Oc der wi dette spurde/ da sende wi vore
                     breffue til de loffuere/ oc manede dem paa deris tro/ at de skulde vdlade dem
                     som fangne vaare/ oc bedre det som brøt vaar/ oc det giorde de ey sompt. ♦ Der
                     effter komme wi til Suinnesund/ oc der kom imod oss biscop Gissike i Fyen/ oc
                     her Erich aff Langeland/ drost Dauid/ oc mange andre riddere/ der for den dag
                     haffde loffuet/ oc manet konning Erich vor broder/ oc de loffuere/ at de skulde
                     vdlade de fanger/ oc bedre det brøt vaar/ ♦ Oc bød wi tho brødre vort raad til
                     bedring/ met fulde vissen/ om vore mends brøde kunde findis nogensted/ oc det
                     maatte oss icke skee/ ♦ Men de førde de fangne til kongen aff Danmarck/ oc hand
                     lod dem forderffue alle/ her Suend/ Ioen Pallissøn/ oc Ioen Foet/ met haard
                     død/ saa som alle lande kiend er nock/ ♦ Nu bedis wi oss ret at giøris/ oc dere
                     frender/ oc den hellige kircke/ fordi de vorde ey dræbte i orloff/ men i ret
                     fællighed oc rettedag. ♦ &lt;2&gt; Fremdelis der vor frende hertug Woldemar
                     vaar send op at Sommersted hede/ da vaare somme vore mend der hos/ oc vaar saa
                     dagtinget met kongen aff Danmarck/ at alle vore mend oc vnderdane baade Danske
                     oc Norske/ skulde fellig vere inden Danmarck/ oc vden/ for kongen aff Danmarck/
                     oc hans mend oc vnderdane/ oc alle hans hielpere/ ♦ Oc wi oc vore mend skulde
                     fellig komme til tals met kongen aff Danmarck i Medelfar/ paa vor frue dag
                     siermer/ der næst effter vaar/ ♦ Oc huem der hand kunde ey foruinde paa den
                     dag/ for huilcke haande sager hand dennem gaff/ den skulde sit gods nyde/ oc
                     haffue hans venskaff/ oc skulde vere en fuld fred/ ♦ Oc der loffuet kongen aff
                     Danmarck faare/ oc gaff hans obne breff der paa/ ♦ Oc der loffuet met hannem
                     paa Sommersted/ it halff hundret riddere/ ♦ Oc i Medelfart/ paa den
                     dagtingning/ der loffuet faare it halff hundret suenne/ at dette skulde holdis.
                     ♦ Inden den dag/ da kom vor mand her Aage (!) Kacki/ oc andre gode mend met
                     hannem til Viborg/ trøstende paa den fellighed og fred/ ♦ <pb facs="4487109"/>
                     Oc der komme bymendene offuer hannem/ oc giorde hannem saa saar/ at hand bleff
                     der død aff/ oc dræbte fire mend/ der met hannem vaare i samme stund/ oc førde
                     dem i heden iord/ der som pleyes at iordes tiuffue oc brødismend/ ♦ Oc de finge
                     hans broder/ Henrich Adserssøn/ oc sex suenne af vapen met hannem/ oc giorde
                     menige mend saare/ baade præster og leegmend/ oc andre mange/ oc toge alt deris
                     ting fra dennem/ ♦ Oc en suend aff vapen/ vaar saa pint i fengsel/ at hand døde
                     der aff/ oc siden førde hannem paa marcken oc iordede hannem met de andre/ oc
                     de andre fem der leffuende vaare/ førde de til kongen aff Danmarck/ oc hand
                     skattede dem paa det høyeste/ der de maatte leste/ oc ingen fick bedring for
                     sin breck/ ey for de døde mend vaar fastet/ eller kircken nogen heder giort oc
                     ey de deris vred wurde/ eller fangerne fick nogen bedring/ dog at det vaar
                     inden fred giort. ♦ &lt;3&gt; Fremdelis men den dagtingning stod ved Medelfar/
                     oc alle mand skulle fred haffue/ paa den loffuen som før er sagt/ da foer
                     kongens mend aff Danmarck/ her Tulli Ebbessøn oc hans frender/ oc mange/ oc her
                     Lali præst/ met hans sønner/ oc reede til Aas kloster i Hallind/ oc sender bud
                     til Niels Iacobssøn/ greffuens foget/ at hand skulde komme til dem/ paa den
                     fellighed der imellem de to konger vaar giort/ oc tale ved dem/ ♦ Oc de
                     forneffnde mend giorde hannem end mere vissen/ ved dem selffue/ at de sende
                     hannem deris obne breff/ at de leydede hannem/ oc de mend der met hannem komme/
                     ♦ Da reed Niels Iacobssøn met faa companer til dem/ trøstendis baade paa den
                     fellighed der imellem disse konger vaar giort/ oc paa den vissen der de hannem
                     giorde/ baade met obne breff/ oc andre vissen/ som endnu er tilsiune/ oc ey
                     maatte nydet/ oc reed til en aae der heder Visk/ ieffne en munckegaard/ der
                     heder heder Ider Aas/ oc sender bud til dem/ oc lod spørge dem at/ huad de
                     vilde heller fare til hannem/ eller hand ind til dem/ ♦ Da bade de hannem fare
                     ind til dennem/ paa ret tro oc fellighed/ ♦ Oc foer hand ind vden all vaaben/
                     oc disse mend met hannem/ som vaare/ Tord Labissøn/ Herman Pumog/ Marcus
                     Offessøn/ ♦ Disse vaare aff vaaben/ oc tho skøtte/ Peder oc Tilemand/ oc en
                     bonde/ oc deris suenne met dem/ saa at de vaare alle 13. ♦ Oc som her Niels
                     Iacobssøn sad oc talet met her Tulli Ebbessøn/ oc hans broder her Acki Raffn/
                     oc drucke aff Niels Iacobssøns legle/ saa sende her Tulli sine companer bort/
                     saa som vaar her Acki Ebbessøn/ Lali præst og mange andre companer/ der vebnede
                     holt der hos/ ♦ Saa som de sad oc talet met her Tulli/ kom de rendende/ oc her
                     Tulli oc de andre sammen/ fange dem inden den tro oc fellighed/ ♦ Oc i den
                     samme stund halshugge de tho <pb facs="4487110"/> skytte/ oc en arm bonde/ fire
                     hyrdedrenge/ oc de andre fanger sende de til La&lt;l&gt;i præstens hus/ vden
                     Niels Iacobssøn oc Herman Pumog/ dem rende de for Hunehals hus met/ oc meente
                     met dem at fange huset met suig/ fordi at Niels vaar der foget paa/ ♦ Oc der de
                     maatte ey fange huset/ da tog de en god hest der hørde her Stig Nielssøn til/
                     oc nogen Suenne/ oc rede saa op i herreden/ oc finge en bonde/ vaar greffuens
                     foget/ der heed Tolff/ i hans egen gaard/ oc skiøfflet alt hans gods/ oc førde
                     hannem bort met dem/ ♦ Dette skede alt i den fred der loffuet vaar/ paa
                     Sommerstedhede/ oc imeden den dagtingning vaar ved Hegnedegaffuel. ♦ Der
                     greffue Iacob spurde det/ da kierde hand det for vor broder/ konning Erich/ oc
                     saa for hertug Woldemar/ oc hans broder/ oc greffue Henrich aff Holsten/ oc
                     andre dem/ der den loffuet haffde vndfanget paa Sommerstedhede. ♦ Da manet de
                     kongen aff Danmarck/ oc hans brødre/ paa deris tro/ at de mend skulde vdeladis/
                     oc deris haffue effter at fangis/ oc bedris huad brøt vaar/ ♦ Da kiendis kongen
                     aff Danmarck ved/ at det vaar wbilligen giort/ oc gaff sit indeluchte breff til
                     her Tulli/ oc Lali prest/ oc andre dere companer/ at de skulde vdlade de
                     fangne/ oc giffue dem deris haffue igien. ♦ I det samme/ som den dag vaar tagen
                     ved Hegnedsgaffuel/ paa den samme time/ da loffuet kongen aff Danmarck for sig/
                     sine brødre/ oc alle sine mend/ oc met hannem loffuet tre bisper oc 20.
                     riddere/ ♦ Oc gaff kongen sit obne breff/ bestyrcket met de bispers indsegle/
                     oc de ridders/ der i samme breff oc vissen vaar loffuet/ at de forneffnde
                     fanger skulde vdladis/ oc deris haffue effterfangis/ oc at de skulde frels
                     komme til suars/ for de to konger/ naar de sammen komme. ♦ Imod alle disse
                     vissen/ da førdis Niels Iacobssøn til Kallundborg oc Herman Plumog/ at de
                     skulde alle deris liff miste/ vden at de giorde vissen met deris frender/ at de
                     skulle aldrig oss til tieniste vere eller nogen vore tienistemend/ ♦ Oc end der
                     til met/ da løste Niels Iacobssøn sig for 800. marck penninge/ oc Herman sig
                     for 100. marck huit sølff/ oc den bonde Tolff/ vaart skattet paa 140. marck/ oc
                     dog kostet hannem vel 300. marck/ ♦ Oc den skat optog her Tulli Ebbessøn/ Lali
                     præst/ oc dere companer/ oc Marcus Offessøn vaar skattet paa 60. marck Skaanske
                     penninge/ ♦ Huad deris vaar det tog her Tulle Ebbessøn/ oc hans companer/ ♦
                     Dette giordis alt inden den fred/ der giort vaar ved Hegnesgaffuel. ♦ Effter
                     det hoff vaar ende ved Hegnesgaffuel/ oc kongen aff Danmarck sende sine breffue
                     til alle landsting/ at alt vort møderne gods/ oc de fordreffuen aff Danmarck
                        <pb facs="4487111"/> deris møderne gods/ skulde opladis dem/ da oplod kongen
                     det der hand haffde/ oc iuncker Christoffer det der hand haffde/ oc huer mand
                     det hand haffde/ oc lode saa stande til korn vor torsket/ oc indgield skulde
                     optagis ♦ Da røffte de atter godset fran dem/ oc indgield/ met alt det der de
                     haffde i Skaane oc Sieland/ Fyen eller Halland/ saa som er Ormisløff/ greffuens
                     gods i Sieland/ det tog kongen selff til sig/ oc Munckeholm greffuens gods/ det
                     tog greffue Geert til sig/ oc alt huad andet der greffuen tilhørde i Sieland/
                     det tog somt iuncker Christoffer/ oc somt andre kongens mend. ♦ I alle disse
                     dage/ der tagen haffuer veret/ da haffuer Anders Tackessøn taget fran her Peder
                     Iacobssøn/ alt det gods der hand aatte i it kirckesogen/ der heder Vedeløff. ♦
                     Siden i alle disse sager/ haffuer her Niels Brock aff Hylcke/ røffuet her Peder
                     Iacobssøn alt det gods der hand aatte i Nessom/ i Harsyssel i en by heder
                     Hengi/ oc alt det gods der hand aatte i Fyen/ saa gaat gods/ at det skylder
                     huert aar 400. marck penninge. ♦ End der foruden/ da tog forneffnde her Niels
                     Brock aff herre Peders børns møderne 16. marck korn/ oc 20. marck penninge. ♦
                     &lt;4&gt; Fremdelis vaar en sone giffuen vore mend/ paa kongens vegne i
                     Danmarck/ at de skulde vere fellig paa alle øer/ oc ey paa mænland komme/ ♦ Da
                     sende her Torckild Magnussøn sine suenne til Lessøe i syne sysler/ oc der kom
                     Peder Praam/ oc Palli Vogenssøn/ oc Lagi hans broder/ og finge alle hans
                     suenne/ oc en hans frende/ der aff vaben vaar/ heed Ionas Tord/ oc førde hannem
                     til Aalborg oc Iffuer Bendssøn lod hannem sla halsen aff i den fellighed/ ♦ Oc
                     toge de i den samme time her Torckild gods fra/ saa gaat som 300. marck. ♦
                     Siden bød kongen herre Karl Ackissøn/ oc Hendize Slapermule/ at ride i her
                     Torkilds gods/ oc de toge saa gaat gods vd/ som 40. marck for de penge/ der
                     hand kand vise at gielden vaar betalt for tre vinter oc tiue siden. ♦ Inden den
                     dag der tagen vaar ved Hindsgaffuel/ da foer her Niels Brock aff Hylcki til/ oc
                     tog her Torkilds søsterdaatter/ vden hans vilge/ der næst vaar verie/ oc vden
                     andre frenders vilge/ oc giffte hende en mand/ oc vden hendis egen vilge/ ♦ Oc
                     den der fick hende heed Knud Frijs/ tog her Torkilds gods i Fyen det da skylde
                     100. marck penninge/ oc hand saa lenge det ødde/ at det skylder ey nu en marck
                     korn. ♦ Siden tog Ionas Friis hannem aff en halff marck korn i hans gods/ der
                     heder Dokeness. ♦ Siden tog Ioen Frijs/ en god ridder søn/ der vor tienistemand
                     vaar/ oc fick hannem i sit eget hus saa som hand reed til hannem/ paa fellighed
                     at gieste/ førde hannem til tings/ hengde hannem vden all ret eller skiel. ♦
                     &lt;5&gt; Fremdelis siden den <pb facs="4487112"/> dag vaar tagen i Balgøe/ da
                     fick her Peder Ebbessøn/ her Iacob Nielssøn Blafods suend/ oc skattet hannem
                     paa hans høye penninge/ ♦ Oc siden den dag vaar tagen ved Fænøkalff/ oc wi tho
                     konger skulde der mødis/ ved Skielskør/ da foer her Peder Ebbessøn/ til her
                     Iacobs gaard/ hans tredie gaard/ oc tog aff alt der i vaar/ saa det beløber sig
                     ved 600. marck penninge/ ♦ &lt;6&gt; Fremdelis haffuer cannicker i Viborg/ holt
                     it gods for herre Iacob/ der heeder Kladckerop/ den konning Erich/ denne
                     kongens fader/ hannem gaff oc skiøtte met hans obne breff/ det tilsiune er/ ♦
                     Oc de cannicke sige/ at denne konge/ der nu er/ haffuer dennem det giffuet.</p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Querelas quasdam regis Haquini, fratris &lt;Ericigt;, lingua Danica. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 2 og 32 Aage=Ove. </p>
               <p> 1 La&lt;l&gt;i] Labi <hi rend="italic">Hvitfeld</hi>. </p>
               <p> 23 Plumog] <hi rend="italic">cf. ovf</hi>. Pu mog. </p>
               <p> 11 &lt;Erici&gt;] Menvedæ <hi rend="italic">Stephanius</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Referat hos Hvitfeld. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> I dette Aar 1308 fremsatte Kong Haakon af Norge denne Bebrejdelse mod Kong
                     Erik af Danmark, at han ikke havde holdt det, som var forhandlet og aftalt
                     imellem dem. Og han fremlagde dette Skrift, hvori han ansaa sig for forurettet
                     paa adskillige Maader. Dette er vor første <pb facs="4512104"/> Bøn, som vi
                     beder om, at der ydes os Erstatning for det, som under disse Vaabenstilstande
                     er forbrudt imod os og vore Mænd, efter at vor Broder Kong Erik og vi først
                     drog til København og Herr Vizlav var tilstede<ref target="drb2"/>, og det
                     samme tilbyder vi at gøre til Gengæld. &lt;§ 1&gt; Det første, der blev brudt
                     imod os, var den Vaabenstilstand, som vor Broder Kong Erik vedtog i Aalborg, at
                     vore Mænd skulde drage med Fred i Jylland for Kong Erik af Danmark, og hans
                     Mænd i Ro for vore Mænd<ref target="drb3"/>. Og herfor lovede Biskop Niels af
                     Vendsyssel og Biskop Jens af Aarhus, Herr David, der dengang var Kongens Drost,
                     Herr Lars, Marsk, Herr Ove Saksesen, Herr Peder Nielsen, Herr Jens Andersen og
                     saa mange andre Riddere, at der i alt var 24 foruden de to Bisper. Da lod
                     Kongens Drost Herr David Herr Svend Friis fange i Horsens og sammen med ham
                     disse Mænd Jon Pallesen og Jon Fod og tog alt deres Gods. Og de dræbte til
                     samme Tid en af vore Mænd, som hed Trued Laale; og det gjorde Jens Tingløs, og
                     han tog hans Heste og Ejendom og tog to Heste med mange andre Ting og gode
                     Heste, som tilhørte vore Mænd, Vaaben og andre Ting. Og da vi hørte dette,
                     sendte vi vore Breve til Forloverne og manede dem i Overensstemmelse med det
                     paa deres Tro givne Løfte, at de skulde slippe Fangerne løs og raade Bod paa
                     det, som var forbrudt; men det gjorde de ikke noget af. Derefter kom vi til
                     Svendborgsund og der kom Biskop Gisike af Fyn og Herr Erik af Langeland, Drost
                     David og mange andre Riddere, som var Forlovere for den Stilstand. Og vor
                     Broder Kong Erik manede ogsaa disse Forlovere, at de skulde slippe Fangerne løs
                     og give Erstatning for det, som var forbrudt. Og vi to Brødre<ref target="drb4"/> tilbød vort Raad<ref target="drb5"/> til Bedring med fuld Garanti, hvis det
                     nogetsteds kunde findes, at vore Mænd havde forbrudt sig; men det blev os ikke
                     tilladt. Men de førte Fangerne til Kongen af Danmark, og han lod dem alle, Herr
                     Svend, Jon Pallesen og Jon Fod, omkomme ved en haard Død, saaledes som det er
                     tilstrækkelig kendt i alle Lande. Nu beder vi om, at vi og deres Frænder og den
                     hellige Kirke maa faa vor Ret, fordi de ikke blev dræbte i Krig, men mens de
                     havde sikkert Lejde og Sagen var for Retten. &lt;§ 2&gt; Fremdeles, da vor
                     Frænde Hertug Valdemar blev sendt op til Sommerstedhede<ref target="drb6"/>,
                     var nogle af vore Mænd hos ham, og der blev truffet den Overenskomst med Kongen
                     af Danmark, at alle vore Mænd og Undersaatter, baade Danske og Norske skulde
                     nyde Sikkerhed i og uden for Danmark for Kongen af Danmark og hans Mænd og
                     Undersaatter og alle hans Hjælpere. Og vi og vore Mænd skulde i Sikkerhed komme
                     til Forhand<pb facs="4512105"/>ling med Kongen af Danmark i Middelfart paa den
                     senere Vor Fruedag<ref target="drb7"/>. Og den, som han ikke kunde overbevise
                     under den Forhandling om de Sager, som han rejste imod ham, skulde nyde sit
                     Gods og have hans Venskab, og der skulde være en fuld Fred. Og da lovede Kongen
                     af Danmark dette og gav sit aabne Brev derpaa. Og et halvt hundrede Riddere
                     afgav det samme Løfte sammen med ham i Sommersted. Og et halvt hundrede Svende
                     lovede i Middelfart, at Overenskomsten skulde holdes<ref target="drb8"/>. Under
                     den Overenskomst kom vor Mand Herr Ove Kage og andre gode Mænd med ham til
                     Viborg i Tillid til den Sikkerhed og Fred. Og da kom Bymændene over ham og
                     saarede ham saaledes, at han døde deraf, og de dræbte fire Mænd, som var sammen
                     med ham, i samme Stund, og førte dem i uindviet Jord, hvor man plejer at jorde
                     Tyve og Forbrydere. Og sammen med ham fangede de hans Broder, Henrik Assersen,
                     og seks Væbnere og saarede mange Mennesker, baade Præster og Lægmænd, og mange
                     andre, og de tog alle deres Ting fra dem. Og en Væbner blev pint saaledes i
                     Fængslet, at han døde deraf. Og siden førte de ham ud paa Marken og jordede ham
                     med de andre; og de andre fem, som var levende, førte de til Kongen af Danmark;
                     og han paalagde dem den højeste Bod, som de kunde taale, og ingen fik
                     Erstatning for sin Skade; for de døde Mænd blev der ikke fastet, og der blev
                     ikke vist Kirken nogen Hæder<ref target="drb9"/>; og de agtede ikke paa
                     Fangernes Vrede, og disse fik ikke nogen Bedring, skønt det var gjort i
                     Fredstid. &lt;§ 3&gt; Fremdeles mens den Overenskomst ved Middelfart gjaldt, og
                     alle Mænd skulde have Fred efter det Løfte, som før er nævnt, da drog Kongen af
                     Danmarks Mænd, Herr Tule Ebbesen og hans Frænder og mange (andre) og Herr Lale
                     Præst og hans Sønner afsted; og de red til Ås Kloster i Halland og sendte Bud
                     til Niels Jakobsen, Grevens<ref target="drb10"/> Foged, at han skulde komme til
                     dem i Tillid til det Lejde, der var aftalt imellem de to Konger, og tale med
                     dem. Og de fornævnte Mænd stillede ham endnu større Sikkerhed<ref target="drb11"/> ved dem selv, idet de sendte ham deres aabne Brev og gav
                     ham og de Mænd, der kom sammen med ham, Lejde. Da red Niels Jakobsen med faa
                     Ledsagere til dem i Tillid baade til det Lejde, der var aftalt mellem Kongerne,
                     og den Sikkerhed<ref target="drb11"/>, som de havde stillet ham baade med
                     aabent Brev og anden Sikkerhed<ref target="drb11"/>, som det endnu kan ses, og
                     det maatte de ikke nyde, og de red til en Aa, som hedder Viskan, ved en
                     Munkegaard, som hedder Iderås, og sendte Bud til dem og lod dem adspørge, om de
                     hellere vilde drage til ham, <pb facs="4512106"/> eller om han skulde komme til
                     dem. Da bad de ham drage ind hos sig og gav ham bindende Løfte og Sikkerhed. Og
                     han drog ind uden nogen som helst Vaaben og disse Mænd sammen med ham, som var
                     Væbnerne Tord Labesen, Herman Pumog, og Markus Uffesen og to Skytter, Peder og
                     Tilemand, og en Bonde og deres Svende med dem, saa at de i alt var 13. Og da
                     Herr Niels Jakobsen sad og talte med Herr Tule Ebbesen og hans Broder Herr Agge
                     Ravn og drak af Niels Jakobsens Lejle, saa sendte Herr Tule sine Ledsagere
                     bort, nemlig Herr Agge Ebbesen, Lale Præst og mange andre Ledsagere, der
                     væbnede opholdt sig i Nærheden. Da de nu sad og talte med Herr Tule, kom de
                     løbende, og Herr Tule og de andre sammen med ham fangede dem paa Trods af deres
                     Løfter og Sikkerhed. Og ved samme Lejlighed halshuggede de to Skytter og en
                     fattig Bonde. Fire Hyrdedrenge og de andre Fanger sendte de til Lale Præsts Hus
                     undtagen Niels Jakobsen og Herman Pumog. De red til Borgen Hunehals med dem og
                     mente at tage Borgen med Svig ved Hjælp af dem, fordi Niels var Foged paa den.
                     Og da de ikke kunde tage Borgen, tog de en god Hest, som tilhørte Herr Stig
                     Nielsen, og nogle Svende og red derefter op i Herredet og fangede en Bonde, som
                     var Grevens Foged og hed Tolv, i hans egen Gaard og beslaglagde alt hans Gods
                     og førte ham bort med sig. Dette skete altsammen under den Fred, som blev lovet
                     paa Sommerstedhede, og imens Hindsgavl-Overenskomsten bestod. Da Grev Jakob
                     hørte det, klagede han derover for vor Broder, Kong Erik, og ligeledes for
                     Hertug Valdemar og hans Broder og Grev Henrik af Holsten og andre af dem, der
                     havde modtaget den Sikkerhed paa Sommerstedhede. Da paamindede de Kongen af
                     Danmark og hans Brødre om deres Tilsagn, og at de skulde frigive Mændene, og at
                     de skulde have deres Gods igen, og at det, som var forbrudt, skulde gøres godt
                     igen. Da vedgik Kongen af Danmark, at det var ubilligt gjort og gav sit lukkede
                     Brev til Herr Tule og Lale Præst og andre af deres Ledsagere, at de skulde give
                     de fangne fri og give dem deres Gods igen. Samme Tid og paa samme Time, som den
                     Forhandling fandt Sted ved Hindsgavl, afgav Kongen af Danmark Løfte for sig,
                     sine Brødre, og alle sine Mænd, og sammen med ham afgav tre Bisper og 20
                     Riddere deres Løfte. Og Kongen udstedte sit aabne Brev, bekræftet med Bispernes
                     og Riddernes Segl. I samme Brev og Sikkerhed<ref target="drb11"/> var det
                     lovet, at de fornævnte Fanger skulde gives fri, og deres Gods tilbagegives dem,
                     og at de frit skulde have Mulighed for at forsvare sig for de to Konger, naar
                     de kom sammen. <pb facs="4512107"/> Trods al denne Sikkerhed) førtes Niels
                     Jakobsen og Herman Plumog til Kalundborg, for at de alle skulde miste deres
                     Liv, med mindre de stillede Sikkerhed<ref target="drb11"/> med deres Frænder
                     for, at de aldrig mere vilde tjene os eller nogen af vore Mænd. Og ydermere
                     løste Niels Jakobsen sig da for 800 Mark Penge og Herman sig for 100 Mark hvidt
                     Sølv, og Bonden Tolv blev paalagt en Bod paa 140 Mark, og dog stod den ham i
                     godt 300 Mark. Og den Bøde opkrævede Herr Tule Ebbesen, Lale Præst og deres
                     Ledsagere, og Markus Uffesen maatte bøde 60 Mark skaanske Penninge. Herr Tule
                     Ebbesen og hans Ledsagere tog det, som tilhørte dem. Alt dette skete under den
                     Fred, som sluttedes ved Hindsgavl. Efter at Hoffet var sluttet ved Hindsgavl,
                     og Kongen af Danmark sendte sine Breve til alle Landsting, at alt vort mødrene
                     Gods og det mødrene Gods, som tilhørte de fordrevne fra Danmark, skulde
                     overgives dem, da overgav Kongen det, som han havde, og Junker Kristoffer det,
                     som han havde, og hver Mand det, som han havde, og de lod det staa saaledes,
                     til Kornet var tærsket, og der skulde opkræves Skat. Da røvede de atter Godset
                     og Skatten fra dem med alt det, som de havde i Skaane og paa Sjælland, paa Fyn
                     eller i Halland, saaledes tog Kongen Ormslev, Grevens Gods paa Sjælland, til
                     sig, og Grevens Gods Munkholm tog Grev Gerhard til sig; og alt andet som
                     tilhørte Greven paa Sjælland tog dels Junker Kristoffer, dels andre af Kongens
                     Mænd. Under alle disse Stilstande, som har været sluttet, har Anders Tagesen
                     taget alt det Gods fra Herr Peder Jakobsen<ref target="drb12"/>, som han ejede
                     i et Kirkesogn, der hedder Vejlev. Siden i alle disse Sager har Herr Niels Brok
                     af Hylke røvet fra Herr Peder Jakobsen<ref target="drb12"/> alt det Gods, som
                     han ejede i Nissum i Hardsyssel i en By, der hedder Hinge, og alt det Gods, som
                     han ejede paa Fyn, saa godt Gods, at det skylder<ref target="drb12"/> aarligt
                     400 Mark Penge. Foruden dette tog fornævnte Herr Niels Brok af Herr Peders
                     Børns mødrene Gods 16 Mark Korn og 20 Mark Penge. &lt;§ 4&gt; Fremdeles blev
                     der sluttet et Forlig med vore Mænd paa Kongen af Danmarks Vegne, at de skulde
                     være i Sikkerhed paa alle Øer, men ikke komme paa Fastlandet. Da sendte Herr
                     Torkil Magnussøn sine Svende til Læsø i sit Ærinde, og da kom Peder Pram og
                     Palle Vognsen og hans Broder Lave og fangede alle hans Svende og en af hans
                     Frænder, Jens Tordsen, som var Væbner, og førte ham til Aalborg. Og Iver
                     Bentsen lod ham henrette under den Stilstand. Og ved samme Lejlighed fratog de
                     Herr Torkil Gods til en Værdi af saa godt som 300 Mark. Siden bød Kongen Herr
                     Karl Aggesen og Henze Slapermule at ride til Herr Torkils Gods, og de tog saa
                     godt <pb facs="4512108"/> Gods ud som 40 Mark for nogle Penge, skønt han kan
                     bevise, at Gælden blev betalt for 23 Aar siden. Under den Stilstand, som blev
                     sluttet ved Hindsgavl, kom Herr Niels Brok af Hylke til og tog en Søsterdatter
                     til Herr Torkil, der var hendes nærmeste Værge, uden hans Vilje; dette skete
                     uden andre Frænders Samtykke, og han giftede hende med en Mand, og dette skete
                     uden hendes egen Vilje. Og den, der fik hende, hed Knud Friis, han tog Herr
                     Torkils Gods i Fyn, som da skyldte 100 Mark Penge<ref target="drb13"/>, og han
                     forødte det saa længe, at det nu ikke skylder en Mark Korn<ref target="drb13"/>. Siden fratog Jon Friis ham en halv Mark Korn af hans Gods, som hedder
                     Dovns. Siden fangede Jon Friis en fornem Ridders Søn, som var vor Mand, og
                     førte ham til sin egen Borg, da han red til ham for at gæste ham under Lejde;
                     han førte ham til Tinge og lod ham hænge uden al Ret og Skel. &lt;§ 5&gt;
                     Fremdeles efter at den Stilstand var blevet sluttet i Balgö, fangede Herr Peder
                     Ebbesen Herr Jakob Nielsen Blaafods Svend, som han aftvang en høj Pengebod. Og
                     efter at der var sluttet Stilstand ved Fænø Kalv<ref target="drb14"/>, og vi to
                     Konger skulde mødes der ved Skelskør, red Herr Peder Ebbesen til Herr Jakobs
                     Gaard, som var hans tredje Gaard, og han borttog alt, hvad der var i den, saa
                     meget, at det beløber sig til omkring 600 Mark Penge. &lt;§ 6&gt; Fremdeles har
                     Kannikerne i Viborg i deres Besiddelse et Gods for Herr Jakob, som hedder
                     Klarup; det gav og skødede Kong Erik, denne Konges Fader, ham med sit aabne
                     Brev, som eksisterer endnu. Og Kannikerne siger at den nuværende Konge har
                     givet det til dem. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur af Stephanius. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Nogle Klager af Kong Haakon, (Eriks) Broder, paa Dansk. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> Kong Haakon 5.s Klagepunkter medtages, skønt de ikke udgør noget
                     egentligt Diplom, fordi de er medtaget i den gamle Rigsbrevbog; i Stephanius'
                     Registratur er de uden noget Aarstal, mens Hvitfeld anbringer sit udførlige
                     Referat under Aar 1308 før Fredstraktaten af 29. August. Klagepunkterne maa
                     være udarbejdet før 1303, da Kristoffer blev Hertug, og efter Aar 1300, da
                     dette Aar nævnes i Kong Eriks Modklage (Nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080829002" type="link">148</ref>). </p>
               <p n="drb2"> Mødet maa have fundet Sted før 1295, antagelig 1289. </p>
               <p n="drb3"> 1290 jf. Erik Klipping og hans Sønner ... ved Ellen Jørgensen S. 8. </p>
               <p n="drb4"> de to Konger. </p>
               <p n="drb5"> det er uklart, om der herved er tænkt paa en Voldgift ved Medlemmer
                     af Kongernes Raad, jf. Ordene 'og Sagen var for Retten' nogle Linjer nedenfor. </p>
               <p n="drb6"> i Sommeren 1295, jf. DRB II 4 Nr. <ref target="/books/dipdan/1295/dd_12950925001" type="link">184</ref>. </p>
               <p n="drb7"> 8\\. September. </p>
               <p n="drb8"> Forliget i Hindsgavl 25. Sept. 1295 (DRB II 4 Nr. <ref target="/books/dipdan/1295/dd_12950925001" type="link">184</ref>). </p>
               <p n="drb9"> dvs. Drabsmændene undgik Kirkestraf. </p>
               <p n="drb10"> Grev Jakob af Halland. </p>
               <p n="drb11"> gengiver det ældre danske 'wissen', der egl. betyder 'Borgen',
                     'Kaution'. </p>
               <p n="drb12"> en af de for Mordet paa Kong Erik 5. Glipping dømte. </p>
               <p n="drb13"> dvs. svarer som Landgilde. </p>
               <p n="drb14"> 1300 16. Juli, se DRB II 4 Nr. <ref target="/books/dipdan/1294/dd_12940208001" type="link">122</ref>. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Kong Haakon 5.s Klagepunkter medtages, skønt de ikke udgør noget
                     egentligt Diplom, fordi de er medtaget i den gamle Rigsbrevbog; i Stephanius'
                     Registratur er de uden noget Aarstal, mens Hvitfeld anbringer sit udførlige
                     Referat under Aar 1308 før Fredstraktaten af 29. August. Klagepunkterne maa
                     være udarbejdet før 1303, da Kristoffer blev Hertug, og efter Aar 1300, da
                     dette Aar nævnes i Kong Eriks Modklage (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080829002'&gt;148&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb2"> Mødet maa have fundet Sted før 1295, antagelig 1289. </p>
                  <p n="drb3"> 1290 jf. Erik Klipping og hans Sønner ... ved Ellen Jørgensen S. 8. </p>
                  <p n="drb4"> de to Konger. </p>
                  <p n="drb5"> det er uklart, om der herved er tænkt paa en Voldgift ved Medlemmer
                     af Kongernes Raad, jf. Ordene 'og Sagen var for Retten' nogle Linjer nedenfor. </p>
                  <p n="drb6"> i Sommeren 1295, jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950925001'&gt;184&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb7"> 8\\. September. </p>
                  <p n="drb8"> Forliget i Hindsgavl 25. Sept. 1295 (DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950925001'&gt;184&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb9"> dvs. Drabsmændene undgik Kirkestraf. </p>
                  <p n="drb10"> Grev Jakob af Halland. </p>
                  <p n="drb11"> gengiver det ældre danske 'wissen', der egl. betyder 'Borgen',
                     'Kaution'. </p>
                  <p n="drb12"> en af de for Mordet paa Kong Erik 5. Glipping dømte. </p>
                  <p n="drb13"> dvs. svarer som Landgilde. </p>
                  <p n="drb14"> 1300 16. Juli, se DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1294/dd_12940208001'&gt;122&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
