<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13080326001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13080326001</idno>
            <idno type="dd_serialno">116</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. II 523 nr. 1577 – Reg. Dan. nr. 1685*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487085.webp">2. rk. VI nr. 116</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512085.webp">II:6 nr. 116</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 116. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1308-03-26"> 1308. 26. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Örebro </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Birger af Sverige slutter fred og forlig med sine to brødre, hertug Erik og
                  hertug Valdemar af Sverige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis præsentes literas inspecturis, Birgerus dei gratia Sueorum Gothorumque
                  rex, salutem in domino sempiternam\ ····· Promittimus etiam in ui eiusdem
                  sacramenti nos curaturos et procuraturos cum omni diligentia et instantia quoad
                  possumus, quod magnifici principes domini reges Daciæ et Norvegiæ, domini Gerardus
                  et Alwerus fratres, comites Hulzatiæ et Skogwiborg, et dominus Henricus
                  Magnipolensis una nobiscum omnia præmissa repromittent, et quod omnia per nos hic
                  promissa uelint obseruare ♦ ..... Ut autem prædicta omnia et eorum quodlibet per
                  nos et nostros firmiter et inuiolabiliter obseruentur, repromiserunt una nobiscum
                  domini episcopi, episcopus Scarensis, et alii nobiles et magnates regni infra
                  scripti, uidelicet Swantapolk, Henricus Borgrauius, Karolus Thidhiske, Benedictus
                  Boosson, Rangwaldus Puke, Henricus Glysingh, Gudserkus Boosson, Iohannes Huwd,
                  milites, nec non et domicellus Ærnist, Sigmundus Kialdorsson, Anundus Liquidsson,
                  Thoko Boosson, Stephanus Röreksson, Christiarnus quondam aduocatus, et
                  Christiarnus filius suus. ♦ In cuius rei testimonium una cum sigillo nostro
                  sigilla supradictorum nobilium præsentibus sunt appensa. ♦ Actum et datum Oerabro
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. viii<hi rend="sup">o</hi>. in crastino annunciationis beatæ uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 curaturos et procuraturos] curatores et procuratores <hi rend="italic">Dipl. Svec.; se
                     Hadorph, Twå gambla Swenske Rim-krönikor, bilag p. 4 art. 8, der er forlæg for
                     Dipl. Svec</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Birger, af Guds Naade de Svenskes og Goters Konge, til alle, der faar dette Brev
                  at se, Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> ... Vi lover ogsaa i Kraft af samme Ed, at vi med al mulig Omhu og Iver vil sørge
                  for og foranledige, at de stormægtige Fyrster, de Herrer Kongerne af Danmark og
                  Norge, Herrerne Gerhard og Adolf, Brødre, Grever af Holsten og Schauenburg, og
                  Fyrst Henrik af Meklenborg sammen med os vil garantere alt det fornævnte, og at de
                  vil overholde alt det, vi her har lovet ... Men at alt det fornævnte og hvert
                  enkelt Punkt deraf fast og ukrænkeligt vil blive overholdt af os og vore Folk, har
                  de Herrer <pb facs="4512086"/> Bisper lovet sammen med os, nemlig Bispen af Skara,
                  og andre nedenfor skrevne velbyrdige og ædle Mænd i Riget, nemlig Svantepolk,
                  Henrik, Borggreve, Karl Tydiske, Bent Bosson, Ragnvald Puke, Henrik Glysing,
                  Gudserk Bosson, Johan Huvud, Riddere, og desuden Junker Ernst, Sigmund Keldorsson,
                  Anund Likvidsson, Toke Bosson, Stefan Röriksson, Kristian, forhenværende Foged, og
                  hans Søn Kristian. Til Vidnesbyrd herom er de ovenfor nævnte velbyrdige Mænds Segl
                  hængt under dette Brev sammen med vort Segl. Forhandlet og givet i Örebro i det
                  Herrens Aar 1308, Dagen efter Marie Bebudelsesdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
