<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13080408001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13080408001</idno>
            <idno type="dd_serialno">119</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. XXXVII,1. Perg. 26 × 8,5 (plica 1,4). To seglsnit, det
                  første udrevet; spor af et stort grønt segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 455. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 866 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487088.webp">2. rk. VI nr. 119</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512089.webp">II:6 nr. 119</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 119. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1308-04-08"> 1308. 8. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Bosen af Taastrup pantsætter sin brydegaard i Torslundemagle til
                  Roskildekanniken herr Jakob Mortensen for 200 mark penge at betale paa det første
                  Lille herredsting efter 29. september. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Uniuersis presentes litteras inspecturis Nicholaus Boo sun. de Torstentorp salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi me quandam curiam meam patrimonialem in
                  Torslundæ maghlæ habentem tres octauas partes unius mansi in censu terre. quam
                  Hauhæthæ uillicus meus inhabitat. cum omnibus mobilibus et immobilibus. scilicet.
                  domibus. pratis. agris. siluis. aqua piscium. fundis. situacionibus inquilinorum.
                  estimacionibus. id est wortnyngh. scilicet. quatuor pund ordei cum iiii<hi rend="sup">or</hi> modiis ordei. dimidio pund auene. quodam equo nigro. duabus
                  equabus. et omnibus aliis quibuscumque dicte curie adiacentibus. discreto uiro
                  exibitori presencium domino Iacobo Marten.sun. canonico Roskildensi pro ducentis
                  marchis denariorum nouorum in proximo placito Lilæheret post festum beati Mikaelis
                  iam immediate futu<pb facs="4487089"/>rum persoluendis. in eodem placito uiua uoce
                  firmiter inpignerasse. tali condicione intermedia. quod si dicta curia in prefato
                  termino redempta integraliter pro predicta summa pecunie non fuerit. extunc eadem
                  curia cum omnibus pertinenciis suis superius expressis et fructibus seu
                  prouentibus istius anni instantis cum singulis aliis annis subsequentibus/ dicto
                  domino Iacobo et heredibus suis. pro me et heredibus meis ad perpetuam et
                  pacificam possessionem cum omni proprietate et iuris plenitudine/ nunc et
                  inposterum per presentes. libere cedere debeat cum effectu. ♦ Quam quidem curiam
                  eidem domino Iacobo si in dicto termino per me red[e]mpta non fuerit. uolo
                  apropriare ab inpeticione cuiuscumque cum omni dampno et interesse. ♦ In cuius rei
                  testimonium ad requisicionem meam sigillum ciuitatis Roskildensis. una cum
                  sigillis discretorum uirorum. scilicet. domini Iohannis Syær.sun. canonici
                  Roskildensis. Iacobi Ansun. et sigillo meo proprio presentibus est appensum. ♦
                  Datum Roskildis. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                     viii<hi rend="sup">to</hi>. die lune post dominicam palmarum </p>
            <div type="app">
               <p> 23 Hauhæthæ] <hi rend="italic">kan maaske ogsaa læses</hi>: Han-, <hi rend="italic">jf. Danmarks gamle
                     Personnavne 471</hi>. </p>
               <p> 9 apropriare]=appropriare. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Bosen af Taastrup til alle, der faar dette Brev at se, Hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at en Gaard, som jeg har arvet efter min Fader i Torslundemagle,
                  og som har tre Ottinger af et helt Bol i Skattejord, og som bebos af min Bryde
                  Havhede, med alt rørligt og urørligt, nemlig Huse, Enge, Marker, Skove, Fiskevand,
                  Tofter, Gaardsædetofter og Værdien af Inventar og Besætning, d.v.s. Virning,
                  nemlig 4 Pund Byg og 4 Skæpper Byg, ½ Pund Havre, en sort Hest, to Hopper, og alt
                  andet, der hører til nævnte Gaard, af hvad Art det maatte være, har jeg paa Lille
                  Herreds Ting lydeligt og fast pantsat til den gode Mand, nærværende Brevviser Herr
                  Jakob Mortensen, Kannik i Roskilde, for 200 Mark nye Penge til Indløsning paa det
                  nærmestkommende Ting i samme Herred efter den nu umiddelbart kommende Mortensdag
                  paa følgende Betingelser: hvis nævnte Gaard ikke tilbagekøbes fuldstændigt for
                  nævnte Pengesum paa fornævnte Termin, saa bør den nævnte Gaard med alt dens
                  ovenfor nævnte Tilbehør og Frugter eller Afgrøder i indeværende Aar og hvert
                  følgende Aar nu og i Fremtiden i Kraft af dette Brev frit med umiddelbar Virkning
                  overgaa til nævnte Herr Jakob og hans Arvinger i Steden for mig og mine Arvinger
                  til evig og fredelig Besiddelse med al Ejendomsret og alle Retsvirkninger. Og hvis
                  nævnte Gaard ikke bliver tilbagekøbt af mig paa nævnte Termin, vil jeg hjemle Herr
                  Jakob den uden Krav fra nogensomhelst Side med Erstatning for Tab og Rente af
                  enhver Art. Til Vidnesbyrd herom er efter min Anmodning Staden Roskildes og de
                  gode Mænd Roskildekanniken Herr Jens Sejersens, Jakob An(i)sens og mit eget Segl
                  hængt under dette Brev. Givet i Roskilde i det Herrens Aar 1308 Mandagen efter
                  Palmesøndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
