<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11521231102</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11521231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">113</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Bibliothèque de Dijon. Sancti Bernardi epistolae (ms.189), s. XII
                  exeunte, f. 143 med overskriften: <hi rend="italic">Ad Eskilum Lundensem archiepiscopum.
                     cccxiii</hi>; <hi rend="italic">b</hi>: Bibliothèque de Troyes. Sancti Bernardi epistolae (ms.
                  503), s. XII exeunte, f. 181, med overskriften: <hi rend="italic">Epistola cccciiij ad dominum
                     Eskilum Lundensem cuius corpus in Claraualle requiescit</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: S. Bernardi opera omnia cur. D. Ioannis Mabillon ed. (1719), I 350;
                  Pontoppidan I 484; Cypræus, Annales episcoporum Slesvicensium, 180; DS I 55; Migne
                  182:596. Angående andre tryk: Mabillons Præfatio generalis c. IV—V. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Magnus Matthiæ 38 (= Huitfeld, Bispekrøniken Oij; Fol. 54); Suhm VI
                  130; Reg. Dan. 207. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Vacandard, Vie de Saint-Bernard, II 483.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335891.webp">1. rk. II nr. 113</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508128.webp">I:2 nr. 113</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 113. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag: <hi rend="italic">a</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1152-12-31"> [1152] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335892"/> Mabillon daterer Bernard af Clairvaux' brev til ærkebiskop
                  Eskil 1152. Andre har 1151, første halvdel af 1152, 1151—1153. </p>
                  <p> I sit brev til Eugenius 3. (nr. <ref target="/books/dipdan/1152/dd_11521231101" type="link">112</ref>) støtter Bernard en sag, som ærkebiskop Eskil har for
                  pavestolen (<hi rend="italic">de negotio domini Lundensis</hi>), og der synes ikke at kunne være
                  tvivl om, at det er denne sag, Bernard sigter til i sit brev til Eskil
                     (<hi rend="italic">negotium tuum ... muniuimus ad dominum papam</hi>). Bernards brev til paven
                  handler iøvrigt om valget af biskop i Auxerre. Biskoppen der, Hugo af Vitry, døde
                  9. eller 11. oktober 1151 (Bouquet XIII 333). To valg fandt sted i denne
                  anledning. Resultatet blev en electus ved hvert valg (Mabillon, Ep. Bernardi nrr.
                  275 276; cf. De consideratione lib. III c. 2 n. 11). Et nyt valg blev foretaget i
                  kraft af et paveligt mandat under ledelse af særlige udsendinge (Ep. nr. 280).
                  Bernards brev til paven er skrevet efter og i anledning af dette valg. Det må
                  henlægges til et stykke ind i 1152 (Ep. nr. 276). Den nære forbindelse mellem
                  Bernards brev til paven og brevet til Eskil fører med sig, at også det sidstnævnte
                  må tilhøre samme tid. </p>
                  <p> I sit brev til Eugenius 3. hentyder Bernard til et kanslerskifte ved den romerske
                  stol. Kort efter 27, maj 1152 opgav kardinal Boso så godt som fuldstændigt sit
                  embede som scriptor ved kurien (cf. Ep. Eugenii. Migne 180:1532). Med støtte heri
                  holder <pb facs="4335893"/> Vacandard det for sandsynligt, at Bernards brev til
                  paven er skrevet på dette tidspunkt. Slutningen synes rigtig. Brevet til Eskil
                  skulle altså være fra forsommeren 1152. </p>
                  <p> I Bernards brev til Eskil tales der om en hemmelighed, som ærkebiskoppen har
                  betroet Bernard, og om hvilken denne siger, at den tam ardenter ascendit in cor
                  tuum. Allerede Mabillon (I 349) har gjort gældende, at der dermed skulle sigtes
                  til et ønske fra Eskil om at måtte resignere og indtræde i klostret i Clairvaux.
                  Denne tolkning er dog temmelig tvivlsom. Udtalelsen i brevet bør sammenholdes med
                  det, som Gaufridus af Clairvaux, Bernards sekretær og fortrolige, kort tid efter
                  beretter i Vita prima lib. IV c. 25 (Migne 185:334), ikke uden tilknytning til
                  Bernards brev: <hi rend="italic">patrem sanctum unico uenerabatur affectu, unica deuotione
                     colebat. Nec contentus est in filiis eum uidere ... Praeualuit apud eum
                     desiderium uehemens, ut ... etiam semetipsum periculis multis traderet et
                     labori</hi>. Den hemmelighed, som Eskil betroede Bernard, synes at gælde hans
                  forestående besøg i Clairvaux. Besøget fandt sted nogen tid efter, i det sidste år
                  i hvilket Bernard levede (✝ 1153 20. august). Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1153/dd_11531231101" type="link">114</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bernard, abbed af Clairvaux, til Eskil, Lunds ærkebiskop. Abbeden har modtaget
                  ærkebiskoppens skrivelser og hilsener og føler hans bekymringer som sine egne. Med
                  glæde har han set Eskils sendemand Vilhelm hos sig, og han har støttet
                  ærkebiskoppens sag hos paven, så meget han har formået. Svaret på, hvad
                  ærkebiskoppen hemmeligt og brændende attrår, har han betroet Vilhelm, som han kan
                  lytte til, som var det abbeden selv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Amantissimo patri et domino. E. Dei gratia Lundensi archiepiscopo; frater. B.
                  Clareuallis uocatus abbas. in uero salutari salutem. </p>
            <p> Scripta et salutationes uestras immo affectiones cordis uestri tam libenter
                  suscepi; quam specialiter et diligo uos et diligor a uobis. Inde est quod auditis
                  tribulationibus uestris. eas non solum meas feci sed et inueni; quia non possum te
                  dolente non dolere dulcissime pater. nec nisi molestus et anxius tuas molestias et
                  anxietates audire. Tangit et angit cor meum quicquid tuum exasperat; et quicquid
                  illud sit quod te persequitur. non solum te persequitur sed me tecum. Quicquid
                  enim gratie et dilectionis impendere sibi possunt absentes amici; puto et me
                  debere tibi. et mihi deberi a te. Audax sum sed non mendax; et in hanc audaciam me
                  compulit tuę sublimitatis dignatio. Quando enim id presumerem ego. Quando tantam
                  tantillus et a tanto gratiam sperare auderem? Et si ego retribuere non potero. non
                  est mortuus retributor meus; quia dominus retribuet pro me. Dominus inquam in quo
                  et pro quo tanta nos deuotione complecteris; tanta stringis affectione. Benedictus
                  sanctus angelus tuus; qui pio pectori tuo id suggessit. <pb facs="4335894"/>
                  &lt;Benedictus Deus noster qui persuasit&gt;. Glorior priuilegio amoris tui.
                  Refectus sum per karissimum fratrem nostrum filium tuum Guillelmum. de abundantia
                  suauitatis pectoris tui. Refectus sum per nuncium tuum. refectus sum per litteras
                  tuas; refectus sum per omnes qui a te usque ad nos uel per nos euadere possunt. </p>
            <p> Utinam mihi datum esset desuper hec dicere non dictare; ut me potius loquens quam
                  scribens aperire ualerem. Pro certo acceptior esset sermo uiuus quam scriptus;
                  efficatior lingua quam littera. Oculi quippe loquentis fidem facerent dictis; et
                  melius affectum uultus exprimeret quam digitus. Sed quia illud absens per me non
                  possum; per litteras que secundum in huiusmodi locum obtinent. satisfacio quantum
                  possum. </p>
            <p> Nuncium tuum cum magna exultatione uidimus; et negocium tuum quantumcunque
                  potuimus muniuimus ad dominum papam. De secreto autem uerbo illo quod tam ardenter
                  ascendit in cor tuum. respondebit tibi ex parte nostra Guillelmus tuus; tuus
                  inquam et specialiter tuus in uisceribus Ihesu Christi. Posui enim uerba mea in
                  ore eius; et ipsum audies tanquam me in negocio isto. </p>
            <p> Heu euellor. abripior. non licet ultra. Aduocat diei malicia. reuocat turba
                  superuenientium; et epistolam potius rumpunt quam finiunt. Sed nunquid quia
                  faciunt ut paucis scribam; facere poterunt ut parum diligam? Actum excludunt a me
                  non affectum. Ille semper tecum est qui sui iuris est. et tecum erit quandiu
                  fuerit; omni mihi amicicie iure colende pie ac reuerentissime pater. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Eskilo Lundensi archiepiscopo i marg. med senere hånd b; </p>
               <p> E. = Eskilo. 15 B. = Bernardus. </p>
               <p> 23 mihi] me b. </p>
               <p> 1 (Benedictus Deus noster qui persuasit) mgl. a-b, restitueret efter Mabillon. </p>
               <p> 2 tuum med um tilføjet over linien b. </p>
               <p> 6 esset] esse a. </p>
               <p> 18 euellor] auellor Mabillon; aduocat] auocat Mabillon. </p>
               <p> 22 amicicie] amicicia a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 27 Ps. 137,: Dominus retribuet pro me. </p>
               <p> 14 Ier. 32,,: ascendit in cor meum; etc. </p>
               <p> 15-16 Phili. 1,: in visceribus Iesu Christi. </p>
               <p> 16 Exod. 4,5: pone verba mea in ore ejus; etc. </p>
               <p> 18 cf. Matt. 64,: sufficit diei malitia sua. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Bernard, kaldet abbed af Clairvaux, til den højtelskede fader og herre
                  Eskil, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg har med så megen større glæde modtaget Eders breve og hilsener — der jo er et
                  udslag af Eders hjertes følelser — som jeg inderligt elsker Eder og genelskes af
                  Eder. Og når jeg nu har hørt om Eders prøvelser, har jeg ikke blot gjort dem til
                  mine egne, men også følt dem. Thi, elskede fader, når du føler smerte, må jeg også
                  føle smerte, og jeg kan ikke høre om din trængsel og ængstelse uden selv at være i
                  trængsel og ængstelse. Mit hjerte røres og ængstes af alt det, som piner dit
                  hjerte. Og hvad det end måtte være, som forfølger dig, så forfølger det ikke blot
                  dig, men også mig sammen med dig. Thi den velvilje og kærlighed, som adskilte
                  venner kan vise hinanden, den mener jeg at skylde dig, og at den skyldes mig af
                  dig. Jeg er dristig, men ikke løgnagtig, og din højheds værdighed ansporer mig til
                  denne dristighed. Når skulde jeg vove det? Når skulde jeg ringe mand vove at håbe
                  på så megen nåde af så høj en person? Og hvis jeg ikke kan fuldføre det, er min
                  fuldfører ikke død, eftersom Herren skal fuldføre det for mig<ref target="drb2"/>.
                  Herren, siger jeg, i hvem og for hvem du omfavner os i så stor en hengivenhed og
                  trykker os til dit bryst med så stor en kærlighed. Velsignet være din hellige
                  engel, <pb facs="4508129"/> som indpodede den i dit fromme bryst. Velsignet være
                  vor Gud, som gav denne indstilling. Jeg priser mig for det privilegium at have din
                  kærlighed. Jeg er blevet vederkvæget gennem vor højtelskede broder, din søn
                  Vilhelm, ved dit hjertes overdådige sødme. Jeg er blevet vederkvæget gennem dit
                  sendebud, jeg er blevet vederkvæget ved dine breve, og jeg er blevet vederkvæget
                  af alle, som fra dig kan drage til os eller ved hjælp af os drage videre. </p>
            <p> Gid det var mig forundt at tale angående dette og ikke at diktere det, da jeg
                  bedre kunde åbne mit hjerte i tale end i skrift. Det levende ord er visselig mere
                  egnet end det skrevne, tungen er stærkere end bogstavet. Thi den talendes øjne
                  vilde skabe tiltro til hans ord, og ansigtet kunde bedre end den skrivendes hånd
                  udtrykke følelserne. Men da jeg er langt borte og ikke selv kan gøre dette, må jeg
                  efter evne gøre det med brev, som er det næstbedste til dette øjemed. </p>
            <p> Vi har under stor jubel set dit sendebud, og vi har, så vidt vi har evnet, givet
                  vor støtte til din sag over for den herre pave. Men angående hint
                  hemmelighedsfulde ord<ref target="drb3"/>, som så brændende optager dit hjerte<ref target="drb4"/>, vil din Vilhelm svare dig på vore vegne, — din, siger jeg, og
                  inderligt din i Jesu Kristi inderlige kærlighed<ref target="drb5"/>. Thi jeg har
                  lagt mine ord i hans mund<ref target="drb6"/>, og du kan i denne sag lytte til
                  ham, som om det var mig. </p>
            <p> Ak, der trækkes, der drages i mig, og jeg kan ikke fortsætte. Dagens plage<ref target="drb7"/> kalder, skaren af de tilstrømmende kalder mig frem, og de
                  afbryder hellere end tilendebringer brevet. Men mon de, fordi de bevirker, at jeg
                  skriver i få ord, kan bevirke, at jeg nærer liden kærlighed? De hindrer min
                  handling, ikke min følelse. Han, som er sin egen herre, er altid hos dig, og han
                  vil være hos dig, så længe han er dette, fromme og ærværdige fader, hvem jeg
                  dyrker med al venskabets ret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. Dog må gøres opmærksom på, at dateringen dér
                  i nogen grad er afhængig af den noget tvivlsomme fortolkning af slutpassus i nr.
                  119. </p>
                  <p n="drb2"> Ps. 138, 8. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _De secreto autem uerbo illo._ Mabillon fortolkede det
                  som sigtende til Eskils planer om at indtræde i klostret i Clairvaux, Weibull
                  derimod som annoncerende hans forestående besøg sammesteds, jf. Dipl. Dan. Det
                  naturligste er dog vel at opfatte _uerbum secretum_ i filosofisk-dogmatisk
                  betydning, (logosbegrebet) jf. Bernards sprogbrug f. eks. i De consideratione lib.
                  V, 1 (Migne CLXXXII sp. 788): _Videt verbum et in verbo facto per verbum._
               </p>
                  <p n="drb4"> Jer. 32, 35 (Vulgata). </p>
                  <p n="drb5"> Fil. 1, 8. </p>
                  <p n="drb6">2\\. Mos. 4, 15. </p>
                  <p n="drb7"> Matth. 6, 34. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
