<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11520518001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11520518001</idno>
            <idno type="dd_serialno">110</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Münster. Staatsarchiv. Perg. med guldbogstaver. Seglet mangler. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Schaten, Annales Paderbornenses, I 790; Paullini Dissertationes
                  historicae 24; Ludewig, Reliquiae manuscriptorum, II 186; Martène et Durand II
                  613; Lünig XVIII 96; Regesta historiae Westfaliae. II. Cod. dipl., ed. Erhard, 64;
                  Mekl. UB I 45 (udtog); Die Kaiserurkunden der Provinz Westfalen, ed. Wilmans, II
                  314. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Böhmer 2305; Reg. Dan. 208*; Erhard, Reg., 1779; Stumpf 3626; May
                  508.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335888.webp">1. rk. II nr. 110</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508126.webp">I:2 nr. 110</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 110. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Wilmans. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1152-05-18"> 1152. 18. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Merseburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Frederik (Barbarossa), Romernes konge, tager klostret Ny Korvei i sin
                  beskærmelse. Klostrets privilegier stadfæstes. Blandt vidnerne: Svend, konge over
                  Danerne, som modtog sit rige af kongens hånd, og Knud (Magnussen), som afstod
                  riget til sammes hånd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335889"/> C. In nomine sanctę et indiuiduę Trinitatis. Frithericus
                  diuina fauente gratia Romanorum rex. </p>
            <p> Ad regię dignitatis <hi rend="italic">etc.</hi> Nouerit igitur omnium fidelium nostrorum tam
                  futurorum quam presentium industria, quod noster fidelis et karissimus monasterii,
                  quod Noua Corbeia dicitur, uenerabilis abbas Wiboldus nostram clementiam
                  interpellauit, ut priuilegia Corbeiensis ecclesie, cui nunc idem uenerabilis abbas
                  preesse cognoscitur, innouare et confirmare dignaremur. Cuius religiosę
                  peticioni... aurem pietatis inclinantes .. sub regię maiestatis tuitionem locum
                  ipsum ... assumimus eumque perpetua libertate donantes ... nostra .. auctoritate
                  lege in perpetuum ualitura firmamus, ne prefatum monasterium Noua Corbeia in
                  potestatem .. alicuius persone ... cedat, sed semper ... libertate, quam hactenus
                  obtinuit, in perpetuum potiatur. ... </p>
            <p> Ut autem hęc omnia <hi rend="italic">etc.</hi>
            </p>
            <p> Testes uero hi affuerunt. Sueno rex Danorum, qui ibidem regnum suscepit de manu
                  domni regis. Knut alter Danus, qui ibidem regnum in manu domni regis refutauit.
                  Hartwigus Bremensis archiepiscopus. Othelricus Halberstadensis episcopus.
                  Burchardus Argentinensis episcopus. Wikmannus Cicensis episcopus. Daniel Pragensis
                  episcopus. Bernhardus Pather<pb facs="4335890"/>brunnensis episcopus. Heinricus
                  Mindensis episcopus. Heremannus Ferdensis. Anshelmus Hauelebergensis. Emehardus
                  Michelembergensis. Wikkerus Brandeneburgensis. Marquardus Fuldensis abbas.
                  Heinricus Heresfeldensis abbas. Arnoldus Niemburgensis abbas. Heinricus dux
                  Saxonię. Domnus Welpho auunculus eius. Conradus marchio de Misna et filii eius.
                  Marchio Adelbertus et filii eius. </p>
            <p> Signum domini Fritherici Romanorum regis inuictissimi. (<hi rend="italic">M.</hi>). </p>
            <p> Ego Arnoldus cancellarius uice Heinrici Moguntini archicancellarii recognoui. </p>
            <p> Data in curia Mersburch anno incarnationis domini M<hi rend="sup">o</hi>. C<hi rend="sup">o</hi>. LII<hi rend="sup">o</hi>. Indictione XV&lt;<hi rend="sup">a</hi>&gt;. Anno domni Fritherici Romanorum regis I<hi rend="sup">o</hi>.
                  Actum in Christo. Feliciter. Amen. XV<hi rend="sup">o</hi>. kal. Iunii. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 C. = Chrismon. </p>
               <p> 13-14 In nomine — rex med forlængede skrifttegn A. </p>
               <p> 17 Corbeia med majuskler A; </p>
               <p> Wiboldus med Wibold i majuskler A. </p>
               <p> 23 Corbeia med majuskler A. </p>
               <p> 26-6 Testes — Adelbertus et filii eius synes senere tilføjet A (Ficker, Beiträge,
                  II § 231). </p>
               <p> 27 Knut med majuskler A. </p>
               <p> 29 episcopus her og de følgende gange, titlen forekommer, tilføjet over linien
                  A.</p>
               <p> 4 abbas herefter åben plads til seglet A (Ficker, Beiträge, I 299). </p>
               <p> 7-9 Signum — recognoui med for længede skrifttegn A. </p>
               <p> 10 in curia med majuskler A; </p>
               <p> in curia Mersburch synes tilføjet senere A. </p>
               <p> 11 XV(<hi rend="sup">a</hi>)] XV(<hi rend="sup">o</hi>) A. </p>
               <p> 12 Amen — Iunii muligvis tilføjet senere (cf. dog Ficker, Beiträge, II 460). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Frederik, ved Guds gunst romernes
                  konge.</p>
            <p> Til kongelig værdighed (o. s. v.). Alle vore tro mænd, såvel fremtidige som
                  nulevende, skal derfor i deres gerning vide, at vor tro og højtelskede mand, den
                  ærværdige abbed Wibald i det kloster, som kaldes Ny Korvey, har anmodet os i vor
                  mildhed om, at vi skulde værdiges at forny og stadfæste privilegierne for Korvey
                  kirke, som den samme ærværdige abbed nu vides at stå i spidsen for. Idet vi låner
                  øre til dette fromme andragende .... tager vi dette kloster under den kongelige
                  majestæts beskyttelse og befæster det ved den til evig tid gældende lov, at det
                  fornævnte kloster Ny Korvey .... ikke må komme .... i nogen persons magt, men
                  altid til evig tid skal nyde den frihed, det hidtil har haft. </p>
            <p> Og for at alt dette (o. s. v.). </p>
            <p> Men disse vidner var til stede: Svend, Danernes konge, som sammesteds modtog
                  riget af den herre kongens hånd, Knud, en anden Daner, som sammesteds gav afkald
                  på riget i den herre kongens hånd, Hartvig, ærkebiskop af Bremen, Odelrik, biskop
                  af Halberstadt, Burchard, biskop af Strassburg, Wikman, biskop af Zeitz, Daniel,
                  biskop af Prag, Bernhard, biskop af Paderborn, Henrik, biskop af Minden, Herman af
                  Verden, Anselm af Havelberg, Emehard af Mecklenburg, Wikker af Brandenburg,
                  Markvard, abbed i Fulda, Henrik, abbed i Hersfeld, Arnold, abbed i Naumburg,
                  Henrik, hertug af Saksen, herr Welf, hans onkel<ref target="drb1"/>, Konrad,
                  markgreve af Meissen, og hans sønner, markgreve Adalbert og hans sønner. </p>
            <p> Herr Frederiks, romernes ubesejrede konges mærke. (<hi rend="italic">Monogram</hi>). </p>
            <p>
               <pb facs="4508127"/> Jeg kansler Arnold har godkendt brevet som stedfortræder for
                  ærkekansler Henrik af Mainz. </p>
            <p> Givet i paladset i Merseburg år 1152 for Herrens menneskevorden, i den 15.
                  indiktion, i herr Frederiks, romernes konges første år. Forhandlet i Kristus. Det
                  være til lykke. Amen. Den 18. maj. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Frederik Barbarossas morbroder. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
