<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12141231108</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12141231108</idno>
            <idno type="dd_serialno">53</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi>: Sorø gavebog fra omkring 1440 f. 6r., 13r., trykt SS. rer. Danicarum
                  IV 475, 484, — Rep. Danicum I:1 s. 413.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474799.webp">1. rk. V nr. 53</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509172.webp">I:5 nr. 53</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 53. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1214-12-31"> [1214-1287] <note>
                  <p> Klostrets her omhandlede erhvervelser må i tid ligge efter 1214, da munkene
                  modtog møllen i Vester Broby, se nr. <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12140328001" type="link">43</ref> og <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12141231107" type="link">52</ref>. I texten er
                  der videre omtalt et mageskifte, der kunde have omfattet de nævnte besiddelser.
                  Men disse blev netop undtaget herfra. Dette magelæg kan dateres til 1287 1.—7.
                  december (Dipl. Danicum II:3 nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12871201001" type="link">265</ref>). </p>
                  <p> Klostret må altså inden samme tidspunkt have fået jorderne til ejendom. Datering:
                  [1214-1287]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Arløg Gangulfs skøder og sælger jordstykker ved møllen i Vester Broby til Sorø
                  kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="txt">
               <p> Preterea locum in quo domus molendini posit&lt;e&gt; sunt et stipale per quod
                     aluea decurrit optinuerunt prefati monachi a quadam femina uocata Arylogh
                     Gangulfs que scotauit ea in communi placito coram omnibus. Insuper et agrum
                     quendam ex altera eciam parte amnis. in quo est uia publica ad molendinum tunc
                     scotauit pro quo habuit ab ipsis fratribus tres marcas argenti et unum equum.
                     Domus eciam et stipale supradictum ex alia parte eiusdem ampnis id est in campo
                     uel predio Næsby sunt/ et sunt omnia ista excepta cum quadam silua parua ibidem
                     super ampnem in concambio facto de bonis nostris ibidem pro Nouo Susethorp et
                     pertinet ad monasterium iure sempiterno/ </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Preterea locum in quo domus molendini sunt posite et stipale per quod aluea
                     decurrit agrum quoque unum ex altera parte ampnis in quo est uia publica ad <pb facs="4474800"/>molendinum scotauit monasterio deuota mulier Arylogh
                     Gangwlfs in communi placito terre coram omnibus. recipiens a fratribus ob id
                     tres marchas argenti et unum equum. Domus igitur et supradictum stipale ex alia
                     parte ampnis sunt id est in campo Nesbyw. et sunt cum quadam silua parua ibidem
                     super ampnem. eæcepta in concambio de Nouo Swsorp. et pertinet monasterio ture
                     perpetuo. Fuit autem molendinum hoc satis optimum usque ad extructionem
                     molendini iuxta curiam Bawelsæ. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 18 posit&lt;e&gt;] positi Reg. </p>
               <p> 19 quadam femina] femina quadam med omflytningstegn Reg. </p>
               <p> 20 ea] eam Reg. </p>
               <p> 1 Gangwlis) I tilføjet over linien med henwisningsstreg Reg. </p>
               <p> 4 Nesbyw] y tilføjet over linien Reg. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="txt">
               <p> De før omtalte munke<ref target="drb1"/> erhvervede desuden det sted, hvor
                     møllens huse er anbragt, og den forsnævring<ref target="drb2"/>, som åløbet
                     passerer, af en kvinde, kaldet Arløg Gangulfs, der skødede det på landstinget,
                     i alles nærværelse. Desuden skødede hun også da en mark, ligeledes på den anden
                     side af åen, på hvilken der er en offentlig vej til møllen, og for den fik hun
                     tre mark sølv og en hest af disse samme brødre. Ligeledes ligger huset og
                     ovennævnte forsnævring på den anden side af samme å, det vil sige i Næsby mark
                     eller jord<ref target="drb3"/>, og alt dette er tillige med en lille skov
                     sammesteds oven for åen undtaget i mageskiftet af vort gods sammesteds for Ny
                     Suserup, og det tilhører klostret med evindelig ret. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> En from kvinde, Arløg Gangulfs, skødede desuden det sted, hvor møllens huse er
                     anbragt, og den forsnævring<ref target="drb2"/>, som åløbet passerer, og
                     desforuden en mark på den anden side af åen, på hvilken der er en offentlig vej
                     til møllen, til klostret på landstinget, i alles nærværelse, idet hun modtog
                     tre mark sølv og en hest derfor af brødrene. Huset og ovennævnte forsnævring
                     ligger altså på den anden side af åen, det vil sige i Næsby mark, disse ting er
                     sammen med en lille skov sammesteds oven for åen undtaget i mageskiftet om Ny
                     Suserup og tilhører klostret med evindelig ret. Men denne mølle var særdeles
                     god indtil opførelsen af møllen ved gården Bavelse. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> klostrets her omhandlede erhvervelser må i tid ligge efter 1214, da
                     munkene modtog møllen i Vester Broby, se nr. <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12140328001" type="link">43</ref> og <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12141231107" type="link">52</ref>. I texten er
                     der videre omtalt et mageskifte, der kunde have omfattet de nævnte besiddelser.
                     Men disse blev netop undtaget herfra. Dette magelæg kan dateres til 1287 1.—7.
                     december (DRB. II:3 nr. <ref target="/books/dipdan/1287/dd_12871201001" type="link">265</ref>). Klostret må altså inden samme tidspunkt have fået
                     jorderne til ejendom. Datering: [1214-1287]. </p>
               <p n="drb2"> den latinske text har <hi rend="italic">stipale</hi>, der muligvis bedst forstås som
                     »sluse«. </p>
               <p n="drb3"> texten har <hi rend="italic">predium</hi>. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> klostrets her omhandlede erhvervelser må i tid ligge efter 1214, da
                     munkene modtog møllen i Vester Broby, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12140328001'&gt;43&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12141231107'&gt;52&lt;/a&gt;. I texten er
                     der videre omtalt et mageskifte, der kunde have omfattet de nævnte besiddelser.
                     Men disse blev netop undtaget herfra. Dette magelæg kan dateres til 1287 1.—7.
                     december (DRB. II:3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12871201001'&gt;265&lt;/a&gt;). Klostret må altså inden samme tidspunkt have fået
                     jorderne til ejendom. Datering: [1214-1287]. </p>
                  <p n="drb2"> den latinske text har _stipale_, der muligvis bedst forstås som
                     »sluse«. </p>
                  <p n="drb3"> texten har _predium_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
