<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12140228101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12140228101</idno>
            <idno type="dd_serialno">42</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4474781"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt register omfattende Innocens III.s 17.—19. paveår (1214
                  22.februar—1216 16. juli). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Bibliothéque Nationale, Paris, Cod. lat. 11867, s. XIII exeunte, f.
                  38r., afskrift efter det forsvundne registerbind <hi rend="italic">a</hi> eller muligvis efter et
                  nu tabt mellemled. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Karl Hampe, Aus verlorenen Registerbänden der Päpste Innozenz III.
                  und Innozenz IV. Mittheilungen des Instituts für oesterreichische
                  Geschichtsforschung XXIII (1902) 550. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Arbusow, Römischer Arbeitsbericht, IV 290 note 2. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Karl Hampe l.c. 550 note 2.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474780.webp">1. rk. V nr. 42</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509160.webp">I:5 nr. 42</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 42. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1214-02-28"> [1214 februar-1215 november] <note>
                  <p> Karl Hampe fremlagde i 1902 en række nye og hidtil ukendte buller fra Innocens
                  III.s tid. De fandtes i et håndskrift som bilag til en afhandling om kunsten at
                  dictere. Texterne var derfor let bearbejdede. Adresse og datering var udeladt,
                  enkelte navne sløjfet. Bullerne skulde tjene som mønstre, og her havde kun stilen
                  interesse. </p>
                  <p> Iblandt disse texter er der også en, som omhandler den tidligere biskop Valdemar
                  af Slesvig. Selvom adressen mangler, kan der dog ikke råde tvivl om, hvem
                  skrivelsen er rettet til. Allerede sætningen satis in regni perturbacione notasti
                  godtgør, at modtageren ikke kan være nogen inden for det tyske imperium. Paven
                  henviser til de ubehageligheder, som biskop Valdemar har forvoldt den unævnte
                  adressat, hentyder til den støtte, kurien har ydet ham imod den ryggesløse bisp,
                  og maner endelig til at skride ind imod ham aldeles skånselsløst, idet det
                  åbenbart er en selvfølge, at modtageren råder over magtmidler i Bremen
                  kirkeprovins. Der kan ikke være tale om, at disse forudsætninger kan passe på
                  nogen anden end kong Valdemar Sejr. </p>
                  <p> Ved dateringen af pave Innocens' bulle til den danske konge bør det først
                  understreges, at den ikke kendes andetstedsfra, hverken gennem registrene eller
                  indholdsfortegnelserne til de tabte registerbind. Imidlertid har den jo været
                  indtaget i pavens embedskorrespondance, eftersom den bevarede text, måske med et
                  mellemled, går tilbage hertil, se under <hi rend="italic">a1</hi>. I betragtning af dette vil det
                  være nærliggende at henlægge den til den store lakune i registeroverleveringen,
                  der strækker sig fra slutningen af 16. årgang indtil begyndelsen af den summariske
                  fortegnelse for det 18. år, det vil sige fra 1214 21. februar til november måned
                  1215. Denne tidsfæstelse støttes af, at en datumsformel, som tilfældigvis er i
                  behold i en anden af mønsterbullerne, udtrykkeligt angiver sin udstedelsestid til
                  1214 29, november, i det 17. år (Hampe l. c. 555). At november 1215 er terminus
                  ante quem styrkes ydermere derved, at der ikke i bullen tales om den skærpelse af
                  pavens holdning over for biskop Valdemar, som indtrådte på Laterankonciliet,
                  afholdt 11.—30. november 1215. Paven udtalte da en højtidelig fordømmelse <pb facs="4474782"/> af ham. Dette nye moment, der fremhæves af Innocens III i en
                  bulle fra tiden derefter (nr. <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160314001" type="link">69</ref>), mangler altså her. </p>
                  <p> Spørgsmålet er nu, om det er muligt at tidsfæste nærværende dokument inden for
                  grænserne 1214 februar—1215 november. </p>
                  <p> Med sikkerhed kan det ikke gøres. Kun så meget kan siges, at der er visse tegn
                  på, at bullen snarere tilhører 1214 end 1215. I dette sidste år kom det til åben
                  kamp mellem kong Valdemar II og kejser Otto IV, der også havde biskop Valdemar i
                  sit følge (Annales Danici 100, Albert af Stade MGH. SS. XVI 356 samt 1:5 nr. 58,
                  jf. Usinger, Deutsch-dänische Geschichte, 415, Winkelmann, Philipp v. Schwaben u.
                  Otto IV v. Braunschweig II 398). I denne situation var en opfordring af den
                  foreliggende art temmelig overflødig. Men allerede i 1214 havde Valdemar II
                  forsvaret sine erobringer mod greverne af Schwerin og markgreven af Brandenburg
                  (Annales Danici 100). I 1214 indtraf også det ydre politiske brud mellem den
                  welfiske kejser og den danske konge. Valdemar II nærmede sig den staufiske
                  tronprætendent, Frederik II, og opnåede til gengæld, at denne lovformeligt afstod
                  de lande i Nordtyskland, som kongen og hans forgænger havde lagt under dansk
                  herredømme (nr. <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12141231102" type="link">48</ref>). Dette omsving i Valdemar II.s politik skyldtes formentlig Otto IV.s
                  nederlag ved Bouvines 1214 23. juli. Anderledes lå det i 1213, da den danske
                  ledingshær ikke blev udbudt (Annales Danici 98). Det er tænkeligt, at den pavelige
                  opfordring til Valdemar II kan have sin baggrund i den militære stilstand i 1213
                  og således tilhøre foråret 1214. Opgøret mellem den danske konge og Welferen lod
                  da endnu vente på sig, og dennes drabant, biskop Valdemar, kunde uhindret udnytte
                  ærkestolen i Bremen. På den anden side kan det ikke udelukkes, at bullen er af
                  senere dato og endog er udgået i 1215, inden meddelelsen om de væbnede sammenstød,
                  hvori biskop Valdemar tog del, var kommet kurien for øre. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III opfordrer kong Valdemar II Sejr til at gribe ind i Bremen mod
                  den tidligere biskop Valdemar af Slesvig, konfiskere hans tilhængeres gods og,
                  hvis han kan fange ham, da at holde ham i strengt fængsel indtil videre. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Satis per experienciam didicisti nequiciam Waldemari. satis in regni
                  perturbacione notasti quot fraudis laqueos habeat. et quot ubi potest iacula sue
                  iniquitatis imm&lt;it&gt;tat. sed usque quo dormis. usque quo per dissimulacionis
                  dispendium ipsius nequicie prestas augmentum. Porro quid in Bremensi prouincia
                  faciat non ignoras. et quas ubi&lt;uis&gt; telas texere moliatur per experimentum
                  preteriti potes in presenti notare ac presumere de futuro. <pb facs="4474783"/>
                  Ecce inter se. ac Ierusalem sartaginem ferream posuit contra deum superbie turrim
                  erexit et contemptui contemptum adiciens diuini iudicii penam non metuit. et
                  districtionem ecclesiastice censure contempnit. Quid igitur expectas in ipso. et
                  ad quid contra tel&lt;a&gt; brachium remisisti? Occasione tui si bene recolis
                  extendit in ipsum. sedes apostolica manum suam. Unde uideas quod si tyrampnides
                  reprobi memorati dissimulacioni relinquis si quid regie sublimitati per ipsum quod
                  absit euenerit dissimulare poterimus. tibi non immerito imputantes. si dum per
                  negligenciam illum tacite foues ad presens contra &lt;te illum&gt; improuide
                  munias in futurum. Quia uero tucius est ante tempus incurrere quam remedium post
                  causam querere uulneratam. et consulcius cautelam facto premittere quam
                  penitenciam expectare. consulimus et monemus aduersus illum impium et rebellem.
                  apostatam. spurium et factores ipsius efficaciter et potenter insurgens. a
                  persecucione ne desistas e&lt;o&gt;rum. quous&lt;q&gt;ue ab ipsorum molestiis
                  Bremensis ecclesia conquiescat. et publicatis bonis fautorum eiusdem si forte
                  ipsum dederit in manibus tuis deus tam diu detineas sub arta custodia conpeditum
                  quousque de ipso nostre receperis beneplacitum uoluntatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 notasti] rettet ved underprikning fra notastast a1. </p>
               <p> — quot (første quot)] læsningen usikker a1. </p>
               <p> 28 imm&lt;it&gt;tat] således Hampe, immutat a1. </p>
               <p> 30 ubi&lt;uis&gt;] således Hampe, ubi si eller nisisi a1, læsningen usikker. </p>
               <p> 2 erexit] således Hampe, erexerit a1. </p>
               <p> 4 tel&lt;a&gt;] således Hampe, tele a1. </p>
               <p> — tui] ser ud som cui a1. </p>
               <p> 5 sedes] se uden forkortelsesprik a1. </p>
               <p> 9 contra (te illum) improuide] contra (illum te) improuide Hampe, der forbeholder
                  sig, at contra kan være korrupt, contra improuide a1. </p>
               <p> — futurum] med en rettelse i det sidsteual. </p>
               <p> 13 factores=fautores. </p>
               <p> 14 e&lt;o&gt;rum)] således Hampe, earum a1. </p>
               <p> — quous&lt;q&gt;ue] quousue a1. </p>
               <p> 16 conpeditum] således Hampe, conpenditum a1. </p>
               <p> — quousque] med us rettet fra ip a1. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1 Jf. Ezech. 4,3: et tu sume tibi sartaginem ferream et pones eam in murum
                  ferreum inter te et inter ciuitatem. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemars nederdrægtighed er dig tilstrækkelig bekendt gennem erfaring<ref target="drb1"/> — hvor mange svigefulde rænker han lægger, og hvor mange spyd
                  han i sin uretfærdighed kaster<ref target="drb2"/>, hvor han kan nå ind, har du
                  set, da han hjemsøgte dit rige — men dog er du ikke vågnet endnu, endnu lader du
                  hans nederdrægtighed vokse ved din ødelæggende ligegyldighed! Endvidere er det dig
                  ikke ubekendt, hvad han foretager sig i den bremensiske kirkeprovins, og hvilket
                  spind, han alle vegne søger at knytte, ved du besked med for øjeblikket, og kan du
                  ane for fremtiden, fordi du har lært ham at kende tidligere. Imellem Jerusalem og
                  sig selv har han anbragt en offerkedel til afguderi<ref target="drb3"/>, imod Gud
                  har han rejst sit hovmods tårn, og idet han dynger foragt på foragt, viser han
                  uden at frygte Guds straffende dom ringeagt for den strenge kirkelige straf. Hvad
                  venter du dog af ham, og hvorfor har du sænket armen for de spyd, der kommer
                  flyvende? Det er for din skyld, husker du nok, at det apostoliske sæde strækker
                  sin hånd ud mod ham! Du kan derfor se, at vi vil kunne lade hånt om det, såfremt
                  han, hvad Gud forbyde, kan skade dig, høje konge, og hvis du er ligeglad med <pb facs="4509161"/> det tyranni, som førnævnte udskud øver, kan vi ikke uden grund
                  lægge dig det til last, hvis du ved at holde dig passiv i øjeblikket stiltiende
                  yder ham din støtte og herved ubetænksomt giver ham styrke til senere at modstå
                  dig. Men da det er sikrere at forebygge end at søge helbredelse, efter at der er
                  slået sår, og klogere at sikre sig i forvejen frem for at vente på bodfærdighed,
                  så råder og tilskynder vi dig til at gå energisk og kraftigt frem mod denne
                  ugudelige oprører og frafaldne bastard og mod dem, der støtter ham, og ikke at
                  standse forfølgelsen af dem, førend kirken i Bremen har fred for deres
                  fortrædigelser. Det gods, der tilhører dem, der støtter ham, skal du konfiskere,
                  og skulde Gud måske overgive ham i dine hænder, skal du holde ham i strengt
                  fængsel, lænket ved fødderne, indtil du erfarer, hvad det er vor vilje, at der
                  skal ske med ham. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> texten findes sammen med en række andre buller fra Innocens III.s tid
                  som bilag til en afhandling om kunsten at dictere. Adresse og datering er udeladt,
                  da samleren ingen interesse havde heri. Bullerne skulde tjene som mønstre, og her
                  var kun stilen af betydning. Selvom adressen er sløjfet, kan der dog ikke råde
                  tvivl om, hvem skrivelsen er rettet til. Allerede i den indledende sætning
                  henviser paven til de ubehageligheder, som den tidligere biskop Valdemar af
                  Slesvig har forvoldt den unævnte adressat. Han hentyder til den støtte, kurien har
                  ydet ham imod den ryggesløse bisp, og maner til at skride ind imod ham aldeles
                  skånselsløst, idet det åbenbart er en selvfølge, at modtageren råder over
                  magtmidler i Bremen kirkeprovins. Der kan ikke være tale om, at disse forhold kan
                  passe på nogen anden end kong Valdemar Sejr. Ved dateringen af bullen bør det
                  først understreges, at den ikke kendes andetstedsfra, hverken gennem registrene
                  eller indholdsfortegnelserne til de tabte registerbind. Imidlertid har den engang
                  været indtaget i pavens embedskorrespondance, eftersom den bevarede text må gå
                  tilbage herpå, måske gennem et mellemled. I betragtning af dette vil det være
                  nærliggende at henlægge den til den store lakune i registeroverleveringen mellem
                  1214 21. februar og november 1215. Denne tidsfæstelse støttes af, at en
                  datumsformel, som tilfældigvis er i behold i en anden af mønsterbullerne,
                  udtrykkeligt angiver sin udstedelsestid til 1214 29. november. At november 1215 er
                  den senest mulige tidsgrænse styrkes ydermere derved, at der ikke i bullen tales
                  om den skærpelse af pavens holdning over for biskop Valdemar, som indtrådte på
                  Laterankonciliet, afholdt 11.—30. november 1215. Paven udtalte da en højtidelig
                  fordømmelse af ham. Dette nye moment, der fremhæves af Innocens III i en skrivelse
                  fra tiden derefter (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12160314001'&gt;69&lt;/a&gt;), mangler altså her. Spørgsmålet er nu videre, om det er
                  muligt at tidsfæste dokumentet inden for grænserne 1214 februar—1215 november. Med
                  sikkerhed kan det ikke gøres. Kun så meget kan siges, at der er visse tegn på, at
                  bullen snarere tilhører 1214 end 1215. I dette sidste år kom det til åben kamp
                  mellem kong Valdemar og kejser Otto IV, der også havde biskop Valdemar i sit
                  følge. I denne situation var en opfordring af den foreliggende art temmelig
                  overflødig. Men allerede i 1214 havde Valdemar II forsvaret sine erobringer mod
                  greverne af Schwerin og markgreven af Brandenburg. I 1214 indtraf også det ydre
                  politiske brud mellem den welfiske kejser og den danske konge. Valdemar II nærmede
                  sig den staufiske tronprætendent, Frederik II, og opnåede til gengæld, at denne
                  lovformeligt afstod fra de lande i Nordtyskland, som kongen og hans forgænger
                  havde lagt under dansk herredømme (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12141231102'&gt;48&lt;/a&gt;). Dette omsving
                  i Valdemar II.s <pb facs="4509162"/> politik skyldtes formentlig Otto IV.s
                  nederlag ved Bouvines 1214 23. juli. Anderledes lå det i 1213, da den danske
                  ledingshær ikke blev udbudt. Det er tænkeligt, at den pavelige opfordring til
                  Valdemar II kan have sin baggrund i den militære stilstand i 1213 og således
                  tilhøre foråret 1214. Opgøret mellem den danske konge og Welferen lod endnu da
                  vente på sig, og dennes drabant, biskop Valdemar, kunde uhindret udnytte
                  ærkestolen i Bremen. På den anden side kan det ikke udelukkes, at bullen er af
                  senere dato og endog er udgået i 1215, inden meddelelsen om de væbnede sammenstød,
                  hvori biskop Valdemar tog del, var kommet kurien for øre. </p>
                  <p n="drb2"> oversættelsen er usikker her og enkelte steder i det følgende på grund
                  af svære fejl og mangler i den latinske text. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Ezek. 4,3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
