<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12140221001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12140221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">41</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt originalregister for Innocens III.s 13.—16. paveår (1210
                  22.februar—1214 21. februar). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: tabt trykforlæg for <hi rend="italic">a1a</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Innocentii III epistolæ, ed. Bosquet 1635, 686, 16. årgang nr. 181,
                  med overskriften: <hi rend="italic">Ad concili&gt;u&gt;m uenire detrectantem obiurgat et eum
                     simulcum aliis prælatis termino competenti adesse iubet</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4474779"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden Bosquet, se under <hi rend="italic">a1a</hi>: Baluzius II 833; Raynaldus,
                  Annales, XIII 219 § 31; Gruber, Origines Livoniæ, 244; Dipl. Svecanum I nr. 154;
                  SS. rerum Livonicarum I 373; Migne 216:965; Bull. Danicum nr. 92. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 607*; Potthast nr. 4900; Arbusow, Römischer
                  Arbeitsbericht, III 83. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. Danicum I:4 nr. 173. Pave Innocens III til kong Valdemar II
                  Sejr 1210 7. maj.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474778.webp">1. rk. V nr. 41</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509159.webp">I:5 nr. 41</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 41. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1214-02-21"> 1214. 21. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III befaler ærkebiskop Anders Sunesen af Lund, der har undskyldt
                  sig for at deltage i Laterankonciliet, at indfinde sig til det fastsatte tidspunkt
                  sammen med de andre prælater fra hans kirkeprovins samt medvirke til, at
                  ærkebiskoppen af Uppsala og hans lydbiskopper også indfinder sig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Archiepiscopo Lundensi apostolicæ sedis legato. </p>
            <p> Inter cetera deuotionis obsequia, quæ tenentur episcopi et præcipue archiepiscopi
                  sedi apostolice tanquam matri fideliter exhibere, hoc unum præcipue debet esse, ut
                  ad concilium ueniant euocati, ad quod archiepiscopi iuramento præstito sunt
                  astricti. Unde plurimum admiramur, quod te super hoc excusare aliquatenus
                  uoluisti, cum etiam non uocatus deberes modis omnibus laborare, ut tam sancto
                  concilio interesses, ad quod ex omni parte cum desiderio multo current principes
                  et prælati et totius cleri generaliter flos et decus, ut tot et tantos patres
                  conscriptos ad ædificationem suam uidere ualeant et audire ac mereantur esse
                  participes orationum suarum et bonorum omnium, quæ sancta synodus duxerit
                  statuenda. Non ascendat igitur in cor tuum uel cuiusquam pontificis aut prælati,
                  ut tam ignominiosam maculam in gloria sua ponat, quod se a tanta solemnitate ac
                  opere sic necessario et tam pio qualibet occasione subducat, quia preter
                  inobedientiæ cul<pb facs="4474780"/>pam et pænam indignationem dei et nostram et
                  confusionem incurreret ac opprobrium sempiternum. Ideoque per apostolica scripta
                  mandamus et districte præcipimus, quatenus tam tu præcipue quam ceteri ecclesiarum
                  prælati per tuam prouinciam constituti iuxta primi mandati nostri tenorem a
                  kalendis nouembribus proximo nunc futuris usque ad annum siue per mare siue per
                  terram, quocumque modo poteritis, ad sedem apostolicam uenire pro uiribus
                  laboretis. Speramus enim in domino, quod interim ille, qui potenter imperat uentis
                  et mari, frementis freti fluctus sedabit, ut fiat optata tranquillitas
                  nauigantibus et inimicos reducet ad pacem, ut fiat iter agentibus uia tuta. Ad
                  hæc, quoniam consimiles literas uenerabili fratri nostro archiepiscopo misimus
                  Vbsalensi, fraternitati tuæ per apostolica scripta mandamus, quatenus ei et
                  suffraganeis eius districte præcipias, ut usque prædictum terminum, quocumque modo
                  poterint, ad apostolicam sedem uenire pro uiribus elaborent. Sane quia, ut
                  asseris, ad crucis negotium promouendum tibi non sufficit euectionum numerus
                  nostris literis designatus et usque ad tricesimum numerum postulas licentiam tibi
                  dari, nos hoc tuæ conscientiæ duximus committendum, ut super hoc procedas, sicut
                  uideris expedire. Tu denique, frater archiepiscope, (super te ipso et credito tibi
                  grege taliter uigilare procures extirpando uitia plantando uirtutes ut in
                  nouissimi districti examinis die coram tremendo iudice qui reddet unicuique
                  secundum opera sua dignam possis reddere rationem). </p>
            <p> Datum Romæ apud sanctum Petrum ix. kalendas martii pontificatus nostri anno xvi.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 11 concili&lt;u&gt;m] concilitm a1a. </p>
               <p> 19 Archiepiscopo Lundensi = Andreæ. </p>
               <p> 5 a kalendis nouembribus proximo nune futuris usque ad annum = 7. november 7215. </p>
               <p> 11 archiepiscopo .... Vbsalensi = Valerio. </p>
               <p> 18-21 archiepiscope, (super indtil rationem)] archiepiscope etcetera ala. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 29-30 Jf. Ierem. 32,35: nec ascendit in cor meum. </p>
               <p> 4 iuxta primi mandati nostri tenorem: nr. 32. 7-8 Jf. Luc. 8,25: quia et uentis
                  et mari imperat, et oboediunt ei. </p>
               <p> 10 consimiles literæ: 1213 79. april, Dipl. Søecanum nr. 145, svarende til nr. 32
                  her. </p>
               <p> 15 nostræ literæ: nr. 37. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Anders af Lund, det apostoliske sædes legat. </p>
            <p> Iblandt de fromme tjenester, som biskopper og særlig ærkebiskopper er forpligtede
                  til i troskab at yde det apostoliske sæde som deres moder, bør denne ene være
                  noget særligt, at de, når de bliver tilkaldt, møder til koncilium, hvilket
                  ærkebiskopperne har bundet sig til ved den ed, de har aflagt. Derfor undrer det os
                  højligt, at du overhovedet har villet undslå dig herfor, da du, også uden at være
                  tilkaldt, på alle måder burde stræbe efter at deltage i dette højhellige
                  koncilium, hvortil fyrster og prælater og i almindelighed hele gejstlighedens
                  blomst og pryd med største længsel kommer ilende fra alle lande for til opbyggelse
                  forsig selv at kunne se og høre så mange og så fremstående forsamlede fædre og
                  gøre sig fortjent til at blive delagtige i deres bønner og alle de goder, som den
                  hellige synode mener at burde fastsætte. Lad altså ikke den tanke vinde indpas i
                  dit eller nogen som helst biskops eller prælats sind<ref target="drb1"/> at sætte
                  en så vanærende plet på sin ære, at han under noget som helst påskud unddrager sig
                  så højtidelig en begivenhed og så nødvendigt og fromt et værk, eftersom han
                  foruden at gøre sig skyldig i ulydighed og blive strafværdig herfor vilde pådrage
                  sig Guds og vor vrede og evindelig skam og skændsel. Og derfor befaler og påbyder
                  vi strengt ved denne vor apostoliske skrivelse, at så vel du, fremfor nogen, som
                  de øvrige prælater ved kirkerne i din kirkeprovins i følge ordlyden af vor første
                     befaling<ref target="drb2"/> efter førstkommende 1. november et år frem i tiden
                  af al evne stræber efter at komme til det apostoliske sæde enten over hav eller
                  over land, på hvilken måde I nu kan. Thi vi håber i Herren, at Han, som magtfuldt
                  byder over hav og vinde<ref target="drb3"/>, i mellemtiden vil berolige det
                  brusende havs bølger, så at de søfarende kan få det blide vejr, de ønsker, og at
                  Han vil gøre fjendskab til fred, så at vejen kan blive sikker for dem, der rejser
                  til lands. Derhos befaler vi dig, broder, ved denne vor apostoliske skrivelse, at
                  du, eftersom vi har sendt vor ærværdige broder ærkebiskop Valerius af Uppsala et
                  lignende brev<ref target="drb4"/>, strengt påbyder ham og hans lydbiskopper, at de
                  af al evne, på hvilken måde de nu kan, stræber efter at komme til det <pb facs="4509160"/> apostoliske sæde til førnævnte tidspunkt. Eftersom altså det
                  antal heste, der er angivet i vort brev<ref target="drb5"/>, efter hvad du
                  forsikrer, ikke er tilstrækkeligt for dig til at fremme korsets sag, og du anmoder
                  om, at der må gives dig tilladelse til et antal af tredive, har vi ment at burde
                  overlade dette til din samvittighed, så at du tager de skridt, som du finder er
                  til gavn. Endelig skal du, broder ærkebiskop, ved at udrydde laster og udplante
                  dyder sørge for at være årvågen over for dig selv og den dig betroede hjord på en
                  sådan måde, at du på den yderste strenge dommens dag kan aflægge et regnskab, der
                  er dig værdigt, for den frygtindgydende dommer, som skal gengælde hver enkelt,
                  hvad han har øvet. </p>
            <p> Givet ved S. Pietro i Rom den 21. februar i vort pavedømmes sekstende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Jerem. 32,35. </p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1213/dd_12130419001'&gt;32&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Luk. 8,25. </p>
                  <p n="drb4"> 1213 19. april, svarende til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1213/dd_12130419001'&gt;32&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1213/dd_12130401103'&gt;31&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
