<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12141231102</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12141231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">48</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Ifølge pave Honorius III.s mandat af [1226] 9. juni var <hi rend="italic">A</hi>
                  beseglet med kong Frederiks <hi rend="italic">aurea bulla</hi>, se Dipl. Danicum I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1226/dd_12260609002" type="link">55</ref>. Jævnfør hermed
                  Rydårbogens tilsvarende oplysning, se under <hi rend="italic">Reg</hi>. <hi rend="italic">A</hi> var i behold i
                  1301, da den ifølge <hi rend="italic">a</hi> omtales som forsynet med <hi rend="italic">ueris sigillis</hi>, jf.
                  corroborationsformlen. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: vidisse af Roskilde domkapitel 1301 5. maj, trykt Dipl. Danicum II:5 nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1301/dd_13010505001" type="link">149</ref>,
                  faksimileret Atlas nr. 351. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: tabt stadfæstelse af kong Albrekt I af Tyskland 1304 23. maj, trykt
                  efter <hi rend="italic">b1</hi> i Dipl. Danicum II:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1304/dd_13040523001" type="link">325</ref>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: vidisse af grev Gert af Holsten og to danske biskopper 1304
                  11.september, trykt Dipl. Danicum II:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1304/dd_13040911001" type="link">338</ref>, faksimileret
                  Atlas nr. 393. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Huitfeldt II 95; Huitfeldt Fol. I 180 (med dansk overs. 181);
                  Pontanus VI 303; Westphalen I 1296; Pontoppidan I 626; Orig. Guelficae III 826;
                  Ludvig Holberg, Dannemarks Riges Historie, I 276 (dansk overs.); Dipl.
                  Arna-Magnæanum I 94; Martens, Reichsgrundgesetze, I 4; Suhm IX 233; Bolten,
                  Ditmarsische Geschichte, II 233 (udtog); Urkundensammlung SHL. II 129, 132;
                  Dahlmann, Geschichte v. Dånnemark, I 361 (udtog på tysk); Hamburgisches UB. I nr.
                  392 (udtog); Cod. Pomeraniae dipl. I nr. 98; Huillard-Bréholles 1:1 347;
                  Meklenburgisches UB. I nr. 218; Usinger, Deutsch-dänische Geschichte, 160 (tysk
                  overs.); A. D. Jørgensen, Valdemar Sejr, 55 (dansk overs.); MGH. Sectio IV LL. II
                  nr. 53. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Rydårbogen: <hi rend="italic">Rex Waldemarus .... optinuit ab imperatore</hi> (ɔ:
                     <hi rend="italic">Frethærico</hi>) <hi rend="italic">dominium totius Nordalbingie, hoc est omnium terrarum ad
                     aquilonarem partem Albie, super quo habuit litteras imperiales cum bulla aurea
                     et litteras papales, uidelicet domini Innocencii pape tertii de confirmatione
                     dicte collationis pro iure perpetuo habende</hi> (ɔ: nr. <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160514002" type="link">83</ref> af 1216
                  14.maj), trykt Annales Danici s. 89, registreret Rep. Danicum I:1 s. 9.
                  Meddelelsen er indsat i fejlagtig sammenhæng, ligesom årbogen giver urigtige
                  oplysninger om en ødelæggelse af originalerne, jf. Usinger, Deutsch-dänische
                  Geschichte, 410-11, Rep. Danicum 1.c.; Cornelius Hamsfort d. Y., <pb facs="4474791"/> Chronologia (Systema Stephanii f. 48v.): <hi rend="italic">Anno domini
                     mccxiv</hi> ..... <hi rend="italic">Fridericus II cæsar omnes regiones Transalbinas dono dat
                     regi Waldemaro datis in urbe Mediomatri literis, ut ferunt</hi>, trykt SS. rer.
                  Danicarum I 285; Suhm IX 744; Reg. Danica nr. 609*; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 295;
                  Reg. Bohemiae I nr. 556; Reg. der Babenberger nr. 120; Pommersches UB. I nr. 164;
                  Cod. dipl. Bohemiae II nr. 117; Reg. der Mainzer Erzbischöfe II nr. 231;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:1 nr. 773; Rep. Danicum I:1 nr. 79. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Carstens i Neues Kielisches Magazin I (1786) 113;
                  Huillard-Bréholles I:41 348 note 1; Meklenburgisches UB. I s. 204; Rudolf Usinger,
                  Deutsch-dänische Geschichte, 409; Julius Ficker, Neue Beiträge zur Urkundenlehre.
                  MIOG. I (1880) 25; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:1 nr. 773; Eduard Winkelmann,
                  Philipp v. Schwaben u. Otto IV v. Braunschweig, II 387 note 5; Dipl. Danicum I:4
                  nr. 53. Kong Valdemar II Sejr for Lybæk by [1202-1214].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474790.webp">1. rk. V nr. 48</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509166.webp">I:5 nr. 48</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 48. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4474793"/> Textgrundlag: <hi rend="italic">b1</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1214-12-31"> 1214. [nytår] 
               <note>
                  <p> Frederik II.s diplom er dateret med indiktion, inkarnationsår og udstedelsessted:
                     <hi rend="italic">Datum apud Mecios anno dominice incarnacionis m<hi rend="sup">o</hi>.cc<hi rend="sup">o</hi>.xiiii<hi rend="sup">o</hi>. indictione secunda</hi>. Efter
                  disse oplysninger er det givet i Metz i inkarnationsåret 1214, altså i tiden 1214
                  25. marts—1215 24. marts. Indiktionstallet 2 begrænser dette tidsrum til 25.
                  marts—24, september 1214. Tallet skifter nemlig på sidstnævnte dag fra 2 til 3
                  efter den praxis, som i det hele råder i det tyske rigskancelli i disse år. Hvad
                  der herved oplyses, stemmer overens med visse andre forhold. Hertugen af Bajern,
                  der opføres blandt vidnerne, har endnu ikke fået tillagt titlen Rhinpfalzgreve,
                  der formentlig tilkom ham senest fra oktober 1214 (Böhmer-Ficker-Winkelmann V:1
                  nr. 748a, 749). Endvidere nævnes et antal af de rigsfyrster, der optræder som
                  vidner, i dokumenter fra rigsmøder, som antages afholdt i sommeren 1214. Indtil
                  dette punkt taler de kendsgerninger, der kan skaffes til veje andetstedsfra,
                  ganske tydeligt for at henlægge det kongelige afståelsesbrev til midten af året
                  1214. Men det er på ingen måde muligt så enkelt og let at indsætte dokumentet i en
                  modsigelsesfri sammenhæng. Afgørende er herved, at kong Frederik II først når til
                  Metz sent på året og ikke kan påvises dær før sidst i december måned. Og hans
                  rejserute kan ikke godt indbefatte endnu et møde i Metz, henlagt for exempel til
                  sommeren dette år. </p>
                  <p> Der er gjort forskellige forsøg på at udjævne og forklare disse markante
                  uoverensstemmelser mellem udstedelsesstedet på den ene side, vidneliste og den
                  formentlige udstedelsestid på den anden. Ifølge Huillard-Bréholles er <hi rend="italic">anno
                     dominice incarnacionis</hi> en fejl for <hi rend="italic">anno natiuitatis</hi> (med 24.
                  december som den sidste dag i året). Endvidere antages indiktionen at være
                  beregnet efter pavelig sædvane. Den skiftede da 25. december (eller eventuelt 31.)
                  og vilde således tillade en datering til december, der harmonerer med vor viden om
                  kongens itinerar. En anden løsning er foreslået af Julius Ficker. Han mener, at
                  det næppe er tænkeligt, at den pavelige indiktionsberegning er <pb facs="4474792"/> lagt til grund, eftersom den var fremmed for det tyske såvel som for det
                  sicilianske kancelli. Efter hans opfattelse er diplomet blevet til, før
                  indiktionen ændredes 24. september. Uoverensstemmelsen bliver da forklaret på
                  følgende måde: både de politiske forhandlinger, der er gået forud, og selve
                  affattelsen af texten har fundet sted tidligere på året. Ficker peger på et hof,
                  der antagelig afholdtes i Egeri juni 1214, og hvor en del af de i dokumentet
                  nævnte rigsfyrster var til stede ligesom også den tidligere hersker i Holsten,
                  grev Adolf af Schauenburg, for hvem sagen havde ganske særlig betydning (ib. nr.
                  732, 734—5). Afståelsen af de nordlige provinser til Danmark er, mener Ficker,
                  aftalt ved denne lejlighed. Senere er dokumentet sat op som koncept, hvilket,
                  stadig efter Ficker, er sket i august måned. Vidneliste, inkarnationsår og
                  indiktion er føjet ind allerede da, mens der lodes plads åben for
                  udstedelsesstedet. Derfor viser vidnerækken, den bajerske hertugs titulatur og
                  indiktionstallet tilbage til september eller tiden før, og disse ting er ikke
                  blevet forandret, da diplomet omsider blev skrevet rent og udfærdiget ved hoffet i
                  Metz i december, idet dog et og andet navn forinden var sat til i opregningen af
                  vidnerne. </p>
                  <p> Ved den endelige datering må man fastholde udstedelsesstedet og rejseruten som
                  det afgørende. Frederik II er 1 Hagenau 5.—6. december 1214 (ib. nr. 769—70).
                  Måske er han nået til Metz til 20. december (ib. nr. *772). Først 29. er det dog
                  helt sikkert, at han har været til stede i byen (ib. nr. 774). Men allerede 3.
                  januar 1215 er han i Trier, og senere i januar opholder han sig endnu længere
                  borte fra Metz (ib. nr. 775 ff.). Diplomet må altså være endeligt udfærdiget i den
                  sidste del af december 1214 eller allersenest 1.—2. janur 1215. Meget taler
                  således for at henlægge udstedelsen til nytårstid 1214. Begge de ovenfor
                  refererede opfattelser munder da også ud omtrent i denne konklusion, forsåvidt som
                  de standser ved december måned som udstedelsestiden. Og det er i denne forbindelse
                  det vigtigste, hvad enten man så vil tolke inkarnationsår og indiktion, som
                  Huillard-Bréholles gør det, og altså betragter 24. december som terminus ante
                  quem. Eller opretholder den gængse tolkning af begge dele og så drager
                  konsekvenserne med Ficker og slutter, at dokumentet er blevet til i to tempi,
                  således at man kan skalle det sidste lag af og nå tilbage til en oprindeligere
                  udformning. En helt tredie mulighed er imidlertid den, at indiktionstallet — som
                  først og fremmest rejser vanskeligheder — er skrevet galt i originalen eller er
                  forvansket i de afskrifter, der nu udgør vort eneste textgrundlag. secunda kan stå
                  for II<hi rend="sup">a</hi>, og dette ganske simpelt være fejl for III<hi rend="sup">a</hi>, svarende til lignende unøjagtigheder og fejltagelser i andre
                  diplomer (jf. Grotefend, Zeitrechnung des deutschen Mittelalters, I 94). Tager man
                  denne mulighed i betragtning, bortfalder en væsentlig støtte for Fickers
                  konceptteori, da de andre argumenter, han fører i marken, ikke vejer synderligt
                  til. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Metz</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Frederik II af Tyskland slutter forbund med kong Valdemar II Sejr og afstår
                  med samtykke af kejserrigets fyrster alle de områder til Danmark, som Valdemar
                  Sejr og hans broder, kong Knud, har erobret af kejserriget nord for floderne Elde
                  og Elben, og alt, hvad kongerne Valdemar I og Knud har erhvervet i Venden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. Ego Fridericus diuina fauente clemencia
                  Romanorum rex semper augustus et rex Sicilie. </p>
            <p> Quoniam omnis gloria maiestatis auguste ad augendam uniuersalis ecclesie pacem
                  modis omnibus elaborare tenetur. idcirco nobis diuina largiente clemencia ad
                  paternum atque Romanum imperium ascendentibus primum et potissimum consilium fuit/
                  cum uicinis pacem formare regibus/ ut sponsa Christi ecclesia pro cuius defensione
                  gladio utimur/ ipsorum cooperacione in diebus nostris tranquilla semper pace
                  letetur. Huius rei gracia cum dilecto nobis domino W. Danorum rege christianissimo
                  perpetuas et inuiolabiles firmauimus amicicias/ eique de consilio et consensu
                  principum Romani imperii pro pace sui regni custodienda/ et hostibus nostri
                  imperii cohercendis/ omnes terminos ultra Eldanam et Albiam Romano attinentes
                  imperio/ quos rex Kanutus multis prouocatus iniuriis cum fratre suo iamdicto .W.
                  armis optinuit et possedit. et quicquid in Sclauia rex Kanutus comparatum paterno
                  suoque labore tenuit regno ipsius addidimus/ factumque presentis priuilegii nostri
                  auctoritate/ et sigillorum principalium impressione confirmauimus. Nullus ergo
                  successorum nostrorum uel principum Romani imperii super predictis eo quod
                  aliquando imperio subiecti fuerint; memoratum dominum .W. regem dilectissimum/
                  armis uel querimoniis inquietet/ quia non solum in istis sed eciam in omni causa
                  et necessitate contra omnem personam salua sedis apostolice reuerencia sic ei
                  semper adesse statuimus/ sicut eum nobis et nostris negociis affuturum non
                  dubitamus. Huius rei testes sunt. Sifridus Maguntinus archiepiscopus et sedis
                  apostolice legatus Theodericus Treuerensis archiepiscopus. Amedeus Bisuntinus
                  archiepiscopus/ Conradus Metensis et Spirensis episcopus et imperialis aule
                  cancellarius. Otto Wirzburgensis episcopus. Othacarus rex Bohemie. Ludwicus dux
                  Bawarie. Lupoldus dux Austrie. Theodericus marchio Missinensis/ et orientalis
                  marchio; Theobaldus dux Lotharingie. O. dux de Meran/ Albertus comes de Eberstein. </p>
            <p>
               <pb facs="4474794"/> Signum domini Friderici secundi Romanorum regis illustrissimi
                  et regis Sicilie. (Locus monogrammi). </p>
            <p> Datum apud Mecios anno dominice incarnacionis m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xiiii<hi rend="sup">o</hi>. indictione secunda/ per manus
                  domini Conradi Metensis et Spirensis episcopi imperialis aule cancellarii. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 Sicilie] Sicirie a. </p>
               <p> 10 W. (= Waldemaro)] således a, Waldemaro 67. </p>
               <p> 11 firmauimus] således a, firmamus b1. </p>
               <p> 14 W. (= Waldemaro)] rege tilføjer a. </p>
               <p> 20 W. = Waldemarum. </p>
               <p> 24 Maguntinus] Magunt med forkortelsesstreg b1, Maguntinus a, der også i det
                  følgende har fuldstændigere navneformer end bl. </p>
               <p> 27 Othacarus] Othecarus a. </p>
               <p> — Bohemie] Boemie a. </p>
               <p> — Ludwicus] Lodwicus a. </p>
               <p> 28 Theodericus] Thedericus a. </p>
               <p> — Theobaldus] Thebaldus a. </p>
               <p> 29 O. (= Otto)] Otto a. </p>
               <p> — comes] således a, mangler b1. </p>
               <p> — Eberstein] Ebirstein a. </p>
               <p> 1-2 Signum indtil Sicilie] hele signumsformlen er sprunget over, og monogrammet
                  har derfor fejlagtigt fået plads efter datumsformlen a. </p>
               <p> 3-4 indictione secunda] mangler a. </p>
               <p> 4 manus] således a, manum b1. </p>
               <p> 5 cancellarii] derefter monogrammet a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Frederik, ved Guds nådige
                  befordring Romernes konge, til alle tider rigets forøger og konge af Sicilien. </p>
            <p> Eftersom majestæten i al sin ophøjethed og glans har pligt til på alle måder at
                  virke for større tryghed for hele kirken, har det derfor på vor vej mod vort
                  fædrene romerske kejserrige ved Guds rige nåde været vor første og vigtigste plan
                  at slutte fred med vore nabokonger, for at kirken — Kristi brud — til hvis forsvar
                  vi drager sværdet, ved deres bistand uafbrudt kan fryde sig ved ro og fred i vor
                  tid. Af denne grund har vi sluttet evigt og ubrødeligt venskab med vor kære hr.
                  Valdemar, de Danskes meget kristne konge og, for at han kan værne om freden for
                  sit rige og tugte vort kejserriges fjender, med råd og samtykke fra det romerske
                  kejserriges fyrster tillagt ham og hans rige alle områder, der hører til det
                  romerske kejserrige hinsides Elde og Elben, som kong Knud, udfordret af megen
                  uret, sammen med sin allerede nævnte broder Valdemar har erhvervet med våbenmagt
                  og haft i sin besiddelse tillige med alt, hvad kong Knud ved sin faders<ref target="drb1"/> og sin egen møje har erhvervet og haft i Venden, og dette har
                  vi stadfæstet ved dette vort privilegiums myndighed og de påtrykte fyrstelige
                  segl. Ingen af vore efterfølgere eller det romerske kejserriges fyrster må altså
                  forurolige vor førnævnte meget kære herre kong Valdemar med <pb facs="4509167"/>
                  våben eller besværinger angående førnævnte områder, fordi de engang har været
                  undergivet kejserriget, da vi ikke alene i dette, men også i enhver anden sag,
                  hvor der er behov for det, har besluttet altid at stå ham bi mod enhver anden, dog
                  med forbehold af ærbødigheden for det apostoliske sæde, så sandt som vi ikke
                  tvivler på, at han vil stå os bi i vore sager. Vidner herom er: Sifridus,
                  ærkebiskop af Mainz og det apostoliske sædes legat, Theodericus, ærkebiskop af
                  Trier, Amedeus, ærkebiskop af Besançon, Conradus, biskop af Metz og Speier og
                  kansler ved det kejserlige hof, Otto, biskop af Würzburg, Ottokar, konge af
                  Bøhmen, Ludwig, hertug af Bajern, Leopold, hertug af Østrig, Dietrich, markgreve
                  af Meissen og Østmarken, Theobald, hertug af Lothringen, Otto, hertug af Meran,
                  Albrecht, greve af Eberstein. </p>
            <p> Hr. Frederik den Anden, Romernes vidtberømte konge og Siciliens konges mærke.
                     (<hi rend="italic">Monogrammets plads</hi>). </p>
            <p> Givet i Metz år 1214 for Herrens menneskevorden<ref target="drb2"/> i den anden
                  indiktion ved hr. Conradus' hånd, biskop af Metz og Speier, kansler ved det
                  kejserlige hof. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Valdemar I. </p>
                  <p n="drb2"> Frederik II.s diplom er ifølge datumsformlen givet i Metz i
                  inkarnationsåret 1214, altså i tiden 1214 25. marts — 1215 24. marts.
                  Indiktionstallet 2 begrænser dette tidsrum til 25. marts — 24. september 1214.
                  Tallet skifter nemlig på sidstnævnte dag fra 2 til 3 efter den praxis, som i det
                  hele råder i det tyske rigskancelli i disse år. Hvad der herved oplyses, stemmer
                  overens med visse andre forhold. Hertugen af Bajern, der opføres blandt vidnerne,
                  har endnu ikke fået tillagt titlen Rhinpfalzgreve, der formentlig tilkom ham
                  senest fra oktober 1214. Endvidere nævnes et antal af de rigsfyrster, der optræder
                  som vidner, i dokumenter fra rigsmøder, som antages afholdt i sommeren 1214.
                  Indtil dette punkt taler de kendsgerninger, der kan skaffes til veje
                  andetstedsfra, ganske tydeligt for at henlægge det kongelige afståelsesbrev til
                  midten af året 1214. Men det er på ingen måde muligt så enkelt og let at indsætte
                  dokumentet i en modsigelsesfri sammenhæng. Afgørende er herved, at kong Frederik
                  II først når til Metz sent på året og ikke kan påvises dær før sidst i december
                  måned. Og hans rejserute kan ikke godt indbefatte endnu et møde i Metz, henlagt
                  for exempel til sommeren dette år. Der er gjort forskellige forsøg på at udjævne
                  og forklare disse markante uoverensstemmelser mellem udstedelsesstedet på den ene
                  side, vidneliste og den formentlige udstedelsestid på den anden. Det er foreslået,
                  at datumsformlen fejlagtigt angiver året for 'Herrens menneskevorden' i stedet for
                  hans fødsel (med 24. december som den sidste dag i året). Endvidere antages
                  indiktionen at være beregnet efter pavelig sædvane. Den skiftede da 25. december
                  (eller eventuelt 31.) og vilde således tillade en datering til december, der
                  harmonerer med vor viden om kongens itinerar. Herimod er det blevet indvendt, at
                  den pavelige indiktionsberegning næppe er lagt til grund, eftersom den var fremmed
                  for det tyske så vel som for det sicilianske kancelli. 24. september er i stedet
                  fastholdt som indiktionens grænse, og uoverensstemmelsen bliver da forklaret på
                  følgende måde: både de politiske forhandlinger, der er gået forud, og selve
                  affattelsen af texten har fundet sted tidligere på året. <pb facs="4509168"/> Man
                  kan pege på et hof, der antagelig afholdtes i Eger i juni 1214, og hvor en del af
                  de i dokumentet nævnte rigsfyrster var til stede ligesom også den tidligere
                  hersker i Holsten, grev Adolf af Schauenburg, for hvem sagen havde ganske særlig
                  betydning. Afståelsen af de nordlige provinser til Danmark er, efter denne
                  anskuelse, aftalt ved denne lejlighed. Senere er dokumentet sat op som koncept,
                  hvilket, stadig ifølge denne teori, er sket i august måned. Vidneliste,
                  inkarnationsår og indiktion er føjet ind allerede da, mens der lodes plads åben
                  for udstedelsesstedet. Derfor viser vidnerækken, den bajerske hertugs titulatur og
                  indiktionstallet tilbage til september eller tiden før, og disse ting er ikke
                  blevet forandret, da diplomet omsider blev skrevet rent og udfærdiget ved hoffet i
                  Metz i december, idet dog et og andet navn forinden var sat til i opregningen af
                  vidnerne. Ved den endelige datering må man fastholde udstedelsesstedet og
                  rejseruten som det afgørende. Frederik II er i Hagenau 5.—6. december 1214. Måske
                  er han nået til Metz til 20. december. Først 29. er det dog helt sikkert, at han
                  har været til stede i byen. Men allerede 3. januar 1215 er han i Trier, og senere
                  i januar opholder han sig endnu længere borte fra Metz. Diplomet må altså være
                  endeligt udfærdiget i den sidste del af december 1214 eller allersenest 1.—2.
                  januar 1215. Meget taler således for at henlægge udstedelsen til nytårstid 1214.
                  Begge de ovenfor refererede opfattelser munder da også ud omtrent i denne
                  konklusion, forsåvidt som de standser ved december måned som udstedelsestiden. Og
                  det er i denne forbindelse det vigtigste, hvad enten man så vil omtolke
                  inkarnationsår og indiktion og altså betragter 24. december som terminus ante
                  quem. Eller opretholder den gængse tolkning af begge dele og så drager
                  konsekvenserne og slutter, at dokumentet er blevet til i to tempi, således at man
                  kan skalle det sidste lag af og nå tilbage til en oprindeligere udformning. En
                  helt tredie mulighed er imidlertid den, at indiktionstallet — som først og
                  fremmest rejser vanskeligheder — er skrevet galt i originalen eller er forvansket
                  i de afskrifter, der nu udgør vort eneste textgrundlag. Tallet 2 kan ganske
                  simpelt være fejl for 3, svarende til lignende unøjagtigheder og fejltagelser i
                  andre diplomer. Tager man denne mulighed i betragtning, bortfalder en væsentlig
                  støtte for konceptteorien. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
