<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13720914001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13720914001</idno>
            <idno type="dd_serialno">229</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: London. Public Record Office. C — 54 — 210. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Cal. of the Close Rolls of Edward 3. 1369—74 467 (<hi rend="italic">udtog på
                     engelsk</hi>) — J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 23.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501535.webp">3. rk. IX nr. 229</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656510.webp">III:9 nr. 229</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 229. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1372-09-14"> [1372] 14. september 
               <note>
                  <p> Brevet er indført i registrene blandt brevene fra 1372. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Wallingford </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Edvard 3. af England pålægger havnefogderne i King's Lynn, Boston, Blakeney
                  og London, trods det generelle handelsforbud at tillade nogle tyske købmænd at
                  sejle til Skåne, købe varer dér og bringe dem til England. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501536"/> Rex custodibus passagii in portu uille de Lenna\ salutem ♦
                  Licet nuper uobis precepimus ne aliquem cuiuscumque status. seu condicionis foret
                  alio ingena siue indigena in portu predicto uersus aliquas partes transmarinas
                  quouismodo. transire permitteretis absque mandato. nostro sigillo nostro speciali
                  consignato. donec aliud inde a nobis haberetis in mandatis\ de gracia tamen nostra
                  speciali licenciam dedimus certis gentibus. et mercatoribus Alemannicis qui nuper
                  in regnum nostrum Anglie cum nauibus et marinariis suis ac certis mercandisis
                  uenerunt quod ipsi uersus partes de Scone cum nauibus et marinariis suis predictis
                  pro mercandisis ibidem emendis et in regnum nostrum predictum ducendis transire
                  ualeant ita quod antequam extra dictum portum transeant\ inueniant uobis
                  sufficientem securitatem quod ipsi ad dictas partes de Scone ex causa predicta et
                  non alias par&lt;t&gt;es pertransibunt aliquo mandato nostro uobis prius in
                  contrarium directo non obstante ♦ Et ideo uobis mandamus quod capta securitate
                  huiusmodi ipsos gentes et mercatores in portu predicto cum nauibus et marinariis
                  suis predictis uersus partes predictas libere et absque impedimento aliquo.
                  transire permittatis dicto mandato nostro non -obstante. ♦ Teste custode predicto
                  apud Walyngfordiam xiiii die. septembris ♦ <hi rend="italic">Consimilis littera directa
                     subscriptis. ♦ Custodibus passagii in portu de sancto Bothulpho ♦ Custodibus
                     passagii in portu de Blakeneye. ♦ Custodibus passagii in portu Londoniensi</hi>.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 21 parc&lt;t&gt;es] parcies Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kongen til vogterne af sejladsen i byen Lynns havn hilsen. </p>
            <p> Omendskønt vi for nylig har påbudt Eder, at I ikke uden vor befaling under vort
                  særlige segl, måtte tillade, at nogen, hvilken stilling eller stand han end måtte
                  indtage, fremmed eller indfødt, som ligger i fornævnte havn, på nogen måde begiver
                  sig til andre lande på den anden side havet, inden I derom fik anden befaling fra
                  os, har vi dog af vor særlige nåde givet visse folk og købmænd fra Tyskland, som
                  for nylig kom til vort rige England med deres skibe, søfolk og visse
                  købmandsvarer, tilladelse til, at disse kan rejse til landet Skåne med deres
                  fornævnte skibe og søfolk for sammesteds at købe købmandsvarer og føre dem til
                  vort fornævnte rige, således at de, førend de sejler ud af nævnte havn, skal yde
                  Eder fyldestgørende sikkerhed for, at de vil sejle til det nævnte land Skåne af
                  fornævnte årsag og ikke til andre lande, og dette uanset en anden befaling fra os,
                  der i modstrid hermed er stilet til Eder. Og af den grund befaler vi Eder, at I,
                  efter at have fået denne sikkerhed tillader, at disse folk og købmænd i fornævnte
                  havn frit og uden nogen hindring sejler med deres fornævnte skibe og søfolk til
                  fornævnte egne uanset vor nævnte befaling. Med fornævnte havnefoged som vidne ved
                  Wallingford den 14. september. </p>
            <p> Et lignende brev blev rettet til nedenforanførte: </p>
            <p> Til havnefogderne i Bostons havn. </p>
            <p> Til havnefogderne i Blakeneys havn. </p>
            <p> Til havnefogderne i Londons havn. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er indført i registrene blandt brevene fra 1372. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
