<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13720604001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13720604001</idno>
            <idno type="dd_serialno">203</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanarkivet. Collect. 358 f. 58v (= gl. foliering
                  51v), i marginen <hi rend="italic">Super procurationibus</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 342 nr. 708.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501515.webp">3. rk. IX nr. 203</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656495.webp">III:9 nr. 203</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 203. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1372-06-04"> 1372. 4. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige kammermester ærkebiskop Petrus af Bourges pålægger efter ansøgning
                  af alle gejstlige i Hamburg biskop Henrik af Slesvig, det apostoliske sædes
                  nuntius og kollektor i Danmarks og Sveriges riger, at undersøge den klage
                  Hamburggejstligheden har rejst mod Konrad, skatmester ved kirken i Bremen angående
                  betalingen af et af pave Urban 5. pålagt toårigt underhold og meddele resultatet
                  til kammerklerken Helias de Vodronio. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501516"/> Petrus miseratione diuina archiepiscopus Bituricensis domini
                  pape camerarius p reuerendo in Christo patri domino .. episcopo Sleswicensi
                  apostolice sedis nuncio et collectori. salutem in domino ♦ Supplicacionem nobis
                  oblatam recepimus cuius tenor talis est ♦ ..... ♦ Supplicant igitur paternitati
                  uestre quatinus huiusmodi negocium si placet reuerendo in Christo patri ac domino
                  domino Henrico episcopo Sleswicensi per Dacie et Swessie regna camere sedis
                  apostolice collectori uel domino Iacobi Corumbeken archidyacono terre Tribezes in
                  ecclesia Zwerinensi ac canonico Lubicensi eius succollectori propter uicinitatem
                  loci et ad euitandum magnos labores et expensas cum idem dominus Sleswicensis diu
                  fuerit ante promotionem suam prepositus Bremensis et noticiam plenam habeat omnium
                  conditionum et statuum ecclesiarum earundem. et a diocesi Bremensi ultra unam
                  dietam non distant committere dignemini ut ipsi informati de huiusmodi negocio
                  honorabiles uiros dominos Helyam de Vodronio ac dominum Bernardum de Berna nouos
                  collectores in huiusmodi negocio possint certificare et plenius informare ..... ♦
                  Datum Auinione sub sigillo nostri camerariatus officii die quarta mensis iunii
                  anno a natiuitate domini m<hi rend="sup">o</hi>ccclxxii<hi rend="sup">do</hi>
                  indictione .x.<hi rend="sup">ma</hi> pontificatus sanctissimi in Christo patris et
                  domini nostri domini Gregorii diuina prouidencia pape undecimi anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 .. = Henrico. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Petrus, af Guds miskundhed ærkebiskop af Bourges, herr pavens kammermester, til
                  den ærværdige fader i Kristus herr (Henrik), biskop af Slesvig, det apostoliske
                  sædes nuntius og kollektor, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi har modtaget den os forelagte ansøgning, hvis ordlyd er den ... De ansøger
                  altså Eder, fader, om, at I skal værdiges, hvis det er til behag, at overlade
                  denne sag til den ærværdige fader i Kristus og herre herr Henrik, biskop af
                  Slesvig, kollektor for det apostoliske sædes kammer i rigerne Danmark og Sverige,
                  eller til herr Jakob Krumbeke, ærkedegn for landet Tribsees ved kirken i Schwerin
                  og kannik i Lübeck, hans underkollektor, på grund af stedets nære beliggenhed og
                  for at undgå store besværligheder og udgifter, da samme herre af Slesvig længe før
                  sin forfremmelse har været provst i Bremen og har fuldstændigt kendskab til samme
                  kirkers vilkår og tilstand, og de ikke befinder sig over een dagsrejse fra stiftet
                  Bremen, således at disse, underrettet om denne sag, kan bekræfte og fuldt ud
                  underrette de hæderværdige mænd de herrer Helias de Vodronio og Bernardus de
                  Berne, de nye kollektorer, om denne sag ... Givet i Avignon under vort
                  kammermesterembedes segl den 4. juni år 1372 efter Herrens fødsel, i den tiende
                  indiktion i den højhellige fader i Kristus og vor herre herr Gregor, ved Guds
                  forsyn den 11. paves andet pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
