<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13720922001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13720922001</idno>
            <idno type="dd_serialno">230</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Greifswald Staatsarchiv. Rep. 2. Urbanica d. Kasten 206. Dep. d. Stadt
                  Kolberg nr. 60. Perg. 28 × 24 (plica 4, 1). Enkelte røde silketråde. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Vppe de vitte tu Schone</hi> og til højre herfor med hånd fra slutn. af 15.
                  årh. <hi rend="italic">Koninck Woldemers breff vp de vitte to Schone</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA.
                  T.K.U.A. Hansestæderne A. III pk. 17. Afskrift nr. 25 i et hefte med Stralsunds
                  privilegier, vidimeret af Johan Holstein (t 1609); cf. om denne samling Dipl. Dan.
                  3. rk. VIII nr. 372. Efter teksten følgende beskrivelse af kong Valdemars segl
                     <hi rend="italic">An diesem auff Pergamen geschriebenen brieffe hanget das konigliche wapen,
                     ahn roten vnd grunen seiten fadenn, in gelb wachss gedrucket, darein ein
                     konigliche krone mith dieser vmbschrifft SECRET... WALDEMAR DANORUM
                     SCLAVORVMQue REGIS DVCIS IVCIE</hi> (!)= DKS. 37. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Riemann, Gesch. d. Stadt Colberg 154; Hans. UB. IV 180 nr. 429.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501536.webp">3. rk. IX nr. 230</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656510.webp">III:9 nr. 230</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 230. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1372-09-22"> 1372. 22. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Borgen i Skanør </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag sælger staden Kolberg et fed i Skåne mellem Skanør og
                  Falsterbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501537"/> In godes namen amen. ♦ Witlich sy alle den ghenen de dessen
                  breef zeen vnde horen lesen dat wy W oldemer van godes gnaden. der Denen. der
                  Wende. vnde der Gothen koningh bekennen vor vns. vnse erfnamen. vnde nakomelinghe
                  openbare. vnde betughen. dat wy na rade. vnde vulborth. vnses rikes rades. hebben.
                  rechtliken. vnde redeliken vorkoft vnde vorkopen in desser schrift. den ratmannen
                  der stat to Colberghe. eren børgheren vnde alle inwoneren darz{ue}lues. vnde eren
                  nakomelinghen. ene vitten op deme lande to Schone. twisschen Schonøre. vnde
                  Valsterbude. de een ambeghin hebben scal. dar syk de Sundesche vitte. vnde de
                  Stetynsche vitte endet. vnde schal wesen also breit. alse de Stetynsche vitte.
                  vnde van der Stetynschen vitten. schal syk de brede strecken. vort an. wente an
                  den Haghen. Vnde de lenghe desser z{ue}luen vitten schal hebben sestich r{ue}de.
                  islike r{ue}de to rekende. op achte elen. ♦ Vnde op desser voreschreuen vitten.
                  moghen ze setten eres z{ue}lues vøghede wen ze willen. alle sake. vnde brøke to
                  richtende. na erer stat rechte. ouer ze ere borghere vnde ere inghezynne. ane
                  sake. vnde brøke. de roren an hals. vnde an hant vnde vullecomene wunden. de myd
                  egghe. vnde myt orde wracht zyn. ♦ Vortmer scolen de vorbenůmeden ratmanne van
                  Colberghe. ere borghere. vnde inwonere. ere nakomelinghe vnde alle de ghene de myd
                  en op erer vorbenumeden vitten ligghen. bruken alles rechtes vnde vryheyth to
                  cøpende. vnde to vercopende. op. vnde vt. to schepende. doch eren rechten tollen
                  to gheuende. vnde aller st{ue}cke. vnde artikel. also vry neten. vnde bruken. alse
                  wy dat. den menen steden vryest bebreuet. vnde beseghelt hebben. ♦ Ok scolen de
                  weghe vry wesen. vnde bliuen op der z{ue}luen vitten. alze ze bet her to. gheweset
                  hebben. ♦ Op dat alle desse dingh. vnde stucke voreschreuen stede vnde vast
                  bliuen. vnde vnghebroken werden gheholden. so <pb facs="4501538"/> hebbe wy vnse
                  inghezeghel. vor dessen bref ghehenghet laten de ghegheuen ys na godes bort
                  druttyenhundert iar in deme twe unde s{oe}uentighesten iare in sunte Mauricius
                  daghe des hilghen merteres. vp vnseme slote to Schonøre. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev og
                  hører det læse, at vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge,
                  erkender åbent for os og vore arvinger og efterkommere og bevidner, at vi efter
                  råd og samtykke af vort rigsråd lovligt og redeligt med dette brev har solgt og
                  sælger rådmændene i staden Kolberg, deres borgere og alle indvånere sammesteds og
                  deres efterkommere et fed i landet Skåne mellem Skanør og Falsterbo, som skal
                  begynde der, hvor det stralsundske fed og det stettinske ender, og det skal være
                  lige så bredt som det stettinske fed; og fra det stettinske fed skal bredden
                  strække sig videre lige til (Skytse)hage, og længden af samme fed skal være 60
                  roder, idet hver rode regnes til otte alen. Og på dette forskrevne fed må de
                  indsætte deres egne fogeder, hvem de vil, til at dømme over dem, deres borgere og
                  deres folk i alle søgsmål og forseelser efter deres stads ret, undtagen søgsmål og
                  forseelser, der går på hals og hånd og fulde sår, som er voldt med æg og od.
                  Endvidere skal de fornævnte rådmænd i Kolberg, deres borgere og indbyggere, deres
                  efterkommere og alle de, der ligger med dem på deres fornævnte fed, nyde al ret og
                  frihed til at købe og sælge, ind- og udskibe, dog skal de erlægge deres rette
                  told; og de skal lige så frit nyde og bruge alle paragraffer og artikler, som vi i
                  frieste omfang har givet hansestæderne beseglet brev på. Desuden skal vejene på
                  samme fed være og forblive uhindrede, som de hidtil har været. For at alt dette og
                  alle disse artikler kan forblive varige og faste og ubrudt blive overholdt, så vi
                  har ladet vort segl hænge under dette brev, der er givet år 1372 efter Guds fødsel
                  på den hellige martyr sankt Mauritius' dag på vor borg i Skanør. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
