<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13720312001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13720312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">179</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 37,5 × 23 (plica 2,5). 1—2: Perg.rem. 3: Seglsnit. 4:
                  Perg.rem. 5: Peder Larsens segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. nr. 108*. På
                  plica med anden hånd <hi rend="italic">Domino. P. Symonis solidum grossorum ♦ Item sacriste .i.
                     solidum grossorum ♦ Item priori* predicatorum .i. solidum grossorum ♦ Item
                     domino Thorstano .i. solidum grossorum ♦ Item domino Cristiarno in Dalby .i.
                     solidum grossorum ♦ Item lectori minorum et custodi chori .i. solidum grossorum
                     ♦</hi> øjensynlig en statusopgørelse på et vist tidspunkt. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Testamentum N. Erlandi canonici Lundensis</hi>, derefter med senere hånd
                  (tidligst fra 1396, cf. Rep. nr. 4050) <hi rend="italic">de quibusdam bonis Lundis et Malmøgis
                     Nunc uero in Wyrkie suum tenebitur anniuersarium</hi>. Registreret Lunde kap.
                  reg. (1425) f. 43r <hi rend="italic">Testamentum domini Nicolai Erlendi canonici cuius
                     aniuersarium tenebitur de bonis in Virkie, ut patet supra in littera H</hi>,
                  trykt ÆA. V 168, cf. 147 H 9. Endvidere registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr.
                  87, E 102a Sextern 23 nr. 35 samt ÅE Reg. f. 130v. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 229
                  med overskriften <hi rend="italic">Testamentum Nicolai Erlandi canonici super quibusdam bonis
                     Lundis et Malmøgis cuius nunc anniuersarium tenetur de bonis in Wirkie</hi>. —
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1754 med bemærkningen
                     <hi rend="italic">Ex 4 sigillis ultimum adest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Erslev, Testamenter 141 nr. 63 — Sv. RA.s Perg. bref I 320 nr. 1030;
                  Reg. Dan. nr. *2815; Rep. nr. 2973.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501497.webp">3. rk. IX nr. 179</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656481.webp">III:9 nr. 179</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 179. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A; de gennemstregede bestemmelser er angivet med kursiv. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1372-03-12"> 1372. 12. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Testamente af Niels Erlandsen, kannik i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501498"/> In nomine domini amen. ♦ Ego Nicholaus Erlandson. canonicus
                  Lundensis. licet debilis corpore. sanus tamen mente. iugi meditacione digesta et
                  peruigili cura recensita. didiceram experiencia perdocente in condicione humana.
                  nichil esse quod perpetuo stare possit. sed de esse neccessario fit non esse. quia
                  corrupcio nature corrupcio cuiuslibet est persone. quocirca diem mortis mee summo
                  cautele studio preuenire cupiens et animam meam piis et uirtuosis operibus
                  adornare de bonis michi temporaliter concessis testamentum meum sub modo qui
                  sequitur. ordino et dispono. ♦ Primo igitur lego et confero ecclesie beati
                  Laurencii Lundis ubi meam eligo sepulturam. unam marcham argenti ad fabricam ♦
                  Item ad anniuersarium meum in choro Lundensi annuatim tenendum unam curiam in
                  parrochia maioris ecclesie beate Marie uirginis Lundis sitam. in qua residet
                  pronunc Nicholaus Asæson daturus ii solidos grossorum annuatim pro pensione et
                  unum fundum iuxta eam ad occidentem quem emi de Iohanne Lodevikson ualentem pro
                  pensione annuali marcham denariorum. una cum uno fundo in Malmøygis ad partem
                  occidentalem curie capituli Lundensis sito quem legauit domina Ætlæ pro
                  anniuersario suo ualente xii oras denariorum. tali racione quod canonicis dicte
                  Lundensis ecclesie qui die anniuersarii mei. uigiliis et misse interfuerint dentur
                  xii ore denariorum. fabrice dicte ecclesie dimidia marcha denariorum. uicariis
                  dimidia marcha denariorum/ ad missas animarum i marcha denariorum. pulsantibus in
                  turri ii ore denariorum. ♦ Item domino meo dilecto domino Nicholao diuina
                  miseracione archiepiscopo Lundensi Swecie primati. unum longum mensale cum gausape
                  suo. ♦ <hi rend="italic">Item domino Folquino preposito unum librum De iure canonico. ♦ Item
                     domino decano Lundensi unum <pb facs="4501499"/> cornu et coclear argenteum ♦
                     Item domino archidyacono ibidem unum coclear argenteum et unum librum qui
                     uocatur Opus astrolabii</hi>. ♦ Item domino Iohanni Henrikson i pernam lardi. ♦
                     <hi rend="italic">Item domino Nicholao Posæ unum cornu ♦ Item magistro Nicholao Kanuti
                     breuiarium meum quod habui post dominum Karolum. unum coclear argenteum et</hi>
                  i marcham argenti ♦ <hi rend="italic">Item domino Swenoni Saxthorp. unum librum qui incipit In
                     primitiua ecclesia quem dedit michi dominus Ionas Saxthorp ♦ Item domino
                     Iohanni Sommer unum cornu ♦ Item domino Petro Iohannis unum librum qui incipit
                     Abstinencia est uirtus ♦ Item domino Benedicto de Kadorp. unum breuiarium quod
                     possedit frater meus Iohann&lt;e&gt;s Erlandson</hi> et i ollam meam maiorem ♦
                  Item domino Petro Symonson solidum grossorum ♦ <hi rend="italic">Item domino Clementi unum cornu.
                     ♦ Item domino Andree Næze i librum qui incipit Iuste iudicate/</hi> ♦ Item
                  domino Laurencio unum cornu ♦ Item domino Nicholao Achonis unum cornu ♦ <hi rend="italic">Item
                     domino Iohanni Falster unum librum qui uocatur De papis et imperatoribus ♦ Item
                     domino Petro Iohannis sacriste i solidum grossorum</hi> Item domino Laurencio
                  custodi chori. sex grossos. ♦ Item dilecto cognato meo Petro Laurenson preuisori
                  domus sancti spiritus Lundis unam tabernam in Scanør cum fundo quam habui de
                  Iacobo Niclasson ibidem prope forum curruum sitam. et meas apes in Heyghæholt
                     <hi rend="italic">et coclear argenteum ♦ Item Petro Tuuæson clerico unum librum qui incipit De
                     multiplicitate trinitatis ♦ Item domino Nicholao Offæson presbitero in cripta
                     unam. togam brunei coloris sufforratam</hi> ♦ Item claustro ,Omnium sanctorum i
                  pund annone ♦ Item abbati ibidem unum coclear argenteum ♦ Item predicatoribus
                     <hi rend="italic">Lundis i pund annone</hi>. priori ibidem i solidum grossorum. ♦ Item
                  minoribus ibidem i pund annone. lectori ibidem sex grossos. ♦ Item monialibus
                  ibidem i modium buturi et i marcham denariorum. inter eas diuidendam ♦ Item eisdem
                  monialibus i modium. buturi ex parte matris mee. ♦ Item domui sancti spiritus
                  Lundis i lectum paratum ♦ Item domui leprosorum i pund annone. ♦ Item claustro
                  Dalbiensi i marcham denariorum domino Cristierno ibidem i solidum grossorum. ♦
                  Item claustro Boseyghæ i pund annone domine Agathe moniali ibidem viii ulnas panni
                  brunei coloris et i uaccam. domino Thorstano priori ibidem i solidum grossorum ♦
                  Item domino Alloni in <pb facs="4501500"/> curia Lundensi i mensale ♦ <hi rend="italic">Item
                     ecclesie beate Marie uirginis Lundis maiori i marcham denariorum presbitero
                     ibidem i solidum</hi> grossorum. <hi rend="italic">ministro ibidem dimidiam marcham</hi>
                  denariorum ♦ Item ecclesie beate Marie uirginis minori i marcham denariorum.
                     <hi rend="italic">presbitero ibidem tunicam meam sufforratam griseam cum capucio</hi>.
                  ministro. ibidem ii oras denariorum ♦ Item cuilibet ecclesie parrochiali Lundis
                  preter predictas ii oras denariorum presbitero oram denariorum ♦ Item ecclesie
                  Quithinghe in Gythinghehæreth Gumløsæ et Vislætoftæ cuilibet earum i marcham
                  denariorum. presbiteris earundem dimidiam marcham denariorum et ministris cuilibet
                  ii oras denariorum. ♦ Item Petro Pætersson filio fratris mei x solidos grossorum
                  uel equum tanti ualoris ♦ Item Erlando filio sororis mee tantum ♦ Item Margarete
                  Iønissædoter. uxori fratris mei condam unum annulum aureum. ♦ Item Trugoto Haas
                  iuueni de Ørtoftæ i marcham argenti ♦ Item sorori sue Cristine viii ulnas boni
                  panni et i scistam. ♦ Item Iacobo Niclasson de Watnstathæthorp. unum equum de x
                  solidis grossorum ♦ Item uxori eius unum annulum aureum et scistam. ♦ Item Elene
                  filie eius i curiam in Nybølæ desolatam prope Lundis in Thornnæhæreth unum annulum
                  aureum cum lapide uiridi et togam meam uiridem cum furrætura de uariis ♦ Item
                  Petronille condam uxor&lt;i&gt; Nicholai Iosepson i scistam. ♦ Item Petro
                  Eghesithæ filio eius unam galeam cum hwva ♦ Item Korulo Niclasson dimidiam marcham
                  argenti ♦ Item Margarete Niclassædoter unum annulum aureum ♦ Item Iosep Niclæsson
                  bona mea in Kersthorp cum molendino ab ipso prius per me empta. ♦ Item Kætillo
                  Tuuæson i marcham denariorum. uxori eius i marcham denariorum ♦ Item famulo meo
                  Kanuto unum equum de xii solidis grossorum ♦ <hi rend="italic">Item Michaeli puero meo unum equum
                     de x solidis grossorum. ♦ Item famulo meo alter&lt;i&gt; Kanuto i marcham
                     argenti. ♦ Item Iacobo in curia mea unam amforam. uxori sue Katerine i
                     ollam</hi>. ♦ <hi rend="italic">Item</hi> famulo meo Nicholao carpentario i pernam lardi.
                  dimidium pund annone <hi rend="italic">et i pund buturi. ♦ Item Hildæburgh i capucium et i
                     marcham denariorum. ♦ Item Cecilie in curia mea dimidiam marcham denariorum. ♦
                     Item pauperibus scolaribus ii marchas denariorum. ♦ Item aliis pauperibus
                     quinque marchas denariorum</hi>. ♦ <pb facs="4501501"/> Exequtores autem huius
                  testamenti. constituo uiros discretos. dominum Petrum Frost archidyaconum
                  Lundensem. losep Erlandson fratrem meum dilectum. magistrum Nicholaum Kanuti
                  canonicum Lundensem. et Petrum Laurenson. preuisgrem domus sancti spiritus Lundis
                  rogans eos causa dei ut istud testamentum taliter exequantur in quantum possunt
                  prout coram summo deo uoluerint respondere ♦ In cuius legacionis testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis exequtorum predictorum presentibus est appensum. ♦
                  Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxx<hi rend="sup">o</hi> secundo. feria sexta uidelicet de beati Gregorii pape\ </p>
            <div type="app">
               <p> 4 P = Petro. </p>
               <p> 5 priori] priori priori A. </p>
               <p> 27 lego et confero] confero et lego Aa. </p>
               <p> 33 Lodevikson] Lodowikson Aa </p>
               <p> — pensione] Aa, pensionem A. </p>
               <p> 34 Malmøygis] Malmøgis Aa </p>
               <p> — sito quem] rettet fra sita quam A, sito quam Aa. </p>
               <p> 35 Ætlæ] Ætle Aa. </p>
               <p> 50 Kadorp] Kædorp Aa. </p>
               <p> 51 Iohann&lt;e&gt;s] Iohannis A, Iohannes Aa </p>
               <p> — meam] mgl. Aa. </p>
               <p> 52 Symonson] tilf. o.l. A. </p>
               <p> 53—54 Item domino Andree indtil iudicate] mgl. Aa. </p>
               <p> 58 Scanør] Skanør Aa. </p>
               <p> 59 Niclasson] Niclesson Aa </p>
               <p> — sitam] sita Aa. </p>
               <p> 60 Heyghæholt] Eghæholt Aa </p>
               <p> — Tuuæson] Tuuason Aa. </p>
               <p> 70 Boseyghæ] Bosæghe Aa. </p>
               <p> 79 Vislætoftæ] Wisletoffte Aa. </p>
               <p> 80 denariorum (2.)] mgl. Aa. </p>
               <p> 81 Pætersson] Petherson Aa. </p>
               <p> 83 Iønissædoter] Iønissedother Aa </p>
               <p> — uxori fratris mei condam] quondam uxori fratris mei Aa. </p>
               <p> 85 scistam] cistam her og i det følgende Aa. </p>
               <p> 87 in Nybølæ desolatam] desolatam in Nøbele Aa. </p>
               <p> 88 Thornnæhæreth] Thornaheret Aa. </p>
               <p> 89 furrætura] furatura Aa </p>
               <p> — uxor&lt;i&gt;] uxorem A, uxori Aa. </p>
               <p> 90 Eghesithæ] Aghesitha Aa. </p>
               <p> 91 hwva] hwuæ Aa </p>
               <p> — Korulo] Karulo Aa. </p>
               <p> 96 alter&lt;i&gt;] altero A, alteri Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn, amen. Jeg Niels Erlandsen, kannik i Lund, skønt skrøbelig på
                  legeme dog sund på sjælen, har under stadig grublen og megen nattevågen og belært
                  af erfaringen, sandet, at der intet er i de menneskelige forhold, som består til
                  evig tid, men af væren følger med nødvendighed ikke-væren, eftersom naturens
                  fordærv betyder fordærv for ethvert menneske, hvorfor jeg, i ønsket om med flid at
                  træffe sikkerhedsforanstaltninger og for at pryde min sjæl med fromme og gode
                  gerninger for at forekomme dødens time, træffer bestemmelser om og ordner mit
                  testamente angående det gods, der for en tid er overladt mig, på følgende måde.
                  For det første testamenterer og overdrager jeg til sankt Laurentius' kirke i Lund,
                  hvor jeg vælger min grav, en mark sølv til bygningsfonden. Fremdeles til
                  afholdelse af min årtid hvert år i koret i Lund en gård i store Vor Frue kirkes
                  sogn i Lund, hvor for tiden Niels Asesen bor, som årligt skal betale to skilling
                  grot i afgift, og en toft vest for den, som jeg har købt af Jens Ludvigsen til en
                  værdi af en mark penge i årlig afgift tillige med en toft i Malmø vest for
                  Lundekapitlets gård, som fru Edle testamenterede til sin årtid<ref target="drb1"/>, og som svarer tolv øre penge, på den betingelse, at der skal gives kannikerne
                  ved nævnte Lundekirke, som tager del i vigilierne og messen, tolv øre penge,
                  nævnte kirkes bygningsfond en halv mark penge, vikarerne en halv mark penge, til
                  sjælemesserne en mark penge, til klokkerne i tårnet to øre penge. Fremdeles til
                  min kære herre herr Niels, af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund, Sveriges primas,
                  en lang alterdug med løber. Fremdeles til den herre provst Folkvin en bog om
                  kanonisk ret. Fremdeles til den herre dekan i Lund et horn <pb facs="4656482"/> og
                  en sølvske. Fremdeles til den herre ærkedegn sammesteds en sølvske og en bog med
                  titel Opus astrolabii<ref target="drb2"/>. Fremdeles til herr Jens Henriksen en
                  flæskeside. Fremdeles til herr Niels Pose et horn. Fremdeles til magister Niels
                  Knudsen mit breviarium, som jeg har arvet efter herr Karl, en sølvske og en mark
                  sølv. Fremdeles til Svend Sakstorp en bog, som begynder »I den ældste kirke«<ref target="drb3"/>, som herr Jon Sakstorp har givet mig. Fremdeles til herr Jens
                  Sommer et horn. Fremdeles til herr Peder Jensen en bog, som begynder »Afholdenhed
                  er en dyd«<ref target="drb4"/>. Fremdeles til herr Bent af Kattarp et breviarium,
                  som min broder Jens Erlandsen her ejet, og min største kedel. Fremdeles til herr
                  Peder Simonsen en skilling grot. Fremdeles til herr Klement et horn. Fremdeles til
                  herr Anders Næse en bog, som begynder »Dømmer retfærdigt«<ref target="drb5"/>.
                  Fremdeles til herr Lars et horn. Fremdeles til herr Niels Ågesen et horn.
                  Fremdeles til herr Jens Falster en bog med titlen »Om paver og kejsere«<ref target="drb6"/>. Fremdeles til Peder Jensen, sakristan, en skilling grot.
                  Fremdeles til herr Lars, tilsynsmand i koret, seks groter. Fremdeles til min kære
                  slægtning Peder Larsen, forstander for Helligåndshuset i Lund, en bod i Skanør med
                  tilhørende toft, som jeg har erhvervet af Jakob Nielsen sammesteds, nær vogntorvet
                  og mine bier i Ekeshult tillige med en sølvske. Fremdeles til Peder Tuesen, klerk,
                  en bog, som begynder med »Om treenighedens mangfoldighed«<ref target="drb7"/>.
                  Fremdeles til herr Niels Uffesen, præst i krypten, en brun foret kappe. Fremdeles
                  til Allehelgensklostret et pund korn. Fremdeles til abbeden sammesteds en sølvske.
                  Fremdeles til dominikanerne i Lund et pund korn. Til prioren sammesteds en
                  skilling grot. Fremdeles til franciskanerne sammesteds et pund korn. Til lektoren
                  sammesteds seks groter. Fremdeles til nonnerne sammesteds en skæppe smør og en
                  mark penge til deling imellem dem. Fremdeles til samme nonner en skæppe smør på
                  min moders vegne. Fremdeles til Helligåndshuset i Lund en opredt seng. Fremdeles
                  til spedalskhedshuset et pund korn. Fremdeles til klostret i Dalby en mark penge.
                  Til herr Kristian sammesteds en skilling grot. Fremdeles til Bosjø kloster et pund
                  korn. Til fru Agathe, nonne sammesteds, otte alen brunt klæde og en ko. Til herr
                  Torsten, prior sammesteds, en skilling grot. Fremdeles til herr Alle i Lundegård
                  en dug. Fremdeles til store Vor Frue kirke i Lund en mark penge. Til præsten
                  sammesteds en skilling grot. Til kirketjeneren sammesteds en halv mark penge.
                  Fremdeles til lille Vor Frue kirke en mark penge. Til præsten sammesteds min grå
                  forede kjortel med hætte. Til kirketjeneren sammesteds to øre penge. Fremdeles til
                  enhver sognekirke i Lund foruden de førnævnte to øre penge. Til præsten en øre
                  penge. Fremdeles til Kviinge <pb facs="4656483"/> kirke i Göinge herred, til
                  Gumlösa og Visseltofta kirker en mark penge til hver. Til præsterne ved samme
                  kirker en halv mark penge og til hver af kirketjenerne to øre penge. Fremdeles til
                  Peder Pedersen, min brodersøn, ti skilling grot eller en hest af tilsvarende
                  værdi. Fremdeles til min søstersøn Erland lige så meget. Fremdeles til Margrete
                  Jensdatter, min afdøde broders hustru, en guldring. Fremdeles til Trued Hase den
                  unge af Ortofta en mark sølv. Fremdeles til hans søster Kristine otte alen godt
                  klæde og en kiste. Fremdeles til Jakob Nielsen af Vanstadtorp en hest til ti
                  skilling grot. Fremdeles til hans hustru en guldring og en kiste. Fremdeles til
                  hans datter Elene en øde gård i Nöbbelöv nær Lund i Torna herred, en guldring med
                  en grøn sten og min grønne kappe med for af pelsværk. Fremdeles til Petronilla,
                  forhen Niels Josefsens hustru, en kiste. Fremdeles til Peder Egeside, hendes søn,
                  en hjelm med hue. Fremdeles til Karl Nielsen en halv mark sølv. Fremdeles til
                  Margrete Nielsdatter en guldring. Fremdeles til Josef Nielsen mit gods i Kärrstorp
                  med møllle, hvilket jeg tidligere har købt af ham. Fremdeles til Kjeld Tuesen en
                  mark penge. Til hans hustru en mark penge. Fremdeles til min svend Knud en hest
                  til tolv skilling grot. Fremdeles til min dreng Mikkel en hest til ti skilling
                  grot. Fremdeles til min anden svend Knud en mark sølv. Fremdeles til Jakob i min
                  gård en dunk. Til hans hustru Katerine en kedel. Fremdeles til min svend, Niels
                  tømrer, en flæskeside, et halvt pund korn og et pund smør. Fremdeles til Hildeborg
                  en hætte og en mark penge. Fremdeles til Cecilie i min gård en halv mark penge.
                  Fremdeles til de fattige peblinge to mark penge. Fremdeles til andre fattige fem
                  mark penge. Til eksekutorer af dette testamente indsætter jeg de gode mænd herr
                  Peder Frost, ærkedegn i Lund, min kære broder Josef Erlandsen, magister Niels
                  Knudsen, kannik i Lund, og Peder Larsen, forstander for Helligåndshuset i Lund,
                  idet jeg beder dem, at de så vidt de kan med henblik på Gud fører dette testamente
                  således ud i livet, som de vil svare herfor over for den Allerhøjeste. Til
                  vidnesbyrd om disse testamentariske gaver er mit segl tillige med førnævnte
                  eksekutorers segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1372 på en
                  fredag, nemlig på paven sankt Gregors dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Weeke s. 18. </p>
                  <p n="drb2"> muligvis identisk med magister Adelard af Bath (_Alardus Bathoniensis_), De opere astrolapsus, forfattet omkr. 1142-46, hvis eneste
                  fuldstændige håndskrift i Cambridge, Fitzwilliam Museum, ms. Mc. Clean nr. 165 f.
                  81-88 begynder _Incipit libellus magistri Alardi Bathoniensis de opere astrolapsus_, jf. Ch. Homer Haskins, Studies in medieval science (Cambridte
                  1924) s. 28 og Sarton, Introduction to the History of Science II 168; om
                  astrolabiet se iøvrigt Kult. Leks. IX under Kvadrant og astrolabium. </p>
                  <p n="drb3"> begyndelsesordene til Johannes Beleth, Rationale divinorum officiorum,
                  jf. A.G. Little, Initia operum la<pb facs="4656484"/>tinorum (Manchester 1904) s.
                  121 og Ellen Jørgensen, Catalogus codicum latinorum (Hafniæ 1926) s. 59 samt DRB.
                  III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13580309001'&gt;109&lt;/a&gt;
                  note 55; værket er nyudgivet i Corpus Christianorum, Continuatio medievalis 41-41
                  A (Turnhout 1976 flg.) </p>
                  <p n="drb4"> begyndelsesordene i en kortfattet anonym ordbog over moralbegreber,
                  sammenstillet af dele af 4.-5. bog i _Speculum doctrinale_ af Vincent de
                  Beauvais (død 1264), jf. Ph. Delhaye i Mélanges de science Religieuse 8 (Lille
                  1951) s. 65-84, og Incipits of Latin Works on the Virtues and Vices, 1100-1500
                  A.D. (Cambridge, Mass. 1979) s. 26 nr. 134. </p>
                  <p n="drb5"> jf. Ps. 58,2; rimeligvis identisk med begyndelsesordene i _Breviarium extravagantium_, en dekretalsamling, forfattet af Bernhard (Balbi) af Pavia
                  omkr. 1190, jf. St. Kuttner, Repertorium der Kanonistik I (Studie Testi 71, Città
                  del Vaticano 1937) s. 322-23.</p>
                  <p n="drb6"> muligvis identisk med Chronica summorum pontificum imperatorumque af
                  Martin v. Troppau (død 1238) eller Chronographia summorum pontificum et
                  imperatorum Romanorum af Konrad v. Halberstadt den Yngre (død efter 1362). </p>
                  <p n="drb7"> er ikke identificeret. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
