<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13720716001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13720716001</idno>
            <idno type="dd_serialno">215</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Anglicana nr. 45, Perg. »Mit einem Rest des
                  Siegelbandes und des kleinen Secrets in rothem Wachs, welches den Brief schloss«.
                  (Lüb. UB.). Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. III 750 nr. 690 (<hi rend="italic">med år 1369</hi>) — Reg. Dan. nr. *2723
                     (<hi rend="italic">med år 1369</hi>); Hans. UB. IV 174 nr. 421.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501525.webp">3. rk. IX nr. 215</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656502.webp">III:9 nr. 215</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 215. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1372-07-16"> [1372] 16. juli 
               <note>
                  <p> Brevet mangler år. I de engelske klagepunkter mod hanseaterne i Skåne og borgerne
                  fra Dinant fra 1375, Hanserec. III 314 nr. 319, anføres sagen som klagepunkternes
                  § 2—4, og deri omtales det, som foregået i <hi rend="italic">lan de nostre dit seignour, le roi,
                     45</hi>, hvorfor brevet må dateres til 1372. — Af disse artikler fremgår det
                  endvidere, at fogedens navn er Thomas Honstede. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Westminster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Edward 3. af England og Frankrig beklager sig hos rådet i Lübeck over, at
                  tre af hans købmænd har købt sild af Thomas Honstede, foged i Falsterbo, og
                  Bernhard Møntmester, men at aftalen ikke er blevet overholdt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Per regem Francie et Anglie. ♦ Amici dilecti. ♦ Cum dilecti ligii nostri Adam
                  Stable, Radolfus Knyghtoñ., Nicholaus Taillour et socii sui, mercatores de regno
                  nostro Anglie, certam quantitatem allecis albi de Scone nuper apud le Scone in
                  Dacia de Macio Husted., vout. de Falsterbuth et Bernardo Myntmaistre et aliis de
                  partibus uestris emissent, eisdem ligiis nostris in mense augusti proxime futuro
                  soluendam, prout per certas litteras obligatorias ex hac causa factas ac alias
                  euidencias coram uobis per eosdem ligios nostros seu eorum procuratores exhibendas
                  clarius poterit apparere, dileccionem uestram affectuose requirimus et rogamus,
                  quatinus dictis ligiis nostris super satisfaccione allecis predicti uirtute
                  litterarum et aliarum euidenciarum predictarum eis mense predicto facienda plenam
                  et celerem iusticiam fieri facere nostri consideracione uelitis, ut ipsi de
                  iusticie complemento, quam eis sic fieri feceritis, fidelitatem uestram laudare
                     <pb facs="4501526"/> ualeant, nobisque pro defectu iusticie materiam non
                  habeant ulterius conquerendi. ♦ Uelit itaque, quesumus, uestra amicicia tam ipsos
                  quam alios ligios mercatores nostros quoscumque mercandisas et mercimonia,
                  soluendo custumas inde debitas, in partibus uestris predictis libere emere et
                  excercere permittere graciose. ♦ Nosque ex hac causa uobis ad acciones graciarum
                  specialiter teneri uolumus uestrisque conciuibus et mercatoribus ad regnum nostrum
                  predictum causa mercandizandi futuris temporibus accessuris consimiliter iusticiam
                  cum fauore fieri faciemus. ♦ Datum sub priuato sigillo nostro apud palacium
                  nostrum Westmonasterii xvi. die iulii. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ved kongen af Frankrig og England. Elskede venner. </p>
            <p> Da vore elskede undersåtter Adam Stable, Radulf Knighton, Nicholas Taylor og
                  deres fæller, købmænd fra vort rige England, for nylig havde købt en vis mængde
                  skånske hvide sild i Skåne i Danmark af Thomas Honstede, foged i Falsterbo, samt
                  af Bernhard Møntmester og andre fra Eders lande, at levere til samme vore
                  undersåtter i næstkommende august måned, således som det klart vil kunne ses af
                  visse forpligtelsesbreve, der er udstedt i den forbindelse, og af andre
                  bevisligheder, der kan forelægges Eder af samme vore undersåtter eller af deres
                  befuldmægtigede, opfordrer og beder vi indstændigt Eder, kære venner, om, at I af
                  hensyn til os vil sørge for, at der vederfares vore nævnte undersåtter fuld og
                  snarlig retfærdighed angående opfyldelse af den nævnte sildeleverance, der i
                  henhold til fornævnte brev og til andre bevisligheder skal leveres dem i den
                  omtalte måned, så at de, hvad opfyldelse af ret angår, som I således lader dem
                  vederfares, kan prise Eders troværdighed, og så de ikke yderligere skal have
                  grundlag for at klage til os over manglende retfærdighed. Altså beder vi Eder,
                  venner, om, at I nådigt måtte tillade, at såvel disse undersåtter som alle vore
                  andre handlende undersåtter frit må købe købmandsvarer og udøve købmandsskab i
                  Eders for<pb facs="4656503"/>nævnte lande mod, at de erlægger den skyldige told
                  herfor, og vi vil som følge heraf være Eder særligt takskyldig og på tilsvarende
                  måde nådigt lade Eders medborgere og købmænd, der i fremtiden måtte komme til vort
                  fornævnte rige for at handle, nyde rettens gunst. Givet under vort private segl på
                  vort slot Westminster den 16. juli. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> året er 1372, da sagen senere omtales i de engelske klager mod
                  hanseaterne i Skåne fra 1375, Hanserec. III 315 nr. 319 og ndf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1375/dd_13751231102'&gt;550&lt;/a&gt;, som værende
                  foregået i kong Edvard 3.s 45. regeringsår. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
