<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13720105002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13720105002</idno>
            <idno type="dd_serialno">165</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Fyns LA. Sunds herreds
                  provstearkiv. Liber copiarum p. 37 (= ældre f. 17r). Afskrift fra omkr. 1700
                  vistnok af provsten over Sunds herred Mogens Jensen Lucoppidan († 1727) med
                  overskrift <hi rend="italic">Om hielp for St. Jørgens capel ved Svenborg</hi> — <hi rend="italic">Aa2</hi>:
                  Indberetning i henhold til pålæg af stiftamtmanden og bispen af Odense 1706
                  oktober — <hi rend="italic">Aa2a</hi>: Fyns LA. Fyen. Udskrift af præsteindberetninger 1706-07 om
                  kirkerne og deres antikviteter, ifølge påskrift købt på auktion efter Fr. Krarup
                  († 1910), p. 66. Afskrift fra 18. årh. — <hi rend="italic">Aa2a1</hi>: GI. kgl. Saml. nr. 2351
                     4<hi rend="sup">o</hi> p. 66. Afskrift fra 18. årh. — <hi rend="italic">Aa2b</hi>: RA.
                  Langebeks Saml. pk. II, lægget Fionensia varia, heftet For Lande og Bregninge
                  sogner paa Taarsing. Afskrift af Peder Jensen Lucoppidan († 1717) — <hi rend="italic">Aa3</hi>:
                  tabt — <hi rend="italic">Aa3a</hi>: Ny kgl. Saml. fol. nr. 402 f. [22v]. Afskrift af Th. B.
                  Bircherod med bemærkningen <hi rend="italic">Jeg har ikkun seet copie heraf efter teksten</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa3b</hi>: Rostgaard nr. 107 4<hi rend="sup">o</hi> p. 55 med bemærkning som
                  i <hi rend="italic">Aa3a</hi> — <hi rend="italic">Aa3c</hi>: Rostgaard nr. 107 4<hi rend="sup">o</hi> p. 51 —
                     <hi rend="italic">Aa3d</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa3d1</hi>: Gl. kgl. Saml. nr. 2350 4<hi rend="sup">o</hi> — <hi rend="italic">Aa3d2</hi>: Gl. kgl. Saml. fol. nr. 1093 f. [113r]. Afledet
                  herefter er afskrifter i Gl. kgl. Saml. nr. 2988 4<hi rend="sup">o</hi> f. 79r,
                  Thott nr. 1559 4<hi rend="sup">o</hi> og Thott nr. 1913 4<hi rend="sup">o</hi> p.
                  78 — <hi rend="italic">Aa3e</hi>: Ny kgl. Saml. fol. nr. 737c. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annales II 219 — Reg. Dan. nr. 2666; Rep. nr. 2967;
                  Analecta Bollandiana XLV 343.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501482.webp">3. rk. IX nr. 165</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656469.webp">III:9 nr. 165</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 165. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1372-01-05"> 1372. 5. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Niels af Lund, biskopperne Erik af Odense, Niels af Roskilde, Jens af
                  Ribe, Oluf af Århus, Henrik af Slesvig og Svend af Børglum eftergiver hver især
                  alle, der skænker gaver, rækker en hjælpende hånd til restaureringen af og besøger
                  St, Jørgens kirke nær Svendborg på visse festdage 40 dage af den dem pålagte
                  kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501483"/> Uniuersis sancte matris ecclesie filiis nos diuina
                  miseratione Nicolaus, archiepiscopus Lundensis, Ericus, Ottoniensis, Nicolaus,
                  Roschildensis, Iohannes, Ripensis, Olaus, Arusiensis, Henricus, Slesuicensis, et
                  Sueno, Burglauiensis ecclesiarum episcopi, salutem et in domino charitatem. ♦
                  Splendor paterni luminis, qui sua mundum ineffabili luminat claritate, pia uota
                  fidelium de sua clementissima maiestate sperantium tunc precipue benigno fauore
                  prosequitur, cum ipsorum deuota humilitas sanctorum meritis ac precibus adiuuatur.
                  ♦ Omnibus igitur uere penitentibus et confessis, qui ad ecclesiam sancti Georgii
                  prope uillam Svineborg, Ottoniensis diæcesis, calices, luminaria, uestimenta,
                  libros, ornamenta seu alia pietatis subsidia in morte uel in uita donauerint seu
                  donari procurauerint, seu qui pro structura ipsius ecclesie, que in maxima sui
                  parte destructa inuenitur, manus porrexerint auxiliatrices, quicunque <pb facs="4501484"/> etiam infirmis inibi commorantibus pro uictu seu uestitu uel
                  qualicunque etiam opportunitate eleemosynas largiti fuerint seu alia misericordie
                  opera exhibuerint, qui etiam in festis pasche, pentecostes, ascensionis Christi,
                  conceptionis, natiuitatis, circumcisionis et epiphanie Christi, purificationis et
                  annunciationis sancte Marie uirginis, sancti Iohannis baptistæ sanctorumque
                  apostolorum Petri et Pauli et aliorum apostolorum sanctique Michaelis archangeli
                  sanctique Georgii, ipsius ecclesie patroni, ac aliorum eiusdem ecclesie patronorum
                  sanctorumque martyrum Laurentii, Uincentii, Mauritii, inuentionis et exaltationis
                  sancte crucis sanctorumque confessorum Nicolai, Martini, Benedicti et Seuerini
                  sanctarumque Marie Magdalene, Catharine, Cecilie, Agnetis et Gertrudis ac in
                  dedicatione ipsius ecclesie causa deuotionis seu peregrinationis predictam
                  ecclesiam uisitauerint, qui etiam cemiterium eiusdem ecclesie pro animabus
                  defunctorum ibidem requiescentium deum exorando circuierint, qui etiam in
                  uespertina pulsatione campane flexis genibus ter Aue Maria deuote legerint,
                  quotiescunque enim premissa aut aliquod premissorum deuote peregerint, auctoritate
                  domini nostri Iesu Christi ac beatorum apostolorum eius Petri et Pauli confisi
                  quiuis nostrum quadraginta dierum indulgencias de iniunctis eis penitentiis in
                  domino misericorditer relaxamus. ♦ Datum Ottonie anno domini mccclxxii in uigilia
                  epiphanie domini nostris sub sigillis in testimonium premissorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 Uniuersis] Uniuersæ Aa3a, Aa3c. </p>
               <p> 25 Ottoniensis] Otthoniensis Aa2a, Aa2a1, Aa2b </p>
               <p> — Roschildensis] Roskildensis Aa3d2. </p>
               <p> 26 Iohannes indtil Arusiensis] mgl. Aa3d1 </p>
               <p> — Arusiensis] Aarhusiensis Aa3a—c, Aa3e, Arhusiensis Aa3d2. </p>
               <p> 27 Burglauiensis] Burglanensis Aa3a, Aa3e, Burgalensis Aa3c. </p>
               <p> 29 tunc] Aa3a—c, Aa3d1— 2, Aa3e, tum Aa1, Aa2a, Aa2a1, Aa2b. </p>
               <p> 31 adiuuatur] adiuuetur Aa2a, Aa2a1, Aa2b. </p>
               <p> 32 Ottoniensis] Otthoniensis Aa2a, Aa2a1, Aa2b. </p>
               <p> 33 in morte uel in uita] Aa2a, Aa2a1, Aa2b, Aa3a—c, Aa3d1-2, Aa3e, in uita uel in
                  morte Aa1. </p>
               <p> 36 inibi] ibi Aa3d1-2. </p>
               <p> 40 sanctorumque] sanctorum Aa3d1-2, Aa3e. </p>
               <p> 40-41 Petri et Pauli et aliorum apostolorum] mgl. Aa3d1. </p>
               <p> 42 patroni ac aliorum eiusdem ecclesie] mgl. Aa3d1 </p>
               <p> — ac] Aa2a, Aa2a1, Aa2b, Aa3a—c Aa3d2, Aa3e, et Aa1. </p>
               <p> 43 martyrum] martorum Aa3a, martyrorum Aa3b. </p>
               <p> 44 sanctorumque] sanctorum Aa3c. </p>
               <p> 45 Catharine] Catarine Aa1. </p>
               <p> 46 Gertrudis] Gerthrudis Aa3a, Aa3b </p>
               <p> — ipsius] totius Aa3c </p>
               <p> — ecclesie] templi Aa3d1-2. </p>
               <p> 48 exorando] exorandum Aa3d1 </p>
               <p> — circuierint] Aa1, Aa2a, Aa2a1, Aa2b, orauerint Aa3a—c, Aa3d1-2, Aa3e. </p>
               <p> 49 campane] mgl. Aa3a—c, Aa3d1— 2, Aa3e. </p>
               <p> 50 enim] Aa3a—c, Aa3d1-2, Aa3e, mgl. Aa1, Aa2a, Aa2a1, Aa2b </p>
               <p> — deuote] deuoti Aa3a, Aa3b— c, 4Aa3d1-2. </p>
               <p> 52 quiuis] qui ius Aa3a—c, Aa3d1-2, Aa3e. </p>
               <p> 53 Ottonie] Otthonie Aa3b. </p>
               <p> 54 nostris] Aa3a— c, Aa3d1-2, Aa3e, mgl. Aa1, Aa2a, Aa2a1, Aa2b. </p>
               <p> 55 premissorum] herefter tilf. ↄ: 1372 i Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Niels, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Erik, Niels, Jens, Oluf, Henrik
                  og Svend, biskopper af Odense, Roskilde, Ribe, Århus, Slesvig og Børglum, til alle
                  sønner af vor hellige moder, kirken, hilsen og kærlighed med Gud. </p>
            <p> Faderens stråleglans, som oplyser verden ved sin uudsigelige klarhed, omfatter
                  især da med sin nådes gunst de troendes bønner, der håber på hans himmelske
                  majestæts nåde, når deres fromme ydmyghed understøttes af hellige mænds gode
                  gerninger og bønner. Vi og enhver af os eftergiver derfor miskundeligt i Gud og i
                  tillid til vor herre Jesu Kristi og hans apostle sankt Petrus' og sankt Paulus'
                  myndighed alle, der føler sand anger og bekender deres synder, og som nær døden
                  eller i live skænker eller lader skænke kalke, belysning, klæder, bøger, prydelser
                  eller anden from støtte til St. Jørgens kirke nær byen Svendborg i Odense stift,
                  eller som rækker en hjælpende hånd til denne kirkes bygning, som for størstedelen
                  findes at være ødelagt, ligeledes alle, som skænker almisser til de derboende syge
                  til mad eller klæder eller også til hvilket som helst andet hensigtsmæssigt
                  formål, eller som øver andre barmhjertighedsgerninger, ligeledes alle, som for
                  andagts eller pilgrimsfærds skyld besøger fornævnte kirke på festdagene for påske,
                  pinse, Kristi himmelfart, Kristi undfangelse, fødsel, omskærelse, helligtrekonger,
                  den hellige jomfru Maries renselse og bebudelse, sankt Johannes Døberen og
                  apostlene sankt Petrus og sankt Paulus og de andre apostle og ærkeenglen sankt
                  Michael og sankt Jørgen, denne kirkes værnehelgen, og for samme kirkes andre
                  værnehelgener og for de hellige martyrer Laurentius, Vincentius, Mauritius, for
                  fundet og oprejsningen af det hellige kors og for de hellige bekendere Nicolaus,
                  Martinus, Benedictus og Severinus og for de hellige kvinder Marie Magdalene,
                  Katarina, Cecilie, Agnete og Gertrud og på dagen for kirkens indvielse, og som
                  ligeledes går i procession om samme kirkes kirkegård og beder til Gud for de
                  afdødes sjæle, der hviler sammesteds, ligeledes alle, som under aftenklokkens
                  bedeslag falder på knæ og tre gange fromt beder Ave Maria, 40 dage af den dem
                  pålagte kirkebod, så ofte som de fuldfører ovennævnte handlinger eller noget
                  deraf. Givet i Odense i det Herrens år 1372 dagen før Helligtrekongersdag under
                  vore segl til vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
