<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13720729001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13720729001</idno>
            <idno type="dd_serialno">220</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 7. Perg. 21,5 × 14 (plica 2). Perg.rem. Johan Hummersbüttels tabte
                  segl, DAS. 715, aftegnet i Klevenfeldts sigilsamling — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Sigillum integrum. NB. optimum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2983 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 887
                  nr. 1455.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501529.webp">3. rk. IX nr. 220</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656506.webp">III:9 nr. 220</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 220. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1372-07-29"> 1372. 29. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ravnsborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ridderen hr. Johan Hummersbüttel kvitterer kong Valdemar 4. Atterdag for 890 mark
                  21 skilling lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501530"/> Allen den ghennen de dessen bref seen horen lesen ik her
                  Iohan Hummersbotel en rydder bede heyl an ghode. ♦ Witlych sy alle den ghennen de
                  nv syn vnde noch thokomen moghen dat ik myd Hartwich Tzabel vpbored hebbe van den
                  hochgheboren vorsten Woldemar den kønigh der Denen Wende vnde der Ghothen vnseme
                  liuen heren achte hundert march Lubesscher pennyghe vnde negentych march Lubessche
                  vnde en vnde twyntych schyllinghe Lubesch in de beredinghe vnde in dat ghelt dar
                  wy vor den vorbenomeden kønigh vrowe Fyghen de Gherdes van Wostrowes husfrowe
                  wesen hadde loued hebben vnde laten vorbenomeden kønigh vor dat vorbenomede ghelt
                  quid ledych vnde los ♦ Vnde de vorbenomede kønigh schal dar ok vmme dat
                  vorbenomede ghelt nicht mer manet werden ♦ Dat alle desse dynch stede vnde vast
                  synd dat loue ik her Iohan Hummersbotel en ghuden truwen sunder arghelist vnde
                  helperede vnde tho ener meren bethtchnisse hebbe ik myn inghezeghel vor dessen
                  bref henghen laten de ghegheuen is tho der Rafensborch an deme iare godes dusent
                  iar vnde drehundert iar in deme twe vnde seventyghesten iare an santte Olauus
                  daghe des koninghes vnde des hylghen merteleres. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Dat] tilf. o.l. A. </p>
               <p> 22 tho] tilf. o.l. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle dem, der ser eller hører dette brev læse, sender jeg Johan
                  Hummersbüttel, ridder, en hilsen med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, der lever nu og kommer til i fremtiden, at
                  jeg sammen med Hartvig Zabel af den højbårne fyrste Valdemar, de Danskes, Venders
                  og Goters konge, vor kære herre, har oppebåret 890 mark og 21 skilling lybsk til
                  udredning og betaling af de penge, som vi for den fornævnte konge har aflagt løfte
                  om over for fru Fige, der havde været Gerhard van Wostrows hustru, og vi lader den
                  fornævnte konge være kvit, ledig og fri for de fornævnte penge. Og den fornævnte
                  konge skal derom og om de fornævnte penge ikke mere blive manet. At alt dette skal
                  forblive varigt og stadigt, det lover jeg, herr Johan Hummersbüttel, på god tro og
                  uden argelist og udflugter; og til ydermere vidnesbyrd har jeg ladet mit segl
                  hænge under dette brev, som er givet på Ravnsborg i det Herrens år 1372 på kongen
                  og den hellige martyr sankt Olufs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
