<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13720928001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13720928001</idno>
            <idno type="dd_serialno">232</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. LVIII, 17. Perg. 22,5 × 13,5—12,5 (plica 1,5). 1: Perg.rem. med
                  brudstykke af Oluf Degns segl af ufarvet voks ..... ANNOS. 2: Seglsnit. 3-4:
                  Perg.rem. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Then gord inne Roskilde</hi> og
                  derunder med hånd fra 16. årh. <hi rend="italic">Breff pan 16 marc och i gaard pandset i
                     Roskild</hi>. Registreret Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 589 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift påtegnet <hi rend="italic">Ex Bb. Ac. Hafn.
                     1752</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">Har været 4 hængende sigiller. Det 1. er en
                     partichel, det 2. 3. 4. borte</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2987 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 323 nr.
                  235.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501538.webp">3. rk. IX nr. 232</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656512.webp">III:9 nr. 232</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 232. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1372-09-28"> 1372. 28. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Oluf Degn pantsætter sin gård i sankt Peders sogn i Roskilde til sin frænde Jakob
                  Madsen for 16 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501539"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Olawus Dyengh salutem in
                  domino ♦ Nouerint uniuersi. quod recognosco me consanguineo meo dilecto Iacobo
                  Mathei in xvi marchis puri argenti teneri et esse ueraciter obligatum. sibi aut
                  suis heredibus per me et heredes meos infra festum beati Michaelis proximum
                  persoluendis. pro quibus sibi curiam meam Roskildis in parochia beati Petri iuxta
                  curiam Iacobi sartoris citam. quam cum uxore mea dilecta habui pro penuria
                  utrorumque nostrorum inpignero per presentes. tali condicione prehabita ut sibi si
                  fuerit necesse de pecunia pro tanta ulterius potest inpignorare. et.si bona
                  prefata cum aliquo iure amiserit sibi pecuniam suam dare me obligo. aut cui per
                  ipsum ulterius fuerit inpignorata. ♦ Insuper ut si bona predicta edificauerit. aut
                  in aliquibus modo meliorauerit. ipsum et heredes suos per me et heredes meos
                  indampnem facere me obligo et illesum. secundum dictum quatuor nostrorum amborum
                  amicorum. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum Gerardi Iacobi de Faaroom fratris Iohannis de Eblæholt et sub sigillo
                  domini Swenonis presbiteri presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> septuagesimo secundo in octaua post
                  festum beati Mathei apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 citam = sitam. </p>
               <p> 23 indampnem = indempnem. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf Degn til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg erkender, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til min
                  elskede frænde Jakob Madsen for 16 mark lødigt sølv, som skal betales
                  førstkommende sankt Michaels dag til ham eller hans arvinger af mig og mine
                  arvinger; for disse penge pantsætter jeg ham med dette brev den gård i Roskilde i
                  sankt Peders sogn ved siden af Jakob Skrædders gård, som jeg har fået med min
                  elskede hustru, fordi vi begge er i nød; sligt vilkår er forud aftalt, at hvis han
                  kommer i pengetrang, kan han pantsætte den videre for samme beløb, og hvis han på
                  grund af nogen ret mister fornævnte gods, forpligter jeg mig til at give hans
                  penge til ham eller også til den, hvem den måtte være pantsat videre til af ham.
                  Hvis han endvidere bygger på fornævnte gods eller på nogen måde forbedrer det,
                  forpligter jeg mig og mine arvinger til at holde ham og hans arvinger skadesløse
                  og gøre dem fyldest efter kendelse af fire venner af os begge. Til vidnesbyrd
                  herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de gode mænd
                  Gerhard Jakobsen fra Farum, broder Jens af Æbelholt, og under præsten herr Svends
                  segl. Givet i det Herrens år 1372 på ottendedagen efter apostlen sankt Mathæus'
                  dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
