<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13720706001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13720706001</idno>
            <idno type="dd_serialno">209</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Kjeldby kirke. Perg. 18 × 9,5 (plica 1,7). 1: Seglsnit. 2-4:
                  Perg.rem. På plica til venstre .<hi rend="italic">cxx</hi>. Perg.rem nr. 4 beskrevet: <hi rend="italic">N.
                     Roskildensis .ad. ecclesiam beate Marie uirginis in Teestorp. Roskildensis.
                     dyocesis. et pro. harum indulgenciarum</hi>. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift af Langebek med påtegning <hi rend="italic">Orig. membran. laant af hr.
                     biskop Harbo 1749</hi> — <hi rend="italic">Ab</hi>: Ibid. Afskrift af samme med påtegning
                     <hi rend="italic">Orig. membr. in A.S.D. 1769</hi> og bemærkningen <hi rend="italic">Sigilla absunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2879 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 240 nr. 1.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501521.webp">3. rk. IX nr. 209</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656499.webp">III:9 nr. 209</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 209. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1372-07-06"> 1372. 6. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Svendborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskopperne Erik af Odense, Jens af Ribe, Jakob af Viborg og Oluf af Århus
                  eftergiver alle, der skænker gaver til sankt Andreas kirke i Keldbymagle på Møn
                  eller deltager i gudstjenstlige handlinger der, 40 dage af den dem pålagte
                  kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis. sancte matris ecclesie filii&lt;s&gt; frater Ericus Othoniensis.
                  Iohannes Ripensis. frater Iacobus Wibergensis et Olauus Arusiensis miseracione
                  diuina ecclesiarum episcopi. salutem in domino et sinceram caritatem. ♦ Dominum
                  omnipotentem credimus habere propicium cum eius deuotos per indulgenciarum
                  remissiones ad opera pietatis facienda inuitamus ♦ Omnibus igitur uere
                  penitentibus et confessis qui ad ecclesiam beati Andree apostoli in Kelby maghlæ
                  in Meonia Roskildensis dyocesis terras domos possessiones libros calices luminaria
                  uestimenta aut alia caritatis subsidia in morte uel in uita <pb facs="4501522"/>
                  donauerint. seu donari procurauerint aut qui corpus dominicum uel oleum sacrum cum
                  infirmis portentur siquti fuerint aut qui cymiterium ibidem pie deum pro animabus
                  fidelium ibi et ubique in Christo quiescencium exorando circuerint. uel qui missis
                  predicacionibus aut aliis diuinis obsequiis. seu sepulturis mortuorum ibidem
                  interfuerint. seu pro harum indulgenciarum impetratore deum pie exorauerint.
                  quocienscumque premissa seu premissorum aliquid deuote f&lt;ec&gt;erint de
                  omnipotentis dei misericordia et apostolorum Petri et Pauli confisi auctoritate
                  singuli nostrum. xl. dies indulgenciarum de iniunctis sibi penitenciis
                  misericorditer in domino relaxamus. ♦ Datum Swinburgh nostris sub sigillis anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxx<hi rend="sup">o</hi>
                  secundo octaua apostolorum Petri et Pauli» </p>
            <div type="app">
               <p> 12 filii&lt;s&gt;] filii A. </p>
               <p> 21 siquti = secuti. </p>
               <p> 22 circuerint = circuierint. </p>
               <p> 25—26 f&lt;ec&gt;erint] fuerint A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Erik af Odense, Jens af Ribe, broder Jakob af Viborg og Oluf af Århus, af
                  Guds nåde bisper, til alle sønner af vor hellige moder, kirken, hilsen og i
                  oprigtig kærlighed med Gud. </p>
            <p> Vi tror, at vi har den almægtige Guds nåde, når vi ved at uddele nådegaver
                  opfordrer hans troendes skare til at øve fromhedsgerninger. Vi eftergiver altså –
                  hver især af os – miskundeligt i Gud og i tillid til den almægtige Guds
                  barmhjertighed og hans hellige apostle Petrus og Paulus' myndighed alle dem, som
                  oprigtigt angrer og bekender deres synder, og som i dødens stund eller i levende
                  live har skænket eller ladet skænke jord, huse, besiddelser, bøger, kalke, kærter,
                  klædninger eller andre kærlighedsgaver, til sankt Andreas apostlens kirke i
                  Keldbymagle på Møn i Roskilde stift eller som følger hostien eller den hellige
                  olie, når de bæres til syge, eller som har vandret <pb facs="4656500"/> rundt om
                  kirkegården sammesteds under bøn til Gud for de troendes sjæle, som dér og alle
                  andre steder hviler i Kristus, eller som sammesteds har overværet messer,
                  prædikener eller anden gudstjeneste eller begravelser, eller som fromt har bedt
                  til Gud for den, som har udvirket denne nådegave<ref target="drb1"/>, 40 dage af
                  den dem pålagte kirkebod, og det så ofte som de fromt gør det fornævnte eller
                  noget af fornævnte. Givet i Svendborg under vore segl i det Herrens år 1372 på
                  ottendedagen efter apostlene Petrus' og Paulus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ifølge påskrift på originalen har det været biskop Niels af Roskilde.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
