<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13720329001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13720329001</idno>
            <idno type="dd_serialno">183</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 275 f. 33v — <hi rend="italic">Ab</hi>: Reg. Vat. 264 f.
                  105v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Norv. VI 328 nr. 281; Acta Pont. Svec. I:2, 15 nr. 780 — Reg.
                  Dan. nr. *2818; Acta Pont. I 327 nr. 696; Lettres secrètes et curiales du pape
                  Grégoire XI ..... autres que la France 85 nr. 597.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501502.webp">3. rk. IX nr. 183</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656485.webp">III:9 nr. 183</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 183. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1372-03-29"> 1372. 29. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. gentager den tilbagekaldelse, som han foretog ved biskop Henrik
                  af Slesvigs udnævnelse til nuntius og kollektor i Sveriges, Danmarks og Norges
                  riger, af alle underkollektorer, der var udnævnt af kollektoren Guido de Cruce, da
                  nogle af disse endnu ikke har efterkommet den første tilbagekaldelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501503"/> Gregorius episcopus seruus seruorum dei. ad futuram rei
                  memoriam. ♦ Dudum dum uenerabilem fratrem nostrum Henricum episcopum Sleswicensem
                  in Swecie Dacie et Norwegie regnis apostolice sedis nuncium nostrumque collectorem
                  et receptorem constituimus et deputauimus omnes et singulos nuncios ac collectores
                  receptores et subcollectores apostolicos inibi hactenus per sedem apostolicam uel
                  eius auctoritate deputatos penitus reuocauimus/ ipsosque a collectorie et
                  subcollectorie officiis eis commissis realiter duximus amouendos. ♦ Cum autem
                  sicut accepimus nonnulli per quondam Guidonem de Cruce rectorem parrochialis
                  ecclesie sancti Andree de Exsociis Mirapiscensis diocesis olim in partibus illis
                  collectorem subcollectores deputati licet ut premittitur sint reuocati ab
                  exercicio officii. subcollectorie huiusmodi nondum desistere uelint. nos
                  indempnitati camere nostre prouidere uolentes omnes et singulos subcollectores per
                  prefatum Guidonem in dictis regnis ut premittitur deputatos auctoritate apostolica
                  in quantum expedit reuocamus et reuocatos fuisse et esse denunciamus ac decernimus
                  irritum et inane quicquid post reuocationem de ipsis factam per eos attemptatum
                  est uel contigerit imposterum attemptari. ♦ Nulli ergo omnino hominum liceat hanc
                  paginam nostre reuocationis denunciationis et constitutionis infringere uel ei
                  (ausu temerario contraire) ♦ Si quis (autem hoc attemptare presumpserit
                  indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum) ♦ Datum Auinione .iii. kalendas. aprilis pontificatus nostri
                  anno secundo\ </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Gregorius indtil dei] mgl. Ab. </p>
               <p> 13 Sleswicensem] Slesuicensem Ab </p>
               <p> — Swecie] Suecie Ab. </p>
               <p> 14 nostrumque] Ab, mgl. Aa. </p>
               <p> 16 apostolicam] ipsam Ab. </p>
               <p> 18 realiter] totaliter Ab </p>
               <p> — amouendos] admouendos Ab. </p>
               <p> 20 Exsociis] Exsosciis Ab. </p>
               <p> 28 paginam] pagine Ab. </p>
               <p> 28-31 nostre indtil incursurum)] etcetera Ab. </p>
               <p> 28-29 ei (ausu temerario contraire)] ei etcetera Aa. </p>
               <p> 29-31 Si quis (autem indril incursurum)) Si quis etcetera Aa. </p>
               <p> 31-32 pontificatus nostri] mgl. Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til evig erindring om sagen.</p>
            <p> Samtidig med, at vi i sin tid indsatte og udpegede vor ærværdige broder Henrik,
                  biskop af Slesvig, til det apostoliske sædes nuntius og vor kollektor og
                  oppebørselsmand i rigerne Sverige, Danmark og Norge, tilbagekaldte vi
                  uforbeholdent alle apostoliske nuntier og kollektorer, oppebørselsmænd og
                  subkollektorer, der hidtil var udpeget sammesteds af det apostoliske sæde eller
                  med dets myndighed, og lod dem reelt fjerne fra de hverv som kollektorer og
                  subkollektorer, der var betroet dem. Men da, som vi har hørt, nogle, der var
                  udpegede som subkollektorer af afdøde Guido de Cruce, sognepræst ved kirken St.
                  André i Exsocii i Mirepoix stift, fordum kollektor i de <pb facs="4656486"/> egne,
                  endnu ikke, omendskønt de som fornævnt er tilbagekaldt, vil afstå fra udøvelsen af
                  hvervet i dette subkollektorområde, og da vi ønsker at drage omsorg for, at vort
                  kammer bliver holdt skadesløst, tilbagekalder vi med apostolisk myndighed, så vidt
                  det er til gavn, alle subkollektorer, der som fornævnt er udpeget af fornævnte
                  Guido i nævnte riger, og forkynder, at de var blevet og er tilbagekaldt, og
                  erklærer alt det ugyldigt og magtesløst, som de efter tilbagekaldelsen af dem har
                  forsøgt eller i fremtiden måtte forsøge at foretage. Intet menneske må altså bryde
                  dette vort tilbagekaldelses-, forkyndelses- og bestemmelsesbrev eller i dumdristig
                  forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister sig til at forsøge herpå, skal han
                  vide, at han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle
                  Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den 29. marts i vort andet
                  pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
