<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13720307001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13720307001</idno>
            <idno type="dd_serialno">177</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Gottorp, Landesarchiv. Urk. Abt. 179B nr. 24. Perg. 29,5 × 17,5 (plica
                  1,9—1,4). Perg.rem. På bagsiden med hd. fra 15. årh. <hi rend="italic">Hinricus Sleswicensis
                     episcopus in anno 1372 xl dies in festis certis in litteris contentis
                     presentibus</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen III 337 (<hi rend="italic">tysk oversættelse</hi>) og 370; Zeitschr. f.
                  Schlesw.-Holst. Gesch. VI Repert. 114 (<hi rend="italic">udtog på tysk</hi>); Schlesw.-Holst. Reg.
                  u. Urk. IV 876 nr. 1439 — Reg. Dan. nr. 2813 = 2668*; Rep. nr. 2970.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501495.webp">3. rk. IX nr. 177</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656479.webp">III:9 nr. 177</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 177. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1372-03-07"> 1372. 7. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Henrik af Slesvig eftergiver alle, der yder sankt Johannes kloster i
                  Slesvig hjælp til genopbygning af klosterkirken, 40 dage af den dem pålagte
                  kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus. presentes literas inspecturis. Hinricus dei et
                  apostolice sedis gracia. episcopus ecclesie Sleswicensis. salutem in eo qui
                  omnibus. dat salutem. ♦ Quoniam. ut ait apostolus. omnes stabimus ante tribunal.
                  Christi. recepturi. unusquisque prout in corpore gessimus. siue bonum fuerit siue
                  malum. oportet igitur nos. diem messionis extreme. misericordie operibus.
                  preuenire. ac eternorum intuitu. ea seminare in terris. que reddente domino cum
                  multiplicato fructu. recolligere ualeamus. in celis. firmam spem. fiduciamque
                  tenentes. quoniam qui parce seminat parce et metet. et qui seminat in
                  benedictionibus. de benedictionibus et metet uitam eternam. ♦ Cum igitur ecclesia
                  beatorum Iohannis baptiste et ewangeliste. claustri monialium in insula prope
                  Sleswich. nostre dyocesis. nuper ex quadam tempestate. et uento turbinis. graue
                  receperit dampnum. et notabilem passa est ruinam. ita uidelicet. quod tercia pars
                  tocius tecti. eiusdem ecclesie. in trabibus. tignis et tegulis. et <pb facs="4501496"/> lapidibus dissoluta. ad terram funditus est deiecta. sic quod
                  dicte moniales. in ipsa ecclesia propter tecti carenciam. diuinum officium. maxime
                  pluuiali tempore. non possint perficere seu adimplere et quia predictum claustrum
                  et ipse moniales. propter continuas et innumeras terrarum gwerras. hominum
                  mortalitates. et aquarum inundaciones. ad tantam deuenit inopiam. quod de bonis
                  propriis non possit aliquatenus reparari. nisi bonorum hominum piis fuerit
                  coadiuta elemosinis. et ut timemus. nostris temporibus. maiorem minabitur ruinam
                  nisi fidelium subuencionibus releuetur/ uniuersitatem igitur uestram in domino
                  Ihesu Christo. rogamus. monemus. et pie exhortamur. uobisque in remissionem
                  uestrorum peccaminum iniungimus. quatenus. de bonis uobis a deo concessis. pias
                  elemosinas. et grata caritatis subsidia. dicte ecclesie monialium erogetis. ut per
                  subuencionem uestram. dicta ecclesia ualeat integre reparari. et uos per hec et
                  alia bona que domino inspirante feceritis. possitis ad eterne felicitatis gaudia.
                  salubriter peruenire/ ♦ Nos uero de omnipotentis dei misericordia. et beatorum
                  apostolorum eius Petri et Pauli auctoritate confisi. omnibus uere penitentibus et
                  confessis. qui memorate ecclesie monialium. manum porrexerint adiutricem. uel
                  saltem qui ad dictam ecclesiam. causa deuocionis uel peregrinacionis accesserint.
                  uel qui ibidem diuinum officium. seu uerbum exhortacionis audierint. in
                  festiuitatibus infrascriptis. uidelicet. natiuitatis domini. resurrexionis domini.
                  ascensionis domini. pentecostes. et quatuor festiuitatibus beate Marie uirginis
                  gloriose. necnon in festis beatorum Iohannis baptiste. et ewangeliste. ac
                  dedicacionis dicte ecclesie monialium. uel qui ad sustentacionem luminari[u]m.
                  uestimentorum. librorum. campanarum. calicum. et aliorum dicte ecclesie
                  ornamentorum necessariorum. aliquid porrexerint. seu qui in extremis laborantes.
                  quicquam facultatum suarum. legauerint. dederint. seu assignauerint. uel qui ad
                  faciendum hoc alios fideliter excitauerint. et qui pro salubri nostra. ecclesie
                  nostre. et dyocesis. statu. deum exorauerint. insuper et qui pro animabus omnium
                  fidelium defunctorum ibidem requiescencium. oracionem dominicam. cum salutacione.
                  angelica. quocienscumque et quandocumque pia mente dixerint. pro quacumque uice.
                  cuilibet illorum. singillatim. quadraginta dies. de iniunctis sibi penitenciis. in
                  domino misericorditer relaxamus. ♦ In cuius testimonium sigillum nostrum
                  presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. septuagesimo. secundo. dominica medie quadragesime. </p>
            <div type="app">
               <p> 45 luminari[u]m] delvis skjult af plet A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13: Rom. 14,10; 2. Kor. 5,10 og c. 14 X de poenitenciis V 38. </p>
               <p> 18: 2. Kor. 9,6. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop ved kirken i Slesvig, til
                  alle troende kristne, som får dette brev at se, hilsen med Ham, som giver alle
                  frelse. </p>
            <p> Efterdi vi alle, som apostlen siger<ref target="drb1"/>, skal stå for Kristi
                  domstol for at få igen, hvad der ved legemet er gjort, efter det, som vi har øvet
                  enten godt eller ondt, bør vi forekomme høstens yderste dag ved barmhjertige
                  gerninger og med evigheden for øje på jorden her så, hvad vi ved Guds hjælp kan
                  høste med mangefold frugt i himlene. Thi det er vort faste håb og vor sikre tro,
                  at den, der sår lidet, også vil høste lidet, men at den, der sår i velsignelse,
                  også af velsignelse vil høste det evige liv<ref target="drb2"/>. Da nu Johannes
                  Døberens og evangelisten Johannes' kirke ved nonneklostret på Holmen nær Slesvig i
                  vort stift nylig som følge af uvejr og hvirvelstorm har lidt alvorlig skade og
                  står som synlig ruin, idet nemlig en trediedel af hele taget på kirken såsom spær,
                  bjælker, tegl og tagsten i dynger ligger henslængt på jorden, så de nævnte nonner
                  især ikke under regnvejr kan holde eller afslutte gudstjenesten på grund af tagets
                  mangler, og da det nævnte kloster og de samme nonner som følge af de talrige
                  krigshandlinger i landet, som følge af den store dødelighed og som følge af
                     stormfloden<ref target="drb3"/> er stedet i så stor nød, at de ikke på nogen
                  måde formår at genopbygge kirken ved egne midler, hvis ikke gode mennesker står
                     <pb facs="4656480"/> dem bi med fromme almisser, og da vi befrygter, at endnu
                  mere forfald vil true allerede i vor tid, hvis den ikke afhjælpes ved bistand fra
                  de troende, så retter vi i vor herre Jesus Kristus vor bøn, formaning og fromme
                  opfordring til Eder alle, idet vi pålægger Eder til syndernes forladelse, at I af
                  det gods, Gud har forundt Eder, skænker fromme almisser og Eders kærligheds
                  velkomne støtte til nonnernes nævnte kirke, så at nævnte kirke ved Eders hjælp
                  helt kan istandsættes, og så I ved disse og andre gode gerninger, som I efter Guds
                  tilskyndelse måtte øve, på frelsebringende vis kan opnå den evige saligheds
                  glæder. Men af den almægtige Guds miskundhed og i tillid til hans apostle Petrus'
                  og Paulus' myndighed eftergiver vi miskundeligt i Herren 40 dage af pålagt
                  kirkebod for alle dem, der føler sand anger og bekender deres synder og rækker
                  nonnernes nævnte kirke en hjælpende hånd eller dog kommer til nævnte kirke af
                  fromt sindelag eller for valfarts skyld, eller som hører gudstjenesten sammesteds
                  eller formaningens ord på de nedennævnte festdage, nemlig jul, påske, Kristi
                  himmelfart, pinse, den glorværdige jomfru Marias fire festdage, den salige
                  Johannes Døberen og den salige Johannes evangelistens festdage og festen for
                  indvielsen af nonnernes nævnte kirke, eller som har skænket noget til anskaffelse
                  af lys, dragter, hellige bøger, klokker, kalke og anden nødvendig udsmykning af
                  nævnte kirke, eller som på det yderste har testamenteret, givet eller opladt noget
                  af deres ejendele, eller som fromt har opfordret andre hertil, som har bedt til
                  Gud om vor kirkes og vort stifts frelse, og som – hvor ofte, hvornår og ved
                  hvilken lejlighed de end har gjort det – i fromt sind har fremsagt fadervor og Ave
                  Maria for alle de troende dødes sjæle, der hviler der. Til vidnesbyrd herom er
                  vort segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1372 søndag i midfaste.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Rom. 14, 10; 2. Kor, 5, 10 samt c. 14 X de poenitenciis V 38 (Friedberg
                  II 888). </p>
                  <p n="drb2">2\\. Kor. 9, 6. </p>
                  <p n="drb3"> der var pestepidemier i 1350 og 1362.</p>
                  <p n="drb4"> stormfloden 1362. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
