<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13720625001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13720625001</idno>
            <idno type="dd_serialno">207</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe. Perg. 23 × 13,5 (plica 1,5). Erland Kalvs segl af brunt voks i
                  perg.rem, DAS 714. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vidensk. Selsk. Skr. I 254; Suhm XIII 869; Kinch, Ribe Bys Hist. I
                  231 (<hi rend="italic">dansk oversættelse</hi>); Ellen Jørgensen, Valdemar Atterdag 146 (<hi rend="italic">dansk
                     oversættelse</hi>); Schlesw.—Holst. Reg. u. Urk. IV 883 nr. 1451 — Reg. Dan. nr.
                  2670* = *2823; Rep. nr. 2977.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501518.webp">3. rk. IX nr. 207</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656497.webp">III:9 nr. 207</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 207. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1372-06-25"> 1372. 25. juni <note>
                  <p> Af de i dette bind indeholdte ni originale breve vedrørende Ribe er syv, nemlig
                  nærværende brev og 1374 8., 8. og 15. april nrr. 361—63, 1374 25. og 26. juli,
                  nrr. 385 og 387, samt 1375 20. marts, nr. 454, skrevet af skriver I, medens to,
                  1372 28. juni, nr. 208, og 1375 20. november, nr. 538, er skrevet af skriver II.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Erland Kalv, ridder, erklærer, at Nicolaus van Rin, borger i Ribe, efter dom af
                  borgmestre og hans egen foged sammesteds blev halshugget, fordi han havde tilført
                  fjenderne på borgen Gram svovl og salpeter, kaldet bøssekrudt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501519"/> Uniuersis presentes litteras uisuris siue audituris. Erlandus
                  Calf miles. in domino salutem. ♦ Notum facio uniuersis quod sub anno domini .m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxx<hi rend="sup">o</hi>. secundo.
                  sabbato infra octauam corporis Christi fui in placito Ripensi personaliter
                  constitutus specialiter propter diuersa grauamina/ que ciues Ripenses de emulis
                  nostris tunc temporis in castro Graam existentibus sustinebant. ♦ Eciam
                  conquerebantur predicti ciues quod quidam in ciuitate Ripensi essent. qui prefatis
                  emulis nostris expensas et alias res sibi utiles de ciuitate eadem ad predictum
                  castrum Graam emitterent in ipsorum ciuium dampnum et destructionem. ♦ Idcirco ex
                  unanimi consilio et consensu mei et consulum ac ciuium ibidem/ sub amissione uite
                  et bonorum in placito prohibui firmiter et districte/ ne quis cuiuscumque
                  condicionis siue status existeret/ bona siue aliquales res ad usum seu comodum
                  emulorum nostrorum a ciuitate Ripensi deferre presumeret uel deferri permitteret
                  quouis modo. ♦ Huic uero condicioni tota. communitas Ripensis spontanea uoluntate
                  consentiuit. ♦ Uerumtamen quidam Nicholaus van Riine/ mei et suorum conciuium
                  monitis et mandatis non obediens/ immo uerius predictorum nostrorum emulorum
                  utilitatibus et profectibus incumbens frequenter et insistens/ duas lagunculas
                  plenas sulfure dicto swauel et salpetra dicta byskrwd proxima secunda feria postea
                  in proprio plaustro eorundem nostrorum emulorum de ciuitate Ripensi contra
                  prelibatam <pb facs="4501520"/> districtam prohibicionem et condicionem presumpsit
                  deducere uersus pretaxatum castrum Graam destinandas in nostrum dampnum.
                  destructionem. et grauamen. ♦ Quibus uero rebus in uia impeditis et in ciuitatem
                  rursum reductis/ memoratus Nicholaus van Riine se supradictas res possidere et de
                  ciuitate Ripensi uersus dictum castrum Graam emisisse coram tota communitate
                  manifeste recognouit. ♦ Conuenientes igitur simul in unum consules et aduocatus
                  meus tune temporis Ripis/ secundum iura et preuilegia ciuitatis Ripensis/ eundem
                  Nicholaum van Riine in tali publico et recenti facinore deprehensum/ meique et
                  tocius communitatis Ripensis prohibiciones condiciones et mandata transgredientem/
                  secundum suam propriam et manifestam recognicionem decollari iudicabant. ♦ Quod
                  coram omnibus quorum interest uel intererit in futurum publice protestor in hiis
                  scriptis. et in testimonium premissorum ac cautelam firmiorem sigillum meum
                  presentibus litteris est appensum. ♦ Datum crastino natiuitatis beati Iohannis
                  baptiste. anno supradicto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erland Kalv, ridder, til alle, der får dette brev at se eller hører det læse,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, at jeg i det Herrens år 1372 lørdagen inden
                  ottendedagen efter Kristi legemsfest<ref target="drb1"/> personligt var til stede
                  på tinget i Ribe, særligt på grund af forskellige besværligheder, som borgerne i
                  Ribe led un<pb facs="4656498"/>der fra vore fjenders side, som på det tidspunkt
                  befandt sig på borgen i Gram. Fornævnte borgere klagede også over, at der var
                  nogle i staden Ribe, som sendte forsyninger og andet, som var til nytte for dem,
                  fra samme stad til vore fornævnte fjender på borgen i Gram til tab og fordærv for
                  samme borgere. Efter enstemmigt råd og samtykke af mig selv og rådmænd og borgere
                  sammesteds forbød jeg fast og strengt på tinge, at nogen under tab af liv og gods
                  – hvilken stilling eller stand han end måtte indtage – måtte understå sig i at
                  bringe eller på nogen måde tillade, at der blev ført gods eller andre ting ud fra
                  staden Ribe til brug eller nytte for vore fjender. Og hele borgerskabet i Ribe
                  samtykkede af egen fri vilje i denne bestemmelse. Men alligevel dristede en
                  Nicolaus van Rin, idet han ikke adlød mine og hans medborgeres påmindelser og
                  befalinger, men tværtimod stadigt gav sig af med at fremme vore fornævnte fjenders
                  tarv og interesser, sig til den næste mandag<ref target="drb2"/> derefter at føre
                  to små tønder fulde af svovl, kaldet 'swauel'<ref target="drb3"/>, og salpeter,
                  kaldet 'bøssekrudt'<ref target="drb3"/>, ud fra staden Ribe på samme vore fjenders
                  egen vogn imod det fornævnte strenge forbud og bestemmelse, og i retning mod den
                  fornævnte borg Gram til tab, fordærv og tynge for os. Men efter at disse ting var
                  blevet standset på vejen og atter ført tilbage til staden, erkendte omtalte
                  Nicolaus van Rin åbent over for hele borgerskabet, at han var ejer af disse ting
                  og havde afsendt dem fra staden Ribe til nævnte borg Gram. Derfor trådte
                  rådmændene og min daværende foged i Ribe sammen og dømte i overensstemmelse med
                  staden Ribes love og privilegier, at samme Nicolaus van Rin, der var grebet i en
                  så åbenbar og fersk misgerning og havde overtrådt mine og hele borgerskabet i
                  Ribes forbud, bestemmelser og befalinger, i henhold til sin egen og åbne
                  bekendelse skulde halshugges. Det erklærer jeg offentligt med dette brev over for
                  alle, hvem det vedkommer eller i fremtiden vil kunne vedkomme, og til vidnesbyrd
                  om det fornævnte og til sikrere forvaring er mit segl hængt under dette brev.
                  Givet dagen efter sankt Johannes Døberens fødselsdag ovennævnte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">29\\. maj. </p>
                  <p n="drb2">31\\. maj. </p>
                  <p n="drb3"> danske ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
