<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12371231102</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12371231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">245</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg.</hi>: Sorø gavebog fra omkring 1440 f. 10v., umiddelbart efter nr. <ref target="/books/dipdan/1233/dd_12331231101" type="link">169</ref>, trykt SS,
                  rer, Danicarum IV 481. — Rep. Danicum II:1 udat. s. 398. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480598.webp">1. rk. VI nr. 245</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509581.webp">I:6 nr. 245</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 245. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1237-12-31"> [1237-1241] <note>
                  <p> Fru Margrete omtales nærmere i nr. <ref target="/books/dipdan/1237/dd_12370811001" type="link">241</ref>, hvoraf det
                  fremgår, at biskop Niels Stigsen af Roskilde 1237 har forsøgt at påvirke hende
                  gennem henstillinger fra paven via ærkebiskoppen. Denne får ganske vist
                  bemyndigelse til i fornødent fald at bruge kirkestraffe imod hende, det vil i
                  dette tilfælde sige band og interdikt (jf. c. 20 X V 40), men det er en fast
                  formel i sådanne pavelige mandater. Der synes endnu da at have foreligget en mere
                  enkel situation end den, som fremgår af nedenstående referat. Dersom biskop Niels
                  havde taget retlige skridt mod fru Margrete inden pavebullen fra august 1237 og
                  lyst hende i band, mens hun havde appelleret og paven afvist appellen, kunne paven
                  ikke have behandlet sagen med henstillinger, men måtte have <pb facs="4480599"/>
                  henvist til de fældede domme. Når dette ikke sker, må det antages, at Niels
                  Stigsens bandlysninger og de videre skridt i sagen er foregået efter fremsendelsen
                  af augustbullen 1237, og efter at den havde vist sig virkningsløs. Den pavelige
                  stadfæstelse må ligge efter dette tidspunkt, allertidligst 1237. Gregor IX.s død
                  1241 22. august udgør terminus ante quem. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX stadfæster den bandlysningsdom, som er fældet af biskop Niels
                  Stigsen af Roskilde mod fru Margrete, der som arving efter sin søn Esbern Snerlyng
                  tilbageholdt dennes testamentariske gaver til Sorø kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Quo mortuo domina Margareta mater eius omnia retinuit noluitque monasterio
                  predictam donacionem aliqua ratione dimittere. donec ipsa per dominum episcopum
                  Nicolaum ter uinculo excommunicacionis innodata etiam nolens. uolens. resignaret.
                  Cuius excomunicacionis sentenciam iustam nec legitima prouocacione suspensam
                  confirmauit dominus Gregorius papa Nonus. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 ipsa] efter overstreget per Reg. 8 episcopum Nicolaum] Nicolaum episcopum med
                  omflytningstegn Reg. 10 iustam] efter overstreget tamquam ? Reg. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Da han<ref target="drb1"/> var død, holdt hans moder fru Margrete<ref target="drb2"/> alt tilbage og ville ikke på nogen måde overlade fornævnte gave
                  til klostret, før hun efter tre gange at være bundet af bandlysning af hr. biskop
                  Niels måtte give afkald, hvad enten hun ville eller ej. Hr. pave Gregor IX
                  stadfæstede denne retfærdige bandlysningsdom, som heller ikke var sat ud af kraft
                  ved en lovmæssig appel<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ridderen Esbern Snerlyng, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1233/dd_12331231101'&gt;169&lt;/a&gt;, som i Sorø
                  gavebog har plads umiddelbart foran nærværende tekst. </p>
                  <p n="drb2"> fru Margrete omtales nærmere i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1237/dd_12370811001'&gt;241&lt;/a&gt;, hvoraf det
                  fremgår, at biskop Niels Stigsen af Roskilde 1237 har forsøgt at påvirke hende
                  gennem henstillinger fra paven via ærkebiskoppen. Denne får ganske vist
                  bemyndigelse til i fornødent fald at bruge kirkestraffe imod hende, det vil i
                  dette tilfælde sige band og interdikt, men det er en fast formel i sådanne
                  pavelige mandater. Der synes endnu da at have foreligget en mere enkel situation
                  end den, som fremgår af ovenstående referat. Dersom biskop Niels havde taget
                  retlige skridt mod fru Margrete, inden pavebullen fra august 1237 og lyst hende i
                  band, mens hun havde appelleret og paven afvist appellen, kunne paven ikke have
                  behandlet sagen med henstillinger, men måtte have henvist til de fældede domme.
                  Når dette ikke sker, må det antages, at Niels Stigsens bandlysninger og de videre
                  skridt i sagen er foregået efter fremsendelsen af augustbullen 1237, og efter at
                  den havde vist sig virkningsløs. Den pavelige stadfæstelse må ligge efter dette
                  tidspunkt, allertidligst 1237. Gregor IX.s død 1241 22. august udgør den anden
                  tidsgrænse. </p>
                  <p n="drb3"> fra fru Margrete. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
