<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12370314001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12370314001</idno>
            <idno type="dd_serialno">235</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrumbogen fra omkring 1497 f. 46r. med overskriften: <hi rend="italic">Emunitatis et
                     libertatis gratia Waldemari regis Secundi</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 127; Nielsen, Codex Esromensis, 60. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 771; Rep. Danicum I:1 25. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. Danicum 1:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>. Kong Valdemar
                  II Sejr for Lybæk by [1202-1214].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480591.webp">1. rk. VI nr. 235</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509575.webp">I:6 nr. 235</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 235. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1237-03-14"> 1237. 14. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr fritager alle Esrum klosters besiddelser for alle tjenester
                  og krav, der skyldes til ledingsfærd og lignende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. Ego Waldemarus Secundus. dei gratia
                  Danorum Sclauorumque rex uniuersis fidelibus presentem paginam inspecturis.
                  salutem. et gratiam. </p>
            <p> Quoniam uniuersa sub sole transeunt. et cuncta noscuntur uanitati mutabili
                  subiacere. ipse continuus uite pariter et rerum decursus ammonet. ut res
                  a&lt;c&gt; dignitates transitorias i&lt;n&gt; perpetue stabilitatis et honoris
                  meritum. expendere satagamus. Proinde concessam nobis dignitatis excellentiam ad
                  eternam gloriam uolentes excercere. cum subditos nostros omnes et singulos prout
                  iustitia permittit clementia ac lenitate cupiamus pacifice gubernare. precipue
                  tamen religiosorum affectamus paci consulere. ut eo competentius diuinis ualeant
                  uacare seruitiis quo ab exteriori tumultu qui pro possessionibus suis. eis
                  accedere poterit. fuerint sequestrati. Volentes igitur pium affectum quem
                  uenerabilis memorie Waldemarus pater <pb facs="4480592"/> noster et Kanutus frater
                  noster. religiosis de Esrom super emunitate possessionum suarum dignati sunt
                  exibere. nostre largitatis beniguolentia confirmare. presentium tenore tam
                  posteris quam presentibus declaramus quod uniuersas possessiones religiosorum
                  predicti loci ab uniuersis seruitiis et exactionibus que regie iurisdictioni quoad
                  expeditiones et similia competunt plene absoluimus et emancipamus. Et ut hanc
                  emunitatis et libertatis gratiam quam eis concedimus nullus imperpetuum audeat
                  irritare. nec ei aliquatenus ausu temerario quisquam presumat contraire. presentem
                  paginam sigilli nostri munimine duximus irrefragabiliter roborandam. </p>
            <p> Datum Roskildis anno gratie. m<hi rend="sup">o</hi>. .cc<hi rend="sup">o</hi>
                     .xxx<hi rend="sup">o</hi>. vii<hi rend="sup">o</hi>. mense martio. pridie idus
                  mensis eiusdem. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 gratia] gratiam a. 20 a&lt;c&gt;] ad a. — i&lt;n&gt; perpetue] imperpetue a.
                  22 excercere=exercere. </p>
               <p> 2 beniguolentia= beniuolentia. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 27 Waldemarus pater noster: Dipl. Danicum 1:2 nr. 129, Valdemar I for Esrum
                  [1158— 1160). </p>
               <p> 1 Kanutus frater noster: Dipl. Danicum 1:3 nr. 201, Knud Valdemarsen for Esrum
                  1194 21. oktober.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg, Valdemar den Anden, af Guds
                  nåde de Danskes og Venders konge til alle troende, der får dette brev at se,
                  hilsen i nåde. </p>
            <p> Eftersom alt under solen forgår, og alle ting som bekendt er underkastet
                  omskiftelighed og forkrænkelighed, er selve livets og ligeså begivenhedernes
                  vedvarende strøm en maning til os om ivrigt at virke for, at vi bruger vore
                  forgængelige værdigheder og ting til bedste for evighedens urokkelige hæder. Det
                  er derfor vor vilje at udøve den os tilståede høje værdighed for den evige
                  herlighed, og omendskønt vi ønsker i fred at styre alle og enhver af vore
                  undersåtter med mildhed og sagtmodighed, så langt som retfærdigheden tillader det,
                  vil vi dog inderligt drage omsorg for freden for de klostergivne, for at de des
                  mere fyldestgørende kan hellige sig varetagelsen af gudstjenesterne, jo mere de
                  bliver afsondret fra den ydre uro, som vil kunne nå dem for deres besiddelsers
                  skyld. I ønsket om ud af vor velvilje og gavmildhed at stadfæste <pb facs="4509576"/> den fromme kærlighedsgerning, som, ærværdigt ihukommet, vor
                  fader Valdemar<ref target="drb1"/> og vor broder Knud<ref target="drb2"/> har
                  værdigedes at vise de klostergivne i Esrum angående deres besiddelsers immunitet,
                  erklærer vi da ved dette brevs ordlyd over for tilkommende såvel som nulevende, at
                  vi fuldstændigt fritager og undtager samtlige besiddelser, der tilhører de
                  klostergivne i fornævnte stiftelse fra alle tjenester og krav, som tilkommer vor
                  kongelige retsudøvelse, hvad angår ledingsfærd og lignende. Og for at ingen til
                  evig tid skal vove at anfægte denne immunitetens og frihedens nådegave, som vi
                  tilstår dem, og for at ejheller nogen på nogen måde i dumdristig forvovenhed skal
                  fordriste sig til at handle imod den, har vi ment til uomtvistelighed og
                  yderligere stadfæstelse at burde bestyrke dette brev med vort segl. </p>
            <p> Givet i Roskilde i det nådens år 1237 i marts måned, dagen før den 15. i samme
                  måned. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> DRB. I:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1158/dd_11581201102'&gt;129&lt;/a&gt; af [1158-1160]. </p>
                  <p n="drb2"> DRB. I:3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1194/dd_11941021001'&gt;201&lt;/a&gt; af 1194 21. oktober. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
