<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12370513001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12370513001</idno>
            <idno type="dd_serialno">238</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 18 f. 286v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4480594"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales XIII 457 § 65; Gruber, Orig. Livoniæ, 273 nr. 53
                  (udtog); Meursius, Opera omnia, IX 396 (udtog); Voigt, Geschichte Preussens, II
                  349 (udtog); Turgeniev, Russiae monimenta, I nr. 52; Bunge, UB. I sp. 193 nr. 150;
                  Bull. Danicum nr. 279. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Bunge, Reg. I 43 nr. 169; samme, Urk.-Reg. 33 nr. 428; Strehlke 126;
                  Potthast nr. 10346; Reg. Danica nr. 773*; Auvray II nr. 3653.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480593.webp">1. rk. VI nr. 238</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509577.webp">I:6 nr. 238</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 238. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1237-05-13"> 1237. 13. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX befaler sin legat, den tidligere biskop Vilhelm af Modena, at
                  tilskynde kong Valdemar II Sejr til at forlige sig med de tyske hospitalsbrødre,
                  efter at de har forenet sig med sværdridderne, og lade dem beholde Reval borg
                  efter Vilhelms nærmere bestemmelse under hensyn til Valdemars interesser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Episcopo quondam Mutinensi penitentiario nostro apostolice sedis legato.</p>
            <p> De unione que per sedem apostolicam de dilectis filiis . . magistro et fratribus
                  hospitalis sancte Marie Teotonicorum Ierosolimitani et fratribus militie Christi
                  de Liuonia domino inspirante prouenit/ spem firmam gerimus; quod ex ipsa diuina
                  faciente gratia multiplex utilitas procuratur. Sed cum hoc nunquam possit
                  prouenire facilius/ quam quod terre status sit a quibusque calumpniis expeditus;
                  fraternitatem tuam rogamus et hortamur in domino Ihesu Christo quatinus karissimum
                  in Christo filium nostrum . . illustrem regem Dacie per te si se facultas
                  obtulerit/ uel per litteras et nuntios speciales ad hoc iuxta scientiam tibi
                  desuper attributam inducas studio diligenti quod cum prefatis fratribus hospitalis
                  postquam ad partes ipsas peruenerint/ sublata cuiusque materia questionis/ que
                  sunt pacis et tranquillitatis habeat et eosdem deuotione perpetua sibi constituat
                  obligatos. presertim cum ipsi de castro Reuel ut sub eorum dominio semper pacifice
                  teneatur/ iuxta prouidentiam tuam parati sint faciendum &lt;et&gt; assumere/ quod
                  tam eis quam dicto regi sit congruum. et partis utriusque profectibus oportunum.
                  Quod autem super hiis feceris cupientibus nobis inde rumorem audire letitie; non
                  postponas sinceritatis tue litteris aperire.</p>
            <p> Datum (Viterbii .iii. idus maii. anno undecimo). </p>
            <div type="app">
               <p> 6 Episcopo] .. Episcopo a. 7 .. magistro = Hermanno. 14 .. illustrem regem =
                  Waldemarum. 19 Reuel ut] Reuelut med skilletegn a. 21 &lt;et&gt;] mangler a. 25
                  Datum — undecimo)] Datum ut supra a, udfyldt efter denne henvisning.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Vilhelm, fordum biskop af Modena, vor pønitentiar og det apostoliske sædes
                  legat. </p>
            <p> Vi nærer et urokkeligt håb om, at den sammenslutning, som det apostoliske sæde
                  ved Herrens indgivelse har bragt i stand mellem vore elskede sønner mester
                  Hermannus og brødrene af de tyskes Skt. Mariehospital i Jerusalem og Kristi
                  sværdridderbrødre i Livland, under Guds nådige medvirken vil bringe gavn på
                  mangfoldige måder. Men da dette slet ikke kan ske lettere end ved at frigøre
                  landet for alle klagemål angående dets stilling, beder og opfordrer vi dig,
                  broder, i vor herre Jesus Kristus til, at du omhyggeligt og ivrigt i
                  overensstemmelse med den viden, du har fået tillagt ovenfra, personligt, om
                  lejlighed byder sig, eller ved breve og særlige sendemænd tilskynder vor meget
                  kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konge, til, <pb facs="4509578"/>
                  at han, efter at fornævnte hospitalsbrødre er kommet til disse lande, bringer
                  enhver anledning til strid af vejen og holder fred og fordragelighed med dem og
                  gør dem forpligtet over for sig i evig hengivenhed, særlig da disse for ukæret og
                  vedvarende at kunne holde borgen Reval under deres herredømme er rede til at
                  træffe forholdsregler angående denne ifølge din fremsynethed og antage, hvad der
                  er passende såvel for dem som for nævnte konge og fordelagtigt og nyttigt for
                  begge parter. Men hvad du foretager dig i dette, skal du straks i dit brev,
                  oprigtige søn, åbenbare for os, der længes efter at høre et glædens budskab herom. </p>
            <p> Givet i Viterbo den 13. maj i vort elvte år.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
