<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12370414001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12370414001</idno>
            <idno type="dd_serialno">237</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Løgumbogen af 1578 f. 263v., med overskriften: <hi rend="italic">Om nogen iord paa
                     Sædhmarck oc Lyrssholm marck</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VIII 221. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 772*; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 552; Rep. Danicum I:1
                  25.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480592.webp">1. rk. VI nr. 237</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509576.webp">I:6 nr. 237</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 237. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1237-04-14"> 1237. 14. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Løgum </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Gunner af Ribe bevidner, at Kjeld Ard to gange har tilskødet Løgum kloster
                  en del jorder og til gengæld modtaget lige så gode jorder, der dog efter hans død
                  skal vende tilbage til klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480593"/> Gunnerus dei gratia Ripensis episcopus uniuersis Christi
                  fidelibus hoc scriptum cernentibus salutem in uero salutari. </p>
            <p> Que diuine pietatis effectu sanctis locis tribuuntur obsequia, magna debent
                  stabilitate constitui et nulla in posterum temeritate reuocari. Eapropter tam
                  presentibus quam futuris esse uolumus declaratum, quod quidam Ketillus Arth in
                  presentia antecessoris nostri felicis memorie Tuuonis quondam Ripensis episcopi
                  primitus constitutus, postea in nostra scotauit monachis de Løghum omnes terras
                  cum piscariis, quas habuit in Sæthe marck et Lythersholm mark, acceptis ab eisdem
                  monachis terris aeque bonis in Lythersholm cum piscariis subscriptis, uidelicet
                  Grimildholm, Garthe, et Brogarthe. Prefatus insuper Ketillus cum retibus suis
                  liberam debet habere piscationem in toto Lythersholm mark, nisi in aqua illa que
                  aggeribus molendini monachorum est inclusa, hac interueniente conditione, quod sub
                  monachorum protectione maneat et ad dies suos prefatas terras quiete possideat, et
                  post dies suos prefate terre redeant ad usus monachorum. Ne igitur prefatis
                  monachis uel iam sepedicto Ketillo super hac scotatione aliqua in posterum possit
                  oriri calumnia, ut sic illorum facta aliqua temeritate possent in irritum
                  reuocari, presentem cedulam sigilli nostri munimine duximus roborandam. </p>
            <p> Datum apud Løghum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi>
                     xxxvii<hi rend="sup">o</hi> xviii kalendas maii. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 eisdem] eiisdem a. 20 kalendis] kall med forkortelsesstreg a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gunner, af Guds nåde biskop af Ribe, til alle troende kristne, der ser dette
                  brev, hilsen med den sande frelser. </p>
            <p> De tjenester, der vises hellige stiftelser af guddommelig fromhed, bør grund
                  fæstes med stor urokkelighed og ikke tilbagekaldes ved nogen forvovenhed i
                  eftertiden. Derfor ønsker vi, at det skal forkyndes for nulevende såvel som <pb facs="4509577"/> tilkommende, at en Kjeld Ard første gang i nærværelse af vor
                  forgænger Tue, saligt ihukommet, fordum biskop af Ribe, senere i vor, har skødet
                  munkene i Løgum alle jorder med fiskevande, som han havde på Sæd mark og
                  Lydersholm mark, efter af samme munke i Lydersholm at have modtaget lige så gode
                  jorder med nedenfor antegnede fiskevande, nemlig *Grimildholm, Gårde og Brogårde.
                  Desuden skal fornævnte Kjeld have frit fiskeri med sine net i hele Lydersholm mark
                  undtagen i det vand, som er indesluttet af munkenes møllevolde, den betingelse
                  forudsat, at han forbliver under munkenes beskyttelse og i sin levetid ukæret
                  besidder fornævnte jorder, og at fornævnte jorder, når han er død, vender tilbage
                  til munkenes brug. For at der altså ikke i eftertiden skal kunne opstå nogen
                  trætte om denne skødning for fornævnte munke eller nu oftnævnte Kjeld, således at
                  deres handling ved en eller anden forvovenhed skulle kunne tilbagekaldes som
                  ugyldig, har vi ment at burde bestyrke nærværende brev med vort segls værn. </p>
            <p> Givet i Løgum i det Herrens år 1237 den 14. april.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
