<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14061111002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-192</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">536</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">192</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 16777</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>27.8</width>
                                    <height>19.7 (plica: 1.9)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Jens Mosts segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 59</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Most Truedsens segl (Hollunger) af ufarvet voks i perg.rem, AS. I
                                 viii 1, beskadiget</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Perg. 27,8 × 19,7 (plica 1,9). 1-2: Perg.remme. 3: Jens
                  Mosts segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 59. 4-5: Perg.remme. 6: Most Truedsens
                  segl (Hollunger) af ufarvet voks i perg.rem, AS. I viii 1, beskadiget. 7:
                  Perg.rem. --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med oplysning om, at segl nr. 1 er et Hollunger-segl med tre
                              møllehjul</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Langebeks Diplomatarium med oplysning om, at segl nr. 1 er et
                  Hollunger-segl med tre møllehjul. Svenskt dipl. I 590 nr. 776; Gammeldanske
                  Diplomer III 138-9 - Reg. Dan. nr. *4046; Rep. nr. 4858. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt dipl. I 590 nr. 776; Gammeldanske Diplomer III 138-9 -
                              Reg. Dan. nr. *4046; Rep. nr. 4858</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-11-11" notAfter="1406-11-11"> 1406. 11. november</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Jens Josefsen Most i Stora Jordberga mageskifter gods i Harjagers
                           herred til hr. Niels Jensen Svarteskåning og Bengt Turesen til gengæld
                           for gods i Vemmenhög herred.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>mageskifte</term>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-09-01" who="#th">Oversættelse, \"i værn\" eller \"i værge\" rettet til \"i retmæssig besiddelse\"</change>
         <change when="2011-02-02T14:21:07.766+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:07.766+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Allæ mæn thættæ breff høræ ællæ se. hilsær iæk Ienis Iøsæpss<ex>øn</ex> thæn man
               kallær Most i Iordhbiæryæ maglæ awapn. ewinnærlik hilsæ mæch gudh. ♦ Thæt schal allæ
               mæn ku<ex>n</ex>nu<ex>n</ex>ght varæ. swo nærvarænde som ko<ex>m</ex>mæ skulænde. at
               iak m<ex>æth</ex> ræt beraath. mit oc mynæ venæs. hawæ giort eet wynlicht skiftæ.
                  m<ex>æth</ex> velbornæ mæn oc ærlegæ. hærræ Niels Suortæskanu<ex>n</ex>g
                  riddær<ex>æ</ex>/ oc Bændicht Thuræss<ex>øn</ex> awapn. thæssæ
               brefførær<ex>e</ex>. i thissæ madæ. at the fornæfndæ hæræ Suortæskonu<ex>n</ex>g oc
               Bændicht Thuræss<ex>øn</ex> hawa wp ladit myk fornæfndæ Most Iosæpss<ex>øn</ex> oc
               munæ arwngæ fra sik oc synæ arwngæ all the goz hwilkæ hwsfrua Kirstinæ Pæthærs Karæ
               aaff Hwindrarp hwsfrw war. aattæ i Kæthilstorp i Væmu<ex>n</ex>dæ
                  h<ex>e</ex>r<ex>et</ex>/ mæth all the goz tillæghær som ær agær æng fægang. waat
               oc thivrt. intæ vndæntagit. m<ex>æth</ex> een møllæ i thæn sa<ex>m</ex>mæ stath. mæth
               aal sin tillæghær. soom ær dam oc damsbaand fløthæ owæn oc næthæn/ mæth all ræt till
               ewerdelegæ ægn æyæskulendis/ oc thær till gawæ the myk tiwghæ lødhugh mark oc æn
                  th<ex>æ</ex>r awær løsdæ the in een gardh oc een fæstæ i Alstorp hwilkæ iak vt
               sattæ faræ attæ lødhugh mark oc fæm pu<ex>n</ex>d korn swo som hær staar æftæ
               screwit. ♦ Oc iæk fornæfndæ Most Iosæpss<ex>øn</ex> hawær vp ladit oc vp ladær\
               afhændær skødær oc anwordhær mæth thættæ mit vpnæ breff the fornæfndæ. hærræ<app>
                  <lem>hærræ</lem>
                  <rdg>tilf. o.l. med samme hånd A </rdg>
               </app> Swortæskanu<ex>n</ex>g oc Bændicht Thuræss<ex>øn</ex> oc thærræ arwngæ. fraa
               mik oc minæ arwngæ. til ewærdelik ægn. all myn goz i Hænchilstorp i Karlæby sogn. i
                  Hardhagrah<ex>e</ex>r<ex>et</ex>. hwilkæn goz iak nw i wæræ haw<ex>æ</ex>r. oc all
               thæn ræt th<ex>æ</ex>r iak haw<ex>æ</ex>r til een gardh i thæn sammæ stath. huilkæn
               Mattis Laur<ex>e</ex>nss<ex>øn</ex> aff Howæstorp nw i wær<ex>æ</ex> haw<ex>æ</ex>r.
               ♦ Framdelis ladær iak them vp. til ewærdelik ægn. een gardh oc een fæstæ. i Alstorp i
               thæn fornæfndæ Karlæby sogn. m<ex>æth</ex> swo dant skæl at the skwlæ sæluæ løsæ then
                  sa<ex>m</ex>mæ gardhin oc fæstæn in. faræ attæ lødhugh mark oc fæm pu<ex>n</ex>d
               korn. ♦ Oc th<ex>æ</ex>r till at thættæ skiftæt stadhucht skal bliwæ byndær iak mik
               til oc minæ arwngæ mæth thættæ mit vpnæ breff the fornæfndæ hærræ
                  Swortæskonu<ex>n</ex>g oc Bendicht Thur<ex>æ</ex>ss<ex>øn</ex> oc th<ex>æ</ex>rræ
               arwngæ at hemlæ. fry oc ordhgrant at gøræ. faar allæ mæns tiltaal. baarnæ oc vbaarnæ.
               the fornæfndæ goz i Hænchilstorp oc i Alstorp. mæth allæ thærr<ex>æ</ex> tillæghær.
               swo som ær agær æng fægang skow fiskawatn rørændæ oc vrørændæ waat oc thiwrt intæ
               vndæntagit æ huat naffn thæt kan næfnæs m<ex>æth</ex> ♦ Tel hwos things witnæsbyrdh
               oc mer<ex>æ</ex> wissæn mit inseghlæ ær hæncht faar<ex>æ</ex> thættæ breeff mæth
               hethærlikæ mæns inseghlæ suo som ær hær Ienis Duwæs riddær<ex>æs</ex> oc Ienis Most
               oc Niels Tuwæss<ex>øn</ex> kanekæ æræ i Lund. Grubbæs aff Bru<ex>n</ex>næstædhæ. Most
                  Thrwæss<ex>øn</ex> aff Sandagræ. oc Arwits Ostratssøn. ♦ thæt ær gywit æftær wars
               hærræs byrdh. thusændæ aar. firæhwndrædhæ aar. paa th<ex>et</ex> siættæ. paa sacntæ
               Martins dagh th<ex>æ</ex>r biscop war. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jens Josefsen, som kaldes Most, i Store Jordberga, væbner, hilser alle, der hører
               eller ser dette brev, evindelig med Gud. Det skal være bekendt for alle, såvel
               nulevende som fremtidige, at jeg efter mit eget og mine venners velovervejede råd har
               gjort et venskabeligt mageskifte med de velbyrdige og ærlige mænd, hr. Niels
               Svarteskåning, ridder, og Bengt Turesen, væbner, nærværende brevvisere, således at
               fornævnte hr. Svarteskåning og Bengt Turesen fra dem og deres arvinger har opladt til
               mig fornævnte Most Josefsen og mine arvinger alt det gods, som fru Kristine, der var
               Peder Kare af Hwindrarps(?) hustru, ejede i Källstorp i Vemmenhög herred, med alt
               hvad der ligger til dette gods af ager, eng, græsgang, vådt og tørt uden undtagelse,
               tillige med en mølle sammesteds med alt det, der ligger til den, nemlig dam og
               dæmning, afløb ovenfor og nedenfor, at skulle besidde evindeligt med al ret, og
               desuden gav de mig 20 lødige mark, og derudover indløste de en gård og et gårdsæde i
               Ålstorp, hvilke jeg havde pantsat for otte lødige mark og fem pund korn, således som
               står skrevet i det følgende. Og jeg fornævnte Most Josefsen har opladt og med dette
               mit åbne brev oplader, afhænder, skøder og overdrager jeg bort fra mig og mine
               arvinger fornævnte hr. Svarteskåning og Bengt Turesen samt deres arvinger alt mit
               gods i Hänkelstorp i (Västra) Karaby sogn i Harjagers herred til evig besiddelse;
               hvilket gods jeg nu har i min retmæssige besiddelse, samt al den ret, jeg har til en gård sammesteds,
               som Mads Larsen af Huvudstorp nu har i sin retmæssige besiddelse. Fremdeles oplader jeg dem til evig
               besiddelse af gård og et gårdsæde i Ålstorp i fornævnte (Västra) Karaby sogn på det
               vilkår, at de selv skal indløse denne gård og gårdfæste for otte lødige mark og fem
               pund korn. For at dette mageskifte skal forblive bestandigt, forpligter jeg med dette
               mit åbne brev mig og mine arvinger til at hjemle og fri fornævnte hr. Svarteskåning
               og Bengt Turesen samt deres arvinger fornævnte gods i Hänkelstorp og Ålstorp med alle
               dets tilliggender, nemlig ager, eng, græsgang, skov og fiskevand, rørligt og
               urørligt, vådt og tørt uden undtagelse med hvilket navn, det end kan nævnes, for
               tiltale fra hvemsomhelst nu og i fremtiden samt at opfylde alt til punkt og prikke.
               Til vidnesbyrd herom og større sikkerhed herfor er mit segl hængt under dette brev
               sammen med segl tilhørende de hæderlige mænd, hr. Jens Due, ridder, Jens Most og
               Niels Tuesen, kanniker i Lund, Grubbe af Brönnestad, Most Truedsen af Sandåkra og
               Arvid Åstredsen. Givet år 1406 efter vor Herres fødsel på biskoppen sankt Martins
               dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
