<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060415001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-039</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">314</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">39</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR. 2034; tidl. C 6 adk. Viborg</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>23.5</width>
                                    <height>16.5 (plica: 1.7)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden påskriften: <q>Pæth<ex>e</ex>r Ienss<ex>øn</ex>s
                                    b<ex>re</ex>ff aff Randers m<ex>eth</ex> huilkit ha<ex>n</ex>
                                 skøder drotny<ex>n</ex>g Margaretæ en gardh ligge<ex>n</ex>de i
                                    Wyb<ex>or</ex>gh westen næst sancti Iohannis kirke</q>. Derunden
                              med anden hånd: <q>Vm een gardh i Wiborg so<ex>m</ex> Pæth<ex>e</ex>r
                                    Ienss<ex>øn</ex> atte</q>, og forneden: <q>Translatum est</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> Peder Jensens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. F x 2</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab> Peder Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem,
                                 AS. G xvi 5</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Mogens Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1110</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1085</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>Jens Svendsen Brims' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1119</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Niels Rabands bomærke af ufarvet voks i perg.rem med omskrift S'
                                 NICHOLAI RABAND</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="pendant">
                              <ab>Jens Skrædders bomærke af ufarvet voks med omskrift S' IOHANNIS
                                 ....</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="pendant">
                              <ab>Jens Smeds bomærke af ufarvet voks i perg.rem med omskrift IONES
                                 SMIT</ab>
                           </seal>
                           <seal n="9" type="pendant">
                              <ab>Peder Nielsens bomærke af ufarvet voks i perg.rem med omskrift
                                 [S'] PETRI NICOLAI</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 26</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. Viborg = ny kronol. rk. 2034. Perg. 23,5 × 16,5
                  (plica 1,7). 1: Peder Jensens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. F x 2. 2: Peder
                  Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, AS. G xvi 5. 3: Mogens
                  Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1110. 4: Jens Nielsens segl
                  (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1085. 5: Jens Svendsen Brims' segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1119. 6: Niels Rabands bomærke af ufarvet voks i
                  perg.rem med omskrift S' NICHOLAI RABAND. 7: Jens Skrædders bomærke af ufarvet
                  voks med omskrift S' IOHANNIS ..... 8: Jens Smeds bomærke af ufarvet voks i
                  perg.rem med omskrift IONES SMIT. 9: Peder Nielsens bomærke af ufarvet voks i
                  perg.rem med omskrift [S'] PETRI NICOLAI. På bagsiden Pæther Ienssøns breff aff
                  Randers meth huilkit han skøder drotnyng Margaretæ en gardh liggende i Wyborgh
                  westen næst sancti Iohannis kirke. Derunder med anden hånd Vm een gardh i Wiborg
                  som Pæther Ienssøn atte og forneden Translatum est. Registreret Kalundborgske reg.
                  (1476), trykt ÆA. I 26. --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 3. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 3. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Molbech
                  og Petersen 233 nr. 156; Gammeldanske Diplomer III 47 - Reg. Dan. nr. 3180; Rep.
                  nr. 4751. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 233 nr. 156; Gammeldanske Diplomer III 47 -
                              Reg. Dan. nr. 3180; Rep. nr. 4751</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-04-15" notAfter="1406-04-15"> 1406. 15. april</date>
            <placeName cert="high">Randers</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Peder Jensen, bymand i Randers, sælger og skøder til dronning
                           Margrete den stenhusgård vest for sankt Hans Kirke i Viborg, hvilken han
                           tidligere selv beboede.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:11.951+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:11.951+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Iac Pæther Ienssøn byman i Randers th<ex>e</ex>r før bodhe i Wyborgh kennes meth
                  th<ex>et</ex>tæ opnæ b<ex>re</ex>ff for allæ the thet see ell<ex>e</ex>r høræ at.
               iac meth ia. oc goth wiliæ salt oc skøt vpladet ov afhænt hafu<ex>e</ex>r mechtich
               førstynnæ myn nadhighæ frwæ drotning Margreta. oc henne arwingæ oc
               æfterko<ex>m</ex>maræ ell<ex>e</ex>r hwem hwn wil then steenhws gardh
               lige<ex>n</ex>de wæstæn næst sancte Ioha<ex>n</ex>nesse kirke i Wyborgh hwilken iac
               før bodhe wti meth. grwnd iordh hws. oc bygni<ex>n</ex>g hwat helder ther ær aff
               steen ell<ex>e</ex>r aff træ/ oc meth al a<ex>n</ex>ner then sa<ex>m</ex>mæ gardhs
               tilhøring oc tilliggelsæ/ engte vndan taget. e. hwat thet helst heder ell<ex>e</ex>r
               ær/ meth al breff oc rættichet fran mic oc mynæ arwingæ til ewerdhelich æghæ ♦ Oc
               kennes iac meth th<ex>et</ex>tæ sa<ex>m</ex>mæ b<ex>re</ex>ff at mic for thenne
                  forscr<ex>effne</ex> gardh eghendom oc rætichet/ swo fult oc alt schet oc giort ær
               aff forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> frwæ æfter my<ex>n</ex> wiliæ at mic oc mynæ
               arwingæ ful wæl at nøgh<ex>e</ex>r ♦ Th<ex>e</ex>r fore bynder iac mic oc mynæ
               arwingæ til at frii oc hemblæ oc ordhgrant at gøræ forne<ex>m</ex>pdæ myn frwæ/ oc
               henne arwingæ oc æfterko<ex>m</ex>mæræ/ ell<ex>e</ex>r hwem hwn hano<ex>m</ex> vnnæ
                  ell<ex>e</ex>r ladæ wil then forne<ex>m</ex>pdæ gardh for hwers mants til talæ/ ♦
               Oc kennes iac meth th<ex>et</ex>tæ sa<ex>m</ex>mæ b<ex>re</ex>ff at iac
               ell<ex>e</ex>r myne arwingæ engen ræt ell<ex>e</ex>r til talen hafwæ ell<ex>e</ex>r
               hafwæ sculæ til thenne forscr<ex>ifnæ</ex> gardh i nogræ madæ ewerdhelicæ ♦ Oc hwat
                  b<ex>re</ex>ff th<ex>e</ex>r fy<ex>n</ex>nes ku<ex>n</ex>næ rørende wppa. thenne
                  forscr<ex>ifnæ</ex> gardh. the sculæ forne<ex>m</ex>pdæ my<ex>n</ex> frwghæ oc
                  he<ex>n</ex>ne arwinge oc. æfterko<ex>m</ex>maræ ell<ex>e</ex>r hwem hwn then
               forscrifnæ gardh. vnnæ ell<ex>e</ex>r ladæ wil som foræ ær sacht til gothe oc til
               gagn ko<ex>m</ex>mæ oc engæn stæth. til hinder ell<ex>e</ex>r scadhe i nogræ madæ ♦
               Til mere bewaring at allæ thisse forscr<ex>ifnæ</ex> stycke sculæ stadhighe faste oc
               vbrødelike blifwæ oc haldæs ewerdhelicæ tha hafwer iac forne<ex>m</ex>pde
                  Pæth<ex>e</ex>r Ienssøn mit incigle meth wilghe oc witschap hengt for thettæ
                  b<ex>re</ex>ff ♦ Oc til witnesbyrdh her Pæth<ex>e</ex>r Nielsøns aff Agardh. her
               Magnus Munks her Iens Nielsøns aff Awentzbergh Iens Swenss<ex>øn</ex>s Bryms.
               Rabands. och Iens Skrederes borghemæsteres i Randers Iens Smydhs oc. Pæth<ex>e</ex>r
               Nielssøns borghemæst<ex>er</ex>es i Wyborgh incigle ♦ Datum Randers anno domini
               millesimo CD° sexto quinta die pasche\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Peder Jensen, bymand i Randers, som tidligere boede i Viborg, bekender med dette
               mit åbne brev over for alle, der ser eller hører det, at jeg med mit jaord og mine
               gode vilje har solgt og skødet, opladt og afhændet den stenhusgård, der ligger mod
               vest ved sankt Hans kirke i Viborg, til den mægtige fyrstinde, min nådige frue
               dronning Margrete, hendes arvinger og efterkommere eller hvem, hun vil give den,
               hvilken jeg selv boede i tidligere, med grundstykke og jord, huse og bygninger,
               hvadenten de er af sten eller træ, og med alt andet, der hører til samme gård, og
               alle dens tilliggender uden undtagelse, hvad de så end kaldes eller er, til evig
               besiddelse med alle breve og rettigheder bort fra mig og mine arvinger. Jeg erkender
               med dette samme brev, at jeg for denne føromtalte gård, ejendom og rettighed er
               blevet fuldkommen fyldestgjort og har fået fuld betaling efter min vilje af min
               fornævnte frue, så at jeg og mine arvinger er vel tilfredse. Derfor forpligter jeg
               mig og mine arvinger til at fri og hjemle fornævnte min frue og hendes arvinger og
               efterkommere samt hvem, hun vil indrømme den fornævnte gård eller overlade den til,
               den nævnte gård for tiltale fra hvemsomhelst samt nøjagtigt at opfylde alt til punkt
               og prikke. Jeg erkender med dette samme brev, at hverken jeg eller mine arvinger har
               nogen ret til eller krav på denne føromtalte gård og ikke på nogen måde vil kunne få
               det til evig tid. De breve, der eventuelt kan findes, der angår denne føromtalte
               gård, skal komme min fornævnte frue, hendes arvinger og efterkommere eller hvem, hun
               som før nævnt vil indrømme eller overlade den føromtalte gård, til gode og gavn og
               ingenlunde til hindring eller skade på nogensomhelst måde. Til yderligere bekræftelse
               på, at alle disse foranskrevne punker skal forblive bestandige, sikre og ubrydelige
               og overholdes evindeligt, har jeg fornævnte Peder Jensen med min vilje og mit vidende
               hængt mit segl under dette brev. Til vidnesbyrd er segl tilhørende hr. Peder Nielsen
               af Ågård, hr. Mogens Munk, hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg, Jens Svendsen Brims, Raband
               og Jens Skrædder, borgmestre i Randers, Jens Smed og Peder Nielsen, borgmestre i
               Viborg, hængt herunder. Givet i Randers i det Herrens år 1406 den femte dag i påsken.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
