<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060724002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-115-1</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">428</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">115,1</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Sparre J 6 f. 119v</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Sparre J 6 f. 119v. Svenskt Dipl. IV 212 nr. 3100.
                  --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. IV 212 nr. 3100</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Svenskt Dipl. l.l. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-07-24" notAfter="1406-07-24"> 1406. 24. juli</date>
            <placeName cert="high">Björnö</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Erik Ummereise, ridder, skifter arv med sin svoger hr. Povl Breide.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gsv"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>arveret</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:13.842+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:13.842+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gsv">
            <p> Thet skall allom witterlikt wara, som thetta breff höra äller see, att iak Erich
               Vmmereise, riddare, kännes medh thesso mino opno breff mik medh minom swåg herra
               Påwall Breydhe ok mine syster Katerina rätt skipte giordht haffua badhe om jordha
               godz ok lössöra i swådanna måtto, at förenämdhe Påwall ok min syster Katerina skall
               behålla till sin deel thessin godz, som är hoffgårdhen i Broby ok hoffgarden i
               Mylstörp, i bool i Heslaby, 4 bool i Hult, 3 bool i Rydhe, 2 bool i Quigarydhe, ett
               bol i Ysagårde, ett bool i Rimmarum, 8 bool i Wibotorp, ett bool i Sudherby, ett bool
               i Åssgudzrum, ett bool i Arnatorp, ett bool i Höxrium, 5 örtuga, ett bool i Walby, 2
               bool i Hagaby, 4 bool i Bogatorp, ett bool i Ryssby, ett bol och ett hemol i
               Ygurlösom, ett bool i Bogatorp, ett bool i Ryssby, ett bol och ett hemol i Ygurlösom,
               ett bool i Trottatorp, ett bol i Nannatorp, ett bool i Holms quarn, Stakaquarn,
               Högaqwarn i Wästerslät, 3½ bool i Knaplösa, ett bool sunnan skogh i Hagundabodum, ett
               gårdh i Ladharydh, 4 bool i Flodha lyckia, eth bool i Fimalyckia, ett bool i
               Thorstorp, ett bool i Lökarydh, ett bool i Stokkabodum, ett bool i Gersabäcknäs, eth
               bool ok ett hemol i Wästra Emabodum, 2 bol i Kapmala, eth bol i Lindehulte, ett bol i
               Rörsbodhum, eth bol i Baramala, eth bol i Lindehulte, eth bol ok i Fiddakulla. Ok thy
               oppå thet at thetta skipte fast ok stadugt blifuer, tå förbiudher iak minom arffwom
               före:da Påual ok min syster Katerina ällar thera arffwa här om hindra älla quällia ok
               nåkrom lundom annat sin til mere skipte wraka. Til thess mere wisso ok witnesbyrdh
               bedes iak wälborna manna insigle, som herra Oloff Axolson riddare ok Godzskalk
               Benchtson, at hängia före thetta bref medh mino egno. Scriptum Biörnö anno Domini mcd
               sexto uigilia beati Iacobi apostoli gloriosi.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Det skal være vitterligt for alle som hører eller ser dette brev, at jeg Erik
               Ummereise, ridder, (er)kender med dette mit åbne brev, at jeg med min svoger hr. Povl
               Breide og min søster, Katrine har gjort ret skifte om både jord, gods og løsøre på
               sådan måde, at førnævnte Povl og min søster Katrine til deres del skal beholde disse
               godser, som er hovedgården i Broby og hovedgården i Mylstrup, et bol i Hesselby, 4
               bol i Hult, 3 bol i Wästra Ryd, 2 bol i Quigarydhe, et bol i Ysagårde, et bol i
               Ringarum, 8 bol i Wibotorp, et bol i Söderby, et bol i Algutsrum, et bol i Arnatorp,
               et bol i Höxrium*, 5 ørtug, et bol i Valby, 2 bol i Hagaby, 4 bol i Bogatorp, et bol
               i Ryssby, et bol og et hemol i Ygurlõsum, et bol Trottatorp, et bol i Nannatorp, et
               bol i Holms quarn, Stakaquarn, Högaqwarn i Wästerslät, 3½ bol i Knaplösa, et bol
               sydlig skov i Hagundabodum, en gård i Ladharyd, 4 bol i Flodha lyckia, et bol i
               Fimalyckia, et bol i Thorstorp, et bol i Lökarydh, et bol i Stokkabodum, et bol i
               Gersabäcknäs, et bol og et hemol i Wästra Emabodum, 2 bol i Kapmala, et bol i
               Lindehult, et bol i Rörsbodhum, et bol i Baramala, et bol i Lindehulte, et bol i
               Fiddakulla. Og for at dette skifte forbliver fast og stadigt, da forbyder jeg mine
               arvinger at forhindre det eller gøre klage herom og udvirke noget som helst andet til
               deres yderligere skifte over for førnævnte Povl og min søster og deres arvinger. Til
               yderligere vished og vidnesbyrd for dette beder jeg de velbyrdige mænd, så som er hr.
               Olof Axelson og Godskalk Bengtson, at hænge deres segl for dette brev med mit eget.
               Skrevet i Björnö i det Herrens 1406nde år på dagen før Jacob, den hellige og
               glorværdige apostel. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
