<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
               >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
               n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2023</date>
            <idno type="dd">14450403002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Suppl. 397 fol. 206v</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD III 135 nr. 1870</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Acta Pont.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1445-04-03" notBefore="1445-04-03" notAfter="1445-04-03" cert="high">1445.
               3. april</date>
            <placeName cert="high">Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Præceptoren og brødrene i Dueholm kloster får bekræftelse på biskop Svend i
               Børglums gave af Sankt Clemens kirke i Nykøbing på Mors og tilladelse til at indlemme
               det påbegyndte helligaandshus i Nykøbing under klostret.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2023-06-29" who="#smb"> Revideret. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1"> Dudum bone memorie Sweno episcopus Burdegalensis (!) zelo devotionis, quem
               ad religionem s. Johannis Jerosolimitani semper gessit, accensus fundandi loci Duholm
               in Morsee dicte diocesis in hunc finem, ut ibidem fratres dicte religionis domum
               eiusdem rehgionis sub vocabulo s. Johannis baptiste et s. Marie Magdalene, in qua
               divina officia debite altissimo persolverentur, edificarent, licentiam concessit, et
               eidem domui parrochialem ecclesiam s. Clementis in Nykobingh in insula Moorse prefate
               diocesis unacum certis bonis, videlicet molendino et domibus leprosorum elemosinisque
               et subventione, vulgariter huspening, cum an[n]ona, spedelskoorn nuncupata, necnon
               bonis s. Georgii in Morsee insula dicte diocesis situatis ubicumque, quorum loca,
               designationes et confines presentibus pro expressis [habere dignemini], pro
               sustentatione fratrum auctoritate ordinaria univit, et deinde preceptor et fratres
               prefati vigorc [unionis] eiusdem possessionem corporalem omnium bonorum etc.
               prefatorum fuerunt pacifice assecuti illaque pluribus annis possederunt, prout etiam
               possident. Ne igitur ratione unionis et aliorum premissorum imposterum per quempiam
               molestentur, supplicant preceptor et fratres prefate domus in Duholm, quatenus omnia
               premissa ex certa scientia confirmare et, in quantum opus sit, ecclesiam s.
               Clementis, bona etc. omnia predicta domui Duholm prefate de novo unire, et
               nichilominus preceptori et fratribus, qui sunt et erunt pro tempore in dictis domibus
               ac ecclesiis unitis, ut omnibus privilegiis, quibus ordo et religio s. Johannis
               Jerosolimitani gaudent, similiter gaudere possint, concedere dignemini. Concessum in
               forma in presentia pape. Jo. Abbas. </p>
            <p> Item, cum infra hinites parrochialis ecclesie s. Clementis in Nykobingh in Moorse
               Burdegalensis (!) diocesis noviter incepta sit capella nondum completa sub vocabulo
               s. Spiritus, preceptor[que] et fratres domus religionis s. Johannis Jerosolimitani in
               Droholm (!) dicte diocesis cupiant dictam capellam, ita tamen, quod ipsa de cetero a
               dicta domo dependeat, erigere illamque edificare et dotare, licentia s. v. et sedis
               apostolice ad id accedente, supplicant igitur preceptor et fratres prefate domus,
               quatenus, attento quod dicta parrochialis ecclesia s. Clementis dicte domui Droholm
               (!) actu auctoritate ordinaria unita existit, eis dictam capellam edificandi et
               dotandi, ita tamen, quod ipsa a dicta domo de cetero dependeat, licentiam concedere,
               et nichilominus velle ordinare, quod nullus prelatorum, rectorum vel presbiterorum
               ratione ecclesie s. Clementis et capelle prefatarum computationes de quibuscunque
               bonis, decimis et legatis ipsis (!) spectantibus, etiam oblationibus pro tempore
               provenientibus, a preceptore et fratribus predicte domus vel prefatarum ecclesie et
               capelle tutoribus vel procuratoribus exigere absque eorundem prioris (!) et fratrum
               speciali licentia possint, debeant seu audeant, dignemini. Concessum de licentia sine
               prejudicio in presentia pape. Jo. Abbas. Datum Rome 3. non. aprilis anno 15. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1"> Oversættelse mangler. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
