<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12450917001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12450917001</idno>
            <idno type="dd_serialno">188</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 21 f. 285v. nr. 536. 5 </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. ord. Praedicatorum I 153 nr. 100 og 154 nr. 105; Cl. de
                  Cherrier, Hist. de la lutte des papes IN 510, 2. udg. II 453; Dipl. Norvegicum I
                  nr. 29; Pommersches UB. VII nr. 4640; Pommersches UB. I, 2. Aufl. 121 nr. 444a;
                  Bull. Danicum nr. 362. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Potthast nr. 11878; Grünhagen, Reg. z. schlesischen Gesch. I nr.
                  639a; Preussische Reg. nr. 237 (efter orig., for Böhmen m.fl. lande, i Breslau);
                  Berger I nr. 1875-76; Reg. Norvegica I nr. 487; BöhmerFicker-Winkelmann V:3-4 nr.
                  7579; Reg. Danica nr. *266; Codex dipl. et epist. regni Bohemiae IV nr. 352.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480979.webp">1. rk. VII nr. 188</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509782.webp">I:7 nr. 188</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 188. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1245-09-17"> 1245. 17. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV pålægger gejstligheden i Danmark at hjælpe dominikanerne til
                  deres ret imod overgreb fra prælaternes side. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480980"/> Archiepiscopis et episcopis. et abbatibus. prioribus.
                  decanis. archidiaconis. archipresbiteris. prepositis. et aliis ecclesiarum
                  prelatis per regnum Sicilie constitutis. Nimis iniqua uicissitudine largitori
                  bonorum omnium respondetur/ dum hii qui de Christi patrimonio inpinguati luxuriant
                  dampnabiliter in eodem/ Christum patenter in famulis suis persequi non uerentur/
                  ac si factus sit impotens dominus ultionum. Cum enim dilecti filii fratres
                  predicatores abnegantes salubriter semetipsos elegerint in altissima paupertate
                  Christo pauperi ad placitum famulari/ tanquam nichil habentes et omnia
                  possidentes/ non desunt plerique tam ecclesiarum prelati quam alii qui ceca
                  cupiditate traducti proprie auiditati subtrahi reputantes/ quicquid predictis
                  fratribus <pb facs="4480981"/> fidelium pietas elargitur/ quietem ipsorum
                  multipliciter inquietant. molestiarum occasiones exquirentes uarias contra ipsos.
                  Volunt namque etsi non omnes ipsis inuitis eorum confessiones audire/ ac eis
                  iniungere penitentias et eucharistiam exhibere. nec uolunt ut corpus Christi in
                  eorum oratoriis reseruetur/ et fratres ipsorum defunctos apud ecclesias suas
                  sepeliri compellunt; et illorum exequias celebrari. Et si quis decedentium fratrum
                  alibi quam in ecclesiis suis eligit sepulturam/ funus primo ad ecclesias suas
                  deferri cogunt/ ut oblatio suis usibus cedat. nec sustinentes eos habere campanam/
                  uel cimiterium benedictum. certis tantum temporibus permittunt ipsos celebrare
                  diuina. Uolunt etiam in domibus eorundem certum numerum fratrum/ sacerdotum/
                  clericorum et laicorum/ necnon cereorum/ lampadarum et ornamentorum pro sua
                  uoluntate taxare. ac residuum cereorum quando nouiter apponuntur/ exigunt ab
                  eisdem. nec permittunt ut noui sacerdotes eorum alibi quam in ecclesiis suis
                  celebrent primas missas. eos nichilominus compellentes/ ut in cotidianis missis
                  quas in suis locis et altaribus celebrant/ oblationes ad opus eorum recipiant et
                  reseruent. Quicquid etiam eis dum celebrant missarum sollempnia intra domorum
                  suarum ambitum pia fidelium deuotione donatur/ ab ipsis extorquere oblationis
                  nomine contendentes/ quod eisdem tam in ornamentis altaris quam in libris
                  ecclesiasticis absolute confertur/ uendicant perperam iuri suo. cogendo
                  eo&lt;s&gt; ad sinodos suas accedere ac suis constitu tionibus subiacere. nec hiis
                  contenti/ capitula et scrutinia in locis fratrum pro hiis corrigendis facturos se
                  comminantur fidelitatem iuramento firmatam/ ab eorum prioribus exigentes. eis
                  quoque ut tam extra ciuitates quam intra cum eis processionaliter ueniant ex leui
                  causa mandantes excommunicationis sententiam fulminant/ in benefactores eorum. et
                  id ipsum fratribus comminantes/ eos de locis in quibus domino famulantur satagunt
                  amouere; nisi eis obediant in omnibus supradictis. Ad hec ne fratres ad
                  honorabiles ciuitates et uillas/ ubi religiose ac honeste ualeant commorari a
                  populis deuote uocati accedere audeant inhibentes/ tam in accedentes fratres quam
                  in receptatores eorum presumunt excommunicationis sententiam promulgare. Ab eis
                  etiam de ortorum fructibus decimas/ necnon de habitaculis fratrum sicut de
                  Iudeorum domibus contendunt redditus extorquere. asserendo quod nisi fratres
                  morarentur ibidem/ eis ab aliis habitatoribus prouentus aliqui soluerentur. Et ut
                  ipsos subdant sue totaliter ditioni/ eisdem priores uolunt preficere pro sue
                  arbitrio uoluntatis. a quibus omnibus fratrum molestiis/ nec uos omnes omnino ut
                  dicitur abstinetis. Cum igitur ordo predictorum fratrum a bone memorie Honorio et
                  Gregorio predecessoribus nostris et nobis ipsis dignis eorum sit exigentibus
                  meritis approbatus/ ne apostolice sedis statuta que humiliter suscipere ac
                  reuerenter seruare tenemini contempnere uideami- <pb facs="4480982"/> ni/
                  uniuersitatem uestram monemus attente/ firmiter precipiendo mandantes quatinus
                  conscientie ac fame uestre salubriter consulentes/ uniuersi et singuli a
                  prenotatis et aliis predictorum fratrum grauaminibus penitus desistatis/ subditos
                  uestros ab hiis artius compescendo. Alioquin uenerabilibus fratribus nostris . .
                  Neapolitano . . Salernitano et .. Barensi archiepiscopis damus nostris litteris
                  firmiter in mandatis/ ut uos ad omnia supradicta &lt;seruanda&gt; monitione preuia
                  auctoritate nostra sublato cuiuslibet contradictionis et appellationis impedimento
                  compellant. non obstante constitutione de duabus dietis (edita in concilio
                  generali). Si uero nec sic mandatis nostris curaueritis obedire/ noueritis nos
                  super hoc memoratis fratribus aliter auctore domino prouisuros. </p>
            <p> Datum Lugduni. xv. kalendas octobris. anno tertio. </p>
            <p> . . . . . </p>
            <p>
               <hi rend="italic">In eundem modum</hi> archiepiscopis. et episcopis. ac abbatibus. prioribus.
                  decanis (archidiaconis archipresbiteris prepositis et aliis ecclesiarum prelatis)
                  per Datie. Suetie. et Noruegie/ regna constitutis. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 contra] herefter underprikket contra a. </p>
               <p> - ipsos] medsidstes retteta. </p>
               <p> 38eo&lt;s&gt;|eoa. </p>
               <p> 59. Neapolitano = Petro. </p>
               <p> -..Salernitano = Cesario. </p>
               <p> 60.. Barensi = Marino. </p>
               <p> 61 &lt;seruanda&gt;] mg/l. a, men indsat efter nr. 189. </p>
               <p> 62 impedimento] med t rettet i linien fraaa. </p>
               <p> 63 dietis (edita indtil generali)] dietis etcetera a, udfyldt efter nr. 189. </p>
               <p> - nec] tilf. o. l. a. </p>
               <p> 68-69 decanis (archidiaconis indtil prelatis] decanis etcetera, udfyldt efter
                  adressen ovenfor I. 2-3. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16 Ps. 93,1: Deus ultionum dominus. </p>
               <p> 18-19 2. Cor. 6,10: tamquam nihil habentes et omnia possidentes. </p>
               <p> 62-63: c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskopper og biskopper og abbeder, priorer, dekaner, ærkedegne,
                  ærkepræster, provster og andre prælater ved kirkerne i Siciliens rige. </p>
            <p> På en uhørt nedrig måde gør man gengæld over for Ham, der gavmildt skænker alt
                  godt, når de, som er opfedet på Kristi fædrene gods og på fordømmelig vis lever
                  overdådigt heraf, ikke viger tilbage for åbent at forfølge Kristus i hans tjenere,
                  som var Hævnens Herre<ref target="drb1"/> blevet afmægtig. Thi selv om vore
                  elskede sønner prædikebrødrene på frelsebringende måde har fornægtet sig selv og
                  har valgt at gøre tjeneste i den yderste fattigdom, den fattige Kristus til behag,
                  som om de intet har, men ejer alt<ref target="drb2"/>, findes der mange, både
                  prælater ved kirkerne og andre, som, ledet af blindt begær, mener, at de selv i
                  deres havesyge går glip af alt, hvad fromme troende gavmildt skænker fornævnte
                  brødre, og foruroliger og forstyrrer dem på mangfoldig vis og søger forskellige
                  påskud til at fortrædige dem. Det er nemlig deres, omend ikke alles ønske, at
                  tvinge dem til at gå til skrifte hos sig og pålægge dem bod og tildele dem
                  nadveren, og de tillader ikke, at Kristi legeme opbevares i deres kapeller og
                  tvinger dem til at lade deres afdøde brødre begrave og holde begravelsen i de
                  andres kirker. Og hvis nogen af de brødre, der afgår ved døden, vælger sit
                  gravsted andetsteds end i deres kirker, gennemtvinger de, at liget først bringes
                  til deres kirker, for at offeret kan tilfalde deres brug, og de tåler ikke, at de
                  har klokketårn eller indviet kirkegård og tillader dem kun at forrette
                  gudstjenester på visse tidspunkter. De ønsker ligeledes efter forgodtbe<pb facs="4509783"/>findende at bestemme og fastsætte antallet af brødre, præster,
                  gejstlige og verdslige, og desuden af vokslys, lamper og prydelser i deres huse og
                  fordrer det overskydende af vokslysene af dem, når der sættes nye op, og tillader
                  ikke, at deres nye præster forretter deres første messer andetsteds end i deres
                  kirker og tvinger dem lige så vel til, at de ved de daglige messer, som de
                  forretter i deres egne stiftelser og for deres egne altre, skal modtage og
                  opbevare, hvad der ofres til deres behov. Endvidere søger de under navn af offer
                  at fravriste dem alt, hvad fromme og hengivne troende skænker dem, når de
                  forretter højtidelige messer inden for deres huses omkreds, det, som ligefrem
                  overdrages disse samme til alterprydelser såvel som kirkelige bøger, gør de
                  falskelig krav på som deres, tvinger dem til at komme til deres synoder og
                  underkaste sig deres bestemmelser, og de har ikke nok heri, men truer med, at de
                  vil holde kapitler og anstille undersøgelser i brødrenes stiftelser for at retlede
                  dem og kræver troskab, bestyrket med ed af deres priorer, befaler dem tillige, at
                  de skal følge dem i procession såvel uden for byerne som inde i dem, og slynger af
                  ubetydelige årsager bandlysningsdom mod deres velgørere og truer brødrene med det
                  samme og arbejder ivrigt på at fjerne dem fra de steder, hvor de gør tjeneste for
                  Herren, hvis ikke de adlyder dem i alle ovenfor nævnte ting. Dertil nedlægger de
                  forbud mod, at brødrene, der er hidkaldt af de hengivne menigheder, skal vove at
                  komme til ansete stæder og byer, hvor de kan tage ophold på from og agtværdig
                  måde, og fordrister sig til at fælde bandlysningsdom såvel mod de brødre, der
                  kommer, som mod dem, der modtager dem. Endvidere søger de efter at fravriste dem
                  tiender af havernes frugter og desuden indkomster af brødrenes boliger ligesom af
                  jødernes huse, idet de forsikrer, at nogle indtægter skulle betales dem af andre
                  beboere, hvis ikke brødrene boede der. Og for helt og holdent at lægge dem under
                  deres herredømme vil de sætte priorer i spidsen for dem efter deres ønske og
                  forgodtbefindende, og alle disse fortrædigelser af brødrene kan I ikke alle sige
                  jer helt fri for. Da altså fornævnte brødres orden takket være deres fortjenester
                  er fundet værdig til at blive anerkendt af vore forgængere Honorius og Gregor,
                  saligt ihukommet, og os, påminder vi jer alle indtrængende, for at I ikke skal
                  synes at ringeagte det apostoliske sædes bestemmelser, som I er forpligtet til at
                  antage i ydmyghed og overholde i ærbødighed, og påbyder urokkeligt som vor
                  befaling, at alle og hver enkelt af jer på frelsebringende måde skal tage vare på
                  jeres samvittighed og rygte og afstå fuldstændigt fra ovenfornævnte og andre
                  tynger mod fornævnte brødre og med strenghed tvinge Jeres undergivne til det
                  samme. I modsat fald giver vi ved vort brev vore ærværdige brødre ærkebiskopperne
                  Petrus af Napoli, Cesarius af Salerno og <pb facs="4509784"/> Marinus af Bari
                  urokkelig befaling til efter forudskikket påmindelse på vor myndighed med
                  tilsidesættelse af enhver hindrende modsigelse eller appel at tvinge jer til at
                  overholde alt det fornævnte uanset bestemmelsen om de to dagsrejser, der blev
                  bekendtgjort på det almindelige koncilium<ref target="drb3"/>. Men hvis I end ikke
                  på denne måde sørger for at adlyde vore befalinger, skal I vide, at vi på anden
                  vis med Herrens bistand vil drage omsorg for omtalte brødre i så henseende. </p>
            <p> Givet i Lyon den 17. september i vort tredie år. </p>
            <lb/>
            <lb/>
            <p> ..... </p>
            <lb/>
            <lb/>
            <p>
               <hi rend="italic">Et ligelydende brev</hi> til ærkebiskopper og biskopper og abbeder, priorer,
                  dekaner, ærkedegne, ærkepræster, provster og andre prælater ved kirkerne i
                  Danmarks, Sveriges og Norges riger. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ps. 94,1. </p>
                  <p n="drb2">2\\. Kor. 6,10. </p>
                  <p n="drb3"> c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
