<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12451022001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12451022001</idno>
            <idno type="dd_serialno">192</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA.C 6. Adk. Sønderjylland. Pergament 18,5 × 12 (plica 1). 1: hertug
                  Abels segl af rødt voks i grønne silketråde, stærkt beskadiget, dobbeltsegl, på
                  forsiden rester af figur, på bagsiden rester af tresidet skjold, hvori dele af en
                  kronet løve bevaret. 2: Kristoffers segl af grønt voks i gule silketråde og i
                  seglpose, hvorpå dominus Cristoforus, DKS. nr. 14. Seglene konserveret 1962. På
                  bagsiden vistnok med samme hånd som brevet Littera super bona patrimonialia regis
                  Erici in Alsia., derefter med anden lidt yngre hånd <hi rend="italic">data per ducem Abbel</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Erslev, Den senere Middelalder 18; Atlas nr. 33. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm X 964; Urkundensammlung SHL. I nr. 44; Reg. u. Urk. SHL. I nr.
                  655; Erslev, Den senere Middelalder 18 (med dansk oversættelse); Usinger 447
                  (udtog); Fyhn, Kolding 249 (udtog); Reitzenstein, Reg. d. Grafen v. Orlamuende, 84
                  (udtog på tysk); Stednavne i tekster, 98 (med dansk oversættelse). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 855*; Rep. Danicum I:1 nr. 167 med rettelse I:3 s.
                  828; Reg. Thuringiae III nr. 1254.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480985.webp">1. rk. VII nr. 192</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509786.webp">I:7 nr. 192</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 192. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1245-10-22"> 1245. 22. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kolding </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abel, hertug af Jylland, og Kristoffer, herre til Falster og Lolland, kundgør,
                  hvilken lod deres broder kong Erik efter deres frændes grev Alberts død har fået
                  ved skiftet af det jordegods, brødrene besad i fællig på Als. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480986"/> A. dei gracia dux Iucie. et C. Falstrie ac Lalandie dominus.
                  omnibus presentem e paginam cernentibus in domino salutem. </p>
            <p> Constare uolumus presentibus et posteros non latere. quod post obitum dilecti
                  cognati nostri domini comitis Alberti felicis memorie facta bonorum nostrorum in
                  Alsia que simul cum illustri rege Erico dilecto fratre nostro prius habuimus.
                  diuisione. eiusdem domini regis parti possessiones cesserunt infrascripte. quas
                  omni iuri et accioni que in eis habuimus plene renunciantes/ ipsi dilecto fratri
                  nostro regi Danorum alienauimus et scøtauimus iure perpetuo possidendas. uidelicet
                  in Elefstorp nonaginta marcas. auri. in Ulkebølæ quatuordecim marcas auri. et
                  sedecim solidos auri. in Mialles sex marcas auri. in Wibøki quatuor marcas auri.
                  et marcam argenti. in Fialbothæ octo marcas auri. ac duas marcas argenti. in
                  Liusapeld tres marcas auri. et sex marcas argenti. in Litlænes et in Halmstad
                  quatuor marcas auri. in Langesio Gunnildebol et duos octonarios et dimidium. pro
                  quindecim marcis auri. et sex marcis argenti. Qua in re ne super premissis aliqua
                  inopinato inposterum iniuria. calumpnia. seu ulla uexacio indebita possit
                  suboriri. presentes litteras sigilli nostri appensione fecimus insigniri: </p>
            <p> Actum Kalding presentibus dominis. Olauo pincerna. Andrea Gro sun. Nicolao Peters
                  sun. Iohanne Nicles sun. Andrea Palni sun. Laghi Gudmund sun. Peter lones sun.
                  Asmund Iops sun. Iohanne Fins sun et Esberno Litlæ anno domini millesimo
                  ducentesimo. quadragesimo quinto. kalendas nouembris undecimo/ /. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 A. = Abel. </p>
               <p> - C. = Cristoforus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Abel, af Guds nåde, hertug af Jylland, og Kristoffer, herre til Falster og
                  Lolland, til alle, der ser dette brev, hilsen i Herren. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for nulevende og ikke skjult for de
                  tilkommende, at der efter vor elskede slægtning hr. grev Alberts død<ref target="drb1"/>, saligt ihukommet, blev foretaget et skifte af vort gods på
                  Als, som vi før har haft sammen med den berømmelige kong Erik, vor elskede broder,
                  og at nedenfor anførte besiddelser faldt i samme hr. konges lod, som vi, idet vi
                  fuldstændigt giver afkald på enhver ret og ethvert krav, vi har haft med hensyn
                  til dem, har afhændet og skødet til denne vor elskede broder, de Danskes konge, at
                  besidde med rette til evig tid, nemlig i Elstrup 90 mark guld, i Ulkebøl 14 mark
                  guld og 16 ørtug guld, i Mjels 6 mark guld, i Vibøge 4 mark guld og 1 mark sølv, i
                  Fjelby 8 mark guld og 2 mark sølv, i Lysabild 3 mark guld og 6 mark sølv, i
                     Litlænes<ref target="drb2"/> og i Almsted 4 mark guld, i Lavensby
                     *Gunnildebol<ref target="drb3"/> og 2 1/2 otting for 15 mark guld og 6 mark
                  sølv. For at der altså ikke i fremtiden uformodet skal kunne opstå nogen
                  uretmæssig trætte eller utilbørlig strid angående ovenfor anførte, har vi ladet
                  dette brev besegle ved at vedhænge vort segl. </p>
            <p> Forhandlet<ref target="drb4"/> i Kolding i nærværelse af herrerne Oluf,
                  mundskænk, Anders Grosen, Niels Pedersen, Jens Nielsen, Anders Pallesen, Lave
                  Gudmundsen, Peder Jensen, Asmund Jopsen, Jens Finsen og Esbern Lille i det Herrens
                  år 1245 den 22. oktober. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> grev Albert døde 1244 18. december, jf. Reg. der Grafen von Orlamuende
                  s. 84. </p>
                  <p n="drb2"> forsvunden landsby i Als Nørre-herred, jf. Sønderjyske stednavne,
                  Sønderborg amt s. 312. </p>
                  <p n="drb3"> forsvundet navn på lokalitet i Als Nørre-herred, jf. smst. s. 375. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt; note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
