<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12451231106</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12451231106</idno>
            <idno type="dd_serialno">199</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ribe Oldemoder f. 6r. sp. 2, skrevet omkring 1290 af kanniken, magister
                  Åstred (Niels Skyum-Nielsen, Håndskriftet »Ribe Oldemoder«, Scandia XIX (1948—49)
                  138 og 145). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Corpus codicum Danicorum VIII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 180; Nielsen, Ribe Oldemoder, 31 nr. 50. Reg.: Suhm X 687;
                  Kinch, Ribe Bys Historie I, 76; Reg. Dan. nr. 1219 (= +423); Reg. u. Urk. SHL. II
                  nr. 314; Rep. Danicum I:1 s. 402.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480988.webp">1. rk. VII nr. 199</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509790.webp">I:7 nr. 199</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 199. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1245-12-31"> [1245-1273] <note>
                  <p> Biskop Esgers diplom er tidligere dateret til 1246-1273, til ca. eller omkring
                  1265 eller til 1273 eller før. Forgængeren biskop Gunner udstedte sidste gang brev
                  som biskop 1245 16. september, nr. <ref target="/books/dipdan/1245/dd_12450916001" type="link">187</ref>. Efterfølgeren biskop Esger udstedte første gang brev som
                  biskop 1246 19. juni, nr. <ref target="/books/dipdan/1245/dd_12450916001" type="link">210</ref>. Mellem disse to datoer har bispevalget fundet sted. Hvis
                  kong Erik IV Plovpennings fritagelsesbrev for kannikerne i Ribe af 1246 januar
                  måned, nr. <ref target="/books/dipdan/1246/dd_12460131101" type="link">203</ref>,
                  har sammenhæng med bispevalget, kan den mulighed ikke udelukkes, at Esger er
                  blevet valgt til og stadfæstet som biskop af Ribe sidst på året 1245. Han døde
                  1273 14. februar, SS. rerum Danicarum V 539. </p>
                  <p> Det er næppe muligt at indskrænke brevets dateringsramme, der udgøres af biskop
                  Esgers tid som biskop 1245-1273, selv om han påberåber sig både kongens og
                  hertugens fritagelsesbreve. Henvisningen til kongens brev må gælde et eller flere
                  af følgende: Valdemar II Sejr af 1206, Dipl. Dan. 1:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1206/dd_12061231101" type="link">115</ref>, Erik IV
                  Plovpenning af 1242 1.-16. maj, nr. <ref target="/books/dipdan/1204/dd_12041119001" type="link">96</ref>, og Kristoffer
                  I af 1252 9. august, Dipl. Danicum II:1 nr. <ref target="/books/dipdan/1252/dd_12520809001" type="link">74</ref>. Derimod kendes
                  ingen hertugelige breve af samme karakter. Teoretisk set kan hertugerne Abel,
                  Valdemar (Abelsen), død 1257, og Erik (Abelsen) fra 1261 efter slaget på Lohede,
                  død 1272 27. maj, jf. Kønigsfeldt s. 29, alle have udstedt fritagelsesbrev.
                  Sidstnævntes søn Valdemar, der først blev hertug i 1283, jf. Annales Danici 123,
                  ny udg. 67, kommer ikke i betragtning, da han må antages at være mindreårig i
                  1272-73 under kong Eriks formynderskab. Hertug Erik Abelsens forlig med bispen af
                  1265 22. september, Dipl. Danicum II:1 nr. <ref target="/books/dipdan/1265/dd_12650922001" type="link">494</ref>, kan på grund
                  af sin mere almene karakter ikke komme på tale i denne forbindelse. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Esger af Ribe forbyder selvejere i Hviding herred at stævne
                  Ribekannikernes bryder og landboer til deres forsamlinger, tvinge dem til at
                  nedbryde huse og barfrede eller tynge dem med private betalinger i penge, da både
                  konge og hertug har fritaget dem for al ret og alle tjenester til sig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480989"/> E. dei gracia Ripensis. episcopus Hwittinghæreth
                  inhabitantibus in domino salutem. </p>
            <p> Quoniam omnes uillici et coloni dilectorum nobis canonicorum tam per litteras
                  domini regis quam ducis ab omni iure regio et seruiciis et ipsius domini ducis
                  sint exempti inhibemus districtius quatenus ne quis bondonum ipsos contra dictam
                  libertatem im pediat aut molestat. eos ad ipsorum congregacionem conuocando seu ad
                  domorum alicuius uel urbium destruccionem compellendo aut aliis quibuscunque
                  priuatis solu- <pb facs="4480990"/> cionibus alicuius pecunie aggrauando. Quod qui
                  fecerit. ipsum exnunc in scriptis publice eecommunicamus et excommunicatum
                  denunciamus ab omnibus sub pena trium marcharum arcius euitandum. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 E. = Esgerus. </p>
               <p> 34 ipsos) efter overstreget og underprikket ip a. </p>
               <p> 35 molestat|] man venter molestet, svarende til det forudgående impediat. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 32 litteras domini regis quam ducis: se indledningen ovf. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger af Guds nåde biskop af Ribe, til beboerne af Hviding herred hilsen i
                  Herren. </p>
            <p> Eftersom alle bryder og landboer under de os elskelige kanniker såvel ved hr.
                     kongens<ref target="drb1"/> som ved hertugens<ref target="drb2"/> breve er
                  undtaget for al ret og tjenester til kongen og samme hr. hertug, forbyder vi meget
                  strengt, at nogen af bønderne<ref target="drb3"/> hindrer eller fortrædiger dem
                  imod den nævnte frihed ved at stævne dem til deres forsamling<ref target="drb4"/>
                  eller ved at tvinge dem til at nedbryde nogens huse eller barfrede<ref target="drb5"/> eller ved at belaste dem ved hvilke som helst andre private<ref target="drb6"/> betalinger af en eller anden pengesum. Den, der gør det,
                  bandlyser vi fra nu af offentligt og skriftligt, og vi forkynder, at han som
                  bandlyst skal undgåes meget nøje af alle under en straf på tre mark. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> henviser rimeligvis til et eller flere af følgende breve: Valdemar II
                  Sejr af 1206, DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12061231101'&gt;115&lt;/a&gt;, Erik IV Plovpenning af 1242 1.-16. maj, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1242/dd_12420501001'&gt;96&lt;/a&gt;, og Kristoffer
                  I af 1252 9. august, DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520809001'&gt;74&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> noget hertugeligt fritagelsesbrev er ikke kendt. Teoretisk set kan
                  hertugerne Abel, Valdemar (Abelsen), død 1257, og Erik (Abelsen) fra 1261 efter
                  slaget på Lohede, død 1272 27. maj, alle have udstedt et sådant brev, mens
                  sidstnævntes søn Valdemar, der først blev hertug i 1283, jf. Annales Danici 123,
                  ny udg. 67, må antages at være mindreårig i 1272-73 under kong Eriks
                  formynderskab. Hertug Erik Abelsens forlig med bispen af 1265 22. september, DRB.
                  II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1265/dd_12650922001'&gt;494&lt;/a&gt;,
                  kan på grund af sin mere almene karakter ikke komme på tale i denne forbindelse. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _bondones_, rimeligvis ledingspligtige selvejere eller
                  storbønder. </p>
                  <p n="drb4"> teksten har _congregacionem_, af Oluf Nielsen i Ribe Oldemoder s.
                  XIV tolket som 'ting'. </p>
                  <p n="drb5"> jf. herom DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500307001'&gt;3&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb6"> d.v.s. til de _bondones_, der »privat« forvaltede opkrævningen og
                  administrationen af de kongelige og hertugelige ydelser. </p>
                  <p n="drb7"> biskop Esgers diplom mangler datering. Forgængeren biskop Gunner
                  udstedte sidste gang brev som biskop 1245 16. september, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1245/dd_12450916001'&gt;187&lt;/a&gt;. Efterfølgeren
                  biskop Esger udstedte første gang brev som biskop 1246 19. juni, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1246/dd_12460619001'&gt;210&lt;/a&gt;. Mellem disse
                  to datoer har bispevalget fundet sted. Hvis kong Erik IV Plovpennings
                  fritagelsesbrev for kannikerne i Ribe af 1246 januar måned, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1246/dd_12460131101'&gt;203&lt;/a&gt;, har
                  sammenhæng med bispevalget, kan den mulighed ikke udelukkes, at Esger er blevet
                  valgt til og stadfæstet som biskop af Ribe sidst på året 1245. Han døde 1273 14.
                  februar, SS. rerum Danicarum V 539. Det er næppe muligt at indsnævre denne
                  tidsramme. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
