<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12450217001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12450217001</idno>
            <idno type="dd_serialno">164</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Odensebogen fra før 1469 p. 6 med stærkt beskadigede kanter foroven og
                  på siderne, hvorved hullerne i seglbeskrivelsen, der tillige er overstreget, er
                  fremkommet. Denne seglbeskrivelse er indsat foran teksten, og efter Rep. Danicum
                  I:1 nr. 162 læstes følgende (udfyldt i klammer efter rota nedenfor samt efter
                     <hi rend="italic">a1</hi> fra 1756 og nr. 162): . . . . .<hi rend="italic"> s</hi>[<hi rend="italic">anctus</hi>]
                     <hi rend="italic">Pe</hi>[<hi rend="italic">trus</hi>] <hi rend="italic">s</hi>[<hi rend="italic">anctus</hi>] <hi rend="italic">Pa</hi>[<hi rend="italic">ulus</hi>] <hi rend="italic">in
                     alio latere in circulo rotundo apparuit hec scriptura </hi>[<hi rend="italic">Innocencius</hi>]
                     <hi rend="italic">papa quartus tenoris infrascripti. . . . Bulla Innocencii quondam pape
                     quarti omnino in plumbo cordula et scriptura similis priori simili bulle prius
                     descripte tenorem continens subsequentem</hi>. Beskrivelsen benyttedes (gennem
                  den yngre redaktion af Odensebogen, ibid. I:4 s. 40, 43) som
                  rekonstruktionsgrundlag for blybullens udseende i en skitse af Cornelius Hamsfort
                  henimod 1600, Kall 668 8<hi rend="sup">o</hi>, Eccl. Fion. f. 4r, sammenstillet
                  med pavens devise og til venstre derfor en skitse af rota. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Langebeks diplomatarium VI <hi rend="italic">Ex cod. chartac. Upsalensi . . . . . .
                     1756</hi>. Afskriften er med Langebeks hånd. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Bartholin, Collectanea, tomus H. p. 392. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2a</hi>: AM. Apographa, Diplomata Danica II. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 148; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 650; Bull.
                  Danicum nr. 346. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Corn. Hamsfort (se under <hi rend="italic">a</hi>) f. 4r (med kardinalernes
                  underskrifter i urigtig rækkefølge); Corn. Hamsfort, Chronologia (Systema
                  Stephanii f. 50v): <hi rend="italic">Innocentius IV papa omnia priuilegia a regibus concessa
                     sodalibus Canutiis approbat et libertatem illis concedit ab omnibus
                     exactionibus omnes reditus illis a regibus et piis hominibus datos corroborat
                     et facit ut illorum ecclesia sit cathedralis dato diplomate xiii calendas
                     martii Lugduni. Subscripserunt cardinales xiii per manum magistri Marini sancte
                     Romane eccle sie uicecancellarii indictione ii pontificatus Innocentii IV papæ
                     anno ii</hi>, trykt SS. rerum Danicarum I 288; Reg. Danica nr. 845*; Strehlke
                  130; Potthast nr. 11552; Rep. Danicum I:1 nr. 162.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480953.webp">1. rk. VII nr. 164</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509764.webp">I:7 nr. 164</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 164. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1245-02-17"> 1245. 17. februar 
               <note>
                  <p> Innocens 4.s stadfæstelsesbulle er et <hi rend="italic">priuilegium maius</hi>, se herom
                  indledningen til Dipl. Dan. I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>. Apprecationen
                  mangler muligvis eet eller to af de tre <hi rend="italic">Amen</hi>. </p>
                  <p> Inkarnationsåret er i datumsformlen anført som m<hi rend="sup">o</hi>cc<hi rend="sup">o</hi>,xfiiii<hi rend="sup">o</hi>. Da det pavelige kancelli
                  anvender den florentinske årsberegning med 25. marts som årets første dag,
                  strækker det kuriale år 1244 sig frem til denne dato i 1245 efter nutidens
                  kalender. Privilegiet er dateret 17. februar og tilhører herefter 1245. Dette
                  støttes entydigt af det angivne 2. pontifikatsår, som begynder 1244 28. juni.
                  Derimod kan indiktionen ikke bringes i overensstemmelse hermed, da det pavelige
                  kancelli fortsat lader den være iii sine støre privilegier helt frem til 1245 21.
                  marts, cf. Berger I s. LIX-LX med tilslutning af Bresslau, Handbuch der Urk.lehre
                  II 416 med note 2. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV tager benediktinerklostret sankt Knud i Odense i sin beskyttelse
                  og stadfæster dets rettigheder og besiddelser, deriblandt Vor Frues penninge til
                  klostrets bygningsfond samt sankt Knuds penninge. Paven giver brødrene
                  tiendefrihed af nybrud, som de dyrker selv, og af hvilke ingen hidtil har fået
                  tiender, samt af afkommet af deres dyr. Han forbyder dem at forlade klostret,
                  medmindre de ønsker at gå over til en strengere orden, tilstår dem ret til at
                  foretage begravelser, andre kirkers ret uforkrænket, og bevilger dem frit
                  priorvalg. Paven indskærper, at klostret ligger under (OdenseJbispens
                  jurisdiktion. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480954"/> Innocentius episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis
                  priori monasterii sancti Kanuti eius&lt;que&gt; fratribus tam presentibus quam
                  futuris regularem uitam professis in perpetuum/ </p>
            <p> Religiosam uitam eligentibus. apostolicum conuenit adesse presidium ne forte
                     cu-<pb facs="4480955"/>iuslibet temeritatis incursus. aut eos a proposito
                  reuocet aut robur quod absit sacre religionis infringat. Eapropter dilecti in
                  domino filii uestris iustis postulacionibus clementer annuimus \ et monasterium
                  sancti Kanuti Otthoniense in quo diuino estis obsequio mancipati sub beati Petri
                  et nostra protectione suscipimus ac presentis scripti priuilegio communimus/
                  Inprimis siquidem statuentes. ut ordo monasticus qui secundum deum et beati
                  Benedicti regulam in eodem monasterio institutus esse dinoscitur perpetuis ibidem
                  temporibus inuiolabiliter obseruetur // </p>
            <p> Preterea quascumque possessiones quecumque bona idem monasterium inpresenciarum
                  iuste ac canonice possidet aut in futurum concessione. pontificum largicione regum
                  uel principum oblacione fidelium seu aliis iustis modis prestante domino poterit
                  adipisci/ firma uobis uestrisque successoribus et illibata permaneant/ In quibus
                  hec propriis duximus exprimenda uocabulis/ /locum ipsum in quo prefatum
                  monasterium situm est cum omnibus pertinenciis suis curiam Beronis cum balneo
                  colonis et molendinis ac aquarum decursibus. prata que dicuntur Bromhat Pamhat
                  Akamhat \ siluam qu&lt;e&gt; dicitur Thorslund/ redditus ad fabricam monasterii
                  uestri spectantes. qui dicuntur denarii sancte Marie \ redditus denariorum usualis
                  monete de qualibet terra que wlgariter dicitur bool \ redditus qui dicuntur
                  denarii sancti Kanuti in Feonia/ in Iucia/ Halso/ Erræ Toslandia Langlandia/
                  Laalandia Falstria cum Burgendeholm cum terris pratis uineis nemoribus usuagiis et
                  paschuis in bosko et plano in aquis et molendinis in uiis et semitis et omnibus
                  aliis libertatibus et immunitatibus suis/ </p>
            <p> Sane noualium uestrorum que propriis manibus aut sumptibus colitis de quibus
                  aliquis hactenus non percepit/ siue de uestrorum animalium nutrimentis. nullus a
                  uobis decimas exigere uel extorquere presumat/ / </p>
            <p> Liceat quoque uobis clericos uel laicos liberos et absolutos e seculo fugientes
                  ad conuersionem recipere. ac eos absque contradictione aliqua retinere/ /
                  Prohibemus in super ut nulli fratrum uestrorum post factam in monasterio uestro
                  professionem fas sit sine abbatis sui licencia nisi arcioris religionis obtentu de
                  eodem loco discedere. Discedentem uero absque communium litterarum uestrarum
                  caucione nullus audeat retinere/ Cum autem generale interdictum terre fuerit
                  liceat uobis clausis ianuis. exclusis excommunicatis et interdictis non pulsatis
                  campanis uoce subpressa diuina officia celebrare. dummodo causam non dederitis
                  interdicto/ / Crisma uero oleum sanctum. consecraciones altarium siue basilicarum.
                  ordinaciones monachorum qui fuerint promouendi. a diocesano suscipietis episcopo.
                  si quidem catholicus fuerit et graciam et communionem sacrosancte Romane sedis
                  habuerit. et ea uobis uoluerit sine prauitate aliqua exhibere/ Prohibemus insuper
                  ut infra fines parrochie uestre nullus sine assensu <pb facs="4480956"/> diocesani
                  episcopi et uestro capellam siue oratorium de nouo construere audeat saluis
                  priuilegiis pontificum Romanorum. Ad hoc nouas et indebitas exactiones ab
                  archiepiscopis et episcopis archidiaconis seu decanis aliisque omnibus
                  ecclesiasticis secularibusue personis a uobis omnino fieri prohibemus. Sepulturam
                  quoque ipsius loci liberam esse discernimus. ut eorum deuocioni et extreme
                  uoluntati. qui se illic sepeliri deliberauerint nisi forte excommunicati uel
                  interdicti sint. aut eciam publici usurarii nullus obsistat. salua tamen iusticia
                  illarum ecclesiarum a quibus mortuorum corpora assumuntur/ Decimas preterea et
                  possessiones ad ius ecclesiarum uestrarum spectantes que a laicis detinentur
                  redimendi et legittime liberandi de manibus eorum. et ad ecclesias ad quas
                  pertinent reuocandi. libera sit uobis de nostra auctoritate facultas/ / Obeunte
                  uero te nunc eiusdem loci priore uel tuorum quolibet successorum nullus ibi
                  qualibet surreptionis astucia seu uiolentia preponatur. nisi quem fratres communi
                  consensu uel fratrum maior pars consilii sanioris secundum deum et beati Benedicti
                  regulam prouiderint eligendum \ Paci quoque et tranquillitati uestre. paterna in
                  posterum sollicitudine prouidere uolentes. auctoritate apostolica prohibemus ut
                  infra clausuras locorum uestrorum nullus rapinam siue furtum facere ignem apponere
                  sanguinem fundere hominem temere capere uel interficere siue uiolenciam audeat
                  exercere/ Preterea omnes libertates et immunitates a predecessoribus nostris
                  Romanis pontificibus ordini uestro concessas nec non libertates et exempciones
                  secularium exactionum a regibus et principibus uel aliis fidelibus racionabiliter
                  uobis indultas. auctoritate apostolica confirmamus et presentis scripti priuilegio
                  communimus/ /Discernimus ergo ut nulli omnino hominum liceat prefatum monasterium
                  temere perturbare aut eius possessiones auferre uel ablatas retinere minuere seu
                  quibuslibet uexacionibus fatigare/ / sed omnia integra conseruentur eorum pro
                  quorum gubernacione ac sustentacione concessa sunt \ usibus omnimodis profutura/
                  salua sedis apostolice auctoritate et diocesani episcopi canonica iusticia \ Si
                  qua igitur in futurum ecclesiastica secularisue persona hanc nostre constitucionis
                  paginam sciens. contra eam temere uenire temptauerit. secundo tertioue commonita.
                  nisi reatum suum congrua satisfactione correxerit potestatis honorisque sui careat
                  dignitate; reamque se diuino iudicio existere/ de perpetrata in&lt;i&gt;quitate
                  cognoscat et a sacratissimo corpore. ac sanguine dei et domini redemptoris nostri
                  Ihesu Christi aliena fiat/ atque in extremo examine districte subiaceat ulcioni;
                  Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus sit pax domini nostri Ihesu Christi
                  quatinus et hic fructum bone actionis percipiant et apud districtum iudicem premia
                  eterne pacis inueniant Amen/ / </p>
            <p>
               <pb facs="4480957"/>
               <hi rend="italic">Til venstre for pavens underskrift er i a tegnet</hi> rota: <hi rend="italic">i randen rundt om
                     hjulet står ns pavens personlige devise</hi> Notas fac michi domine uias uite
                     <hi rend="italic">og i de 4 felter</hi>
            </p>
            <p> Sanctus Petrus/ Sanctus Paulus </p>
            <p> Inno/cencius </p>
            <p> papa/ quartus </p>
            <p> Ego Innocencius catholice ecclesie episcopus. ss. <hi rend="italic">og til højre for
                     underskriften monogrammet</hi> Signum Beneualete. </p>
            <p> + Ego Oto. Po&lt;r&gt;tuensis &lt;et&gt; sancte Rufine episcopus &lt;ss&gt;. </p>
            <p> + Ego Petrus Albanensis episcopus ss. </p>
            <p> + Ego Vilhelmus Sabin&lt;ensis&gt; episcopus ss. </p>
            <p> + Ego Odo Tusc&lt;u&gt;lanus episcopus &lt;ss&gt;. </p>
            <p> + Ego Petrus tituli sancti Marcelli presbiter cardinalis ss. </p>
            <p> + Ego Vilhelmus basilice xii apostolorum presbiter cardinalis. ss. </p>
            <p> + Ego frater Iohannes tituli sancti Laurencii &lt;in&gt; Lucina presbiter
                  cardinalis s&lt;s&gt;. </p>
            <p> + Ego frater Hugo tituli sancte Sabine presbiter cardinalis .ss. </p>
            <p> + Ego Egidius sanctorum Cosme et Damiani diaconus cardinalis. ss. </p>
            <p> + Ego Goffridus sancti Adriani diaconus cardinalis. ss. </p>
            <p> + Ego Petrus sancti Georgii ad uelum aurem diaconus cardinalis ss. </p>
            <p> + Ego Iohannes sancti Nicolai in carcere Tulliano diaconus cardinalis ss. </p>
            <p> Datum Lugduni per manum magistri Marini sancte Romane ecclesie uicecancellarii
                  xiii kalendas martii indictione ii incarnacionis dominice anno m<hi rend="sup">o</hi>cc<hi rend="sup">o</hi>.xl<hi rend="sup">o</hi>iiii<hi rend="sup">o</hi>. pontificatus uero domini Innocencii pape iiii anno secundo \ </p>
            <div type="app">
               <p> 14 s[anctus] Petrus] slanctus] Palulus]] s. Pa. s. Pe. a efter Rep. Danicum 1:1
                  nr. 162, rettet og udfyldt ligesom [Innocencius] efter rota i teksten.41 ff.) der
                  er af og til flere lodrette streger, feks. im, n og u, end rigtigt er, ligesom i
                  teksten til Dipl. Danicum 1:6 nr. 148. </p>
               <p> 41 Innocentius] i margen et stort D, skrevet af korrektor, en anvisning om
                  privilegiets plads i den planlagte renskrift. </p>
               <p> 42 eius&lt;que&gt;| eiusdem a. </p>
               <p> 46 Eapropter dilecti] skrevet over linjen og angivet ført ned i linjen med
                  henvisningstegna. </p>
               <p> 55 illibata) førstei synes rettet fraqellercona. </p>
               <p> 58 Akamhat)m utydeligta. </p>
               <p> 59 qu&lt;e&gt;] qui a - Thorslund] und utydeligt a. </p>
               <p> 62 Falstria) retter hertil af korrektor fra Flastria a. </p>
               <p> 63 bosko = bosco. </p>
               <p> 65 noualium (ser ud som noualiun)] efter overstreget nua(?)a. </p>
               <p> 68 Liceat]rettelseiea. </p>
               <p> 70 post] synes først forkortet og derpå skrevet helt ud a. </p>
               <p> 71 licencia] efter overstreget lil(?) a. </p>
               <p> 75 non) herefter overstreget inerdictis(?) a. </p>
               <p> 77 suscipietis] rettet fra sus-scipietis på linieovergang a.. </p>
               <p> 78 communionem) efter overstreget commionem(?) a. </p>
               <p> 81 nouas] her foran et langt tegn, måske en henvisning til en trefork i marginen
                  a. </p>
               <p> — ab) tilf. o. l. a.. 85 publicil rettet fra publice a. </p>
               <p> 91 uiolentia] 1ilf. af korrektor i marginen, øjensynligt i stedet for molestia i
                  linjen, der er søgt rettet til uiolenciaa. </p>
               <p> 94 prohibemus] ser ud som prohibeus a. </p>
               <p> 95 apponere] ser ud som appore(?)a. </p>
               <p> 95-96 sanguinem| ser ud som saguinem a. </p>
               <p> 96 exercere] rettet fra exc-ercere på linieovergang a. </p>
               <p> 100 Discernimus = Decernimus. </p>
               <p> 102 uexacionibus] rertet o.l. fra et overstreget exactionibus a. </p>
               <p> 103-104 sustentacione] susten- på linieudgang, stærkt forkortet, og derpå
                  gentaget mindre stærkt forkortet af korrektor i den indre margin a,. </p>
               <p> 107 tertioue] rettet 0.l. fra overstreget tectiouea, </p>
               <p> 109in&lt;i&gt;quitate] inquitatea. </p>
               <p> 116 Paulus] i marginen helt til højre .ss.a.. </p>
               <p> 119-120 Ego Innocencius - Beneualete] anbragt til højre for rota i stedet for
                  lige under, a. </p>
               <p> 120 Signum| S a. - Beneualete] sammenskrevet som monograma. </p>
               <p> 121 ♦ Ego Oto - Tusc&lt;u&gt;lanus episcopus &lt;ss&gt;] kardinalbiskoppernes
                  underskrifter er placeret under pavens underskrift ien blok til højre for
                  kardinalpresbyternes (125-29 ♦ Ego Petrus - Sabine presbiter cardinalis ss), mens
                  kardinaldiakonerne (130-34 ♦ Ego Edigius — Tulliano diaconus cardinalis ss) er
                  anbragt ien blok neden under de andre kardinaler, a, i stedet for til højre for
                  kardinalbiskopperne, se Dipl. Danicum T:4 nr. 38. </p>
               <p> 121 Po&lt;r&gt;tuensis &lt;et&gt;] Pontuensis a, men rettet med støtte i Potthast
                  II s. 1284-85, ligesom de følgende titler på kardinalerne. - &lt;ss&gt;] mgl. a. </p>
               <p> 123 Sabin&lt;ensis&gt;] Sabinusa. </p>
               <p> 124 Tusc&lt;u&gt;lanus] Tuscolanus(?) a- &lt;ss&gt;] mgl.a. </p>
               <p> 127 Laurencii &lt;in&gt;] Laucrencii med c overstregeta. </p>
               <p> 128s&lt;s&gt;|sa. </p>
               <p> 130 Damiani] rettet fra Damiane a. </p>
               <p> 131 ss.] herefter i ny linie et overstreget Ego a. </p>
               <p> 132 Georgii] efter overstreget Gregorii(?) a. </p>
               <p> 136 secundo| med n (eller forkortelsesstreg) utydeligt a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 115 cf. Psal. 15, II: notas mihi fecisti vias vitae. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens<ref target="drb1"/>, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede
                  sønner prioren<ref target="drb2"/> i sankt Knuds kloster og hans brødre, nulevende
                  såvel som tilkommende, der har aflagt løfte om et regelbundet liv, hilsen til evig
                  tid. </p>
            <p>
               <pb facs="4509765"/> De, der vælger klosterlivet, bør støttes af den apostoliske
                  beskyttelse, for at ikke frække overgreb enten skal drage dem bort fra deres
                  forsæt eller, hvad Gud forbyde, svække dem i den hellige tros kraft. Derfor,
                  elskede sønner i Herren, bifalder vi nådigt jeres rimelige forlangender, tager
                  sankt Knuds kloster i Odense, hvor I tjener Gud, under sankt Peders og vor
                  beskyttelse og styrker det med dette brevs privilegium. Vi fastsætter nu for det
                  første, at den klosterorden, der er indrettet i samme kloster med Guds vilje og
                  efter den hellige Benedikts regel, til evige tider ubrødeligt skal overholdes dér. </p>
            <p> Endvidere skal alle besiddelser og alt gods, som samme kloster for øjeblikket
                  besidder på retmæssig og kanonisk vis eller med Herrens bistand i fremtiden vil
                  kunne erhverve gennem pavelig bevilling, kongelig eller fyrstelig gave, de
                  troendes skænk eller på andre retmæssige måder, forblive urokket og urørt i jeres
                  og jeres efterfølgeres eje. Heriblandt har vi ment særlig at burde nævne det sted,
                  hvor fornævnte kloster er beliggende, med alle dets tilliggender, Bjørns gård med
                  badstue, landboer og møller og vandafløb, de enge, som kaldes Bromade, Påmade og
                  Ågesmade, den skov, som kaldes Torslunde, de indtægter, der hører til jeres
                  klosters bygningsfond, og som kaldes Vor Frues penninge, indtægterne i penninge af
                  gængs mønt af hver jord, som på folkemålet kaldes bol<ref target="drb3"/>, de
                  indtægter, som kaldes sankt Knuds penninge på Fyn, i Jylland, på Als, Ærø,
                  Tåsinge, Langeland, Lolland, Falster med Bornholm<ref target="drb4"/> med jorder,
                  enge, vingårde, lunde, skovhugst<ref target="drb5"/> og græsgange, i skov og på
                  mark, i vande og møller, på veje og stier og alle deres andre friheder og
                  immuniteter. </p>
            <p> Ingen må fordriste sig til at afkræve eller aftvinge jer tiender af jeres nybrud,
                  som I dyrker med egne hænder eller på egen bekostning<ref target="drb6"/>, og af
                  hvilke ingen hidindtil har oppebåret tiender, eller af afkommet af jeres dyr<ref target="drb7"/>. </p>
            <p> Det skal også være jer tilladt at optage frie og ubundne mænd, gejstlige eller
                  læge, der flygter fra denne verden, til helliggørelse<ref target="drb8"/> og
                  beholde dem uden hensyn til indsigelser af nogen art. Fremdeles forbyder vi, at
                  nogen af jeres brødre efter at have aflagt løfte i jeres kloster må have ret til
                  at forlade samme stiftelse uden tilladelse fra sin abbed<ref target="drb9"/>,
                  medmindre formålet er at gå ind til et strengere klosterliv. Den, der forlader
                  denne stiftelse, må ingen vove at huse uden at have fået tilladelse dertil ved et
                  af jeres samfund udstedt brev. Men<ref target="drb10"/> under almindeligt
                  interdikt over landet skal det være jer tilladt at holde gudstjeneste for lukkede
                  døre, uden klokkeringning, med sagte stemmer og med udelukkelse af personer, der
                  er bandlyst og ramt af interdikt, for så vidt som I ikke selv har givet anledning
                  til interdiktet. I skal modtage krisma<ref target="drb11"/>, den hellige olie,
                  indvielser af altre eller kirker og ordinationen af de <pb facs="4509766"/> munke,
                  som skal rykkes op, af biskoppen i jeres stift, hvis han da tilhører den
                  almindelige kirke og ikke er udelukket fra den hellige og ukrænkelige romerske
                  kirkes nåde og fællesskab og vil yde jer disse ting uden nogen uretmæssighed. Vi
                  forbyder endvidere, at nogen uden samtykke fra biskoppen i jeres stift og fra jer
                  fordrister sig til at bygge et kapel eller bedehus fra nyt af inden for grænserne
                  af jeres sogn, med forbehold af privilegier fra de romerske paver. Desuden
                  forbyder vi helt og holdent, at der rejses nye og uretmæssige krav på jer fra
                  ærkebiskopper og biskopper, ærkedegne eller dekaner eller fra nogen anden gejstlig
                  eller verdslig person<ref target="drb12"/>. Ligeledes bestemmer vi, at samme
                  stiftelse uden at hindres af nogen frit må foretage begravelser - dog med
                  forbehold af den ret, der tilkommer kirkerne, som afgiver de afsjælede legemer -—
                  nemlig af dem, der af hengivenhed ønsker som deres sidste vilje at blive begravet
                  dér, undtagen hvis det drejer sig om personer, der er bandlyst eller ramt af
                  interdikt eller også offentligt er rentetagere. På vor myndighed skal I endvidere
                  frit have adgang til at frikøbe og på retmæssig vis frigøre de tiender og
                  besiddelser, der hører under jeres kirkers ret, og som er i hænderne på lægfolk,
                  og generhverve dem fra disse til fordel for de kirker, de hører til. Når nu du,
                  som er prior i samme stiftelse, eller nogen af dine efterfølgere afgår ved døden,
                  skal ingen gøres til foresat dér ved nogen som helst form for tilsnigelse, kneb
                  eller magtanvendelse, men ene og alene den, som brødrene efter alles samtykke
                  eller den største og forstandigste del af brødrene omsigtsfuldt vælger i henhold
                  til Gud og efter den hellige Benedikts regel. Da vi også med faderlig forsorg
                  ønsker at skaffe jer fred og ro i fremtiden, forbyder vi med apostolisk myndighed,
                  at nogen inden for jeres klosterbygningers klausur må vove at røve eller stjæle,
                  sætte ild på, udgyde blod, frækt gribe eller dræbe nogen eller øve vold. Ydermere
                  stadfæster vi med apostolisk myndighed alle friheder og begunstigelser, som er
                  tilstået jeres orden af vore forgængere som romerske paver og ligeså de friheder
                  og fritagelser for verdslige krav, som I på gyldig vis har fået bevilget af konger
                  og fyrster eller andre troende, og vi bekræfter dem ved dette privilegium. Vi
                  bestemmer altså, at ingen som helst må driste sig til frækt at forstyrre nævnte
                  kloster eller mindske eller røve dets ejendomme eller beholde det røvede eller
                  plage det med nogen som helst fortrædigelser, men at alt skal bevares ubeskåret
                  til nytte i enhver henseende for dem, til hvis styrelse og underhold det er givet,
                  dog med forbehold af det apostoliske sædes myndighed og den kanoniske ret, der
                  tilkommer stiftets biskop<ref target="drb12"/>. Men hvis nogen gejstlig eller
                  verdslig person i fremtiden formaster sig til at prøve på med viden og vilje at
                  handle imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han, medmindre han, efter anden
                  og tredie <pb facs="4509767"/> gang at være påmindet, ved en passende bod har
                  gjort sin forbrydelse god igen, være berøvet sin magt og ære og vide, at han for
                  Guds domstol skal stå til ansvar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra
                  vor Guds og forløsers, den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og ved
                  den yderste dom hjemfalden til den strenge hævn. Vor herre Jesu Kristi fred være
                  med alle, der bevarer denne stiftelses rettigheder, så at de både her kan nyde
                  frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige freds
                  løn. Amen. </p>
            <lb/>
            <p>
               <hi rend="italic">Til venstre for pavens underskrift er i Odensebogen tegnet</hi> rota: <hi rend="italic">i
                     randen rundt om hjulet står pavens personlige devise</hi> Lær mig, Herre, livets
                  veje at kende<ref target="drb13"/>
               <hi rend="italic">og i de 4 Felter</hi>
            </p>
            <p> Sankt Peder/ Sankt Paulus </p>
            <p> Inno/ cens </p>
            <p> pave/ fjerde </p>
            <lb/>
            <p> Jeg Innocens, den almindelige kirkes biskop, har skrevet under <hi rend="italic">og til højre
                     for underskriften monogrammet</hi> Lev vel. </p>
            <lb/>
            <p> + Jeg Oto, biskop af Porto e Sta. Rufina, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Petrus, biskop af Albano, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Vilhelmus, biskop af Sabina, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Odo, biskop af Tusculum, har skrevet under. </p>
            <lb/>
            <p> + Jeg Petrus, kardinalpresbyter af S. Marcello, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Vilhelmus, kardinalpresbyter af SS. XII Apostoli, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg broder Iohannes, kardinalpresbyter af S. Lorenzo in Lucina, har skrevet
                  under. </p>
            <p> + Jeg broder Hugo, kardinalpresbyter af Sta. Sabina, har skrevet under. </p>
            <lb/>
            <p> + Jeg Egidius, kardinaldiakon af SS. Cosma e Damiano, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Goffridus, kardinaldiakon af S. Adriano, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Petrus, kardinaldiakon af S. Giorgio in Velabro, har skrevet under. </p>
            <p> + Jeg Iohannes, kardinaldiakon af S. Nicola in Carcere, har skrevet under. </p>
            <p>
               <pb facs="4509768"/> Givet<ref target="drb14"/> i Lyon ved magister Marinus' hånd,
                  den hellige romerske kirkes vicekansler, den 17. februar, i den anden indiktion,
                  år 1244<ref target="drb15"/> for Herrens menneskevorden, i hr. pave Innocens IV.s
                  andet paveår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den foreliggende bulle hører til 'de store privilegier', se herom DRB.
                  II:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1291/dd_12910922001'&gt;38&lt;/a&gt;,
                  note 7. Ønskeformlen (apprecatio) til slut mangler muligvis eet eller to af de tre
                     _Amen_. </p>
                  <p n="drb2"> kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb3"> mens Vor Frue penge synes kendt til bedste for Ringsted (sankt Knud)
                  kloster i et sidestykke (Vor Frue skud) for to sysler på Sjælland, jf. DRB. I:3
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1177/dd_11771231106'&gt;68&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1193/dd_11930226001'&gt;192&lt;/a&gt;, synes de
                  sidst omtalte bolpenge ikke kendt andetstedsfra. </p>
                  <p n="drb4"> i ærkebispebrevet for sankt Knuds kloster i Odense af 1171, DRB. II:3
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820320001'&gt;19&lt;/a&gt;, omtales
                  'almissekollekter fra Jylland, Sjælland (hvilket sidste ikke er med i nærværende
                  pavebulle), Lolland og andre øer, som fra gammel tid er givet af bisper og
                  menigheder til den hellige martyr Knud', d.v.s. Knud konge. Der er her og i
                  ærkebispebrevet sikkert ikke tale om det såkaldte Knudsskud, der 1177-78 nævnes
                  som 'fra begyndelsen' tillagt Ringstedklostret for hele Sjælland, DRB. I:3 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1177/dd_11771231106'&gt;68&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1193/dd_11930226001'&gt;192&lt;/a&gt; af 1193
                  (gældende for Sjælland og Halland). </p>
                  <p n="drb5"> se DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570813001'&gt;234&lt;/a&gt;, note 16. </p>
                  <p n="drb6"> se DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1218/dd_12180516001'&gt;138&lt;/a&gt;, note 4. </p>
                  <p n="drb7"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt;, note 5. </p>
                  <p n="drb8"> se
                  <!--gjm 09-03-2023: erstattet "se anførte nr." med "DRB. I:4 nr." -->DRB. I:4 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt;, note 6. </p>
                  <p n="drb9"> fejl for 'prior'. Knudsklostrets prior havde samme værdighed som en
                  abbed, men ikke samme embede ifølge det i note 4 nævnte ærkebispebrev. </p>
                  <p n="drb10"> de fire følgende rettigheder til og med 'gejstlig eller verdslig
                  person' er nye i forhold til det forudgående store pavelige privilegium af 1226
                  14. november, DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1226/dd_12261114001'&gt;62&lt;/a&gt;. Andre ting er kommet til, således nedenfor 'Ydermere
                  stadfæster vi — vi bekræfter dem ved dette privilegium' samt udvidelser af
                  besiddelsesformlen ovenfor. Det synes derfor sikkert, at det nævnte store
                  privilegium af 1226 ikke har dannet forlæg. </p>
                  <p n="drb11"> se DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640102003'&gt;413&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb12"> se DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1226/dd_12261114001'&gt;62&lt;/a&gt;, note 7. </p>
                  <p n="drb13"> jf. Ps. 16,11. </p>
                  <p n="drb14"> se DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1226/dd_12261114001'&gt;62&lt;/a&gt;, note 8. </p>
                  <p n="drb15"> 1245 efter nutidens kalender, se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt;, note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
