<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12450222001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12450222001</idno>
            <idno type="dd_serialno">167</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4480961"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Har rimeligvis foreligget i flere udfærdigelser, nu kun kendt
                  gennem følgende afskrifter og udtog. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Stockholm. Kungl. Bibl. C 37, håndskrift af Jyske Lov, i DGL. betegnet
                  D', f. 3r., indført umiddelbart efter kapitelregistret med overskriften
                     <hi rend="italic">Constitutiones Uffonis in concilio Otthoniensi</hi>. Afskrift fra omkr. 1280
                  af den skriver, der har skrevet dronning Margretes brev af 1279 24. juli, Dipl.
                  Danicum II:2 nr. <ref target="/books/dipdan/1279/dd_12790724001" type="link">377</ref>, Atlas nr. 186, cf. Niels Skyum-Nielsen i Historisk Tidsskrift 80
                  (1980) 531 med henvisninger. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Uppsala Univ. Bibl. De la Gardie nr. 51 (Roskildebispens jordebog) f.
                  165v. Udtog og referat fra omkr. 1370. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c</hi>: Capsa Cypriani ordo 3 nr. E 42 i det gamle Universitetsbibliotek i
                  København, et papirshåndskrift i kvart, der brændte i 1728. Også kendt under
                  navnet Veriloquium Vetus, cf. Birket Smith, Om Kjøbenhavns Universitetsbibliotek
                  før 1728, 150, 118 nederst, samt Kirkehist. Samlinger 3. rk. I (1874-77) 306
                  nederst. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c1</hi>: Bartholin, Collectanea, tomus A p. 332, brændt 1728. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c2</hi>: Addit. 114 4<hi rend="sup">o</hi> f. 12r. Udtog af Vedel. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d</hi>: optaget i bearbejdet form i ærkebiskop Peder af Lunds brev af 1336 12.
                  oktober, trykt Dipl. Danicum II:11 nr. <ref target="/books/dipdan/1336/dd_13361012001" type="link">334</ref>, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d1</hi>: Lundebogen af 1494 p. 243, indført med kantoren Bo Jensens hånd. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d2</hi>: tabt trykforlæg for <hi rend="italic">d2a</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d2a</hi>: optaget i Statuta prouincialia Birgeri episcopi Lundensis, trykt Paris
                  1514, Lauritz Nielsen nr. 256, p. c iii v., efterfulgt af dansk oversættelse af
                  selve bestemmelserne. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d2a1</hi>: optaget i Statuta synodalia reuerendi patris domini Laghonis, dei
                  gratia episcopi Roschildensis før 1517 6. oktober, trykt af Poul Ræff ca. 1517,
                  Lauritz Nielsen, nr. 258, efterfulgt af fuldstændig oversættelse til dansk, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d2a1a</hi>: Langebeks Diplomatarium under 1517. Afskrift fra 1720. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d2a2</hi>: Gl. kgl. Saml. 2441 4<hi rend="sup">o</hi> f. 3r. udtog af Hans
                  Svaning. I mrg. notat af Vedel <hi rend="italic">Propterea forte non ausus fuit leuare decimas,
                     priusquam papam consuluisset</hi>. Både udtog og notat er tillige gentaget med
                  anden samtidig hånd på en indskudt seddel. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d2a3</hi>: Bartholin, Collectanea, tomus D p. 460. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d2a3a</hi>: Thott 1580 4<hi rend="sup">o</hi> p. 436. Afskrift fra 18. årh. for
                  Pontoppidan. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d3</hi>: Gl. kgl. Saml. 3124 4<hi rend="sup">o</hi> f, 243r. med overskriften
                     <hi rend="italic">Statutumn prouinciale Ottoniense domini Offonis archiepiscopi</hi>. Arskrift
                  fra 16. årh., cf. ejerbemærkning i ms. <hi rend="italic">Liber Tychii Asmundii superatt. Scan.
                     1570.</hi>
                        </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: af <hi>a</hi>: Thomas Riis, Les institutions politiques centrales
                  62. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden <hi rend="italic">d2a</hi>, der genoptryktes 1778 af Thorkelin: Huitfeldt II
                  175 (udtog efter <hi rend="italic">d2a2</hi> og <hi rend="italic">d2a </hi>samt M. Matthiæ. Om oprindelsen til det
                  urigtige tillæg <hi rend="italic">oc stenis affkastelse</hi> se under Reg. i indledningen til 1234
                  25. oktober, Dipl. Danicum I:6 nr. 190); samme, Fol. 213; Pontoppidan I 658 (efter
                  d2a3); Kofod An 40 cher, Dansk Lov-Historie II 9 note (****) (kort udtog efter
                     <hi rend="italic">a</hi>); SS. rerum Danicarum VII 131 (efter 6); Dipl. Svecanum IV 528 nr.
                  3257 (efter <hi rend="italic">d1</hi>); Ny kirkehistoriske Samlinger III (1864-66) 279 (efter
                  d2ala); Reg. u. Urk. SHL. I nr. 651 (efter a/); Olrik, Valdemar Sejrs Sønner 56
                  (dansk oversættelse); Kr. Erslev, Svaning-Hvitfeld 8-9; Christensen,
                  Roskildebispens jordebog 176 (efter b). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi> efter c1: Bartholin, Annales, under år 1245 med tilføjelsen <hi rend="italic">A. 332.
                     De excommunicationibus in impugnatores ecclesiarum et episcoporum ab
                     archiepiscopo Uffone in concilio prouinciali Ottoniæ latis, præsentibus
                     suffraganeis, et magistro Iohanne de Placentia nuncio papæ</hi>; Cornelius
                  Hamsfort, Chronologia (Systema Stephanii f. 51r.): <hi rend="italic">Anno domini mccxlv . . . . .
                     Concilium Otthoniæ ceremoniis constituen- <pb facs="4480962"/> dis facit post
                     xi. calendas &lt;martii&gt;. Interfuerunt Offo pontifex, Gunnarus Vibergius,
                     Nicolaus Roeschildensis, Petrus Arhusius, Gunnarus Ripensis, Iohannes
                     Burglanensis, Eschillus Slienicensis, M. Petrus Dacus coadiutor, Iuarus
                     Othoniensis episcopi, M, Iohannes de Placentia, pontificis maximi nuncius</hi>,
                  trykt SS. rerum Danicarum I 288; M. Matthiæ, Episc. Lund. 69 = Huitfeldt,
                  Bispekrøn. bl. Piij, fol. 59; Pontanus 329; Suhm X 45 og 47; Helveg, Den danske
                  Kirkes Hist. I 565 og 567; Reg. Danica nr. 848*; Rep. Danicum I:1 nr. 163 med
                  rettelse 1:3 s. 828. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Kofod Ancher, Dansk Lov-Historie II 8-12; Helveg, Den danske
                  Kirkes Hist. I 565-568; Niels Skyum-Nielsen, Kirkekampen i Danmark 1241-1290
                  24-28. 55  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480960.webp">1. rk. VII nr. 167</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509770.webp">I:7 nr. 167</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 167. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag a. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1245-02-22"> 1245. 22. februar 
               <note>
                  <p> Den ældste afskrift i a stemmer overens med udtoget i &gt; om den fuldstændige
                  dagsangivelse septimana sexagesime feria quarta, mens Vedel i sin hurtige
                  gengivelse i c2 fejlagtigt angiver ugen som quadragesime (= Invocavit, 7. marts),
                  men ugedagen rigtigt. Heroverfor står afskriften i d/ af 1336 12. oktober,
                  afskrevet 1494 i Lundebogen, med udeladelse af feria quarta, således at dateringen
                  hviler på selve ugen septimana sexagesime, d.v.s. 19.-25. februar. Den går igen i
                  de trykte statutter fra Lund 1514 og Roskilde omkr. 60 1517, omtydes fejlagtigt af
                  Svaning til in sexagesima og ses bag Hamsforts omstilling af dateringen til den
                  romerske kalender post xi. kalendas februarii, hvor dog februarii tydeligvis er en
                  lapsus for martii. </p>
                  <p> Ud over aer teksten kun fuldstændigt afskrevet i d-gruppen, men i denne sidste er
                  der foruden afkortningen af dateringen sket nogle redaktionelle ændringer:
                  invocatio og intitulatio er udeladt, men delvis erstattet ved ændring af
                  presentibus nostris tila domino Offone metropolitano Lundensi et eius.
                  Modsætningsvis har man i b, udtoget i Roskildebispens jordeborg, ændret
                  indledningen, således at man begynder med dateringen, fortsætter med intitulatio
                  og derefter tilføjer er a/ii episcopi Dacie uniuersi in concilio prouinciali
                  Ottonie congregati, hvorefter man udelader sidste afsnit fra Lata, I. 88-92. </p>
                  <p> Allerede Kofod Ancher antydede i Dansk Lov-Historie II 11 en sammenhæng mellem
                  vedtagelsen i Odense og vedtagelser i England, men drog ikke konsekvenser heraf.
                  Først med fremstillingen hos Niels 70 Skyum-Nielsen i Kirkekampen i Danmark
                  1241-1290 er det godtgjort, at vedtagelsen i Odense er en generel bandsdom mod
                  alle, der forgriber sig på kirkens ret og besiddelser, og at dens formuleringer på
                  væsentlige punkter er hentet fra de indledende bandlysninger forrest i statutterne
                  1222 for kirkeprovinsen Canterbury, som hurtigt må være kommet til kundskab for
                  den danske kirke. Odensedommen er i første række en dansk lokalisering af
                  kirkepolitiske forholdsregler til værn mod overgreb. 75 </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Uffe af Lund og hans lydbiskopper, forsamlet til kirkemøde i Odense,
                  bandlyser alle, der forgriber sig på kirkens ret, friheder eller ejendom. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. Nos Vffo dei gracia Lundensis
                  archiepiscopus. Suecie primas. ex auctoritate dei patris et beate uirginis et
                  presentis concilii. excommunicamus omnes illos qui ecclesias causa lucri. odii.
                  uel fauoris alicuius uel quacumque alia de causa. maliciose suo jure priuare
                  presumpSserint. aut libertates earum per maliciam infringere. uel perturbare
                  presummunt. aUt contendunt. et omnes illos qui res ecclesiasticas uiolenter uel
                  maliciose rapiunt et inuadunt. necnon et eos qui eadem fieri faciunt mandant uel
                  procurant. nec aliquis eorum nisi per dyocesanum episcopum. exhibita prius
                  satisfactione competenti super dampnis et iniuriis. ab hac sentencia possit
                  absolui. Adicimus etiam statuentes. ut in singulis sinodalibus conciliis
                  episcoporum. presens sentencia coram clericis et laicis puplicetur. et wlga-<pb facs="4480963"/> riter exponatur quod etiam singulis ecclesiarum rectoribus. in
                  summis sollempnitatibus in eorum ecclesiis districte precipimus obseruandum. </p>
            <p> Lata in concilio prouinciali Otthonie celebrato. presentibus nostris
                  suffraganeis. Gunnero Wibergensi. Nicholao Roskildensi. Petro Arusiensi. Gunnero
                  Ripensi. Iohanne Burglanensi. Eskillo Sleswicensi. et magistro Petro Daco
                  coauditore Ywaro episcopo Otthoniensi. presente Iohanne magistro de Placencia.
                  nuncio domini pape. anno domini. millesimo cc<hi rend="sup">o</hi>. xl. quinto.
                  septimana sexagesime feria quarta. </p>
            <div type="app">
               <p> 45 ecclesiarum et episcoporum] rerter fra constitutionem Cum ecclesia Daciana i
                  Bartholin, Annales. </p>
               <p> 48 &lt;martii&gt;| februarii Hamsfort, men cf. indledningen. </p>
               <p> 77 In nomine indtil Nos] Anno domini mccxl quinto. septimana. Ix€. feria quarta
                  6, mg/l. c2. </p>
               <p> 77-78 In nomine indtil primas] mgl. dl, d2a, d2ala, d3. </p>
               <p> 77 dei gracia] diuina prouidencia b. </p>
               <p> — dei gracia Lundensis] mg/. c2. </p>
               <p> 78 Suecie primas] mgl. c2, Swecieque primas. necnon et alii episcopi Dacie
                  uniuersi in concilio (rettet fra consilio) prouinciali Ottonie celebrato
                  congregati (rettet fra congregato) b. </p>
               <p> - ex] mgl. b. </p>
               <p> 78-79 ex indtil excommunicamus] excommunicauit c2. </p>
               <p> 78 dei patris indtil presentis] dei omnipotentis et sanctorum eius. necnon et
                  congregati 6. </p>
               <p> - uirginis et] uirginis Marie ac d2a, d2ala, uirginis ac d3. </p>
               <p> 78-79 excommunicamus] mgl. b. 79 illos] mgl. c2. </p>
               <p> — ecclesias] ecclesias uel ecclesiasticas personas b. </p>
               <p> — alicuius] herefter overstreget seu dl, mgl. c2. </p>
               <p> - uel] aut b, dl, d2a, d2ala, de d3. </p>
               <p> - quacumque alia de causa] alius c2. </p>
               <p> - de] tilf. o. l. med henvisningstegn dl, mgl. d3. </p>
               <p> - suo] suis d3. </p>
               <p> 80 presumpserint] presumunt 6, c2, dl, d2a, d3, presumant d2ala. </p>
               <p> - aut] ac c2. </p>
               <p> - earum] eorum d3. </p>
               <p> - uel] ac c2. </p>
               <p> - presummunt (= presumunt) aut] ausu temerario b, mgl. dl, d2a, d2ala, d3. 81
                  illos) mg/l. c2. </p>
               <p> - uel] et c2, dl, d2a, d2ala, d3, mgl. b. </p>
               <p> - maliciose] mg/l. b. inuadunt] intendunt d3. </p>
               <p> 82 fieri] mg/. b. </p>
               <p> 81-82 necnon et indtil mandant] mg/l. d3. </p>
               <p> 82 uel| seu b, et d2ala. </p>
               <p> - procurant] herefter tilføjes sollempniter excommunicauerunt i b. </p>
               <p> - nisi] mg/l. d3. </p>
               <p> 82-84 nec aliquis indtil statuentes] Et posteris episcopis et capitulis
                  cathedralibus firmiter mandauerunt b, Item statuit c2. </p>
               <p> 83 et)]acd3. </p>
               <p> 84 Adicimus] Adiicimus d2a, d2ala, Aditicamus d3. </p>
               <p> - ut] quod hæc sententia c2. </p>
               <p> - singulis] mg/. c2 </p>
               <p> — sinodalibus conciliis] synodis suis 6, conciliis et sinodis c2, consiliis
                  synodalibus d2a, d2ala. </p>
               <p> 85 episcoporum indtil puplicetur et] mg/l. c2. </p>
               <p> - sentencia] med en stav for meget i forkortelsen a. </p>
               <p> 85-87 episcoporum indtil obseruandum] eandem excommunicacionem in sui et suorum
                  bonorum/ ac suarum rerum et familie defensionem tanquam rete ante oculos
                  pennatorum/ expandent b, der derefter udelader udstedelsessted og vidnelisten. </p>
               <p> 85 puplicetur et] publice d3. </p>
               <p> 86 quod indtil rectoribus] et quod ecclesiarum rectores c2. </p>
               <p> — etiam] etiam ab omnibus et d2ala, mgl. dl, d2a, d3. </p>
               <p> - in summis] certis d2ala. </p>
               <p> 87 in eorum indtil obseruandum] idem obseruent c2. </p>
               <p> — precipimus] precipimus esse d2ala, precepimus d3. </p>
               <p> 88 Lata] Actum c2. </p>
               <p> — prouinciali] mg/l. dl, d2a, d2ala, d3. </p>
               <p> - Otthonie] Othoniæ c2, Ottoniensi d/, d2a, d2ala, d3. </p>
               <p> - celebrato] mgl. c2, celebrata dl]. </p>
               <p> - presentibus nostris] presentibus c2, a domino Offone metropolitano Lundensi et
                  eius d/, d2a, d2ala, d3. </p>
               <p> 89 og 89 Gunnero] Gunnaro d/, d2a, d2ala, Gwnnaro d3. </p>
               <p> - Wibergensi] Vibergensi c2, d2a, d2ala, d3. - Nicholao] N. c2, Nicolao d/, d2a. </p>
               <p> - Roskildensi] Roschildensi c2, d2ala, Roskyldensi d2a. </p>
               <p> 89-90 Iohanne] loanne c2. </p>
               <p> 90 Burglanensi] Burlagnensi d3. </p>
               <p> — Eskillo Sleswicensi] mg/. c2, Eskillo Sleswikcensi, i mrg. med hd. fra 16. årh.
                  Slesswigk, dl, Eskyllo Slesuicensi d2a, Eschillo Slesuicensi d2ala, Eskillo
                  Slesuicensi d3. </p>
               <p> - et] mg/l. c2, dl, d2a, d2ala, d3. </p>
               <p> - Daco] mgl. c2. </p>
               <p> - coauditore] cantore c2, coadiutore d/, d2a, d2ala, d3. </p>
               <p> - Ywaro] mgl. c2, lwaro dl, luaro d2ala, Yuaro d3. </p>
               <p> 90-91 episcopo Otthoniensi] mg/l. c2, der i stedet indsætter et. </p>
               <p> — episcopo] mgl. d2ala. </p>
               <p> - Otthoniensi] Ottoniensi d/, d2a, d3, Ottoniensi episcopis d2ala. </p>
               <p> 91 lohanne magistro] magistro loanne c2, magistro Iohanne d/, d2a, d2ala, d3. </p>
               <p> 92 millesimo] m d], b (se ovf. noten til 77), mgl. d3. </p>
               <p> - cce] rettet fra ccc i dl, der i mrg. tillige har uere sit mecxlv'e, ducentesimo
                  d2a, d2ala. </p>
               <p> - xl] quadragesimo d2a, d2ala, Ix d3. </p>
               <p> - quinto] v'9 d], v d3, 1245 c2. </p>
               <p> - septimana] mgl. d2a2. </p>
               <p> - sexagesime] Ix€ b (se ovf. noten til 77), quadragesime c2, sexagetima d3, in
                  sexagesima d2a2. </p>
               <p> - feria quarta] mgl. dl, d2a, d2ala, d2a2, d2a3, d3. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 78-84: cf. Constitutiones edite in consilio Oxoniensi, trykt Councils and Synods
                  II part 1 106—-07 (samt varr. efter ms. E i parentes), jf. Wilkins, Concilia I
                  585: (ex) autoritate dei patris et beate uirginis et omnium sanctorum et presentis
                  concilii e«communicamus omnes illos qui malitiose ecclesias suo iure priuare
                  presumunt aut per malitiam .… libertates earundem infringere uel perturbare
                  (presumunt et) contendut. Adicimus...]. Excommunicamus omnes illos, qui gratia
                  odii lucri uel fauoris uel alia quacunque de causa malitiose crimen imponunt
                  alicui.…... </p>
               <p> 84-87: cf. Councils and Synods II part I 125, jf. Wilkins, Concilia I 593: …—…
                  precipimus obseruari. Excommunicationes etiam in hoc concilio promulgate singulis
                  annis in episcopalibus synodis et quater in anno in ecclesiis parochialibus
                  solenniter iterentur .….. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I faderens og sønnens og den helligånds navn. </p>
            <p> Vi Uffe, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, bandlyser på Gud
                  Faders og den hellige Jomfrus og nærværende konciliums myndighed alle dem, som for
                  en eller anden vindings, hads eller venskabs skyld eller af en hvilken som helst
                  anden årsag ondsindet drister sig til at berøve kirkerne deres ret eller i
                  ondsindethed drister sig til eller stræber efter at antaste eller omstøde deres
                  friheder, og alle dem<ref target="drb1"/>, som voldeligt eller ondsindet plyndrer
                  og trænger ind på kirkelig ejendom, og lige så vel dem, som foranlediger, giver
                  befaling til eller besked om, at samme ting skal ske, og ingen af dem skal kunne
                  løses fra denne dom undtagen af stiftets biskop, efter at der forinden er ydet
                  tilbørlig erstatning for tab og uretfærdigheder. Vi bestemmer og tilføjer også, at
                  denne dom skal forkyndes og forklares på folkesproget for gejstlige og lægfolk på
                  hvert enkelt biskoppeligt synodalkoncilium, hvilket vi ligeledes strengt påbyder
                  hver enkelt sognepræst at overholde ved de største højtider i deres kirker. </p>
            <p> Givet på provinskonciliet i Odense, afholdt i nærværelse af vore lydbiskopper:
                  Gunner af Viborg, Niels af Roskilde, Peder af Århus, Gunner af Ribe, Jens af
                  Børglum, Eskil af Slesvig, og magister Peder Dansker, medsaghører<ref target="drb2"/> hos biskop Ivar af Odense, i nærværelse af hr. pavens nuntius
                  magister Iohannes af Piacenza i det Herrens år 1245 onsdag i seksagesima-ugen.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> sætningsperioden 'bandlyser på ..... og alle dem' er næsten fuldstændigt
                  lånt fra de indledende bandlysninger i Canterburyprovinsens statutter af 1222, se
                  herom Niels Skyum-Nielsen, Kirkekampen i Danmark 1241-1290 s. 24 flg. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har _coauditore_, ifølge den ældste afskrift fra omkr. 1280
                  i Stockholm, Kungl. Bibl. C 37, mens den yngre afskrift i Lundebogen har
                     _coadiutore_, medhjælper hos en aldrende biskop. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
