<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12450131001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12450131001</idno>
            <idno type="dd_serialno">161</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 21 f. 143r. nr. 210. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Ny kirkehist. Samlinger III (1864-66) 89; Bull. Danicum nr. 343;
                  Fynske Årbøger 1980 s. 90 (dansk oversættelse). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. *260; Berger I nr. 960.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480951.webp">1. rk. VII nr. 161</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509763.webp">I:7 nr. 161</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 161. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1245-01-31"> 1245. 31. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV bevilger prioren og kapitlet i Odense at måtte bruge tidligere
                  pavelige privilegier og bevillinger, som de hidtil havde forsømt at benytte sig
                  af. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Priori et capitulo ecclesie Othiniensis ordinis sancti Benedicti. </p>
            <p> Solet annuere (sedes apostolica piis uotis et honestis petentium desideriis
                  fauorem beniuolum) impertiri. Sane coram nobis ex uestra fuit parte propositum/
                  quod nonnulle indulgentie ac priuilegia uobis ac monasterio uestro a
                  predecessoribus nostris Romanis pontificibus sunt concessa quorum aliquibus uti
                  per negligentiam <pb facs="4480952"/> hactenus omisistis. Nos igitur uestris
                  supplicationibus inclinati/ ut eisdem priuilegiis ac indulgentiis in iudiciis et
                  quibuscumque locis ubi fuerit oportunum uti libere ualeatis alicuius lapsu
                  temporis non obstante/ auctoritate; uobis presentium/ indulgemus. ita tamen quod
                  nullum per hoc illis qui contra uos super hiis legitime prescripserunt/
                  preiudicium generetur. Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre
                  concessionis (infringere uel ei ausu temerario contraire). Si quis (autem hoc
                  attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum). Datum Lugduni. *ii. kalendas februarii.
                  anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 10-11 annuere (sedes indtil beniuolum)] annuere etcetera a. </p>
               <p> 17 prescripserunt/ herefter underprikket nullum a. </p>
               <p> 18-21 ergo (omnino indtil incursurum))] ergo etcetera nostre concessionis
                  etcetera. Si quis etceteraa. </p>
               <p> 22 Lugduni.] Lugduni. etcetera a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til prior og kapitel ved Odensekirken af benediktinerordenen. </p>
            <p> Det apostoliske sæde plejer at imødekomme fromme ønsker og velvilligt fremme
                  agtværdige bønner fra de bedendes side. Det er nu på jeres vegne blevet fremført
                  for os, at nogle bevillinger og privilegier er blevet tilstået jer og jeres
                  kloster af vore forgængere de romerske paver, og at I hidtil ved forsømmelighed
                  har undladt at benytte jer af nogle af disse. Vi bøjer os altså for jeres bønner
                  og bevilger jer ved dette brevs myndighed, at I frit kan bruge samme privilegier
                  og bevillinger ved domstole og på hvilke som helst steder, hvor det er
                  formålstjenligt, uanset at der er forløbet nogen tid, dog forudsat at der ikke
                  herved voldes dem nogen skade, som angående disse har vundet hævd mod jer på
                  lovlig vis. Det skal altså overhovedet ikke være tilladt noget menneske at antaste
                  dette vort bevillingsbrev eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis
                  nogen drister sig til at prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig den
                  almægtige Guds og hans apostle sankt Peders og sankt Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lyon den 31. januar i vort andet år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
