<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12451231107</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12451231107</idno>
            <idno type="dd_serialno">200</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Løgumbogen af 1578 f. 191r. med overskriften: <hi rend="italic">Iohannes Snur haffuer
                     schøtt Lyom Closter nogen godtz y Harebui och Athorp</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VIII 163. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. *270; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 678; Rep. Danicum I:1
                  s. 402.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480990.webp">1. rk. VII nr. 200</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509791.webp">I:7 nr. 200</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 200. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1245-12-31"> [1245-1273] <note>
                  <p> Biskop Esgers diplom, der ikke er udstyret med datumsformel, kan ligesom nr. <ref target="/books/dipdan/1245/dd_12451231106" type="link">199</ref> ikke dateres
                  nærmere end til hans tid som biskop 1245-1273. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Esger af Ribe attesterer skødninger foretaget mellem Løgum kloster og Jens
                  Snur og fornyelsen imellem dem af ældre skødninger, hvorved gamle bolnavne
                  opregnes. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Esgerus dei gratia Ripensis episcopus omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino. </p>
            <p> Caute decreuit antiquitas, ut ea, que geruntur in tempore, ne simul cum processu
                  temporis labantur, scripture testimonio reciperent immobile firmamentum. Eapropter
                  constare uolumus presentibus et futuris, quod dilecti nobis in Christo filii
                  monachi de Loco Dei, ordinis Cisterciensis, in nostra presentia constituti Iohanni
                  cognominato Snur subscriptas terras scotauerunt. In Norsæli fæstebool, Backensbool
                  in uno loco et dimidium fæstebool iuxta Gamlæby toffteænde et terras illas, quas
                  campserunt de Manne Payessen et ab eodem per iustam distributionem funis habuerunt
                  in Gamblæ by toffte. Predictus uero Iohannes Snur scotauit dictis monachis totam
                  terram, que fuit in possessione sua, patris sui et aui in suo bolic prope
                  molendinum dictorum mo- <pb facs="4480991"/> nachorum, quod fossis undique est
                  uallatum, et Snursbool et Æuersbool et tria otting in Totisbool iuxta molendinum
                  eorum ex parte occidentali et tria otting in pratis Absiick Kiær iuxta curiam
                  Hareby. Preterea renouauerunt coram nobis antiquam scøtationem inter eos factam,
                  uidelicet quod predictus Iohannes Snur habuit de dictis monachis fæstebool in
                  Brokiær, et auus eius Asget Suenssen habuit de dictis monachis olim in tempore
                  foelicis memorie domini Olaui Ripensis episcopi pro quodam agro in Atorpmarck, qui
                  dicitur Damsband, et pro flothermaal tam in Atorpmarch quam in Harebymarck,
                  dimidium bool Dukisbool in Harbytoffte et illud dimidium bool cessit Johanni Snur
                  iure hereditatis. In cuius rei testimonium presentes literas sigillo nostro
                  fecimus roborari. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds nåde biskop af Ribe, til alle, der ser dette brev, hilsen i
                  Herren. </p>
            <p> De gamle bestemte velovervejet, at det, som sker i tiden, skulle modtage
                  urokkelig stadfæstelse ved brevets vidnesbyrd, for at det ikke skulle gå til
                  grunde sammen med tiden. Derfor ønsker vi, at det skal være vitterligt for
                  nulevende og tilkommende, at vore elskede sønner i Kristus, munkene i Løgum af
                  cistercienserordenen, i vor nærværelse har skødet de nedenfor antegnede jorder til
                  Jens med tilnavnet Snur. I *Norsæli fæstebolet, Bakkensbol<ref target="drb1"/> på
                  eet sted og det halve af fæstebolet nær Gammelbys toftende og de jorder, som de
                  har tilbyttet sig fra Manne Pajesen, og som de har fået fra samme ved retmæssig
                  rebning i Gammelby toft. Men fornævnte Jens Snur har skødet nævnte munke hele den
                  jord, som var i hans, hans faders og hans bedstefaders besiddelse i hans bolig<ref target="drb2"/> ved nævnte munkes mølle, som overalt er omgivet med volde og
                  grave, og Snursbol og Eversbol og tre ottinger i Totisbol vest for deres mølle og
                  tre ottinger i engene Absig kær ved gården i Harreby. Desuden har de i vor
                  nærværelse fornyet den gamle skødning, der var foretaget mellem dem, at nemlig
                  fornævnte Jens Snur har fået fæstebolet i Brokær af nævnte munke, og at hans
                  bedstefader Asgot Svendsen engang på saligt ihukommet hr. biskop Oluf<ref target="drb3"/> af Ribes tid har fået af nævnte munke for en mark i Årupmark,
                  som kaldes mølledamsdige<ref target="drb4"/>, og for flodemålet<ref target="drb5"/> såvel i Årupmark som i Harrebymark, det halve bol af Dukisbol i Harrebytofte;
                  og dette halve bol tilfaldt Jens Snur ifølge arvemæssig ret. Til vidnesbyrd herom
                  har vi ladet dette brev bestyrke ved vort segl<ref target="drb6"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Bakkensbol, Snursbol, Eversbol og Totisbol er alle sammensat med
                  mandsnavne, vistnok også Dukisbol (Sønderjyske Stednavne II, Haderslev Amt, Kbh.
                  1952, s. 596-99). Snursbol bortskødedes til munkene i Løgum af Jens Snur. -
                  Fæstebol regnes derimod for et fællesnavn (appellativ). </p>
                  <p n="drb2"> teksten har _Bolic_. Anderledes i Sønderjyske Stednavne II,
                  Haderslev amt, s. 604—05, som fortolker udtrykket som et naturnavn Boløkke. </p>
                  <p n="drb3"> Oluf var bisp af Ribe 1204-14, Annales Danici s. 95-96 (= Danmarks
                  middelalderlige annaler s. 77) og DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12140429002'&gt;45&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb4"> teksten har _Damsband_. </p>
                  <p n="drb5"> det område, der dækkes af vand, når det opstemmes i mølledammen. </p>
                  <p n="drb6"> biskop Esgers brev, der ikke er forsynet med datumsformel, kan ligesom
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1245/dd_12451231106'&gt;199&lt;/a&gt; ikke
                  dateres nærmere end til hans tid som biskop 1245-1273. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
