<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12450224001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12450224001</idno>
            <idno type="dd_serialno">168</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 21 f. 159v. nr. 346. 5 </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Ny kirkehist. Samlinger III (1864—66) 90; Bull. Danicum nr. 349.  Reg.: Reg. Danica nr. 261; Berger I nr. 1089; Hildebrand, Livonica nr. 25.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480963.webp">1. rk. VII nr. 168</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509771.webp">I:7 nr. 168</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 168. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1245-02-24"> 1245. 24. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV tager kong Erik IV Plovpenning under sin beskyttelse, så længe
                  hans korstog til Estland varer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480964"/> Eidem. </p>
            <p> Sacrosancta Romana/ ecclesia (deuotos et humiles filios ex assuete pietatis
                  officio propensius diligere consueuit et ne prauorum hominum molestiis agitentur
                  eos tamquam pia mater consueuit sue protectionis munimine) confouere. Cum igitur
                  zelo fidei et deuotionis accensus contra paganos et barbaros neophytos Estonie
                  molestantes proposueris proficisci; nos tuis supplicationibus inclinati personam
                  et regnum tuum cum omnibus bonis que impresentiarum rationabiliter possides/ sub
                  beati Petri et nostra protectione suscipimus. statuentes ut quamdiu institeris
                  huiusmodi obsequio Ihesu Christi ea omnia integra maneant et quieta. Nulli ergo
                  (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre protectionis (infringere uel ei ausu
                  temerario contraire). Si quis autem (hoc attemptare presumpserit indignationem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum). </p>
            <p> Datum Lugduni vi. kalendas martii. anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Eidem = Erico regi Dacie. </p>
               <p> 9-11 ecclesia (deuotos indtil munimine)] ecclesia etcetera usque a, udfyldt efter
                  Dipl. Danicum I:5 nr. 85. </p>
               <p> 16-19 Nulli ergo (omnino indtil incursurum)] Nulli ergo etcetera nostre
                  protectionis etcetera. Si quis autem etcetera a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Erik, Damarks berømmelige konge. </p>
            <p> Den hellige og ukrænkelige romerske kirke har for skik at anse det for sin
                  kærligheds pligt at omfatte sine fromme og ydmyge sønner med en særlig hengivenhed
                  og, for at de ikke skal fortrædiges og foruroliges af slette mennesker, som en
                  kærlig moder yde dem sin beskyttelses værn. Da du altså, optændt af nidkærhed for
                  troen og fromheden, har sat dig som mål at drage mod de hedninger og vilde
                  folkeslag, der fortrædiger de nyomvendte i Estland, bøjer vi os for dine bønner og
                  tager din person og dit rige tillige med alt det gods, som du for øjeblikket
                  besidder på gyldig vis, under sankt Peders og vor beskyttelse og fastsætter, at
                  alt det ubeskåret skal forblive uanfægtet, så længe du står fast på denne Jesu
                  Kristi tjeneste. Det skal altså overhovedet ikke være tilladt noget menneske at
                  antaste dette vort beskyttelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed handle derimod.
                  Men hvis nogen drister sig til at prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig
                  den almægtige Guds og hans apostle sankt Peders og sankt Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lyon den 24. februar i vort andet år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
