<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11871120001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11871120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">143</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: RA. Slesvig bisp. Vidisse 1259 december af Erik 5. Glipping, stærkt
                  beskadiget, trykt Dipl. Dan. 2. rk. I nr. 302. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: RA. T.K.I.A. A IX nr. 161. Diverse Akter vedr. Slesvig stift og
                  Kapitel. Afskrift fra 16. årh. med påtegning Regum Waldemari I, Canuti VI et Erici
                  VII privilegia. Lit. A.B.C. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Ibid. Vidisse 1259 december af samme, kun fragmentarisk bevaret, trykt
                  Dipl. Dan. 2. rk. I.l. - Endvidere afskrifter fra 16. årh. i RA. Hansborg E 49
                  (tidligere Gem. Arch. XVII 43) f. 283r; RA. D 2 Slesvig Stift 16; af P. Cypræus i
                  Gl. kgl. Saml. fol. 1047 f. 90v; RA. Svavstedbogen f. 32r og i Gottorp
                  Landesarchiv. Tratzigers protokol. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faks.</hi>: Atlas nr. 77 &lt;a&gt; og 78 &lt;b&gt;. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: J. A. Cypræus, Annales 200; Menckenius SS. rer. Germ. III 586;
                  Westphalen III 278 og IV 3112; Pontoppidan, Annales I 456; Dipl. AM. I 58; Hasse I
                  79 nr. 151. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Hier. Cypræus i Westphalen III 222; Dipl. AM. I 355; Suhm VIII 7 og
                  155; Reg. Dan. nr. 368*; Rep. nr. 46.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336323.webp">1. rk. III nr. 143</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508459.webp">I:3 nr. 143</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 143. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a, a1 og b</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1187-11-20">
                  1187. 20. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Grimstrup </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Knud 6. tager sin slægtning den udvalgte biskop Valdemar og hans
                  efterfølgere i sin beskyttelse, fritager deres nuværende og fremtidige bryder og
                  landboer for al kongelig tynge og overlader dem tillige alt kongeligt sagefald af
                  dem, der er underlagt deres myndighed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Kanutus dei graci]a rex [Danorum dilect]o conso[brino suo W.] S[les]wiccensi
                  electo ceterisque suis successoribus Slesw[icensis ecclesie] episcopis in
                  per[petuum. </p>
            <p> C]um tocius regni prouisores a [cun]ctipotente cr[e]at[o]re simus inf[stituti]
                  m[e]rito in[grati nomen] incurrissemus si sancte ecclesie utilitatib[us] dominique
                  ministro[rum proteccionibus a quo om]nia pos[sidemus] per quem uiuimus. et sumus.
                  sumopere ceterisque negociis diligencius non intendissem[us qui] nobis ceptr[um
                  re]gie conce[ssi]t magestatis uirgam [commisit] regni uirg[am direc]tionis ad
                  [uindictam] malefactorum laudem uero bonorum iusti ut ea prote[ga]nt[ur] ne
                  [iniustis succumb]ant oppressi-<pb facs="4336324"/>onibus. distorti ut ea
                  dirigantur [ne] a uia regia exorbitantes [ad] dextram declinen[t] seu ad
                  sinistram. obstinati nec ea conterantur. Membra enim [p]ut[ri]da [resecanda] s[unt
                  uuaque cons]p[ect]a liuorem ducit ab uua. [quod] et ipse dominus legitur fecisse
                  qui etiam angelis non pepercit peccantibus. sed rudentibus inferni detracto[s i]n
                  tartarum tradid[it] in iudicium cruciandos reseruari. uerum iacula que preuidentur
                  minus feriunt. et cintilla cum aut [uix a]ut omni[no non] sit accensa minor[i] de
                  lab[ore suf]focatur. quam ignis postquam incendium conualescat extinguatur. Hinc
                  est quod diuina inspiracione ammoniti predec[es]sorum tuorum innumeras
                  at[t]endentes tribulaciones et angustias tecum omnibus tuis successoribus
                  uestris[que hominibus] et rebus [sub] regie magestatis proteccione d[ignum]
                  duximus confouere. Quippe. ne occasionem dampni prestare uideamur postulacionibus
                  tuis clementer annuere dis[pon]entes. statu[im]us atque priuilegii nostri munimine
                  roboramus [u]idelicet omnes tuos uillicos et colonos tuorumque successorum quos
                  in[prese]nciarum habes. siue in futurum tu uel t[ui] successores iuste et canonice
                  habueritis in remissionem peccatorum nostrorum liberos ab omni fore grauamine.
                  uobisque concedimus super illos causarum omnium exsec[u]ciones regio iuri debitas.
                  ut nulle aliene dominacioni sed tantum tue tuorumque successorum sint subiecti
                  potestati. Si quis igitur presentis priuilegii paginam sciens temerario ausu ei
                  contraire temptauerit nisi tibi tuisque successoribus congrue satisfecerit. sciat
                  utique se tamquam [mage]statis reum reg[ali] autorita[te] districtissim[e
                  puniendum]. Datum Grimerstorp xii. kalendas decembris. an[no] ab incarnacione
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> c<hi rend="sup">o</hi> lxxxvii. concurrentes iii.
                  epacte ix. </p>
            <p> Ego Kanutus rex subscribo.</p>
            <p> Ego Waldemarus Sleswicensis electus subscribo. </p>
            <p>
               <pb facs="4336325"/>Ego Absolon Lun[de]nsis archiepiscopus a[postolice s]ed[i]s
                  l[e]gatus subscribo. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 W. = Waldemaro. 28 ceptrum = sceptrum - magestatis] maiestatis b. </p>
               <p> 2 ad sinistram] a, sinistram b. 7 cintilla = scintilla. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 28: Cf. Psal. 44, 7: Sedes tua, deus in saeculum saeculi; virga directionis,
                  virga regni tui. 29-30: 1. Pet. 2, 14: .... ad vindietam malefactorum, laudem vero
                  bonorum.</p>
               <p> 1: Num. 21, 22: via regia. 1-2: Cf. 4. Reg. 22, 2: non declinavit ad dexteram
                  sive ad sinistram. 3: Juvenal, Sat. II 81: uvaque conspecta livorem ducit ab uva.
                  4-5: 2. Pet. 2, 4: si enim deus angelis peccantibus non pepercit, sed rudentibus
                  inferni detractos in tartarum tradidit cruciandos in iudicium reseruari. 6:
                  Gregorius: Homilia, lib. II 35, Migne LXXVI 1259 <hi rend="italic">C</hi>: minus enim jacula
                  feriunt quæ prævidentur, cf. ndf. Epist. abbatis Willelmi de Paraclito Lib. II ep.
                  LXXVIII. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Knud, af Guds nåde de Danskes konge, til sin elskede frænde Valdemar, udvalgt
                  biskop af Slesvig, og hans efterfølgere, bisperne af kirken i Slesvig, helse i al
                  evighed. </p>
            <p> Da vi af den almægtige skaber er indsat som leder af hele riget, vilde vi med
                  rette pådrage os ry for at være utaknemlig, hvis vi ikke af al magt og med større
                  omhu end i andre anliggender varetog den hellige kirkes tarv og lagde vægt på
                  værnet af dem, der tjener Herren, Ham, fra hvem vi har alt, og ved hvem vi lever
                  og er til, Han, som har givet os den kongelige majestæts scepter og har betroet os
                  rigets stav, en retfærds stav<ref target="drb1"/> til straf for dem, der gør det
                  onde, men til pris af dem, der gør det gode<ref target="drb2"/>, for at de
                  retfærdige derved kan beskyttes, så de ikke bukker under for uretfærdige
                  undertrykkelser, og for at de forvildede dermed kan ledes ind på den rette vej, så
                  at de ikke, vigende bort fra kongevejen<ref target="drb3"/>, som genstridige skal
                  bøje af til højre eller til venstre<ref target="drb4"/> og derved gå til grunde.
                  Thi rådne lemmer bør skæres bort, og en drueklases udseende ødelægges af en syg
                     drue<ref target="drb5"/>, hvilket Herren selv læses at have gjort, som ikke
                  skånede de engle, der syndede, men styrtede dem i afgrunden og lod dem blive
                  bevogtet i mørkets huler indtil dommedag<ref target="drb6"/>; sandelig, de
                  kastespyd, som ses i forvejen, rammer ikke<ref target="drb7"/>, og gnisten - når
                  den enten næsten eller slet ikke har fænget - kvæles med mindre besvær, end når
                  den er blevet til en brand. Af den grund er det, at vi efter en guddommelig
                  indgivelse, og idet vi tænker på dine forgængeres utallige bekymringer og
                  besværligheder, har anset det for rigtigt at tage dig sammen med alle dine
                  efterfølgere og eders mænd og gods under den konge<pb facs="4508460"/>lige
                  majestæts beskyttelse. Idet vi således, for at vi ikke skal synes at skabe
                  forudsætning for et skadeligt forhold, træffer bestemmelse om nådigt at bifalde
                  dine forlangender, fastsætter og bestyrker vi ved vort privilegium som værn, at
                  alle dine og dine efterfølgeres bryder og landboer, som du for øjeblikket har,
                  eller som du eller dine efterfølgere i fremtiden retmæssigt og på kanonisk vis
                  måtte få, til forladelse for vore synder skal være fri for al tynge, og vi tilstår
                  eder, at I skal have retshåndhævelsen over dem i alle de sager, som skyldes vor
                  kongelige ret, således at de ikke skal være underkastet nogen fremmeds herlighed,
                  men kun være under din og dine efterfølgeres magt. Hvis derfor nogen bevidst og
                  med vilje i dumdristig forvovenhed formaster sig til at gå imod dette
                  privilegiebrev, skal han, medmindre han fyldestgør dig og dine efterfølgere på
                  passende måde, vide, at han ubetinget som anklaget for majestætsforbrydelse på det
                  strengeste bør straffes af den kongelige myndighed. Givet i Grimstrup den 20.
                  november år 1187 efter Herrens menneskevorden, konkurrenten tre, epakten ni. </p>
            <p> Jeg Knud, konge, skriver under. </p>
            <p> Jeg Valdemar, udvalgt biskop af Slesvig, skriver under. </p>
            <p> Jeg Absalon, ærkebiskop af Lund, det apostoliske sædes legat, skriver under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Ps. 45, 7.</p>
                  <p n="drb2">1\\. Pet. 2, 14. </p>
                  <p n="drb3">4\\. Mos. 21, 22. </p>
                  <p n="drb4"> jf. 2. Kg. 22, 2.</p>
                  <p n="drb5"> Juvenal, Satirer II 81. </p>
                  <p n="drb6">2\\. Pet. 2-4.</p>
                  <p n="drb7"> Gregor, Homilia II, 35 (Migne LXXVI 1259 C), jf. abbed Vilhelms breve II
                  78. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
