<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11871231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11871231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">145</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Leipzig. Univ. Bibl. Ms. nr. 350. Codex Vetero-Cellensis f. 137r med
                  overskrift Imperator filio corripiens eum quod intercesserit pro episcopo
                  Coloniensi. Afskrift fra 13. årh. i en formelbog. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kieler Monatsschrift 1852 453 (<hi rend="italic">i udtog</hi>), herefter Usinger 59;
                  Bruno Stehle, Uber ein Hildesheimer Formelbuch 32 nr. 69. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Hasse I 79 nr. 152; Reg. Dan. nr. *87; Reg. d. Erzbischöfe v. Köln II
                  260 nr. 1314.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336325.webp">1. rk. III nr. 145</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508460.webp">I:3 nr. 145</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 145. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1187-12-31"> [1187] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336326"/> Det modsætningsforhold mellem kejser Frederik Barbarossa og
                  ærkebiskop Filip af Köln, som kommer til udtryk i brevet, kan antages at afspejle
                  situationen i 1187, efter at ærkebispen bl.a. havde taget parti for en
                  bispekandidat i Metz, som kejseren havde fordrevet. En tilnærmelse indtrådte først
                  omkr. 1188 2. februar ved mødet i Koblenz, Reg. d. Erzbischöfe v. Köln II nr.
                  1315, og et forlig bragtes helt i stand på mødet i Mainz 1188 27. marts, da
                  kejseren tog korset, cf. Reg. Imperii IV nr. 66b. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kejser Frederik 1. Barbarossa pålægger sin søn (Henrik) at opgive venskabet med
                  ærkebiskop Filip af Köln, som er kejserdømmets fjende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Qui blandis inimici uerbis aurem adibet. oportunitatem ledendi se prebet. Tu
                  sicut ex litteris tuis cognouimus per uerba ficte familiaritatis quam tibi
                  Coloniensis exhibet episcopus. ita uideris seductus ut in memoria non habeas
                  plurima que ad inpedimentum maxime tui honoris tam diu machinatus est. et adhuc
                  machinari non desistit. sed tu expressa huius ueritatis indicia fallaci quodam
                  operimento quasi nullius discretionis apud te sinis excusari. et. dum uerbis
                  fallacibus credis. quasi uulnus infixum sentire non uideris. Ut autem ueteres
                  taceamus iniurias. recentes saltem debes agnoscere. quas cum regibus Anglorum et
                  Danorum. et H. de B. et comite Flandrensi ad tocius imperii. et specialiter ad tui
                  honoris suscitat inpedimentum. eapropter monemus et sub obtentu gracie nostre
                  precipimus. ut a perniciosa ipsius familiaritate te retrahas. ne tuo exemplo et
                  ceteri principes eum non ut hostem imperii fugiant. sed ei se familiares
                  exhibeant. quod in dampnum difficilioris uindicie nobis et in ausum maioris
                  presumptionis ei poterit prouenire. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 familiaritatis] med -ri- tilf. o. l. a. 11 non] tilf. o. l. a. - inpedimentum]
                  med in- tilf. o. l. a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4508461"/> Den som låner øre til en fjendes smigerord, udsætter sig for
                  ubehagelige følger. Som vi har forstået af dit brev, synes du at være blevet
                  forlokket af de ord om foregivet venskab, som bispen af Köln fremfører for dig, så
                  du ikke har de såre mange ting i erindring, som han så længe og især til beskæring
                  af din hæder har pønset på og stadig ikke undlader at pønse på, men du lader de
                  vitterlige vidnesbyrd om denne sandhed være undskyldt hos dig under et
                  selvbedragerisk skær ud fra en vis mangel på dømmekraft, og, idet du tror på de
                  falske ord, synes du ikke at føle dem som den krænkelse, de er. Men for at tie om
                  gamle forurettelser, så bør du dog forstå de nye, som han sammen med englændernes
                  og danernes konger, Henrik af Brunsvig og greven af Flandern forvolder til skade
                  for hele kejserdømmet og især til skade for din hæder. Derfor formaner og påbyder
                  vi ved vor nådes fortabelse, at du trækker dig tilbage fra det farlige
                  fortrolighedsforhold til ham for at undgå, at rigets øvrige fyrster efter dit
                  eksempel undlader at fly ham som kejserdømmets fjende, men stiller sig i et
                  fortrolighedsforhold til ham, hvad der vil kunne blive til skade for os i den
                  prekære juridiske situation og forlede ham til større dristighed i sine
                  standpunkter. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan. Kejseren og ærkebispen af Köln var i 1187 i skarp strid
                  om besættelsen af bispestolen i Metz. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
