<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11871231103</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11871231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">146</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Ifølge <hi rend="italic">a1-2</hi> var originalen forsynet mit einem anhangenden
                  roden segell, mit einem gronen sidenn bande angehangenn, inn dem segell steith
                  einn bischup mit einer aluen, ønnd is de bref vonn alderss her mit wormhålenn
                  dorchsteckenn. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: protokol af 1558, tabt, cf. Rep. IV 51. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: RA. Hansborg E 49 (tidl. Gem. Arch. XVII 43) f. 312r. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Gottorp Landesarchiv. Tratzigers protokol (tidl. RA., Gott. arkiv, cam.
                  III, capsa XL nr. 10) fra 1570 f. 388v. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: RA. D 2. Slesvig stift. Afskrift fra 16. årh. med påtegning Presentes
                  copie auscultate et diligenter collationate sunt per me Gerhardum Klerck clericum
                  Monasteriensis diocesis et publicum apostolica auctoritate notarium. Et concordant
                  cum sigillatis litteris originalibus de uerbo ad uerbum quod attestor hac manu
                  propria. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 60; Helweg, Den danske Kirkes Hist. I 456 (udtog i
                  oversættelse); Hasse I 80 nr. 153. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Hier. Cypræus, Gl. kgl. Saml. fol. 1048 (trykt Westphalen III 218);
                  Bartholin, Annales (under 7788); Cypræus, Annales 198-199; Suhm VIII 128, 171;
                  Dipl. AM. I 335; Reg. Dan. nr. 365*; Rep. udat. nr. 37.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336327.webp">1. rk. III nr. 146</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508461.webp">I:3 nr. 146</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 146. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter b</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1187-12-31">
                   [1187-1188] <note>
                  <p> Ærkebiskop Absalons stadfæstelse af tiendeydelsen i Slesvig stift er blevet
                  dateret til 1177-1201, til 1186, 1187 og 1188. Hans Olrik, Biskop Valdemar og den
                  danske Krone (Aarb. f. nord. Oldk. 1892, 349 note 3) henfører det til 1188, da
                  Valdemar i stadfæstelsen kaldes episcopus, men i Knud 6.s privilegiebrev af 1187
                  20. november, nr. 143, electus. Hans confirmatio må have fundet sted i tidsrummet
                  mellem 1187 20. november og 1188 9. maj, da paven i sit stadfæstelsesbrev
                  ligeledes betegner ham som episcopus, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1188/dd_11880509001" type="link">147</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Absalon af Lund stadfæster den overenskomst, som biskop Valdemar af
                  Slesvig har sluttet med stiftets befolkning om ydelse af tienden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Absolon, dei gratia sanctæ Lundensis ecclesie archiepiscopus, apostolice sedis
                  legatus Suecieque primas, Woldemaro, eadem gratia Slesuicensi episcopo
                  successoribusque suis canonice substituendis, in perpetuum. </p>
            <p> Mediator dei et hominum homo Christus Iesus ex alto patris sui consilio <pb facs="4336328"/> exinaniuit se formam serui accipiens, ut genus humanum reatu
                  primi parentis perditum redimeret et debite redderet libertati, uerum post tam
                  immensæ bonitatis redemptionem profunditatem diuine præscientie non latuit hominem
                  ipsum in ergastulo diabolice captiuitatis priuatum uirtutibus et in naturalibus
                  uulneratum auxilio sui creatoris in diuinis fomentis indigere, unde miserator et
                  misericors dominus deprauationem humane nature et insufficientiam consyderans
                  apostolos et apostolicos uiros necnon et alios sacerdotes esse uoluit, qui diuina
                  scientia et intelligentia specialius ceteris imbuti pabulo diuine instructionis
                  ieiuna hominum corda reficerent et a regione dissimilitudinis reuersos in
                  cognitionem creatoris sui plenius informarent. Hos ecclesiasticos uiros et
                  uicarios uerbi diuini speciali quadam prerogatiua præ ceteris dominus honorari
                  uoluit et diligi, cum ait: qui uos tangit, pupillam oculi mei tangit, et alibi:
                  nolite tangere Christos meos, et in prophetis meis nolite malignari. Uoluit
                  præterea huiusmodi caractere diuine militie stipendio non solum diuine sed et
                  terrene retributionis decorari, ut quibus spiritualia seminarent, iuxta apostolum
                  eorum meterent temporalia oblationes et decimas recipiendo fructum persoluentium.
                  Ista organa spiritus sancti beatus etiam Augustinus insinuat dicens: quicunque
                  peccatorum indulgentiam desyderat, reddat decimam, et alibi: qui dedit decimam,
                  non solum abundantiam frugum recipiet, sed salutem anime et corporis consequetur.
                  Spe ergo tante retributionis uniuersi tue diocesis homines, sicut multorum
                  testimonio in ueritate comperimus, decimam a <pb facs="4336329"/> canonibus
                  episcopis distinctam sponte et concordi deuotione tibi et successoribus tuis
                  contulerunt. Uerumtamen propter diuersitatem et distantiam locorum conuenit inter
                  uos et populum tibi subditum, ut uarie fuerunt distinctiones decimarum, ut omnes,
                  qui habitant citra Sle quam ultra meridiem uersus, prim&lt;am&gt; in usus
                  sacerdotum, secundam partem in ædificationem ecclesiarum, tertiam partem episcopo
                  quidem soluere debeant, in Utlandia in tribus nauigiis iuxta Eyderam, scilicet
                  Tunnighen horhet, Cetthing horhet, Hollmbo horet, totam decimam tam unam quam et
                  aliam de omnibus plenarie soluere debeant. Nos ergo iustis petitionibus tuis
                  tanquam dilecti fratris nostri in omnibus assensum facilem prebentes decimam illam
                  eo ordine, quo distincta est et ordinata, presentis pagine authoritate et nostri
                  sigilli impressione tibi et successoribus tuis imperpetuum confirmamus,
                  authoritate sedis Romane, qua confungimur, statuentes, si qua ecclesiastica
                  secularisue persona hanc nostre confirmationis paginam temere infringere uel ausu
                  temerario contraire temptauerit, secundo tertioue commonita, nisi suum reatum
                  digna satisfactione correxerit, excommunicationis nodo inextricabiliter
                  inuoluatur, cunctisque eam secundum id, quod dictum est, seruantibus sit pax
                  domini nostri Ihesu Christi quatenus hic bone actionis fructum percipiant et
                  æterna retributione redonentur. Amen. </p>
            <p> Ego Absolon Lundensis archiepiscopus subscribo. </p>
            <p> Ego Homerus Ripensis subscribo. </p>
            <p> Ego Io. Ottoniensis subscribo. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 sanctæ] b, mgl. a1-2. 29 Woldemaro] Voldemaro b - Slesuicensi] a2, b,
                  Slessuicensi a1. 30 suis] b, mgl. a1-2 - in perpetuum] tilf. imrg.b 31 mediator]
                  mediate a2. - homo] mgl. b. </p>
               <p> 1 se] mgl. a2 - serui] rettet fra seculum b - reatu] a1-2, reatum b. 2 uerum]
                  rettet fra unib. 4 ipsum] rettet fra istum b, istum a1-2. 5 in] b, mgl. a1-2 - in
                  (2)] et b. - fomentis] b, fouentis a1, fouenti a2. 7consyderans=considerans. 8
                  esse] tilf. o. l. b- specialius] rettet fra specialibus a1, specialibus 22 -
                  ceteris] tilf. i mrg. b, mgl. a1-2.. 9 imbuti] imbuto a2 - reficerent]
                  reficerenndt a1. 11 et] et et ved linieskifte b. 12 cum] b, sicut a1-2. 13 alibi)
                  rettet fra alibris b. 14 præterea] b, mgl. a1-2. 16 spiritualia] a1-2, spiritulia
                  b - eorum] b, coram a1-2 - meterent] b, metere a1-2. 17 temporalia] temoralia a1-2
                  18 insinuat] b, rettet fra assumat; affirmat a1-2 19 desyderat=desiderat. </p>
               <p> 1 canonibus] b, citronibus a1-2 - distinctam] b, destrictam a1-2. 3 tibi] ubi
                  a1-2 - ut] et a2. 4 quam] quænam a2 - ultra] ultera a1-2. 5 prim&lt;am&gt;) primo
                  a1-2, b - secundam)] rettet fra tertiam b, tertiam a1-2. 7 in tribus] rettet fra
                  iuribus b - iuxta) rettet fra mox b - Eyderam)] a1-2, Hedoram b - Tunnighen]
                  Tuneghen a1-2. 8 horhet (1.)] horett a2 - Cetthing] rettet fra Garthing b,
                  Cottingenn a1-2 - horhet] horeth a2 - Hollmbo] 6, Holmbo a1, Halm be a2 - horet]
                  a1-2, heret b. 11 eo) b, et al-2 - et] b, mgl. a1l-2. 15-16 secundo tertioue]
                  a1-2, Zdo Zoue b. 17 inextricabiliter inuoluatur, cunctisque eam secundum] b,
                  inextricabiliter a1-2. 18 id quod] rettet fra gracia b. 19 æterna] a2, b, æternat
                  af. 19-20 redonentur] b, redonente a1, redonante a2. 21 Lundensis] Lundonensis
                  a1-2. 23 Io.] Ioan a2. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 31: 1. Tim. 2,5: mediator dei et hominum, homo Christus Iesus. </p>
               <p> 6: Psal. 102,8: miserator et misericors dominus. 12-13: Cf. Zach. 2,8: qui enim
                  tetigerit vos tangit pupillam oculi mei. 13: 1. Par. 16,22: nolite tangere
                  christos meos et in prophetis meis nolite malignari. 16: Cf. 1. Cor. 9,11: Si nos
                  uobis spiritualia seminavimus, magnum est, si nos carnalia uestra metamus. 18-21:
                  Cf. c. 66 C. XVI qu. I: Quod si decimam dederis non solum habundantiam fructuum
                  recipies, sed etiam sanitatem corporis consequeris. ..... Qui ergo sibi aut
                  premium conparare, aut peccatorum desiderat indul gentiam promereri, reddat
                  decimam (Augustinus: sermones CCXIX de tempore). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Absalon, af Guds nåde ærkebiskop af den hellige kirke i Lund, det apostoliske
                  sædes legat og Sveriges primas, til Valdemar, af samme nåde biskop af Slesvig, og
                  hans efterfølgere, som på kanonisk vis efterfølger hinanden, helse i al evighed. </p>
            <p> Mennesket Kristus Jesus, stående mellem Gud og mennesker<ref target="drb2"/>,
                  fornedrede sig fra det Høje efter sin faders råd, idet han antog en tjeners
                  skikkelse, for at han kunde genløse menneskeslægten, der var fortabt ved den
                  første faders brøde, og gengive den den rette frihed; men efter genløsningen i så
                     <pb facs="4508462"/> umådelig en godhed er det dog ikke skjult for den dybe
                  indsigt, der ligger i Guds forudviden, at selve mennesket, der i det djævelske
                  fangenskabs fangehul er blevet berøvet sine dyder og har lidt skår i sine
                  naturlige gaver, behøver sin skabers hjælp og guddommelige tilskyndelse, hvorfor
                  den medynksfulde og barmhjertige Herre<ref target="drb3"/>, der tager den
                  menneskelige naturs fordærvelse og utilstrækkelighed i betragtning, har villet, at
                  der skulde findes apostle og apostoliske mænd samt også andre præster, som, idet
                  de i højere grad end andre er gennemtrængt af guddommelig viden og indsigt, kunde
                  vederkvæge menneskenes hungrende hjerter med den nærende belæring om Gud og fuldt
                  ud bringe dem, der er vendt om fra uretfærdighedens land, til erkendelse af deres
                  skaber. Disse gejstlige mænd og stedfortrædere for Guds ord har Herren villet
                  skulde hædres og elskes med en særlig forkærlighed frem for andre, når han siger:
                  Den, som rører Eder, rører min øjesten<ref target="drb4"/>, og andetsteds: I må
                  ikke røre mine salvede, og I må ikke gøre mine profeter ondt<ref target="drb5"/>.
                  Han har desuden villet, at disse gudsmærkede stridsmænd ikke blot skulde hædres
                  med guddommelig men også med jordisk belønning til gengæld, så at de, der såede
                  det åndelige for dem, ifølge apostlen<ref target="drb6"/> skulde høste deres
                  timelige løn ved at modtage ofre og tiender fra dem, der udreder afgrøden. Den
                  hellige Augustin, dette helligåndens redskab, forkynder dette, idet han siger:
                  Enhver, der ønsker eftergivelse af sine synder, skal give tiende, og andetsteds:
                  den, som har givet tiende, skal ikke alene få overflod af afgrøde, men også opnå
                  frelse på sjæl og legeme<ref target="drb7"/>. I håb om en så stor belønning har
                  altså alle mennesker i dit stift, således som vi i sandhed har erfaret ifølge
                  manges vidnesbyrd, af egen drift og i endrægtig hengivenhed overdraget dig og dine
                  efterfølgere den tiende, der i kanonisk ret er henlagt til bisperne. Men på grund
                  af de forskellige forhold og de lokale afstande blev der truffet denne aftale
                  mellem eder og den menighed, der er underlagt dig, såsom der var forskelle i
                  tienderne: at alle, som bor på denne side såvel som på den anden side af Slien mod
                  syd, skal udrede første trediedel til brug for præsterne, anden trediedel til
                  kirkernes bygningsfond, men tredie trediedel til bispen; i Nordfrisland i de tre
                  skiben op til Ejderen, nemlig Tønning herred, Garding herred, Holmbo herred, skal
                  de fuldt ud udrede hele tienden af alt, såvel den ene som også den anden slags
                     tiende<ref target="drb8"/>. Idet vi altså uden indsigelse i alle henseender
                  giver vort samtykke til de berettigede anmodninger fra dig som vor elskede broder
                  bekræfter vi til evig tid for dig og for dine efterfølgere den tiende efter den
                  ordning, i hvilken den er inddelt og fastlagt, med dette brev som vidnesbyrd og
                  under vort segl, <pb facs="4508463"/> idet vi med den myndighed, som vi har fra
                  det romerske sæde, fastsætter, at hvis nogen gejstlig eller verdslig person
                  formaster sig til ubesindigt at bryde eller i dumdristig forvovenhed at gå imod
                  dette vort stadfæstelsesbrev, skal han, medmindre han efter anden og tredie gang
                  at være påmindet ved en passende bod har gjort sin forsyndelse god igen, uløseligt
                  være bundet af banlysningens bånd. Men vor herre Jesu Kristi fred være med alle,
                  der overholder det i overensstemmelse med det, som er sagt, så de her må nyde
                  frugten af deres gode gerninger og hisset få skænket den evige belønning. Amen. </p>
            <p> Jeg Absalon, ærkebiskop af Lund, skriver under. </p>
            <p> Jeg Omer af Ribe skriver under. </p>
            <p> Jeg Jens af Odense skriver under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2">1\\. Tim. 2, 5.</p>
                  <p n="drb3"> Ps. 103, 8.</p>
                  <p n="drb4"> jf. Zach. 2, 8. </p>
                  <p n="drb5">1\\. Krøn. 16, 22. </p>
                  <p n="drb6"> jf. 1. Kor. 9, 11.</p>
                  <p n="drb7"> jf. c. 66 C. XVI qu. I, som citerer Augustins sermones nr. 219 de
                  tempore.</p>
                  <p n="drb8"> d.v.s. ikke blot tiende i korn. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
