<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12760320001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12760320001</idno>
            <idno type="dd_serialno">268</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.276 med overskrift: <hi rend="italic">Abbet och Conuent
                     aff Lugum trettis med d: Magno ærchidegen til Arhuss ohm Breduatth kiircke
                  </hi>– Registreret RA. Hansborg Arkiv VI 27, trykt ÆA. V 771. Cf. indledn. Dipl.
                  Dan. II 1 nr. <ref target="/books/dipdan/1252/dd_12520129001" type="link">58</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD, VIII 118 – Reg. Dan. nr. 1243; Rep. nr. 425.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484081.webp">2. rk. II nr. 268</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510776.webp">II:2 nr. 268</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 268. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1276-03-20"> 1276. 20. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Brede kirke </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Tyge af Ribes protokol over det første retsmøde i processen mellem Løgum
                  kloster og ærkedegnen Mogens af Aarhus om patronatsretten til Brede kirke.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Thuco dei gratia Ripensis episcopus salutem
                  in domino. ♦ Constare uolumus uniuersis, quod anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     cc<hi rend="sup">o</hi> lxxvi feria sexta proxima post dominicam Letare
                  Iherusalem, in causa que uertitur inter abbatem et conuentum Loci Dei ex una
                  parte. et dominum Magnum archidiaconum Arhusiensem ex altera super ecclesia
                  Bredwatt Ripensis diocesis. comparentibus partibus in iam dicta ecclesia coram
                  nobis libello oblato et lecto publice responsum fuit in hunc modum. ♦ Ad primum
                  quod dicitur, quod cum monachi essentin quasi possessione ecclesiæ Brewadt tanquam
                  a uero patrono, rege uidelicet Abel presentati, et demum per diocesanam
                  collationem eam consequuti, respondebatur, dominum regem nunquam fuisse uerum
                  patronum, tanquam ille qui nec ecclesiam ædificauit, nec fundum contulit, nec
                  dotauit, et sic collatio per talem presentationem subsecuta penitus nulla <pb facs="4484082"/> fuit. ♦ Preterea, licet idem dominus rex uerus patronus
                  fuisset, tamen secundum quod apparet in eius preuilegio, eos nunquam ad predictam
                  ecclesiam presentauerit, sed ius patronatus, (si quid habuit) eis contulit. ♦ Cum
                  igitur inter presentatum et presentantem debeat esse differentia, ipsi se ipsos
                  presentare minime potuerunt, et sic per consequens, nec possessionem eiusdem
                  ecclesiæ habuerunt. ♦ Adhuc dato quod dictus dominus rex ius uerum habuisset
                  patronatus, et eos tempore legitimo presentasset, et collatio ante mortem persone
                  subsecuta fuisset, creditur predictam collationem non posse aufferre patrono laico
                  ius uariandi, ♦ Cum igitur illustris rex Danorum Ericus statim, mortua persona
                  ecclesiæ eiusdem, alium presentauit, ad quem deuolutum fuit ius patronatus per
                  mortem antecessorum suorum, si quid habuerunt, uidetur priorem presentationem non
                  ualere. ♦ Adhuc dato, quod omnia predicta rite acta fuissent, unum est quod
                  monachos prorsus ab actione excludit, eos uidelicet non posse ecclesias possidere.
                  ♦ Et licet coram iudice superfluum est ius allegare, qui habet iura in scrinio
                  pectoris sui omnia, allegatur tamen ad hoc ius de statu monachorum et regularium,
                  capitulo, Recolentes, ♦ Adhuc dato quod aliquo modo possent ecclesiam possidere,
                  quia cum plures habent ecclesias sine dispensatione, ut creditur, frustra et
                  contra omne ius istam petunt. ♦ Lite igitur legitime contestata, ac de ueritate
                  dicenda per principales personas hinc inde prestito iuramento, monachi ad
                  fundandam intentionem suam, quoddam instrumentum sigillo uenerabilis patris domini
                  Esgeri quondam Ripensis episcopi consignatum in medium produxerunt, cuius tenor
                  talis erat. ♦ Esgerus dei gratia Ripensis episcopus etc. (= nr. <ref target="/books/dipdan/1272/dd_12720710001" type="link">185</ref>). ♦ Quo quidem
                  instrumento perlecto, pars aduersa nihilominus prioribus articulis insistebat: ♦
                  Quibus ex parte monachorum responsum est. quod si rex ille Abel ius presentandi
                  non habuit, nec rex Ericus qui modo est, et quia nihilominus subsecuta est
                  collatio episcopi diocesani, cum secundum iura, pinguius ius habeat collatio quam
                  presentatio, uidentur ius habere in ipsa ecclesia monachi memorati, et per hoc
                  ipsum uidetur sufficienter responsum obiectioni secunde, que dicit monachos se
                  ipsos presentasse. ♦ Item ad tertiam obiectionem per quam probabitur monachos non
                  posse ecclesiam possidere, responsum fuit, hoc nusquam in iuribus inueniri. ♦ Ad
                  quartam autem rationem, uidelicet, dato quod monachi plures ecclesias possint
                  habere, tamen non sine apostolica dispensatione, respondebatur, huius-<pb facs="4484083"/>modi allegationem non admittendam, eo quod ipse archidiaconus
                  morbo consimili laborabat. ♦ His itaque responsionibus factis, protestati sunt
                  monachi se ius suum magis cum necesse fuerit fundare instrumentis et testibus fide
                  dignis, die et loco Ripis assignatis ad interloquendum super premissis sexta feria
                  proxima post dominicam trinitatis si non sit feriata et si sit feriata continuetur
                  in diem non feriatum proximo subsequentem: ♦ Actum et datum, anno, die et loco
                  supra dictis. </p>
            <div type="cit">
               <p>16: cf. c. 3 X de statu monachorum et regularium III 35. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge, af Guds Naade Biskop i Ribe, til alle, der ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at i det Herrens Aar 1276 paa Fredagen efter Søndagen
                  Lætare Jerusalem i Sagen mellem Abbeden og det menige Konvent af Løgum Kloster som
                  den ene Part og Herr Mogens, Ærkedegn af Aarhus, som den anden Part angaaende
                  Brede Kirke i Ribe Stift begge Parter gav Møde for os i nævnte Kirke, og at der —
                  efter at Klage<pb facs="4510777"/>skriftet var blevet fremlagt og offentlig oplæst
                  — blev svaret paa følgende Maade: </p>
            <p> Til den første Paastand, at da Munkene var i Kvasibesiddelse af Brede Kirke,
                  eftersom de var præsenterede af den rette Patron Kong Abel, og endelig havde
                  erhvervet den ved biskoppelig Kollats, blev der svaret, at Herr Kongen aldrig
                  havde været den rette Patron, da han hverken har bygget Kirken eller givet Grunden
                  eller doteret den, og saaledes var den Kollats, der fulgte efter en saadan
                  Præsentation fuldstændig ugyldig. </p>
            <p> Fremdeles: selvom samme Herr Konge havde været den rette Patron, saa har han dog
                  aldrig — hvad der fremgaar af hans Privilegium — præsenteret dem til fornævnte
                  Kirke, men overdraget dem Patronatsretten (hvis han da havde nogen). Da der maa
                  være en Forskel paa den præsenterede og den præsenterende, har de ikke kunnet
                  præsentere sig selv og følgelig heller ikke paa denne Maade haft Besiddelsen af
                  samme Kirke. </p>
            <p> Fremdeles: forudsat, at nævnte Herr Konge havde haft sand Patronatsret og havde
                  præsenteret paa det lovlige Tidspunkt, og Kollatsen var paafulgt før Sognepræstens
                  Død, maa man mene, at fornævnte Kollats ikke kan fratage den verdslige Patron
                  Retten til at ændre sin Indstilling. Da altsaa Erik, de Danskes berømmelige Konge,
                  hvem Patronatsretten var tilfaldet ved Forgængernes Død, hvis de da havde nogen,
                  straks efter at samme Kirkes Sognepræst var død, præsenterede en anden, ses det,
                  at den første Præsentation er ugyldig. </p>
            <p> Fremdeles: forudsat, at alt det fornævnte var skelligt udført, er der en Ting,
                  som udelukker Munkene helt fra at forfølge Sagen, nemlig at de ikke kan besidde
                  Kirker. Og skønt det over for en Dommer er overflødigt at anføre, hvad der er Ret,
                  da han har alle Retsregler i sit Hjertes Kammer, anføres dog i denne Forbindelse
                  Bestemmelsen om Munke og regelbundne i Kapitlet Recolentes<ref target="drb1"/>.
                  Forudsat ogsaa, at de paa en eller anden Maade kunde besidde en Kirke, saa søger
                  de forgæves og mod al Ret denne Kirke, fordi de maa formodes (allerede) at have
                  flere Kirker og uden Dispensation. </p>
            <p> Da Sagen saaledes var indledet paa lovlig Vis, og Hovedpersonerne paa begge Sider
                  havde afgivet Ed om at ville tale Sandheden, fremlagde Munkene for at underbygge
                  deres Standpunkt et Dokument, der var forseglet med den ærværdige Fader Herr
                  Esgers, den forhenværende Ribebiskops Segl; dets Indhold var følgende: Esger, af
                  Guds Naade Biskop i Ribe o.s.v. <hi rend="italic">(= Nr. <ref target="/books/dipdan/1272/dd_12720710001" type="link">185</ref>)</hi>. Da dette Dokument var læst op, insisterede
                  Modparten ikke <pb facs="4510778"/> desto mindre paa de første Afsnit (af sine
                  Anbringender), paa hvilke der fra Munkenes Side blev svaret, at hvis Kong Abel
                  ikke havde Præsentationsretten og heller ikke Erik, der nu regerer, saa synes de
                  omtalte Munke alligevel at have Ret i samme Kirke, fordi en Kollats af
                  Stiftsbispen fulgte, og ifølge Retten en Kollats har større Vægt end en
                  Præsentation, og dermed synes der svaret tilstrækkeligt paa den anden Indvending,
                  der siger, at Munkene har præsenteret sig selv. </p>
            <p> Fremdeles blev der svaret paa den tredje Indvending, ved hvilken det skal
                  bevises, at Munkene ikke kan besidde en Kirke, at dette ikke staar noget Sted i
                  den kanoniske Ret. </p>
            <p> Paa det fjerde Argument, nemlig at, hvis Munkene kan have flere Kirker, kan de
                  dog ikke have disse uden apostolisk Dispensation, blev der svaret, at denne
                  Indvending ikke kan tillades, fordi Ærkedegnen led af den samme Svaghed. </p>
            <p> Da disse Svar var afgivne, erklærede Munkene, at de om fornødent vilde begrunde
                  deres Ret yderligere med Dokumenter og troværdige Vidner, og Fredagen efter
                  Trinitatis Søndag blev fastsat som Dag for Drøftelsen af ovenstaaende, hvis den
                  ikke er Helligdag; hvis dette er Tilfældet, udskydes Sagen til nærmest paafølgende
                  Søgnedag. Ribe blev fastsat som Stedet for Forhandlingerne. Forhandlet og givet
                  ovennævnte Aar, Dag og Sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Der sigtes til en Bestemmelse i den kanoniske Ret (c. 3 X de statu
                  monachorum et regularium III 35), ifølge hvilken det bestemmes, at Cisterciensere
                  ikke maa besidde Kirker. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
