<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13520628001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13520628001</idno>
            <idno type="dd_serialno">567</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 26 × 21,5 (plica 2,5). Tre seglsnit. På bagsiden
                  med samtidig hånd <hi rend="italic">Fundacio due littere super una uicaria de qua ii misse sunt
                     tenende in ecclesia Ripensi</hi>, rettet til <hi rend="italic">Fundacio unius uicarie institute
                     per dominum Petrum episcopum Ripensem pro ii missis dicendis in eadem</hi>,
                  derunder med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Fardrop et Iernkier marck</hi> og derunder med
                  anden hånd <hi rend="italic">Wester enghi et Fardrop Holm et una curia in Hiottelundt</hi>.
                  Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 338 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Sigilla absunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kinch I 220 (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV
                  353 nr.535 — Reg.Dan. nr. *2142; Rep. nr. 2358.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497730.webp">3. rk. III nr. 567</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646313.webp">III:3 nr. 567</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 567. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-06-28"> 1352. 28. juni<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Ribe skænker kannikerne i Ribe alt sit gods i Farup sogn, på
                  Jernkærmark, i Vesterenge og Farup Holm samt Hjortlund Hedegård og Gest mølle i
                  Grimstrup sogn til opretholdelse af to tidligere indstiftede messer i Ribe
                  domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497731"/> Omnibus presens scriptum cernentibus\ Petrus dei gracia
                  Ripensis episcopus. salutem in domino sempiternam/ ♦ Licet alias. dominis
                  canonicis ecclesie nostre Ripensis. communitatem habentibus/ quedam bona. in
                  Warwithsysæl. et Harthsysæl. sita. pro duabus missis. in ecclesia beate uirginis.
                  Ripis. in remedium anime nostre. perpetuo tenendis. donauimus. scotauimus. et
                  alienauimus/ prout in litteris apertis. super hoc confectis. plenius continetur/
                  sane tamen perpendimus/ facti experiencia declarante/ quod dictorum bonorum
                  pensio. propter regni statum periculosum. in tantum de anno. in annum. attenuatur
                  et diminuitur. et est timendum. quod plus. decetero minuetur/ quod ut
                  uerisimiliter credi possit. ad sallarium sacerdotum. dictas missas. pro tempore.
                  habencium. et ad alios pios usus. quibus ea deputauimus. sufficere nequiuerit.
                  nisi eadem bona. maioribus adminiculis fulciantur/ ♦ Quapropter tenore presencium.
                  scire uolumus uniuersos. tam posteros. quam presentes/ quod prefatis canonicis
                  omnia bona nostra. in parochia Farthorp. et in campo Iernkyer mark. nos. post
                  patrem et matrem. iure hereditario contingencia. uel alias ibidem. per nos
                  quomodolibet acquisita. cum omnibus et singulis pratis. que. in Wæsterengy. et
                  Farthorp holm. habere dignoscimur. a. quodam Pellegrino fratre <pb facs="4497732"/> Iohannis Woltersun seu aliis quibuscumque per nos obtenta. ac curiam nostram in
                  parochia Hyorthælund. sitam Garth. ath. heeth/ wlgariter nuncupatam. cum omnibus
                  suis pertinenciis. ubicumque locorum. situatis/ necnon molendinum nostrum. in
                  parochia Grymsthorp. Gisteth. mølnæ communiter uocatum. cum pratellis sibi
                  adiacentibus. et aliis pertinenciis uniuersis. ad augmentacionem reddituum pro
                  sustentacione dictarum missarum. et aliorum bonorum operum ut premissum est. in
                  aliis litteris nostris/ donamus/ deputamus. et alienamus tenore presencium. pleno
                  iure/ sponte recognoscentes. nos omnia bona supradicta. memoratis dominis
                  canonicis. in placito iusticiario. domini ducis Iucie. personaliter sic scotasse.
                  et eisdem uniuersorum bonorum predictorum possessionem corporalem secundum leges
                  patrie. tradidisse. hanc tamen condicionem/ que sequitur. uolumus post obitum
                  nostrum firmiter obseruari. ita uidelicet. ut preter sustentacionem dictarum
                  missarum. et aliorum piorum usuum expressatorum/ supradicti canonici/ annuatim. in
                  festo concepcionis beate uirginis. sibi ipsis/ consulibus Ripensibus/ ecclesiarum
                  parochialium plebanis ibidem. et uicariis in choro. qui pro tempore fuerint duas
                  lagenas Trafnisie recentis in loco honesto. quem ad hoc eligendum duxerint/
                  faciant cum bicariis recentibus propinari. quos quidem omnes tam canonicos. et
                  consules/ quam uicarios et plebanos/ qui nunc sunt. et qui pro tempore fuerint/
                  iam pro toto tempore futuro. humiliter petimus. et suppliciter imploramus. ut
                  quilibet illorum. singulis annis. infra octauam diem. eiusdem concepcionis festi/
                  dici faciat. unam missam. in anime nostre et animarum cunctorum fidelium
                  defunctorum remedium et iuuamen. ♦ Uolumus insuper ut quicumque canonicus in bonis
                  communitatis pro tempore fuerit procurator. alios canonicos. necnon consules/
                  plebanos et uicarios/ quolibet anno. cum ad potandum congregati fuerint. silencio
                  impetrato. ammoneat. salubriter et inducat/ ut dictas animarum missas procurent
                  amore. dei. et nostre humilis peticionis intuitu celebrari. ♦ In quorum omnium
                  testimonium et euidenciam firmiorem. nostrum maius sigillum una cum sigillis.
                  dilecti capituli nostri. et ciuitatis nostre ibidem. duximus presentibus
                  apponendum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  quinquagesimo. secundo. in uigilia apostolorum. Petri et Pauli\ </p>
            <div type="cit">
               <p> 20: kendes ikke, men cf. indledningen. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds nåde biskop af Ribe, til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud. </p>
            <p> Selvom vi ved en anden lejlighed har skænket, skødet og afhændet gods i
                        Vardesyssel og Harsyssel til de herrer kanniker, som lever i fællesskab ved
                        vor Ribe kirke, til evig afholdelse af to messer i Vor Frue kirke i Ribe til
                        bod for vor sjæl, således som det fyldigere indeholdes i det derom affattede
                        brev<ref target="drb1"/>, har vi dog, belært af erfaringen, nøje overvejet, at afgiften af det
                        nævnte gods på grund af rigets farefulde stilling forringes og formindskes
                        stærkt år for år, ligesom det må befrygtes, at den i fremtiden yderligere
                        vil formindskes i den grad, at det med sandsynlighed må formodes, at den
                        ikke vil slå til som lønning af de præster, der til enhver tid holder nævnte
                        messer, og til andre fromme formål, hvortil vi har henlagt godset, medmindre
                        samme gods understøttes med større midler. Derfor vil vi, at alle, såvel
                        fremtidige som nulevende, med dette brev skal vide, at vi for at forøge
                        indtægterne til opretholdelse af nævnte messer og andre gode gerninger, som
                        allerede nævnt i vort andet brev, ved dette brev med fuld ret skænker og til
                        de fornævnte kanniker henlægger og afhænder alt vort gods i Farup sogn og på
                        Jernkærmark, som er tilfaldet os ved arveret efter vor fader og moder, eller
                        som vi i øvrigt har erhvervet på en hvilken som helst måde sammesteds, med
                        alle enge, som vi vides at have i Vesterenge og Farup Holm, og som vi har
                        erhvervet af Pilgrim, broder til Jens Waltersen, eller af hvilke som helst
                        andre, og vor gård i Hjortlund sogn, på folkemålet kaldet 'gården på heden',
                        med alle dens tilliggender hvor som helst, samt vor mølle i Grimstrup sogn,
                        almindeligvis kaldet <pb facs="4646314"/> Gestmølle, med de til den liggende
                        småenge og alle de andre tilliggender, idet vi af egen drift anerkender, at
                        vi personligt på herr hertugen af Jyllands retterting på den måde har skødet
                        alt det ovennævnte gods til omtalte herrer kanniker og i overensstemmelse
                        med fædrelandets love har overdraget de samme den korporlige besiddelse af
                        alt det fornævnte gods. Dog vil vi, at følgende betingelse strengt skal
                        overholdes efter vor død, nemlig at ovennævnte kanniker foruden
                        opretholdelse af de nævnte messer og de andre nævnte fromme sædvaner en gang
                        om året på den hellige jomfrus undfangelsesdag<ref target="drb2"/> og på et passende sted, som
                        de vælger hertil, med nye bægre skal drikke hinanden og dem til, der til
                        enhver tid er rådmænd i Ribe og sognepræster og vikarer i koret, af to
                        tønder nybrygget Traveøl. Til alle disse, såvel kanniker og rådmænd, som
                        vikarer og sognepræster, de nuværende, de til enhver tid værende og de for
                        al fremtid værende, retter vi den ydmyge begæring og indtrængende bøn, at
                        enhver af dem hvert år i ugen efter samme undfangelsesdag vil lade læse en
                        messe til bod og husvalelse for vor og alle de afdøde troendes sjæle. Vi vil
                        ydermere, at enhver kannik, der nu eller i fremtiden er forstander for
                        bordfællesskabets gods, hvert år, når man samles for at drikke, når stilhed
                        er opnået, skal formane de andre kanniker, samt rådmændene, sognepræsterne
                        og vikarerne på frelsebringende måde og tilskynde dem til, at de af
                        kærlighed til Gud og af hensyn til vor ydmyge begæring sørger for, at de
                        nævnte sjælemesser bliver holdt. Til vidnesbyrd og fastere sikkerhed for alt
                        dette har vi ladet vort store segl tillige med vort elskede kapitels segl og
                        vor stads segl hænge under dette brev. Givet i det Herrens år 1352 dagen før
                        apostlene Petrus' og Paulus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  kendes ikke, men jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1347/dd_13470725001'&gt;372&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1347/dd_13470725002'&gt;373&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">8\\. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
