<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13520914001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13520914001</idno>
            <idno type="dd_serialno">587</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.99r med overskriften <hi rend="italic">Super Hærleffwøe
                     Nørre de concambio pro Blawesteruth et quod liceat nobis uti silua Blawesteruth
                     pro porcis nostris</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annales II 180; O. Nielsen, Codex Esrom. 120 nr. 104 —
                  Reg.Dan. nr. 2356.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497747.webp">3. rk. III nr. 587</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646326.webp">III:3 nr. 587</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 587. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-09-14"> 1352. 14. september<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Cecilie, abbedisse, og konventet i Slangerup kloster skøder alt klostrets gods i
                  Nørre-Herlev til Esrom kloster til gengæld for dettes gods i Blovstrød. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. soror Cecilia abbatissa monasterii in
                  Slangethorp. et conuentus ibidem salutem in domino. ♦ Noueritis quod facta
                  mutacione bonorum infrascriptorum cum uenerabilibus uiris domino abbate et
                  conuentu. in Esrom. presencium exhibitoribus. nos ipsis omnia bona. que possedimus
                  in Herleuæ Nørre. cum fundis. agris. pratis. et omnibus aliis suis pertinentiis
                  quibuscumque. pro bonis suis in Blauesteruth. nobis relictis. dimisimus.
                  scotauimus. et tenore presencium libere assignamus perpetuo possidenda. ♦ Insuper
                  promittimus dictis dominis condicionem que sequitur inuiolabiliter obseruare. quod
                  quotiens et quando <pb facs="4497748"/> pastus porcorum dictus wlgariter alden. in
                  silua B&lt;l&gt;auesteruth acciderit. ipsis licebit illic mittere et libere habere
                  sues suos. et familie sue. ibi in uicina dicta. Sunnænskough habitantis. que sibi
                  de dictis pascuis uidelicet aldengiæld et nulli alteri. omnibus. futuris
                  temporibus respondebit. ♦ Nos uero uel nuncii nostri huiusmodi su&lt;e&gt;s cum
                  mittuntur. morantur. seu reaccipiuntur. in nullo debebimus molestare. ♦ In cuius
                  rei testimonium et cautelam/ sigillum nostrum presentibus est appensum ♦ Datum
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo.
                  secundo. die exaltacionis sancte crucis. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 B(l)auesteruth] Bauesteruth Aa, men cf. ovenfor. </p>
               <p> 5 su(e)s] suos Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Søster Cecilie, abbedisse i klostret i Slangerup, og det menige konvent
                        sammesteds til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi har foretaget bytte af nedenforanførte gods med de
                        ærværdige mænd, herr abbeden og det menige konvent i Esrom, nærværende
                        brevvisere, og at vi har afstået, skødet og frit ved dette brevs ordlyd
                        oplader dem alt det gods, som vi besad i Nørre-Herlev, med tofter, agre,
                        enge og alle dets andre tilliggender af enhver art, at besidde evindelig til
                        gengæld for deres gods i Blovstrød, der er overladt os. Desuden lover vi de
                        nævnte herrer ubrydeligt at overholde følgende betingelse, at så ofte og
                        hver gang der opfødes svin i Blovstrød skov, hvad der på folkesproget kaldes
                        'olden', skal det være dem tilladt at sende deres svin derhen og frit have
                        dem der tillige med svin tilhørende deres undergivne, som bor der i
                        nabolaget, kaldet Sønderskov, hvilke i al fremtid skal svare dem og ingen
                        anden af nævnte græsgange, nemlig 'oldengæld'. Men vi eller vore udsendinge
                        skal på ingen måde forulempe disse svin, når de sendes, færdes der eller
                        hentes tilbage. Til vidnesbyrd herom og til sikkerhed herfor er vort segl
                        hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1352 på det hellige kors'
                        ophøjelsesdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
