<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13520222001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13520222001</idno>
            <idno type="dd_serialno">534</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 118f.264r med taksten XIV — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat.211 f.142v ep.925. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497700.webp">3. rk. III nr. 534</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646289.webp">III:3 nr. 534</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 534. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1349/dd_13490522001" type="link">142</ref>
               </hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-02-22"> 1352. 22. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. giver efter ansøgning af Karl, Romernes konge, biskop Didrik af
                  Slesvig dispensation til at besidde et kirkeligt beneficium med sjælesorg og et
                  uden, da han ikke har været i stand til at oppebære indtægterne af Slesvig
                  bispedømme. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497701"/> Uenerabili fratri Theoderi&lt;c&gt;o episcopo Slewicensi
                  salutem etcetera. ♦ Etsi apostolice munificencie dexteram personis inferioribus
                  libenter ad graciam extendamus dignum est ut a&lt;s&gt;sumptis in partem
                  solicitudinis pocioris qui maxime indigere noscuntur ne in opprobrium pontificalis
                  officii necessitate cogente mendicent nos exhibeamus fauorabiles et benignos. ♦
                  Cum itaque sicut exhibita nobis pro parte tua peticio continebat de fructibus
                  redditibus et prouentibus ecclesie Slewicensis cui preesse dinosceris a tempore
                  promocionis per nos facte de persona tua ad eandem ecclesiam tunc uacantem cura
                  nichil perceperis nec de proximo quitquam speres percipere ex eisdem. nos personam
                  tuam prosequi fauorabiliter in hac parte ac indigenciam tuam aliqualiter releuare
                  uolentes carissimi in Christo filii nostri Caroli regis Romanorum illustris pro te
                  nobis super hoc humiliter supplicantis ac tuis supplicacionibus inclinati tecum ut
                  unum cum cura et aliud sine cura beneficia ecclesiastica libere recipere et una
                  cum predicta ecclesia Slewicensi quibuscumque constitucionibus apostolicis ac
                  statutis et consuetudinibus eiusdem ac aliarum ecclesiarum in quibus huiusmodi
                  beneficia forsan fuerint contrariis nequaquam obstantibus licite retinere ualeas
                  dummodo tibi alias canonice conferantur auctoritate apostolica de speciali gracia
                  dispensamus prouiso quod huiusmodi beneficia debitis obsequiis non fraudentur et
                  animarum cura in dicto curato beneficio nullatenus negligatur. ♦ Nulli ergo (— —
                  —) nostre dispensacionis infringere (— — —). ♦ Datum Auinione .viii. kalendas
                  marcii anno decimo\ </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Theoderi(c)o] Theoderio Aa. </p>
               <p> 11 a(sysumptis] a sumptis Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder, biskop Didrik af Slesvig, hilsen (og apostolisk
                        velsignelse). </p>
            <p> Skønt vi gerne i apostolisk gavmildhed udstrækker vor nådige hånd mod
                        ringere personer, er det dog passende, at vi også viser dem nåde og
                        velvilje, der har påtaget sig andel i mere byrdefulde forpligtelser, når de
                        vides i særlig grad at have behov derfor, så at nøden ikke til skændsel for
                        bispeembedet skal tvinge dem til tiggergang. I en ansøgning, som er
                        forebragt os på Dine vegne, udtales, at Du, siden vi lod Din person
                        forfremme til kirken i Slesvig, som da var uden gejstlig omsorg, og som Du
                        nu vides at forestå, ikke har oppebåret frugter, indtægter og indkomster af
                        samme kirke, ligesom Du ikke i den nærmeste fremtid kan forvente at oppebære
                        sådanne. Da vi derfor ønsker at omfatte Din person med nåde i dette
                        anliggende og på en eller anden måde at lette Din nød, bøjer vi os for de
                        bønner, som er fremsat af vor elskede søn i Kristus Karl, Romernes
                        berømmelige konge, der på Dine vegne ydmygt bønfalder os derom, og for Dine
                        egne bønner, hvorfor vi med apostolisk myndighed og af særlig nåde meddeler
                        Dig dispensation, således at Du frit kan modtage et kirkeligt beneficium med
                        sjælesorg og et andet uden sjælesorg og uhindret beholde dem sammen med
                        fornævnte kirke i Slesvig uanset alle apostoliske bestemmelser, der strider
                        herimod, og uanset, om der i nævnte kirke eller i de andre kirker, hvortil
                        disse beneficier måtte høre, skulde forefindes vedtægter og sædvaner, der
                        ligeledes strider herimod, når blot beneficierne iøvrigt overdrages Dig på
                        kanonisk vis, og forudsat at de ikke unddrages de tilbørlige gudstjenester,
                        og at sjælesorgen på ingen måde forsømmes i nævnte beneficium med sjælesorg.
                        Intet menneske må bryde dette vort <pb facs="4646290"/> dispensationsbrev
                        eller (— — —)<ref target="drb1"/>. Givet i Avignon den 23. februar i vort tiende
                        pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  for den forkortede formel se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1349/dd_13490522001'&gt;142&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
