<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13520601001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13520601001</idno>
            <idno type="dd_serialno">558</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg (1425), trykt ÆA. V 143 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 76 med overskriften <hi rend="italic">Anniuersarium domini Iohannis Niclessun
                     militis de una curia in Byernekulle</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2354 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VI 359 nr. 4820 — M.
                  Matthiæ, Episc.Lund.147 = Hvitfeld, Bispekrøn. Bl. Tiiij, fol. 75.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497723.webp">3. rk. III nr. 558</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646307.webp">III:3 nr. 558</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 558. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-06-01"> 1352. 1. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund erklærer, at magister Jon Nielsen, kaldet Lille, kannik
                  i Lund og Roskilde, i hans nærværelse har skødet en gård i Björnekulla til
                  kapitlet i Lund til en årtid for sin afdøde broder ridderen Jens Nielsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497724"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus diuina
                  miseracione. Lundensis archiepiscopus Suecie primas salutem in omnium saluatore ♦
                  Constare uolumus uniuersis. quod anno domini mccc quinquagesimo secundo. die
                  ueneris in ebdomada pentecostes. in presencia nostra Lundis. uir nobilis. dominus
                  magister Ionas Nicholai dictus Litle. Lundensis et Roskildensis ecclesiarum
                  canonicus personaliter constitutus. dilecto nostro Lundensi capitulo curiam in
                  Biærnekulle sitam in qua ad presens residet Tosto Basse. cum agris. pratis.
                  pascuis. domibus. estimacionibus. pensione adhuc in eadem curia existente.
                  ceterisque ipsius curie attinenciis. mobilibus et immobilibus. propinquis et
                  remotis. quibuscunque censeantur nominibus. pro anniuersario dilecti fratris sui.
                  domini Iohannis Niclæssun quondam militis. annuatim in choro Lundensi celebrando.
                  dimisit. contulit libere et scotauit. iure perpetuo possidendam scotacionem
                  huiusmodi uiro discreto domino Karolo Iøsepssun canonico nostro Lundensi nomine
                  dicti capituli nostri. reuerencia qua decuit acceptante. prouiso. quod ipso die
                  anniuersarii predicti collecta pro ipso domino Iona quamdiu in humanis agente. et
                  post pro eo defuncto que congruit habeatur. ♦ Preterea decreuit memoratus dominus
                  Ionas dicte curie pensionem per modum qui sequitur diuidendam. primo. quod
                  medietas ipsius quantacunque. canonicis qui uigiliis et misse tempore dicti
                  aniuersarii interfuerint. ministretur. residua uero dimidietate in duas partes
                  diuisa. unam habeant uicarii qui uigiliis et misse memoratis interfuerint\ alia
                  uero pars seu porcio que est quarta totius integri scilicet pensionis prefate.
                  inter pauperes scolares diuidatur. excepta et deducta prius. una ora denariorum
                  Scaniensium. que in turri pulsantibus tribuatur. ♦ In quorum omnium testimonium.
                  sigillum nostrum et sigillum ipsius magistri Ione. presentibus sunt appensa. ♦
                  Datum anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, til alle, der
                        ser dette brev, hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Vi vil, at det skal stå fast for alle, at den velbyrdige mand, herr magister
                        Jon Nielsen, kaldet Lille, kannik ved kirken i Lund og Roskilde, i det
                        Herrens år 1352 fredagen i pinseugen personligt fremstod i vor nærværelse i
                        Lund, hvor han til vort elskede kapitel i Lund overlod, frit overdrog og
                        skødede en gård i Björnekulla, som for tiden beboes af Toste Basse, at
                        besidde med rette evindelig, med agre, enge, græsgange, huse, virning og den
                        hidtil på samme gård hvilende afgift tillige med denne gårds øvrige
                        tilliggender, løst og fast, nært og fjernt, med hvilke betegnelser de end
                        kan opregnes, til afholdelse af en årtid en gang om året i koret i Lund for
                        hans <pb facs="4646308"/> elskede broder, herr Jens Nielsen, fordum ridder;
                        og den gode mand, herr Karl Josefsen, vor kannik i Lund, tog på vort nævnte
                        kapitels vegne med tilbørlig agtelse imod denne skødning med den tilføjede
                        betingelse, at der på selve dagen for fornævnte årtid holdes en kollekt for
                        samme herr Jon, så længe han lever, og derefter for ham som afdød, som det
                        sømmer sig. Desuden har omtalte herr Jon bestemt, at indtægten af nævnte
                        gård skal deles på følgende måde. For det første, at halvdelen heraf uanset
                        dens størrelse skal skænkes til de kanniker, som på nævnte årtid tager del i
                        vigilierne og messen, medens den resterende halvdel skal deles i to dele,
                        hvoraf vikarerne, som tager del i omtalte vigilier og messe, skal have den
                        ene, mens den anden del eller lod, som altså er en fjerdedel af hele den
                        fornævnte indtægt, skal fordeles mellem de fattige peblinge, idet der forud
                        undtages og fradrages en øre skånsk, som skal ydes klokkerne i tårnet. Til
                        vidnesbyrd om alt dette er vort segl og nævnte magister Jons segl hængt
                        under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
