<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13520101002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13520101002</idno>
            <idno type="dd_serialno">529</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Rostock Stadtarchiv. U 1p — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rostock. wöchentl. Nachrichten 1754 p. 18; Nettelbladt, Der Stadt
                  Rostock Gerechtsame, Appendix XLIII; Hanserec. I 113 nr. 180; Mekl. UB. XIII 196
                  nr. 7637; Dipl.Svec. VI 405 nr. 7884 — Suhm XIII 271; Sverges Traktater II 190;
                  Hans. UB. III 109 nr. 247; Reg. Dan. nr. 2353* (<hi rend="italic">1352 marts?</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497694.webp">3. rk. III nr. 529</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646285.webp">III:3 nr. 529</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 529. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-01-01"> 1352. [1. januar - 9. august] 
               <note>
                  <p> Rostocks udkast er nærtbeslægtet med det lybske, af hvilket der jo også findes en
                  middelalderlig afskrift i arkivet i Rostock, se nr. <ref target="/books/dipdan/1352/dd_13520101001" type="link">528</ref>, Nettelbladt
                  l. l., der trykker de første 10 §§ (til og med <hi rend="italic">hactenus ab antiquo</hi>),
                  formoder at det er fra året 1351 og afbilder et kong Magnus' segl under sit tryk.
                  Som fremhævet af Rydberg i Sverges Traktater og Wigger i Mekl. UB. l.l., må dette
                  dog bero på en lapsus fra Nettelbladts side, bl. a. fordi det segl, Nettelbladt
                  gengiver, er Magnus' norske og ikke hans svenske segl, og fordi det er uden
                  fortilfælde, at et svensk privilegium fuldstændigt mangler eskatokol. </p>
                  <p> Grandinson, Hanseatisk-Svensk Historia II 48, mener af dateringsstedet
                  Helsingborg at kunne slutte, at klagerne nr. <ref target="/books/dipdan/1351/dd_13511231124" type="link">527</ref>, og
                  privilegieudkastene, nr. <ref target="/books/dipdan/1352/dd_13520101001" type="link">528</ref> og 529, er blevet behandlet på det fyrstemøde, som ifølge
                  Sjællandske Årbog, Annales Danici 176, holdtes i 1352 i Helsingborg, vistnok i maj
                  eller juni. </p>
                  <p> I Rostock Stadtarchiv findes der et andet udkast på perg. (U 1p), som indeholder
                  §§ &lt;11&gt; og &lt;19&gt; i en noget afvigende udformning (Tryk: Hanserec. I 112
                  nr. 179; Brem. UB III 22 nr. 28; Mekl. UB XIII 198 <hi rend="italic">(som noter til nr.
                  7637</hi>). Dipl.Svec. VI 406 note 1 — Reg.Dan. nr. *2163): &lt;11&gt; <hi rend="italic">Preterea
                     damus uobis, quod vittam uestram cum campispaciis apud Theutonicam ecclesiam
                     uestram et cimiterium Rozstoccensium in fine platee dicte Travenstrate
                     inchoantem et ulterius in uno latere circa fossatum vittam uestram inter et
                     Camprensium in parte boreali et Bremensium in parte orientali distingwens usque
                     ad vittam Wysmariensium procedentem, et deinde ex alio latere inter vittam
                     uestram et Wysmariensium, ubi cruces nunc site sunt, trans partem australem per
                     occidentalem circa amnem dictum Ettebeke ad dictum cimiterium uestrum, ubi
                     platea Travenstrate predicta terminatur, regredientem, in omnibus hiis et aliis
                     suis distinctionibus, sicut nunc comprehensa est, in longum et in latum, altum
                     et profundum, cum omnibus et singulis plateis et uiis aggredientibus et
                     transgredientibus eam pro omnibus uestris usibus, profectibus et commodis
                     habere debeatis et in perpetuum pacifice possidere, et quod ibidem bodas
                     superedificare libere possitis absque omni grauamine uel offensa per nos aut
                     nostros aduocatos, seu eorum familiares aut eorum aliquem uobis aut aliis
                     uobiscum super eadem vitta uestra iacentibus quomodolibet inferenda, et quod
                     amnis Ettebeke ius Danicum et Lubicense separet et distingwat; prohibentes
                     nichilominus etc.</hi> &lt;19&gt; <hi rend="italic">Nichilominus priuilegium per magnificum
                     principem dominum Cristoforum, quondam regem Dacie, pie memorie, cum omnibus
                     suis articulis, iuribus, iudiciis, iurisdictionibus et libertatibus in eodem
                     contenta uel contentas, que tum in districtum et dominio nostro uobis attributi
                     sunt, presentibus de dictorum nostrorum consiliariorum consensu, quoad terram
                     nostram Skanie innouamus, approbamus et confirmamus</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Udkast til et privilegium af Kong Magnus af Sverige for Rostock på Skånemarkedet.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497695"/> Magnus dei gracia. Swecie. Norwegie. ac Skanie rex. uiris
                  prudentibus et discretis. aduocatis. consulibus et uniuersis burgensibus ciuitatis
                  Rozstoccensis. dileccionem in domino et salutem. ♦ Uestris honestis
                  supplicacionibus fauorabiliter inclinati (— — — <hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1352/dd_13520101001" type="link">528</ref>
               </hi>). ♦ &lt;11&gt; Preterea damus uobis. quod vittam uestram. cum campispaciis
                  apud Theutonicam ecclesiam uestram. et cimiterium uestrum Rozstoccensem. in fine
                  platee dicte Trauenstrate inchoantem. et ulterius in uno latere circa fossatum.
                     <pb facs="4497696"/> vittam uestram inter Camprensem in parte boreali. et
                  Bremensem in parte orientali distingwens. usque ad vittam Wysmariensem
                  procedentem. et deinde ex alio latere. inter vittam uestram et Wysmariensem. ubi
                  cruces nunc in distinctionem site sunt. in parte orientali et occidentali circa
                  amnem dictum Ettebeke. ad dictum cimiterium uestrum. ubi platea Trauenstrate
                  predicta terminatur. regredientem. in omnibus hiis et aliis suis distinctionibus.
                  sicut nunc comprehensa est in longum et in latum. altum et profundum. cum omnibus
                  et singulis plateis et uiis aggredientibus et transgredientibus. eam pro omnibus
                  uestris usibus profectibus et commodis habere debeatis et in perpetuum pacifice
                  possidere. et quod ibidem bodas libere superedificare possitis absque omni
                  grauamine uel offensa per nos aut nostros aduocatos seu eorum familiares aut eorum
                  aliquem uobis aut aliis uobiscum super eadem vitta uestra iacentibus quomodolibet
                  inferenda. et quod amnis Ettenbeke ius Lubicense et Danicum separat et distingwit.
                  &lt;12&gt; prohibentes nichilominus aduocatis nostris (— — —<hi rend="italic"> etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1352/dd_13520101001" type="link">528</ref> § 14</hi>)
                  nobis reseruato. ♦ Nec aduocati nostri debent uos. aut ex uestris aliquem seu
                  eciam uobiscum super vitta uestra iacentes. uel eorum aliquem ante castrum
                  Falsterbode. uel Schonøre citare. quod in Danico callen dicitur. nam unicuique
                  contra uos aut uestros aut uobiscum super vitta uestra iacentes. agere uolenti.
                  aduocatus uester Rozstoccensis in causis ut premittitur per ipsum iudicandis
                  secundum ius Lubicense iudicare debet. quo uos ibidem damus uti. et efficere sibi
                  (— — —<hi rend="italic"> etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1352/dd_13520101001" type="link">528</ref> § 15</hi>) non plures. ♦ Damus eciam uobis nichilominus potestatem
                  uendendi ibidem seruisiam et cum amphoris ac crusibulis mensurandi. (— — — <hi rend="italic">etc.
                     = nr.<ref target="/books/dipdan/1352/dd_13520101001" type="link">528</ref> §
                     18</hi>) inuiolabiliter obseruari. ♦ &lt;19&gt; Nichilominus priuilegium per
                  magnificum principem. dominum Cristoforum. quondam regem Dacie. pie memorie uobis
                  traditum et concessum. cum omnibus suis articulis. iuribus iudiciis
                  iurisdictionibus et libertatibus. de dictorum nostrorum consiliariorum consensu
                  quoad terram nostram Skanie se extendentibus presentibus innouantes approbantes et
                  confirmantes. ♦ In quorum omnium robur perpetuum testimonium et euidenciam
                  pleniorem nostrum sigillum presentibus est appensum. ♦ Datum Helsingborgh. anno
                  domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>.l<hi rend="sup">o</hi> secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Camprensem = Campensem. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25: cf. Dipl.Dan. 2. rk. X nr. 39. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes konge, til de vise og gode
                        mænd, fogeder, rådmænd og alle borgerne i staden Rostock, kærlighed med Gud
                        og hilsen. </p>
            <p> Vi imødekommer gunstigt Eders agtværdige bønner (<hi rend="italic">— — — o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1352/dd_13520101001" type="link">528</ref>
               </hi>). &lt;11&gt;
                        Desuden tilstår vi Eder, at I skal have og til evig tid ukæret besidde Eders
                        fed tillige med områderne ved Eders tyske kirke og Eders Rostockske
                        kirkegård, hvilket fed begynder ved enden af den gade, der kaldes Travegade,
                        og strækker sig videre på den ene side langs den grøft, der adskiller Eders
                        fed fra Kampens mod nord og Bremens mod øst, til Wismars fed og dernæst på
                        den anden side fra øst til vest langs den bæk, der kaldes Ettebæk, hvor nu —
                        imellem Eders og Wismars fed — korsene er sat som skel, tilbage til Eders
                        nævnte kirkegård, hvor det afgrænses af fornævnte gade Travegade, med alle
                        disse og dets andre skel, således som det nu er afgrænset, i længde og
                        bredde, højde og dybde, med alle gader og veje, der fører til og gennem det,
                        til brug, tarv og gavn for alle Eders medborgere, og at I sammesteds frit
                        kan bygge boder, uden at der påføres Eder eller andre, der ligger sammen med
                        Eder på dette Eders fed, nogen tynge eller noget overgreb af os, vore
                        fogeder eller deres tjenere eller nogen af dem, og at bækken Ettebæk skiller
                        og afmærker lybsk og dansk ret. &lt;12&gt; Vi forbyder ligledes vore fogeder
                            (<hi rend="italic">— — — o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1352/dd_13520101001" type="link">528</ref> indtil § 14</hi>) blot med den domsmyndighed forbeholdt
                        os, som ifølge lybsk ret angår hals og hånd. Og vore fogeder skal ikke
                        stævne, hvilket på dansk hedder 'kalde', Eder eller nogen af Eders (folk),
                        ej heller dem, der ligger sammen med Eder på Eders fed, eller nogen af dem
                        til borgen Falsterbo eller Skanør; thi over for enhver, der vil rejse klage
                        mod Eder eller Eders, der ligger på Eders fed, skal Eders rostockske foged i
                        de sager, der, som forudskikket, skal pådømmes af denne, afsige dom i
                        overensstemmelse med lybsk ret, som vi giver Eder ret til at anvende
                        sammesteds, lige som han skal skaffe ham retslig fyldestgørelse (<hi rend="italic">— — —
                            o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1352/dd_13520101001" type="link">528</ref>indtil
                            § 15</hi>) ikke flere. Ligeledes giver vi Eder ydermere tilladelse til
                        sammesteds at sælge øl og udskænke det i kander og krus. &lt;16&gt;
                        Ligeledes er det vor vilje (<hi rend="italic">— — — o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1352/dd_13520101001" type="link">528</ref> indtil § 18</hi>)
                            <pb facs="4646286"/> ubrydeligt skal overholdes. &lt;19&gt; Fremdeles
                        fornyer, billiger og stadfæster vi med dette brev med vore nævnte råders
                        samtykke det privilegium, der blev overgivet og tilstået Eder af den
                        stormægtige fyrste herr Kristoffer, salig ihukommelse, fordum Danmarks
                        konge, med alle dets artikler, rettigheder, domsmyndigheder, retsudøvelser
                        og friheder, for så vidt de angår vort land Skåne<ref target="drb3"/>. Til bestyrkelse,
                        evindeligt vidnesbyrd og fuldstændigt bevis for alt dette er vort segl hængt
                        under dette brev. Givet i Helsingborg i det Herrens år 1352. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1352/dd_13520101001'&gt;528&lt;/a&gt; note 1.
                        Grandinson, Hanseatisk-Svensk Historia II 48, mener af dateringsstedet
                            _Helsingborg_ at kunne slutte, at klagerne, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1351/dd_13511231124'&gt;527&lt;/a&gt;, og
                        privilegieudkastene, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1352/dd_13520101001'&gt;528&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1352/dd_13520101002'&gt;29&lt;/a&gt;, er
                        blevet behandlet på det fyrstemøde, som ifølge Sjællandske Årbog, Annales
                        Danici 176, holdtes i 1352, vistnok i maj—juni. </p>
                  <p n="drb2">  om fedets topografi se Schäfer i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1352/dd_13520101001'&gt;528&lt;/a&gt; note 4 anførte værk, CXVII passim. — I
                        Rostockarkivet findes et andet, kortere udkast, hvor afsnittet om fedets
                        afgrænsning er formuleret noget anderledes, jf. indledningen i Dipl.Dan. til
                        nr. &lt;a href='/books/dipdan/1352/dd_13520101002'&gt;529&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3">  jf. DRB II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1328/dd_13280725001'&gt;39&lt;/a&gt;.
                    </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
