<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13521106001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13521106001</idno>
            <idno type="dd_serialno">591</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 33 × 21,5 (plica 6,5). Kong Valdemars dobbeltsegl,
                  beskadiget, i rød og grøn silkesnor, DKS. Suppl. 1. På bagsiden <hi rend="italic">M iii<hi rend="sup">c</hi>lii<hi rend="sup">o</hi> martini. Littera Woldemari regis
                     Dacie super uendicione et donacione ducatus Estonie facta cum professione
                     solucionis sufficientis</hi>. Derefter med anden hånd <hi rend="italic">Quitancie koninc
                     Woldemors dairinne he den orden quiit sceldet van iii<hi rend="sup">m</hi>
                     R(hensche) gulden vnde c marc lodiges sůlůers/ van g{ve}deren vnde sculde eme
                     weren angekomen de wile he de lande Harrien vnde Wiirlant noch inne hadde/ vnde
                     vort nicht mer to zakende</hi>. Desuden <hi rend="italic">R</hi>(<hi rend="italic">egistrata</hi>) — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Königsberg Staatsarchiv (Göttingen, Staatliches Archivlager) Ordensfoliant 67 —
                  Ab: Sv.RA. Livonica 1935: I, 39 f.24v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monumenta Livoniæ antiquæ III 83 nr. 36 (<hi rend="italic">også i tysk ovs.
                     smstds</hi>.); Bunge II 563 nr. 945; A, Mohlin, Kristoffer II af Danmark, Bilaga
                  nr. 38 — J. C. C.Oelrichs, Verzeichnis d. v. Dregerschen übrigen Sammlung 89;
                  Reg.Dan. nr. 2357*; Schirren, Verzeichniss 8 nr. 81; Stavenhagen, Akten und Rezesse
                  der livländischen Ständetage I 42 nr. 57.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497752.webp">3. rk. III nr. 591</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646330.webp">III:3 nr. 591</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 591. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-11-06"> 1352. 6. november<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag erklærer at have modtaget 3000 guldfloriner og 100 mark
                  lødigt sølv af højmesteren og den tyske orden som betaling for gods og
                  tilgodehavender i hertugdømmet Estland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497753"/> Nos Waldemarus dei gracia. rex Dacie. recognoscimus et
                  presentibus publice profitemur. nos post uendicionem racionabilem et donacionem
                  legitimam. quas nostra libera et spontanea uoluntate. de ducatu Estonye.
                  religiosis et uenerabilibus uiris. domino magistro generali necnon fratribus
                  ordinis beate Marie domus Theutonice. hospitalis Ierosolimitani fecimus prout in
                  litteris desuper confectis plenius continetur. habuisse et recipisse. ab eisdem
                  domino magistro et fratribus. dantibus tradentibus et soluentibus nomine et
                  pretextu aliquorum bonorum. ad nos tempore quo dictum ducatum possedimus.
                  deuolutorum. ac occasione quorundam debitorum que habuimus ibidem. tria milia
                  florenorum aureorum. et centum marchas argenti puri de quibus nos integre et bene
                  pagatos et contentos dicimus et tenemus. renunciantes ex certa sciencia pro nobis
                  nostrisque heredibus ac successoribus omni iuri. actioni. et inpeticionis ac
                  omnibus et singulis que nobis contra prefatos magistrum generalem. et fratres. in
                  antedicto ducatu occasione premissorum. uel quacumque alia racione. seu causa
                  possent conpetere quouis modo. promittentes quoque bona fide nomine quo supra
                  litem controuersiam aut causam aliquam memoratis. magistro et fratribus
                  predictorum racione uel aliqua alia causa per nos uel per alium seu aliqu[o]s de
                  iure uel de facto ullo umquam tempore non inferre nichilominus tamen pretactis
                  litteris super uendicione et donacione prenominati ducatus datis in suo robore per
                  omnia duraturis. ♦ In quorum testimonium sigillum nostrum quod proprie clamme
                  dicitur presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> lii. feria tercia ante. Martini confessoris gloriosi.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 17 recipisse = recepisse. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde Danmarks konge, erkender og erklærer offentligt
                        med dette brev, at vi, efter at vi på fornuftig og lovlig vis, af vor fri
                        vilje og uopfordret har solgt og bortskænket hertugdømmet Estland til de
                        regelbundne og ærværdige mænd, herr højmesteren og brødrene af Marieordenen
                        af det jerusalemitanske hospitals tyske hus, således som det fyldigere
                        indeholdes i det derom affattede brev<ref target="drb1"/>, af samme herr højmesteren og
                        brødrene, har fået og modtaget 3000 guldfloriner og 100 mark lødigt sølv,
                        som de har givet, overdraget og betalt os i kraft og medfør af noget gods,
                        som var tilfaldet os, dengang vi besad nævnte hertugdømme, og i anledning af
                        nogle tilgodehavender, vi havde sammesteds, for hvilke vi erklærer og anser
                        os for fuldt ud og godt betalte og fyldestgjorte. Med fuld viden afstår vi
                        på vore, vore arvingers og efterfølgeres vegne fra al ret, tiltale og krav
                        og fra alle fordringer, som i fornævnte hertugdømme i anledning af
                        ovenstående eller af enhver anden årsag eller grund på nogen som helst måde
                        kunde tilkomme os i forholdet til fornævnte højmester og brødre, og vi
                        aflægger det løfte på tro og love aldrig nogen sinde enten selv eller ved en
                        eller flere andre efter loven eller de facto at rejse nogen proces, trætte
                        eller nogen anden sag mod de nævnte højmester og brødre for ovenståendes
                        skyld eller af nogen anden grund, idet dog desuagtet dette det forberørte
                        brev, affattet angående salget og bortskænkningen af fornævnte hertugdømme,
                        på ethvert punkt skal blive stående ved magt. Til vidnes<pb facs="4646331"/>byrd herom er vort segl, som på landets eget sprog kaldes 'klemme'<ref target="drb2"/>,
                        hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1352, tirsdagen før
                        mortensdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  1346 29. august, DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460829001'&gt;273&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2">  brevet er beseglet med kongens dobbeltsegl; navnet stammer fra den
                        dobbeltskål i hvilket vokset klemtes. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
