<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13520901001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13520901001</idno>
            <idno type="dd_serialno">584</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Privatark., kron. rk. Perg. 16,5 × 8,5 (plica 1,5). Kalvslund
                  herreds segl af grønt voks i perg.rem. [SIG]ILLVM: KALFSLVND HÆRETH: I seglet en
                  mod venstre springende kalv foran en lind, Grandjean, Slesvigske Købstæders og
                  Herreders Segl 19. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">ɉ ating terrarum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Slesvigske Provindsialefterretninger IV 211 med facs. af seglet; Rep.
                  nr.2362 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 361 nr. 546.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497745.webp">3. rk. III nr. 584</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646324.webp">III:3 nr. 584</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 584. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-09-01"> 1352. 1. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalvslund herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Kalvslund herredsting om, at fru Ese, enke efter Bertel Lille,
                  borger i Ribe, Konrad og Jakob, hans sønner, Lydeke og Herman, deres brødre, og
                  Jens Madsen, deres svoger, har skødet en halv otting jord i agre og enge i
                  Nørre-Farup til Henneke Wold, borger i Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. meliores Calslundhæret inhabi tantes
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Discrecio sciat singulorum tam presencium quam
                  futurorum. quod in placito nostri hæret personaliter constituti domina Ees relicta
                  Bertoldi Lillæ quondam ciuis Ripensis Konradus et Iacobus filii eius Lydykkinnus
                  et Hermannus fratres eorum necnon Iohannes Mathei gener eorundem exhibitori
                  presencium uiro discreto Hennikkinno Wold ciui Ripensi dimidium atting terrarum
                  tam in agris quam in pratis in Norfarthrop in Calslundhæret situm ipsis iure
                  hereditario seu quocumque alio modo contingens scotauerunt iure perpetuo
                  possidendum. recognoscentes dictum Hennikkinnum Wold sibi plene satisfecisse pro
                  eodem ♦ Quod coram e&lt;is qu&gt;orum interest uel intererit prout audiuimus
                  tenore presencium sub uerbo ueritatis lucidius protestamur. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostri hæret presentibus est apensum. ♦ Datum. anno. domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lii<hi rend="sup">o</hi>
                  sabbato proximo ante festum natiuitatis beate Marie. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 efis qu)orum] eorum A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> De bedste indbyggere i Kalvslund herred til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle gode mænd, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at fru Ese, enke
                        efter Bertel Lille, fordum borger i Ribe, Konrad og Jakob, dennes sønner,
                        Lydeke og Herman, deres brødre, samt Jens Madsen, deres svoger, personligt
                        fremstod på vort herredsting, hvor de til nærværende brevviser, den gode
                        mand Henneke Wold, borger i Ribe, skødede en halv otting jord, såvel i agre
                        og som i enge i Nørre-Farup i Kalvslund herred, som tilhørte dem ved arv
                        eller på anden måde, at besidde med rette evindelig, og de erkendte, at
                        nævnte Henneke Wold havde givet dem fuld fyldestgørelse herfor. Hvilket vi
                        overfor alle, hvem det vedkommer eller kan ved<pb facs="4646325"/>komme, med
                        dette brev erklærer klart med sandhedens ord, sådan som vi har hørt det. Til
                        vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år
                        1352 lørdagen før den hellige Marias fødselsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
