<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13521031001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13521031001</idno>
            <idno type="dd_serialno">589</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. LVIII 2 (Roskilde kapitels arkiv). Perg. 32,5 × 13 (plica 2,5).
                  Biskop Henriks segl, stærkt beskadiget, af brunt og ufarvet voks i rød og gul
                  silkesnor, DGS. 163. 2: Blå og hvide silketråde. På bagsiden <hi rend="italic">Quod collacio
                     altaris beati Iohannis pertinet ad decanum</hi> og derunder <hi rend="italic">18</hi>.
                  Registreret AM. 4<hi rend="sup">o</hi> 1034, Littera D — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Et stykke af det første seigl er tilstæde, det
                     andet er plat borte</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2364 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497749.webp">3. rk. III nr. 589</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646327.webp">III:3 nr. 589</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 589. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-10-31"> 1352. 31. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Henrik af Roskilde bestemmer med kapitlets samtykke, at den kanoniske
                  overdragelsesret til alteret for evangelisten Johannes og bekenderen Benedikt i
                  Roskilde skal tilhøre dekanen ved kirken i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuiersis ad quos presentes littere peruenerint presentibus et futuris. Henricus
                  dei gracia episcopus Roskildensis\ salutem in domino. ♦ Pastoralis suscepti cura
                  regiminis in suis actibus ueritatem prosequens/ lucem amans/ libenter exurit
                  nodose ambiguitatis inuolucrum/ illamque sibi semper in suis ordinacionibus
                  reseruare cautelam intendit/ ut de illis ita proueniat commodum quod aliis non
                  immineat detrimentum. ♦ Sane fuit iam diucius ab aliquibus hinc inde super
                  collacione canonica altaris beatorum Iohannis ewangeliste et Benedicti confessoris
                  in ecclesia nostra Roskildensi. altercatum. an ad iuris collatorem/ loci uidelicet
                  ordinarium iure communi. an ad dominum decanum Roskildensis. ecclesie nostre/
                  gracia/ consuetudine/ uel priuilegio speciali pertineret ♦ Nos igitur ad onus
                  pastoralis seruitutis superna disposicione uocati/ ambiguitates/ ex quibus possent
                  ecclesie dampnosa prouenire dispendia/ tollere cupientes. atque concertacioni
                  antique finem debitum imponentes. accedente ad hoc unanimi consensu capituli
                  nostri Roskildensis\ nobis super hoc plurimum supplicantis. exnunc et inperpetuum/
                  collacionem/ prouisionem. seu canonicam institucionem altaris supradicti/ ad
                  dominum decanum ecclesie nostre predicte\ qui nunc est/ et ad ceteros suos
                  successores canonice intrantes/ decernimus decetero pertinere/ auctoritatem sibi
                  conferentes collacionem. prouisionem/ seu institucionem predictas/ perpetuis
                  temporibus faciendi/ et de dicto altari canonice <pb facs="4497750"/> prouidendi.
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum sigillo capituli nostri
                  predicti presentibus est appensum. ♦ Datum Roskildis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi> quinquagesimo secundo in uigilia omnium
                  sanctorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds nåde biskop af Roskilde, til alle nulevende og fremtidige,
                        hvem dette brev når, hilsen med Gud.</p>
            <p> Den omsorgsfulde udøvelse af det hyrdeembede, som vi har påtaget os, følger
                        sandheden i sine handlinger og elsker lyset, hvorfor den med glæde lader det
                        knudrede tvetydighedens dække gå op i luer og i sine afgørelser altid
                        stræber efter at bevare en sådan omsigt, at der herved kan opstå et gode,
                        som ikke volder andre skade. Der har nu længe fra forskellig side været ført
                        strid angående den kanoniske overdragelsesret til alteret i vor kirke i
                        Roskilde for den hellige evangelist Johannes og den hellige bekender
                        Benedikt, nemlig om, hvorvidt den skulde tilhøre stedets overdrager af
                        rettigheder, d.v.s. ordinarius<ref target="drb1"/>, efter den almindelige ret eller herr
                        dekanen ved vor Roskilde kirke ifølge nåde, sædvane eller særligt
                        privilegium. Men vi, som efter guddommelig bestemmelse er kaldet til
                        hyrdetjenestens byrde, og som ønsker at fjerne de tvetydigheder, hvorved der
                        kunde opstå tab og skade for kirken, gør derfor tilbørligt ende på den gamle
                        strid og bestemmer med enstemmigt samtykke af vort Roskildekapitel, som
                        flere gange har bønfaldet os i denne sag, at herefter skal
                        overdragelsesretten, rådigheden og den kanoniske indsættelsesret ved det
                        ovennævnte alter fra nu af og i al evighed tilhøre den nuværende herr dekan
                        ved vor fornævnte <pb facs="4646328"/> kirke og hans øvrige efterfølgere,
                        som er indsat på kanonisk vis, idet vi giver ham myndighed til at foretage
                        eller have fornævnte overdragelse, rådighed og indsættelse til evig tid og
                        til at råde for nævnte alter på kanonisk vis. Til vidnesbyrd herom er vort
                        segl sammen med vort fornævnte kapitels segl hængt under dette brev. Givet i
                        Roskilde år 1352 dagen før allehelgens dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  d.v.s. bispen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
