<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13520704001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13520704001</idno>
            <idno type="dd_serialno">570</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 120 f.476r med taksten X. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 174 nr. 401. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497734.webp">3. rk. III nr. 570</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646315.webp">III:3 nr. 570</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 570. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for den forkortede formel se nr.<ref target="/books/dipdan/1349/dd_13490522001" type="link">142</ref>
               </hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-07-04"> 1352. 4. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. bevilger magister Niels Drukken fra Danmark, kannik i Worms,
                  tilladelse til i tre år at oppebære indtægterne af sine beneficier uden at
                  residere i dem for at kunne fortsætte sine studier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao Drucken de Dacia canonico Wormaciensi magistro in artibus
                  salutem etcetera ♦ Litterarum scienciam uite ac morum honestatem et alia tuarum
                  multiplicium uirtutum merita quibus personam tuam fidedignorum testimonio iuuari
                  percepimus paterna beniuolencia attendentes illa tibi libenter concedimus que tibi
                  conspicimus profutura/ ♦ Tuis itaque supplicacionibus inclinati auctoritate tibi
                  presencium indulgemus ut insistendo scolasticis disciplinis in loco ubi studium
                  uigeat generale seu in aliquo beneficiorum ecclesiasticorum que nunc in quibusuis
                  ecclesiis obtines et imposterum obtinebis eciam si dignitates personatus uel
                  officia existant et curam habeant animarum dummodo huiusmodi dignitates in
                  cathedralibus post pontificales maiores uel in collegiatis ecclesiis principales
                  non existant residendo fructus redditus et prouentus beneficiorum predictorum cum
                  ea integritate usque ad triennium libere percipere ualeas cotidianis
                  distribucionibus dumtaxat exceptis cum qua illos perciperes si in dictis ecclesiis
                  personaliter resideres et ad residendum interim in eisdem minime tenearis nec ad
                  id a quoquam ualeas inuitus coartari\ non obstantibus si in eisdem ecclesiis uel
                  earum aliqua primam non feceris personalem residenciam consuetam et quibuscumque
                  statutis et consuetudinibus ecclesiarum ipsarum contrariis iuramento confirmacione
                  apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis. eciam si de illis seruandis et
                  non impetrandis litteris apostolicis contra ea et ipsis litteris non utendo a te
                  uel alio impetratis/ uel <pb facs="4497735"/> quouismodo concessis per te uel
                  procuratorem tuum prestiteris uel imposterum te prestare contigerit forsitan
                  iuramentum. seu si locorum ordinariis a sede apostolica sit consessum/ uel
                  imposterum concedi contingat quod canonicos et personas ecclesiarum ipsarum
                  ciuitatis et diocesis eciam in dignitatibus personatibus uel officiis constitutos
                  per subtractionem prouentuum suorum ecclesiasticorum uel alias compellere ualeant
                  ad residendum personaliter in eisdem. aut si eisdem ordinariis et dilectis filiis
                  capitulis earundem ecclesiarum uel quibusuis aliis communiter uel diuisim ab eadem
                  sede indultum existat uel inantea contigerit indulgeri. quod canonicis et personis
                  ecclesiarum ipsarum eciam in dignitatibus personatibus uel officiis constitutis.
                  non residentibus in eisdem uel qui primam in eis non fecerint personalem
                  residenciam consuetam fructus redditus et prouentus beneficiorum ipsorum
                  ecclesiarum predictarum ministrare minime teneantur. et ad id compelli non possint
                  per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum
                  de indulto huiusmodi mencionem et quibuslibet priuilegiis indulgenciis et litteris
                  apostolicis generalibus uel specialibus quorumcumque tenoris existant per que
                  presentibus non expressa uel totaliter non inserta effectus earum impediri ualeat
                  quomodolibet uel differri et de quibus quorumque totis tenoribus habenda sit in
                  nostris litteris mencio specialis prouiso quod huiusmodi beneficia interim debitis
                  non fraudentur obsequiis et animarum cura in eis quibus illa inminet nullatenus
                  negligatur/ sed per bonos et sufficientes uicarios quibus de beneficiorum ipsorum
                  prouentibus necessaria congrue ministrentur. diligenter exerceatur. et deseruiatur
                  inibi laudabiliter in diuinis. ♦ Nulli ergo (— — —) concessionis (— — —) ♦ Datum
                  Auinione. iiii. nonas iulii anno undecimos </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Niels Drukken fra Danmark, kannik i Worms, magister
                        artium, hilsen (og apostolisk velsignelse). </p>
            <p> Idet vi med faderlig velvilje tænker på Din boglige lærdom, Dit sædelige
                        liv, Din vandel og de andre mangfoldige dyder, hvormed Din person, efter
                        hvad vi har erfaret ved troværdige mænds vidnesbyrd, er begavet, tilstår vi
                        Dig gerne, hvad vi indser vil være til gavn for Dig. Vi bøjer os derfor for
                        Dine bønner, og hvad enten Du dyrker de videnskabelige fag ved et
                        blomstrende lærdomssæde, eller Du residerer i et af de kir<pb facs="4646316"/>kelige beneficier, som Du nu besidder og i fremtiden kommer i besiddelse
                        af, uanset i hvilke kirker og uanset om de er digniteter, personater eller
                        officier og har sjælesorg, blot forudsat, at disse digniteter i domkirkerne
                        ikke er de største efter de biskoppelige og i kollegiatkirkerne<ref target="drb1"/> ikke er
                        hoveddigniteter, bevilger vi Dig ved dette brevs vidnesbyrd, at Du frit i
                        tre år kan oppebære frugterne, indtægterne og indkomsterne af fornævnte
                        beneficier, dog med undtagelse af de daglige uddelinger, lige så
                        fuldstændigt, som Du vilde oppebære dem, hvis Du residerede personligt i
                        nævnte kirker, og at Du i mellemtiden slet ikke skal være forpligtet til at
                        residere i samme, og at Du ikke mod Din vilje kan tvinges dertil af nogen,
                        uanset om Du ikke i samme kirker eller nogen af dem har holdt den sædvanlige
                        første residens, og uanset alle andre bestemmelser og sædvaner i disse
                        kirker, der strider herimod, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk
                        stadfæstelse eller hvilken som helst anden bekræftelse, og selv om Du eller
                        Din befuldmægtigede har aflagt eller Du muligvis i fremtiden måtte aflægge
                        ed på at overholde dem og ikke opnå apostoliske breve imod dem og ikke bruge
                        de breve, som Du eller en anden måtte opnå eller på enhver måde få tilstået,
                        eller uanset om de pågældende steders biskopper har fået eller i fremtiden
                        måtte få bevilget af det apostoliske sæde, at de kan tvinge kanniker og
                        gejstlige personer ved disse kirker i stad og stift, også hvis de er
                        indsatte i digniteter, personater eller officier, til at residere personligt
                        i samme under straf af unddragelse af deres kirkelige indkomster eller på
                        anden vis, eller uanset om samme stiftsbiskopper og vore elskede sønner i
                        kapitlerne ved samme kirker eller hvilke som helst andre i fællesskab eller
                        hver for sig har fået bevilget eller i fremtiden måtte få bevilget af samme
                        sæde, at de ikke skal være pligtige til at forvalte frugter, indtægter og
                        indkomster af disse beneficier ved fornævnte kirker for kanniker og personer
                        ved disse kirker og heller ikke for dem, der er indsatte i digniteter,
                        personater eller officier, såfremt de ikke residerer i samme, eller såfremt
                        de ikke holder den første sædvanlige personlige residens i dem, og at de
                        ikke skal kunne tvinges dertil ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt,
                        tydeligt og ord til andet omtaler den bevilling, og uanset alle apostoliske
                        privilegier, bevillinger og breve, almindelige eller særlige, hvilken ordlyd
                        de så har, hvorved virkningen af nærværende nådesbevisning på nogen som
                        helst måde kan hindres eller blot opsættes, hvis nævnte begunstigelse ikke
                        tydeligt omtales eller i fuld udstrækning optages i dette brev, og hvorom og
                        om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale sted, dog
                            forud<pb facs="4646317"/>sat, at disse beneficier i mellemtiden ikke
                        svigagtigt unddrages de tilbørlige gudstjenester, og at sjælesorgen i de
                        beneficier, som har sjælesorg, på ingen måde forsømmes, men omhyggeligt
                        udøves af gode og fyldestgørende vikarer, der skal have deres passende
                        underhold af disse beneficiers indkomster, og som sammesteds på rosværdig
                        vis skal forestå de gudstjenstlige handlinger. Intet menneske må bryde dette
                        vort bevillingsbrev (— — —)<ref target="drb2"/>. Givet i Avignon den 4. juli i vort ellevte
                        pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  se DRB 2. rk. I 117 note 2. </p>
                  <p n="drb2">  for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1349/dd_13490522001'&gt;142&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
