<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13521204001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13521204001</idno>
            <idno type="dd_serialno">594</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: London. Public Record Office. C — 66 — 238. med
                  taksten <hi rend="italic">Pro uiginti solidis regi solutis in hanaperio</hi>. Gentaget C — 66 —
                  239 (1353 15. april) med bemærkningen <hi rend="italic">Innouatur quia alias fuit consignatum pro
                     .xx. solidis</hi> og C — 66 — 240 (1353 17. juli) med bemærkningen <hi rend="italic">Mutatur
                     quia alias fuit consignatum pro uiginti solidis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Calendar of the Patent Rolls, Edward III 1350—54 390; Smit, Bronnen
                  tot .... Handel met England en Schotland I 267 nr. 478.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497755.webp">3. rk. III nr. 594</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/.webp">III:3 nr. 594</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 594. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-12-04">
                   1352. 4. december<note/>
            </date>
            <placeName>Westminster</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Edvard 3. af England bemyndiger William Basset, Thomas de Fencotes,
                        John de Middelton, Nicholas Gower, John Perce fra Malton og Thomas Lokton
                        fra Malton til at undersøge og træffe afgørelse i den sag, som William
                        Malewayn, Henry Cook og Roger Wrangell fra Boston har rejst mod Richard Here
                        fra Whitby, John Smyth, William atte Bakehouse, John Redheved, John Scot,
                        Robert Cobbe, Bartholomew Chapman, William Grulle, William Skynner, John
                        Alderston, Alan Bennok, John Payn, slagter fra Whitby, William atte
                        Sandsend, William Alotesson fra Ruswarp, Ralph Tolle fra Ruswarp m.fl. for
                        at have røvet strandingsgods, nemlig <hi rend="italic">33 læster hvidsild i et skib, kaldet
                            La Shefalke fra Briel i Zeeland, på hvilket Peder Hobbeson var kaptajn,
                            hvilke de havde indladet i Skåne i Danmark, for derefter at føre dem til
                            byen Boston til forhandling og til at have deres fordel deraf, og samme
                            skib blev under sejladsen mod fornævnte by slået ud af kurs af det
                            oprørte hav og kom til havnen i Whitby og blev der og sammesteds slået
                            til vrag, og fornævnte sild og andet gods og ladning, som var i
                            fornævnte skib, blev sammesteds kastet op på land ...... Westminster den
                            4. december</hi>. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Kong Edvard 3. af England bemyndiger William Basset, Thomas de Fencotes, John
                     de Middelton, Nicholas Gower, John Perce fra Malton og Thomas Lokton fra Malton
                     til at undersøge og træffe afgørelse i den sag, som William Malewayn, Henry
                     Cook og Roger Wrangell fra Boston har rejst mod Richard Here fra Whitby, John
                     Smyth, William at Bakehouse, John Redheved, John Scot, Robert Cobbe,
                     Bartholomew Chapman, William Grulle, William Skynner, John Alderston, Alan
                     Bennok, John Payn, slagter fra Whitby, William at Sandsend, William Alotesson
                     fra Ruswarp, Ralph Tolle fra Ruswarp m. fl. for at have røvet strandingsgods,
                     nemlig</hi> triginta et tria lasta allecis albi in quadam naui uocata La
                  Shefalke de Brele in Selandia unde Petrus Hobbesone extitit magister apud la
                  Skonen in Denmark carcassent/ exinde usque uillam de sancto Bothon ad negocianda
                  et commodum suum inde facienda/ ducenda/ eademque nauis uelando supra mare uersus
                  uillam predictam\ usque portum de Whiteby per maris intemperiem agitata/ et ibidem
                  confracta/ allecque predictum et alia bona et catalla que fuerunt in naui
                  predicta/ ad terram ibidem proiecta fuissen\..... ♦ Apud Westmonasterium quarto
                  die decembris. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
