<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13520324001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13520324001</idno>
            <idno type="dd_serialno">538</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425) sammen med brevet 1341 7. marts
                  (= Dipl. Dan. 3. rk. I nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410307001" type="link">149</ref>), trykt ÆA. V 150 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 111 med
                  overskriften <hi rend="italic">De curia in Kelderenybele. de qua est anniuersarium Swenonis
                     Olffsun permutata pro curia in Holumby legata capitulo in testamento
                     eiusdem</hi> [<hi rend="italic">cf. 1341 7. marts</hi>]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2348 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VI 346 nr. 4798.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497705.webp">3. rk. III nr. 538</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646293.webp">III:3 nr. 538</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 538. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-03-24"> 1352. 24. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Stig Pedersen, ridder, skøder alt sit gods i Källs-Nöbbelöv til kapitlet ved
                  kirken i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497706"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Stigotus Petherssun
                  miles salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam presentes. me sub
                  uero alienacionis titulo omnia et singula bona mea in Keldersnybøle sita. mobilia
                  et immobilia cum agris. pratis. pascuis. siluis domibus. estimacionibus
                  redditibus. aqueductu. ceterisque ipsorum bonorum pertinenciis humidis et siccis
                  quibuscumque. nullo excepto. uenerabili Lundensis ecclesie capitulo. habito et
                  recepto prius per me promto precio ab eodem capitulo pro eisdem bonis. tradidisse.
                  assignasse et in placito generali Scanie scotasse iure perpetuo possidenda.
                  obligans me et heredes meos. prefato Lundensis ecclesie capitulo secundum
                  exigenciam legum terre ad appropriandum ipsa bona omnia et singula cum singulis
                  suis pertinenciis et ab impeticione quorumcumque liberandum ♦ In cuius tradicionis
                  assignacionis et scotacionis signum testimonium atque robur. sigillum meum una cum
                  sigillis dilectorum filiorum meorum uidelicet Petri Stigoti militis. Iohannis
                  Stigoti canonici Lundensis presentibus duxi apponendum. Datum Lundis. anno domini
                  m ccc l secundo. sabbato Sicientes. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Stig Pedersen, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at jeg til Lundekirkens
                        ærværdige kapitel i form af ret afhændelse har overdraget, opladt og på
                        Skåne landsting skødet mit gods, alt og hvert, i Källs-Nöbbelöv, rørligt og
                        urørligt, med agre, enge, græsgange, skove, huse, virning, indtægter,
                        gravede vandløb og de øvrige tilliggender til dette gods, vådt og tørt, af
                        enhver art, intet undtaget, at besidde med rette evindelig, idet jeg forud
                        har erholdt og modtaget betaling i rede penge af samme kapitel for samme
                        gods. Jeg forpligter mig og mine arvinger til i overensstemmelse med landets
                        love at hjemle Lundekirkens fornævnte kapitel dette gods, alt og hvert, med
                        dets enkelte tilliggender og at frigøre det fra krav for hvem som helst. Til
                        tegn, vidnesbyrd og bestyrkelse af denne overdragelse, opladelse og skødning
                        har jeg ladet mit segl tillige med segl tilhørende mine elskede sønner,
                        nemlig Peder Stigsen, ridder, og Jens Stigsen, kannik i Lund, hænge under
                        dette brev. Givet i Lund i det Herrens år 1352 lørdagen Sitientes. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
