<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13520622001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13520622001</idno>
            <idno type="dd_serialno">563</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 213 f.149r ep. 20. Hertil følgende supplik
                  (Reg.Suppl. 24 f.40r med overskriften <hi rend="italic">Rotulus permutacionum</hi>) <hi rend="italic">Sanctissime
                     pater ♦ Dignetur sanctitas uestra prouidere personis infrascriptis de
                     beneficiis inferius nominatis uacantibus per resignaciones factas causa
                     permutacionis/ in manibus domini Guillelmi electi Ebredunensis recipientis
                     easdem de mandato sanctitatis uestre uiue uocis oraculo sibi facto
                     reseruacionibus litteris seu predecessorum uestrorum specialibus non
                     obstantibus quibuscumque/ et cum aliis non obstantibus in uestra
                     uicecancellaria exprimendis ..... ♦ Item Iohanni Hake de canonicatu et prebenda
                     maiori in ecclesia collegiata Hamburgensi Bremensis diocesis/ et Ottoni de
                     Wysch/ de perpetua uicaria in ecclesia Lubicensi uacantibus per resignacionem
                     per procuratores ipsorum in manibus dicti domini .G. recipientis etcetera
                     factam et admissam/ cum non obstantibus etcetera ut supra ..... (Fiat R)</hi>,
                  trykt Acta Pont. VII 71 nr. 5348. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont, VII 70 nr.5348 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497727.webp">3. rk. III nr. 563</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646310.webp">III:3 nr. 563</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 563. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic"> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1349/dd_13490522001" type="link">142</ref>
               </hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-06-22"> 1352. 22. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. overdrager Otto v. d. Wisch. provst i Slesvig, det evige
                  vikardømme ved kirken i Lübeck, som han har fået overladt af Johan, kaldet Hake,
                  mod at afstå sin præbende ved kirken i Hamburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Ottoni de Wisch perpetuo uicario in ecclesia Lubicensi salutem
                  etcetera. ♦ Apostolice sedis circumspecta benignitas desideria iusta petencium
                  congruo fauore prosequitur et uotis eorum que a racionis tramite non discordant
                  libenter se exhibet propiciam et benignam. ♦ Cum itaque <pb facs="4497728"/> nuper
                  tu canonicatum et prebendam maiorem ecclesie Hamburgensis in qua maiores et
                  minores prebende existunt Bremensis diocesis/ et dilectus filius Iohannes dictus
                  Hake perpetuam uicariam in ecclesia Lubicensi quos tunc temporis obtinebatis
                  desiderantes eos certis ex causis racionabilibus inuicem permutare in manibus
                  dilecti filii Guillelmi electi Ebredunensis per dilectos filios Voluidum
                  Luccekenborch alias dictum Hudekoper clericum Lubicensem substitutum per dilectum
                  filium Tilmannum de Nussia clericum Coloniensis diocesis tuum prout idem Tilmannus
                  id poterat ex speciali concessione per te sibi facta et Paulum Hake canonicum
                  Lubicensem ipsius Iohannis procuratores ad hoc a uobis specialiter constitutos
                  duxeritis ex causa permutacionis huiusmodi apud dictam sedem libere resignandos/
                  dictusque Guillelmus electus de speciali mandato nostro super hoc uiue uocis
                  oraculo sibi facto resignaciones huiusmodi apud sedem eandem duxerit admittendas.
                  nos uotis tuis in hac parte fauorabiliter annuentes/ predictam uicariam per
                  huiusmodi resignacionem uacantem/ eciam si uicaria canonicatus et prebenda
                  predicta uel eorum aliquis sint per nos uel predecessores nostros Romanos
                  pontifices specialiter reseruati cum omnibus iuribus et pertinenciis suis
                  apostolica tibi auctoritate conferimus et de illa eciam prouidemus. decernentes
                  prout est irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate
                  scienter uel ignoranter attemptatum forsan est hactenus uel contigerit imposterum
                  attemptari. non obstantibus quibuscunque statutis et consuetudinibus eiusdem
                  ecclesie Lubicensis contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacunque
                  firmitate alia roboratis. aut si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de
                  huiusmodi uicariis in dicta Lubicensi ecclesia speciales uel aliis beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus generales dicte sedis uel legatorum eius litteras
                  impetrarint eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias
                  quomodolibet sit processum/ quibus omnibus in assecucione dicte uicarie te uolumus
                  anteferri/ sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem uicariarum/ aut beneficiorum
                  aliorum preiudicium generari. seu si uenerabili fratri nostro .. episcopo et
                  dilectis filiis capitulo Lubicensi uel quibusuis aliis (— — —)/ quodque de
                  huiusmodi uicariis uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem
                  prouisionem seu quamuis aliam disposicionem coniunctim <pb facs="4497729"/> (— —
                  —) consuetudinibus eiusdem ecclesie Lubicensis solitum iuramentum (— — —) prestes.
                  seu quod canonicatum et prebendam et preposituram ecclesie Slewicensis nosceris
                  obtinere. ♦ Nostre tamen intencionis existit quod in uicaria predicta per nos ut
                  premittitur tibi collata ex collacione nostra huiusmodi nullum ius tibi
                  quomodolibet acquiratur nisi tu et dictus Iohannes tempore resignacionum huiusmodi
                  ius haberetis in uicaria ac canonicatu et prebenda predictis per uos taliter
                  resignatis. Nulli ergo (— — —) collacionis prouisionis constitucionis et
                  uoluntatis (— — —). ♦ Datum Auinione .x. kalendas iulii anno undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 31 .. = Bertramo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn, Otto v. d. Wisch, evig vikar ved Lübeck kirke, hilsen
                        (og apostolisk velsignelse). </p>
            <p> Det apostoliske sædes omsigtfulde velvilje omfatter ansøgeres retmæssige
                        begæringer med passende gunst og viser sig gerne nådig og velvillig overfor
                        deres ønsker, når de ikke afviger fra fornuftens vej. Da derfor for nylig Du
                        som dengang besad et kanonikat og en større præbende ved Hamburg kirke — ved
                        hvilken der findes større og mindre præbender — i Bremen stift, og vor
                        elskede søn Johan, kaldet Hake, besad et evigt vikardømme ved Lübeck kirke,
                        som I af visse rimelige grunde ønskede indbyrdes at ombytte, for sådan
                        ombytnings skyld har bestemt Eder til frit at oplade disse ved kurien i vor
                        kære søn Guillelmus' hånd, udvalgt biskop af Embrun, hvilket I har ladet
                        foretage ved vore elskede sønner Volvid Lütjenburg også kaldet Hudekoper,
                        klerk i Lübeck, som vor elskede søn Tileman v. Neuss, Din klerk fra stiftet
                        Køln, har indsat i sit sted, således som samme Tileman har kunnet gøre det i
                        medfør af en særlig tilladelse, som Du har givet ham, og Povl Hake, kannik i
                        Lübeck på nævnte Johans vegne, hvilke I særligt har beskikket hertil som
                        befuldmægtigede, og da nævnte Guillelmus, udvalgt biskop, efter vor særlige
                        befaling desangående, meddelt ham mundtlig, har forelagt disse afståelser
                        for samme sæde, imødekommer vi gunstigt Dine ønsker i dette anliggende, og
                        uanset om vi eller vore forgængere, de romerske paver, særligt har
                        reserveret for nævnte vikardømme, kanonikat og præbende eller et enkelt af
                        dem, over<pb facs="4646311"/>drager vi Dig med apostolisk myndighed
                        fornævnte vikardømme, der er blevet ledigt ved denne afståelse, med alle
                        dets rettigheder og tilliggender, og vi giver Dig det ligeledes ved
                        provison, idet vi erklærer det ugyldigt og magtesløst, hvad det faktisk er,
                        om nogen med nogensomhelst myndighed med eller uden viden herom tidligere
                        måtte have forsøgt eller i fremtiden måtte forsøge at handle anderledes i
                        denne sag, uanset alle bestemmelser og sædvaner ved samme Lübeck kirke, som
                        strider herimod, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse
                        eller hvilken som helst anden bekræftelse, eller uanset om nogen af nævnte
                        sæde eller dets legater har fået særskilt brev på, at de skal have provision
                        på sådanne vilkår ved nævnte Lübeck kirke, eller almindeligt brev om
                        provision på kirkelige beneficier i de egne, selv om man derved er skredet
                        til forbud, reservation og afgørelse eller er gået frem på nogen som helst
                        anden måde. Det er nemlig vor vilje, at Du frem for alle disse skal have
                        fortrinsret til at opnå nævnte vikardømme, men at der ikke derved må gøres
                        nogen indskrænkning i deres ret til at opnå et andet vikardømme eller andre
                        kirkelige beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere) uanset om vor
                        ærværdige broder, biskop (Bertram) og vore elskede sønner, kapitlet i
                        Lübeck, eller hvilke som helst andre (— — —)<ref target="drb2"/> dertil, og at sådanne
                        vikardømmer eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller
                        hver for sig har ret til overdragelse, provision eller al anden rådighed. (—
                        — —)<ref target="drb2"/> overholde samme kirke i Lübecks vedtægter og sædvaner, (— — —)<ref target="drb2"/> i
                        egen person, eller (uanset), at Du vides at besidde kanonikat og præbende og
                        provsteembede ved Slesvig kirke. Dog er det vor vilje, at Du ikke på nogen
                        som helst måde må erhverve Dig nogen ret i fornævnte vikardømme, som vi som
                        ovenfor nævnt har overdraget Dig, ved denne vor overdragelse, medmindre Du
                        og nævnte Johan, da I foretog afståelserne, havde sådan ret i fornævnte
                        vikariat og kanonikat og præbende, som I på nævnte måde har opladt. Intet
                        menneske må bryde dette vor overdragelses-, bestemmelses- og viljesbrev (— —
                        —)<ref target="drb2"/>. Givet i Avignon den 22. juni i vort ellevte pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  ansøgningen herom er indført i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl.Dan. </p>
                  <p n="drb2">  for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1349/dd_13490522001'&gt;142&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
