<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13521231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13521231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">601</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: oversættelse i Anne Krabbes ældre kopibog, tabt —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Gl. kgl. Saml. fol. 844, (Anne Krabbes kopibog), f.363r med
                  overskriften <hi rend="italic">Her effter finndesz enn chopiia svdaff et kong Christophers
                     (</hi>!<hi rend="italic">) breff lyden om her Iohann Poulssenn rider som haffr panted bisp
                     (</hi>!<hi rend="italic">) Knud Ienssønn alt sitt goeds y Roxøe legendes huor om breffued wider
                     indholdher</hi>. Efter teksten en rå skitse af et segl med tre løver —
                     <hi rend="italic">Aa2</hi>: Ny kgl. Saml. fol. 558 f.68 med bemærkning i mrg.: <hi rend="italic">ikke 1350
                     mens er rettere 1330</hi> — <hi rend="italic">mcccus saa staaer det og kand ey vel læses</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa3</hi>: Ny kgl. Saml. fol. 558 f.73 med bemærkning i mrg.: <hi rend="italic">NB: 1350 er
                     ikke ret, maa vist være 1330, thi det kand ikke vel læses in originali for
                     mølletz skyld (mccclu)</hi> [= mccelii!]; herefter afskrift i Langebeks
                  Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Aarsberetn. fra det store Kgl. Bibl. I 106 (<hi rend="italic">efter Aa2</hi>) —
                  Reg.Dan. nr. *1547 = "2095; Rep. udat. nr. 227 (<hi rend="italic">med datering</hi>
                  [<hi rend="italic">1330</hi>?]).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497760.webp">3. rk. III nr. 601</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646335.webp">III:3 nr. 601</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 601. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-12-31"> 1352<note>
                  <p> Da ægtheden af brevet ikke kan anfægtes, eftersom det er grundlaget for senere
                  retshandlinger af 1356 og 1408, må den korrumperede tekst skyldes den dårlige
                  overlevering. Da Jens Povlsen (Munk) og Iver Nielsen (Rosenkrans) nævnes som
                  riddere, må årstallet 1352, cf. bemærkningen ovenfor i Aa3, være rigtigt og
                  kongenavnet forkert. Jens Povlsen nævnes som væbner 1351 17. april (nr.<ref target="/books/dipdan/1351/dd_13510417001" type="link">410</ref>), men som
                  ridder 1353 26. juli. Michell Keldbech er uden tvivl identisk med Valdemar 4.
                  Atterdags rettertingskansler Niels Keldebæk. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag erklærer, at ridderen hr. Jens Povlsen på kongens
                  retterting har pantsat alt sit gods i Rougsø til Knud Jensen for 20 mark sølv.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle, dette breff sier, vi &lt;Waldemar&gt;, aff gudss naade Danmarckes och
                  Sclauoniger deriss konge, hellssenner euindeligh. ♦ Wide schall alle,
                  nerverenndess och effterkomendes, att aar 1350 war schiked y wores kongelige hus
                  her Iahann Poulssenn, rider, ssom haffde pantsatt †bisp† Knud lennssønn alt sitt
                  goeds vdi Roxøe legenndess medh ald ssinn rette thellleg- <pb facs="4497761"/>
                  gelsse och tellhøring, ssom er bøgningh, ager, schou, mark, wott och thyrtt,
                  innted vndertagen wdi nogenn maader, for xx marck ssølff och same penndinge hanom
                  igien inden 40 vgers dagh att erlegge vdi her Yffuer Nielssøns, rider thell
                  Esendrup hans hus wdi goede lybsche grosser, att betalle med saadan vilkor, att
                  derssom for<hi rend="sup">de</hi> her Iens Poulssøn, rider, icke same penge
                  bekomer, daa at bruge och beholde for<hi rend="sup">de</hi> †bisp† Knud Iennssøn
                  alt hans goeds wdi Roxøe medh ald ssin tellegelsse for ssame suma penge foruden
                  ald imodssigelsse och for euendelig egendom att nyde. ♦ Her foruden forpligted her
                  Ienns Poulssen rider sigh, att derssom noged aff dett goeds bliffuer †bisp† Knud
                  Ienssønn vdi nogenn rettergangh fraataget, daa att stannde hannom therfor thell
                  rett och med sølffpenge hannom redeligen effter hanns vilge ded ad betalle. ♦
                  Giffuet wnnder vortt zigenett, thell vidnesbørd(&lt;N&gt;i&lt;e&gt;ll&lt;s&gt;
                  Keldbech med att forsegle. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi (Valdemar)<ref target="drb1"/>, af Guds nåde Danmarks og de Venders konge, til alle, der
                        ser dette brev, hilsen evindelig. </p>
            <p>
               <pb facs="4646336"/>Alle nulevende og fremtidige skal vide, at år 13522)
                        fremstod herr Jens Povlsen, ridder, i vor nærværelse<ref target="drb3"/> og pantsatte Knud
                        Jensen<ref target="drb4"/> alt sit gods i Rougsø med alt dets rette tilliggende og tilbehør,
                        nemlig bygning, ager, skov, mark, vådt og tørt, intet undtaget på nogen
                        måde, for 20 mark sølv, at betale ham tilbage inden 40-ugersdagen i herr
                        Iver Nielsens hus, ridder til Gl. Estrup, i gode lybske penninge og
                        groter<ref target="drb5"/>, og at betale på det vilkår, at hvis fornævnte herr Jens Povlsen,
                        ridder, ikke får samme penge, da skal fornævnte Knud Jensen<ref target="drb4"/> bruge og
                        beholde alt hans gods i Rougsø med alt dets tilliggende for samme sum penge
                        uden enhver indsigelse og nyde det som evig ejendom. Desuden forpligtede
                        ridderen herr Jens Povlsen sig til, hvis noget af dette gods bliver
                        fravundet Knud Jensen<ref target="drb4"/> ved nogen rettergang, da at stå ham til rette derfor
                        og efter hans vilje redeligt betale ham det med sølvpenge. Givet under vort
                        signet til vidnesbyrd med (Niels)<ref target="drb6"/> Keldebæk som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  den mangelfulde afskrift har _Christoffer_. Da brevets ægthed
                        anerkendes ved senere retshandlinger 1356 og 1408, må der foreligge en fejl
                        i den senere overlevering. </p>
                  <p n="drb2">  i overleveringen udtrykkes tvivl om, hvorvidt 1330 eller 1350 er det
                        rette årstal, men i et håndskrift er der gjort bemærkning om, at originalen
                        havde _mccc lu_, d.v.s. _mccc lii_; Jens Povlsen nævnes som væbner
                        1351 17. april, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1351/dd_13510417001'&gt;410&lt;/a&gt;, men som ridder 1353 26. juli. </p>
                  <p n="drb3">  oversættelsen har: _i vort kongelige hus_. </p>
                  <p n="drb4">  forlægget har _biskop_ Knud Jensen, rimeligvis en forkert gengivelse
                        af et abbrevieret _beskeden_ Knud Jensen. </p>
                  <p n="drb5">  forlægget har _lybske groter_. </p>
                  <p n="drb6">  forlægget har _Mikkel_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
