<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13520302001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13520302001</idno>
            <idno type="dd_serialno">535</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 119 f.243v med taksten XXIIII — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat. 211 f.265v ep. 1455. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VI 508 nr. 5128 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Klicman, Monumenta
                  Vaticana 747 nr. 1445.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497701.webp">3. rk. III nr. 535</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646290.webp">III:3 nr. 535</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 535. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-03-02"> 1352. 2. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. pålægger biskoppen af Spoleto, Johannes, udvalgt biskop af
                  Naumburg, og ærkedegnen af Bilina at hjælpe biskop Didrik til at komme i
                  besiddelse af bispedømmet Slesvig og tilskynde Niels Brun, som har trængt sig ind
                  i embedet, og kapitlet sammesteds til at anerkende ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497702"/> Uenerabili fratri .. episcopo Spoletano et dilectis filiis
                  Iohanni electo Nuemburgensi ac .. archidiacono Belinensi in ecclesia Pragensi
                  salutem etcetera. ♦ Romanus pontifex datus a domino super omnes ecclesias
                  speculator prouidere debet attencius quod pastores ad custodiam gregis dominici
                  deputati aduersus presumpciones nefarias tali presidio muniantur quod commissam
                  eis custodiam libere ac salubriter ualeant exercere. ♦ Dudum siquidem bone memorie
                  Henrico episcopo Slewicensi regi&lt;m&gt;ini Slewicensis ecclesie presidente. nos
                  cupientes eidem ecclesie cum uacaret per apostolice sedis prouidenciam ydoneam
                  presidere personam prouisionem ipsius ecclesie ea uice disposicioni et ordinacioni
                  nostre duximus specialiter reseruandam. decernendo extunc irritum et inane si
                  secus super hiis per quoscumque quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  contingeret attemptari/ et deinde prefata ecclesia per obitum dicti Henrici qui
                  extra Romanam curiam diem clausit extremum pastoris solacio destituta. nos
                  uacacione huius fidedignis relatibus intellecta ad prouisionem ipsius ecclesie
                  celerem et felicem de qua nullus preter nos ea uice se intromittere poterat
                  reseruacione et decreto obsistentibus supradictis paternis et solicitis studiis
                  intendentes post deliberacionem quam super hiis cum fratribus nostris habuimus
                  diligentem/ uenerabilem fratrem nostrum Theodericum Slewicensem tunc Saruptensem
                  episcopum a uinculo quo eidem Saruptensi ecclesie cui tunc preerat tenebatur de
                  dictorum fratrum consilio et apostolice potestatis plenitudine absoluentes ipsum
                  ad prefatam Slewicensem ecclesiam sic uacantem apo-<pb facs="4497703"/>stolica
                  auctoritate transtulimus preficiendo eum ipsi Slewicensi ecclesie in episcopum et
                  pastorem/ curam et administracionem dicte Slewicensis ecclesie sibi tam in
                  spiritualibus quam temporalibus plenarie committendo/ liberamque sibi dando
                  licenciam ad prefatam Slewicensem ecclesiam transeundi prout in nostris litteris
                  inde confectis/ tam eidem Theoderico super prouisione sua huiusmodi quam dilectis
                  filiis .. decano et capitulo ac uassallis eiusdem ecclesie necnon clero et populo
                  ciuitatis et diocesis Slewicensis super receptione ipsius episcopi et reuerencia
                  et obediencia debitis exhibendis eidem directis plenius continetur. ♦ Cum autem
                  postmodum sicut exhibita nobis pro parte dicti Theoderici episcopi peticio
                  continebat licet ipse procuratores suos ad hec ab eo specialiter constitutos pro
                  adipiscendo possessionem administrationis bonorum ipsius ecclesie ad episcopum
                  ipsum spectancium ad ecclesiam ipsam cum prefatis litteris destinarit et prefatas
                  litteras in eadem ecclesia per dictos procuratores suos fecerit solemniter
                  publicari/ tamen Nicolaus Brun de Dacia eiusdem ecclesie canonicus in dicta
                  ecclesia per .. prepositum .. decanum dictosque capitulum eiusdem ecclesie contra
                  reseruacionem et decretum predictam temere et de facto intrusus/ dictique
                  prepositus decanus et capitulum ad quorum noticiam nostras litteras et alia
                  supradicta non est dubium peruenisse laicorum suffulti potencia dictis litteris
                  nostris parere contumaciter contempnentes procuratores ipsius episcopi ad
                  possessionem predictam admittere nequiter recusarunt ac impediuerunt prout
                  impediunt et fecerunt prout faciunt quominus huiusmodi nostra prouisio suum
                  sortita fuerit et sorciatur effectum/ et quominus ipse huiusmodi possessionem
                  administrationis bonorum et iurium suorum episcopatus et mense. episcopalis
                  Slewicensis et fructus redditus et prouentus percipere ualeat ex eisdem in
                  animarum suarum periculum apostolice sedis et ecclesiastice discipline contemptum
                  predicti Theodorici preiudicium et scandalum plurimorum. quare pro parte dicti
                  Theoderici fuit nobis humiliter supplicatum ut prouidere sibi super hiis de
                  oportuno remedio dignaremur. ♦ Nos igitur cupientes quod huiusmodi nostra prouisio
                  suum sorciatur effectum eiusdem episcopi supplicacionibus. inclinati. discrecioni
                  uestre per apostolica scripta mandamus quatinus uos <pb facs="4497704"/> uel duo
                  aut unus uestrum per uos uel alium seu alios eidem Theoderico episcopo super hiis
                  efficacis defensionis presidio assistentes Nicolaum intrusum prepositum decanum et
                  capitulum supradictos ut ab impedimentis predictis desistant/ et tam eos quam
                  clerum populum et uassallos predictos ut ipse Nicolaus et alii canonici eiusdem
                  ecclesie et clerus eidem episcopo tanquam patri et pastori animarum suarum
                  humiliter intendentes ac exhibentes obedienciam et reuerenciam debitam et deuotam/
                  eius salubria monita et mandata deuote suscipiant et efficaciter adimpleant ac
                  popul&lt;um&gt; et uassall&lt;o&gt;s predict&lt;o&gt;s ut eum deuote suscipiant et
                  honorificencia debita prosequantur/ iidemque uassalli ei fidelitatem solitam
                  necnon consueta seruicia et iura ipsi episcopo ab eis debita integre exhibere
                  procurent/ ipsumque uel procuratores suos eius nomine ad corporalem possessionem
                  episcopatus administracionis bonorum et iurium predictorum libere et pacifice
                  recipiant et admittant ac de bonis et iuribus supradictis eidem episcopo debitis
                  integraliter respondeant monere et efficaciter inducere studeatis contradictores
                  per censuram ecclesiasticam appellacione postposita compescendo. inuocato ad hoc
                  si opus fuerit auxilio brachii secularis. non obstantibus si eisdem preposito
                  decano et capitulo uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a sede apostolica
                  sit indultum quod interdici suspendi uel excommunicari non possint per litteras
                  apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto
                  huiusmodi mencionem. ♦ Datum Auinione .vi. nonas marcii anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 .. = Iohanni. </p>
               <p> 1411 .. = Pribislauo. </p>
               <p> 16 regi(m)ini] reginini Aa, derefter overstreget et Aa. </p>
               <p> 16 .. = Ottonem. </p>
               <p> — .. der fandtes ingen dekan i Slesvig. </p>
               <p> 7 eius] Aa1, ei Aa. </p>
               <p> 8-9 popul(um) et uassall(o)s prediet(o)s] populo et uassallis predictis Aa og
                  Aa1. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15: cf. nr. 426. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige biskop (Johannes) af Spoleto og vore elskede sønner
                        Johannes, udvalgt biskop af Naumburg, og (Pribislav), ærkedegn af Bilina i
                        Pragerkirken, hilsen og (apostolisk velsignelse). </p>
            <p> Den romerske pave, hvem Herren har indsat som tilsynsførende med alle
                        kirker, bør med flid drage omsorg for, at de hyrder, der er udpeget til at
                        vogte herrens hjord, beskyttes med et sådant værn mod skændige anmaselser,
                        at de frit og på frelsebringende måde kan udøve den dem overdragne
                        vogtergerning. I sin tid, medens biskop Henrik af Slesvig — salig
                        ihukommelse — forestod styret af kirken i Slesvig, og vi ved det apostoliske
                        sædes forsorg agtede at sætte en egnet person i spidsen for samme kirke ved
                        indtrædende ledighed, reserverede vi ved den lejlighed særligt beskikkelsen
                        af denne kirke for vor bestemmelse og rådighed, idet vi erklærede det for
                        ugyldigt og magtesløst fra da af, om nogen med nogen som helst myndighed med
                        eller uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne sag. Men
                        senere, da fornævnte kirke blev berøvet sin hyrdes trøst, idet samme Henrik
                        for nylig lukkede sine øjne uden for den romerske kurie, og da vi ved
                        troværdig indberetning havde erfaret denne ledighed, lagde vi med faderlig
                        og omsorgsfuld iver vægt på en hurtig og lykkelig beskikkelse af denne
                        kirke, med hvilken ingen uden vi denne gang kunde befatte sig, idet
                        ovennævnte reservation og bestemmelse lagde sig hindrende i vejen. Efter
                        omhyggeligt at have overvejet sagen med vore brødre<ref target="drb1"/> forflyttede vi derfor
                        vor ærværdige broder biskop Didrik af Slesvig, dengang biskop af Sarepta,
                        til fornævnte kirke i Slesvig, der således stod ledig, idet vi på nævnte
                        brødres råd og af apostolisk magtfuldkommenhed løste ham fra det bånd,
                        hvormed han bandtes til kirken i Sarepta, som han da <pb facs="4646291"/>
                        forestod, og vi satte ham i spidsen for denne kirke i Slesvig som biskop og
                        hyrde og overlod ham fuldt ud omsorgen for og styret af denne kirke i
                        Slesvig såvel i åndelige som i timelige anliggender, ligesom vi gav ham fri
                        tilladelse til at forflyttes til fornævnte kirke i Slesvig, således som det
                        fuldstændigt indeholdes i vore derom affattede breve, der er rettet såvel
                        til samme Didrik om denne hans beskikkelse som til vore elskede sønner
                        dekanen, kapitlet og vasallerne i samme kirke og desuden til gejstlighed og
                        menighed i staden og stiftet Slesvig om at modtage denne biskop og vise
                        samme tilbørlig ærbødighed og lydighed<ref target="drb2"/>. Men skønt nævnte biskop Didrik
                        senere, således som det udtales i en ansøgning, der er forebragt os på hans
                        vegne, har sendt sine befuldmægtigede, som han særligt havde udpeget hertil,
                        til denne kirke med fornævnte breve for at overtage denne kirkes gods, der
                        hører under denne biskop, og højtideligt ladet fornævnte breve oplæse i
                        samme kirke af sine nævnte befuldmægtigede, har dog Niels Brun af Danmark,
                        kannik i samme kirke, der forvovent og i modstrid med fornævnte reservation
                        og bestemmelse faktisk har skaffet sig indpas i nævnte kirke ved hjælp af
                        provst, dekan, og nævnte kapitel ved samme kirke, og nævnte provst, dekan og
                        kapitel, til hvis kundskab vore breve og det andet ovennævnte utvivlsomt er
                        kommet, støttet af de verdsliges magt trodsigt ladet hånt om at adlyde vore
                        nævnte breve og letfærdigt nægtet at give denne biskops befuldmægtigede
                        adgang til fornævnte overtagelse; og, idet de har lagt og stadig lægger
                        hindringer i vejen, har de modvirket og modvirker stadig, at denne vor
                        beskikkelse har fået og får sin virkning, og at nævnte (biskop), som omtalt,
                        kan overtage bispedømmet og bispebordet i Slesvigs gods og dets rettigheder
                        og oppebære frugter, indtægter og indkomster, til fare for deres sjæle, til
                        foragt for det apostoliske sæde og den kirkelige tugt og til skade for
                        fornævnte Didrik og til anstød for mange, hvorfor der på nævnte Didriks
                        vegne ydmygt blev rettet den bøn til os, at vi vilde værdiges at skaffe ham
                        et gavnligt hjælpemiddel i denne sag. Idet vi nu ønsker, at denne vor
                        beskikkelse skal få sin virkning, bøjer vi os for samme biskops bønner og
                        befaler Eder, gode mænd, ved apostolisk skrivelse, at I alle eller to eller
                        een af Eder personlig eller ved een eller flere andre skal stå samme biskop
                        Didrik bi i denne sag med virkningsfuldt værn og beskyttelse og med iver
                        påminde og virkningsfuldt tilskynde ovennævnte Niels, der har skaffet sig
                        indpas i kirken, samt provsten, dekanen og kapitlet til at afstå fra
                        fornævnte fortrædigelser, og såvel dem som fornævnte gejstlighed, menighed
                        og vasaller til, at denne Niels og de andre kanniker ved <pb facs="4646292"/> samme kirke og gejstligheden ydmygt retter sig efter samme biskop som
                        fader og hyrde for deres sjæle, viser ham skyldig og hengiven lydighed og
                        ærbødighed og fromt modtager og virkningsfuldt udfører hans frelsebringende
                        påmindelser og pålæg, ligesom I skal tilskynde fornævnte menighed og
                        vasaller til, at de fromt modtager og omfatter ham med tilbørlig
                        æresbevisning, og at samme vasaller helt og fuldt sørger for at yde ham den
                        sædvanlige troskab og de vante ydelser og rettigheder, som de skylder denne
                        biskop, og ukæret modtager og giver denne eller hans befuldmægtigede i hans
                        navn adgang til faktisk besiddelse af fornævnte bispedømme, gods og
                        rettigheder og helt og fuldt ud svarer bispen af ovennævnte gods og
                        rettigheder, og I skal tugte dem, der sætter sig op herimod, med kirkens
                        straf under udelukkelse af appel, idet om nødvendigt den verdslige arms
                        hjælp påkaldes hertil, uanset om samme provst, dekan og kapitel eller hvilke
                        som helst andre i fællesskab eller hver for sig skulde have fået bevilget af
                        det apostoliske sæde at de ikke kan lægges under interdikt eller banlyses
                        ved apostolisk brev, som ikke udtrykkeligt omtaler den bevilling. Givet i
                        Avignon den 2. marts i vort tiende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  d.v.s. kardinalerne. </p>
                  <p n="drb2">  jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1351/dd_13510523001'&gt;426&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1351/dd_13510523007'&gt;32&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
