<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13520809001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13520809001</idno>
            <idno type="dd_serialno">579</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Danica nr.112. Perg. med fragment af Lübecks segl —
                  a: Ibid., Danica nr. 105, udkast på papir. Hverken A eller a er forefundet efter
                  krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Fotografisk gengivelse: A.C. Højberg Christensen, Studier over Lybæks
                  Kancellisprog, Tavle V (skriftprøve af <hi rend="italic">A</hi>). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. III 139 nr. 141; Mantels, Lübeck u. Marquard v. Westensee 45
                  nr. 11 — Reg.Dan. nr. *2149; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 359 nr. 540.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497740.webp">3. rk. III nr. 579</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646320.webp">III:3 nr. 579</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 579. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1352-08-09"> 1352. 9. august<note>
                  <p> Ifølge Højberg Christensens ovennævnte afhandling s. 38 er originalen <hi rend="italic">A</hi> og
                  udkastene til kong Valdemars genbrev (nr.<ref target="/books/dipdan/1352/dd_13520809002" type="link">580</ref>) skrevet af
                  den lybske stadsskriver Johannes Dannenberg. Da Lübecks originaludfærdigelse
                     <hi rend="italic">A</hi> findes — eller fandtes — i stadens arkiv, kan en udveksling af
                  dokumenter mellem kongen og staden ikke have fundet sted. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i staden Lübeck lover kong Valdemar 4. Atterdag og Markvard v.
                  Westensees venner frit lejde indtil næstkommende pinse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">A</hi>: </p>
            <p> Wy radmanne der stad to Lubeke bekennen openbar in desseme breue dat wy gheloued
                  hebben. deme edelen vorsten vnd heren Woldemar koninghe to Denemarken eynen ganzen
                  velighen dach. vor vs. vnd vor vse borghere vnd vor alle de. de dor vsen willen
                  don vnd laten willen. wente to pinghesten de negheste komende is de ver hilghen
                  daghe vt. twischen eme vnd alle den sinen vnd vs. vnd alle den <pb facs="4497741"/> vsen. aller weghene in ganzzer velicheit to wesende, ane de in vser stad vnd in
                  vseme richte vorvestet vnd vredelos sin. ♦ Vortmer scholen in dessen daghen wesen
                  Marquard Westensees vrund, de in des vorbenomeden heren des koninghes breue, den
                  he vs wedder gheuen heft, bi namen ghescreuen sin. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>l secundo in uigilia beati Laurencii
                  martiris sub nostro sigillo in testimonium premissorum. </p>
            <p>
               <hi rend="italic">a</hi>: </p>
            <p> Wy borgermestere, ratlude, borgere vnde de gemeinheit der stat tů Lubeke.
                  bekennen vnde betughen openbar in dessem breue, dat wi ghelouet hebben den edelen
                  vnde hoghborn fursten vnde heren, heren W. konighe tů Dennemarken, vnde allen den
                  sinen eynen gantzen veylighen dach vor vns vnde vor di vnse vnde vor alle, di
                  dorch vns důn vnde laten willen, wente tů pingesten, di neghest <pb facs="4497741"/> komende is, di vir hilgen daghe al vt, also dat he vnde sine veylich komen
                  moghen in vnse stat vnde ghebiet, vnde war wi ghewaldich sin, tů lande vnde tů
                  watere, war se ghewerf hebben, vnde dat he vnde di sine in vnse stat tů Lubek, in
                  vnse hauen vnde in vnsen ghud, dar wi bede ouer hebben, bi allem rechte, dar he
                  vnde sine olderen recht tů hebben bliuen scolen, vnde aller weghen veylich tů
                  wesende vor vns vnde vor vns vnde vor vnse vnde vor alle, di dorch vns důn vnde
                  laten willen, sunder di in vnse stat voruestet vnde vredelos sin. ♦ Vortmer nimt
                  he in sinem daghe, di hir na bescreuen stan met namen in dessen breue, Marquar
                  Westenses vrunt, alse Hartwich, Clauus vnde Helrich, brodere, di Breyde ghenant
                  sin. ♦ In cuius. ♦ Datum etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p> 1-2 in ganzzer velicheit] her slutter ovennævnte skriftprøve; det øvrige samt a
                  er trykt efter Lüb. UB. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <hi rend="italic">A:</hi>
            </p>
            <p> Vi rådmænd i staden Lübeck erkender offentligt med dette brev, at vi
                                har lovet den ædle fyrste og herre kong Valdemar af Danmark et
                                fuldstændigt lejde fra vor, vore borgeres og alle deres side, som
                                vil handle eller undlade at handle efter vor vilje, i tiden indtil
                                førstkommende pinse<ref target="drb1"/>, de fire helligdage ud, (at gælde) mellem ham
                                og alle hans mænd og mellem os og alle vore mænd, så at de alle
                                vegne kan være i fuld sikkerhed, med undtagelse af dem, som er rets-
                                og fredløse i vor stad og i vort retsområde. Fremdeles skal Markvard
                                v. Westensees venner, som er anført med navns nævnelse i den
                                fornævnte herre konges genbrev<ref target="drb2"/> være indbefattet i denne aftale.
                                Givet i det Herrens år 1352 aftenen før St. Laurentius martyrens dag
                                under vort segl til vidnesbyrd om det foranstående. </p>
            <p>
               <hi rend="italic">a:</hi>
            </p>
            <p> Vi borgmestre, rådmænd, borgere og hele borgerskabet i staden Lübeck
                                erkender og bevidner offentligt med dette brev, at vi har lovet den
                                ædle og fornemme fyrste og herre, herr Valdemar, konge af <pb facs="4646321"/> Danmark, og alle hans mænd et fuldstændigt
                                lejde fra vor og vores og fra alle deres side, som vil handle eller
                                undlade at handle efter vor vilje i tiden indtil førstkommende
                                pinse, de fire helligdage ud, således at han og hans mænd i
                                sikkerhed kan komme ind i vor stad og i vort område og der, hvor vi
                                råder til lands og til vands (og) hvor de har ærinde, og at han og
                                hans mænd i vor stad Lübeck, i vor havn og vor ejendom, som vi har
                                rådighed over, skal forblive ved al rettighed, som han og hans
                                forældre havde krav på, og at de alle vegne skal være i fuld
                                sikkerhed fra vor og vore folks og alle deres side, som handler
                                eller undlader at handle efter vor vilje, med undtagelse af dem, som
                                er rets- og fredløse i vor stad. Fremdeles medtager han i sin aftale
                                de mænd, som herefter er anført med navn i dette brev, Markvard v.
                                Westensees venner, nemlig brødrene Hartvig, Klaus og Helrik som
                                kaldes Breyde. Til (vidnesbyrd) herom. Givet, o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  1353 12. maj. </p>
                  <p n="drb2">  jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1352/dd_13520809002'&gt;580&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
