<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11751231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11751231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">50</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: RA. Slesvig bisp. Vidisse 1259 december af Erik 5. Glipping, stærkt
                  beskadiget, trykt Dipl. Dan. 2. rk. I nr. <ref target="/books/dipdan/1259/dd_12591231101" type="link">302</ref>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: RA. T.K.I.A.A IX nr. 161. Diverse Akter vedr. Slesvig stift og Kapitel.
                  Afskrift fra 16. årh. med påtegning<hi rend="italic"> Regum Waldemari I, Canuti VI et Erici VII
                     privilegia. Lit. A.B.C.</hi>
                        </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Ibid. Vidisse 1259 december af samme, kun fragmentarisk bevaret, trykt
                  Dipl. Dan. 2. rk. l. l. - Endvidere afskrifter fra 16. årh. i RA. Hansborg E 49
                  (tidl. Gem. Arch. XVII 43) f. 283r og 288r; RA. D 2 Slesvig Stift 16; RA.
                  Svavstedbogen f. 32r samt i Gottorp Landesarchiv. Tratzigers Protokol. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4336172"/>
                              <hi rend="italic">Faks</hi>.: Atlas nr. 77 (a) og 78 (b). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen IV 3113; Hasse I 69 nr. 134. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Hieron. Cypræus i Westphalen III 218; Povl Cypræus i Gl. kgl. Saml.
                  fol. 1047 f. 82v=J. A. Cypræus, Annales 188; Suhm VII 450 og 551; Reg. Dan. nr.
                  277; Rep. udat. nr. 16.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336171.webp">1. rk. III nr. 50</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508355.webp">I:3 nr. 50</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 50. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a, a1 og b</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1175-12-31"> [o. 1175] <note>
                  <p> Blandt underskriverne optræder domprovst Asser af Lund, som måtte gå i
                  landflygtighed efter ærkebispevalget i 1177, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1174/dd_11740225001" type="link">45</ref>. Biskop
                  Frederik af Slesvig druknede 1179 3. maj, cf. Saxo 521 og Weeke 105. Fra mønten i
                  Slesvig kendes seks mønttyper fra kong Valdemars tid, cf. Hauberg, Danmarks
                  Myntvæsen 1146-1241. Tab. III nr. 58-63, af hvilke een kan henføres til bispen af
                  Slesvig som møntherre, cf. L. Weibull, Den skånska kyrkans älsta historia, Hist.
                  Tidskr. f. Skåneland V 201 note 4. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 1. den Store overdrager til forladelse for sine synder og til
                  frelse for dronning Sofies, sine arvingers og sine forgængeres sjæle St. Peders
                  kirke i Slesvig halvdelen af mønten i Slesvig til bispernes brug samt efter sin
                  død en halv hovedlod af sin fædrenearv og andre erhvervelser sønden å. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> I[n nomine sancte] et i[nd]iuidue trinitatis Waldemarus dei gracia Danorum rex
                  omnibus Christi fidelibus tam clericis quam laicis. tam presentibus quam fut[uris]
                  in perpetuum. </p>
            <p> Licet creatoris cunctorum prouidencie nos ceteris eminencius pla[cu]it
                  constituere humane tamen condicionis inbecil[lit]atem nil sibi a n[a]ture
                  beneficio ydoneum comparasse. quo minimi eciam reatus maculam ualeat deuitare
                  cognouimus hominem [nam]que multis repletum miseriis quasi florem conteri
                  numerumque mensium [eius f]ore apud altissimum memorantes nequimus nouissima non
                  considerare. Huius itaque respectu racionis lo[co] deo penitus dicato ecclesie
                  beati Petri Sleswic [i]n usus uidelicet episcopales dimid[iu]m fabrice [m]onetarie
                  eiusdem ciuitatis in remissionem peccatorum nostrorum et Sophie regine et heredum
                  nostrorum necnon etiam pro antecessorum nostrorum animarum salute in perpetuum
                  conferimus Preterea dimidiam capitalem porcionem patrimonii nostri sed et aliarum
                  acquisicionum nostrarum sunnen. a. quas inpresenciarum possi-<pb facs="4336173"/>demus aut in futurum adepturi sumus eidem loco iuxta predictum [m]od[um
                  se]cundum quod legis terre nostre sanxit auctoritas post corporis nostri
                  dissolucionem contulimus. Quecunque enim seminauerit homo hec et metet.
                  [D]ecreuimus ergo ut nulli hominum liceat hec statuta nostra temere perturbare aut
                  aliquid predicto[rum prefate ecclesie] auferre. uel ablatum retinere m[inuere] seu
                  aliquibus uexacionibus fatigare. sed omnia integra conseruentur eorum pro quorum
                  sustentacione collata sunt usibus profutura. Si quis uero huic nostre
                  constitucioni contraire attemptauerit a sacra[tissimo corpore et sanguine dei et]
                  domini nostri Ihesu Christi [alienus] fiat. atque in extremo examine districte
                  ulcioni subiaceat. Cunctis autem [eam seruantibus] sit pax domini [nostri] Ihesu
                  Christi. quatenus et hic fructum bone accionis percipiant et apud districtum
                  iudicem [premia eterne pacis inueniant.] Igitur cum preciosus memorie thesaurus
                  sit scriptura que rerum seriem incommutabili loquitur ueritate. et [0]bst[aculum
                  emergent]ibus opponit calumpniis expedire nouimus ad presencium posterorumque
                  noticiam hanc [donacionem sigilli nostri impressione] atque testimonio roborare
                  hoc quoque nullatenus pretermisso quod si aliqua forte necessitate ingruente seu
                  aliqua al[ia de causa e]andem ecclesiam partem uel t[o]tam prenotatam donacionem
                  dimittere contigerit heredes nostri si uo[luerint pro alia sib]i terra commutent
                  siue precio comparent. </p>
            <p> Ego Waldemarus rex Danorum subscripsi. </p>
            <p> Ego Fridericus Sleswiccensis episcopus subscripsi. </p>
            <p> [Ego] Asce[rus] Lundensis prepositus subscripsi. </p>
            <p> Eg[o] Bero L[undensis] canonicus subscripsi. </p>
            <p> Ego Karolus cancell[arius] subscripsi. </p>
            <p> Ego Hom[erus] capellanus subscripsi. </p>
            <p> Eg[o Ott]o Ripensis canonicus subscripsi. </p>
            <p> Ego magister Iohannes subscripsi. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 Sleswic] Scleswic b. </p>
               <p> 4 [D]ecreuimus] Discernimus b. 25 Karolus] Karulus b. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p>19: Cf. Iob 14, 1-2: Homo natus de muliere, brevi vivens tempore repletur multis
                  miseriis. Qui quasi flos egreditur et conteritur. 20: Cf. Iob. 14,5: Breves dies
                  hominis sunt, numerus mensium eius apud te est. 21: Cf. Deut. 32, 20: ... et
                  considerabo novissima eorum. </p>
               <p> 3: Galat. 6,8: Quae enim seminaverit homo haec et metet. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Valdemar, af Guds nåde de Danskes
                  konge, til alle troende kristne, såvel gejstlige som læge, såvel nulevende som
                  fremtidige, helse i al evighed. </p>
            <p> Selv om det højlovligt har behaget alles skaber i sit fremsyn at stille os over
                  andre, er vi dog vidende om, at mennesket i sin skrøbelighed ikke har fået noget
                  som gave fra naturens hånd, hvormed det blot i nogen grad kan undgå at stå plettet
                  under anklage, thi menneskelivet er fuld af elendighed og det visner som
                     blomsten<ref target="drb2"/>, og idet vi husker på, at menneskets måneder er
                  talte hos den Højeste<ref target="drb3"/>, kan vi ikke undlade at tage vor yderste
                  dag i betragtning<ref target="drb4"/>. Ud fra det synspunkt overdrager vi til evig
                  tid halvdelen af møntsmedien i staden Slesvig til det sæde, der helt og holdent er
                  viet til Gud ved St. Peters kirke sammesteds - og det til brug for bispen - til
                  forladelse for vore og dronning Sofies og vore arvingers synder samt også til
                  frelse for vore forgængeres sjæle. Desuden har vi overdraget en halv hovedlod af
                  vor fædrenearv og også halvdelen af vore andre erhvervelser for "sønden å"<ref target="drb5"/>, som vi for øjeblikket besidder eller i fremtiden erhverver,
                  til samme sæde i overensstemmelse med det foregående og i henhold til, hvad vore
                  landslove har godkendt (at måtte overdrages) efter vor ligemlige død. Thi alt hvad
                  mennesket sår, det skal det også høste<ref target="drb6"/>. Vi har altså anordnet,
                  at intet menneske forvovent må forstyrre disse vore bestemmelser eller mindske
                  eller tage noget af det fornævnte fra fornævnte kirke eller tilbageholde det
                  fratagne eller plage den ved noget overgreb, men at alt skal overholdes
                  uindskrænket til brug for dem, til hvis underhold det er givet. Men hvis nogen
                  drister sig til at sætte sig op imod denne vor anordning, skal han være udelukket
                  fra vor Guds og herres Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og på den yderste
                  dommens dag være hjemfalden til Guds strenge straf. Vor herre Jesu Kristi fred
                  være med alle dem, der efterlever den, så de både her kan nyde frugten af deres
                  gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige fred som løn. Da
                  hukommelsens kostelige skat er brevet, som med uforanderlig sandhed fortæller om
                  begivenhedernes rækkefølge og udgør en hindring for opstående, svigagtige trætter,
                  har vi derfor erkendt, at det er til gavn for kundskaben hos de nulevende og
                  fremtidige at bestyrke denne gave med vort segl til vidnesbyrd, idet også dette
                  forhold på ingen måde er overset, (nemlig) at hvis der måske under en eller anden
                  opstået nødssituation eller af anden årsag skulle hænde, at samme kirke afstår en
                  del af eller hele <pb facs="4508357"/> den fornævnte gave, skal vore arvinger,
                  hvis de vil det, foretage mageskifte med dem for anden jord eller skaffe sig den
                  til dens rette pris. </p>
            <p> Jeg Valdemar, de Danskes konge, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Frederik, biskop af Slesvig, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Asser, provst i Lund, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Bjørn, kannik i Lund, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Karl, kansler, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Omer, kapellan, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Otto, kannik i Ribe, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg magister Jens har skrevet under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> blandt underskriverne er domprovst Asser af Lund, som måtte gå i
                  landflygtighed i 1177, jf. nr. &lt;a href='dd_11740225001'&gt;45&lt;/a&gt;.
                  Biskop Frederik druknede 1179 3. maj, jf. Saxo 521 og Weeke 105. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Job 14, 1-2.</p>
                  <p n="drb3"> jf. Job 14, 5.</p>
                  <p n="drb4"> jf. 5. Mos. 32, 20.</p>
                  <p n="drb5"> danske gloser i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb6"> Galat. 6, 8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
