<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11750625001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11750625001</idno>
            <idno type="dd_serialno">49</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4336170"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Kall 668 8<hi rend="sup">o</hi>. Lægget Privilegia ecclesiæ Othoniensis,
                  ufuldstændig afskrift af Hamsfort. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 255. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Hamsfort, Chronologia secunda (Uppsala Univ. Bibl., de la Gardie
                  25-29 f. 45r): <hi rend="italic">Anno domini mclxxv . . . . . . Waldemarus comitia Syelverstadii
                     habet et vii calendas iulii, quo die Canuto eius patri diualia peragebantur
                     Ringstadii, inter alia actum de bonis, quæ rex permutatione collegio Canutio
                     Othoniæ dederat, ut sunt Hethium, Ornumma, Repa, Gaseltunga. Præterea ubi ciues
                     Othonienses frumentum pistrino Canutio apportent, pins&lt;and&gt;um et non
                     alio. Cuncta priuilegia Canutiis confirmata, testibus Henrico Scherpio,
                     Thurone, Schalmi filio Strangone iuuene, Tacone, Algoti filio, referente Omero
                     regio sacellano. Aderant Simon, episcopus Othoniensis, qui excommunicationis
                     fulmine decretum regium corroborat, Fridericus, Slienicensis episcopus, Thomas,
                     abbas Insulæ Dei, et Ottho, sacellanus regius. Indictione viii. concurrentibus
                     ii. epactis xx et vi</hi>, trykt SRD. I 279, cf. Odense bispekrønike, trykt SRD.
                  VII 220; Hvitfeld, Bispekrøn. Kij, fol. 38; Dipl. AM. I 329; Suhm VII 448; Reg.
                  Dan. nr. 276*; Rep. nr. 28.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336169.webp">1. rk. III nr. 49</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508354.webp">I:3 nr. 49</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 49. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1175-06-25"> 1175. 25. juni 
               <note>
                  <p> Privilegiets dispositio er kun bevaret i referat, som rimeligvis er
                  ufuldstændigt. - Dateringselementerne er indbyrdes overensstemmende. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Søllested </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 1. den Store giver ved mageskifte Odense St. Knuds kloster
                  landsbyen Heden samt tre bol og påbyder, at borgerne i Odense alene skal benytte
                  munkenes mølle </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus, dei gratia rex Danorum, uniuersis sanctæ matris ecclesiæ filiis. </p>
            <p> Æquitas et iustitia suadet seruare ecclesiæ rerum suam firmitatem et inconcussi
                  uigoris munimenta seruare. Non enim deo gratus aliquando famulatus impenditur,
                  nisi ex caritatis radice procedens ramos dilectionis longius sed maxime ad eos,
                  qui in domo dei non cessant quotidie clamare, extendat. Oportet ergo omnes
                  christianæ fidei amatores religionem diligere et loca uenerabilia cum ipsis
                  personis diuino seruitio mancipatis attentius confouere, ut nullis prauorum
                  hominum inquietentur molestiis seu importunis angariis fatigentur. Nam quod
                  constanter factum est sepius. per calumniam infringitur, et quod legitime
                  definitum est, maliciosis cauillationibus aliquoties dissipatur. Sed quoniam
                  fidelis est literarum custodia, quæ rerum actiones inconcussa serie loquitur et
                  ingentibus calumniis firma p&lt;ræ&gt;stat obstaculum ueritate prædiorum
                  commutationem, quam cum fra-<pb facs="4336171"/>tribus Otheniensis cenobii
                  contraximus, nostræ auctoritatis apicibus memorari et ad posteros transmittere
                  decreuimus. <hi rend="italic">Dat igitur his monachis permutatione uillam Hetby et tres mansos,
                     ornumme, rep, gasetunge et alia, ut ciues Othonienses nullibi suum frumentum
                     portent quam in monachorum molendinum, alio non</hi>. Testes sunt Henricus
                  Skerp, Thuri, Scalmi filius, Strange Unge, Tako, Algoti filius et plures alii,
                  clerici et laici. Datum per manum Emeri capellani Syeluerstate anno dominicæ
                  incarnationis m<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>lxx<hi rend="sup">o</hi>v<hi rend="sup">o</hi>. indictione viii concurrentibus ii epactis xxvi
                  septima kalendas iulii in die sancti Canuti martyris, regnante domino nostro Ihesu
                  Christo. </p>
            <p> Ego Symon, Otheniensis ecclesiæ episcopus subscripsi et sub anathematis
                  imminatione hoc regium decretum corroboraui. </p>
            <p> Ego Frethericus, Slesuicensis episcopus, subscripsi et hoc ipsum consimili modo
                  confirmaui. </p>
            <p> Ego Thomas, abbas de Insula Dei, subscripsi. </p>
            <p> Ego Otto, capellanus regis, subscripsi. </p>
            <div type="app">
               <p>8 pins&lt;and&gt;um] pinsum a. 32 p(ræ)stat] perstat a. </p>
               <p> 3 ornumme, rep, gasetunge] tilf. i marginen uden henvisningstegn, men ud for
                  Hetby et tres a. 4 quam] tilf. o. l. a.. 5 molendinum] herefter slettet alias
                  a.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes konge, til alle sønner af kirken, vor hellige
                  moder. </p>
            <p> Billighed og retfærdighed ansporer til fast iagttagelse af kirkens besiddelser og
                  til at være et værn af ubrydelig styrke. Thi der ydes nu engang ikke Gud <pb facs="4508355"/> en kærkommen tjeneste, medmindre den udgår fra kærlighedens
                  rod og spreder kærlighedens arme længere og længere ud, især til dem, der ikke
                  hører op med dagligt at anråbe Gud i Guds hus. Det sømmer sig derfor, at alle, der
                  elsker den kristne tro, elsker klosterlivet og opmærksomt viser de ærværdige
                  stiftelser samt de personer, der tjener Gud dér, deres gunst, så at de ikke bliver
                  belemret med fortrædigelser fra slette menneskers side eller bliver plaget ved
                  trykkende udpresninger. Thi hvad der er lagt varigt fast, sønderbrydes ofte ved en
                  svigagtig trætte, og hvad der er afgjort på lovformelig måde, ødelægges til tider
                  af træske spidsfindigheder. Men eftersom et brev, som i sammenhæng beretter om
                  handlingsforløbet og ved sin urokkelige sandhed byder på en hindring for opstående
                  trætter og er et pålideligt værn, har vi bestemt at viderebringe det mageskifte af
                  jordegods, som vi har foretaget med brødrene i klostret i Odense, til ihukommelsen
                  ved et brev, udstedt i kraft af vor myndighed, og overgive det til eftertiden.
                     Han<ref target="drb1"/> giver derfor ved mageskifte disse munke landsbyen Heden
                  og tre bol, 'ornum, reb, gasetunge'<ref target="drb2"/> og andet, (nemlig) at
                  borgerne i Odense ikke må føre deres korn noget andet sted hen end til munkenes
                     mølle<ref target="drb1"/>. Vidner er Henrik Skerp, Ture, søn af Skjalm, Strange
                  den unge, Tage, søn af Algot, og flere andre, gejstlige og lægmænd. Givet ved
                  Emers hånd, kapellan, i Søllested, år 1175 for Herrens menneskevorden, i ottende
                  indiktion, konkurrenterne to, epakterne 26, den 25. juni på martyren St. Knuds
                  dag, mens vor herre Jesus Kristus regerer. </p>
            <p> Jeg Simon, biskop af kirken i Odense, har skrevet under og ved trusel af anathema
                  styrket denne kongelige bestemmelse. </p>
            <p> Jeg Frederik, biskop af Slesvig, har skrevet under og stadfæstet selvsamme på
                  lignende vis. </p>
            <p> Jeg Thomas, abbed i Holme kloster, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Otto, kongens kapellan, har skrevet under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> herefter følger Hamsforts referat af brevets dispositio.</p>
                  <p n="drb2"> danske ord i den latin ske tekst. I Chronologia secunda refererer
                  Hamsfort det mageskiftede gods som _»Hethium, Ornumma, Repa, Gaseltunga«_,
                  jf. Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
