<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12350310001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12350310001</idno>
            <idno type="dd_serialno">207</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4480563"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Original hjemmehørende i Lybæk, Staatsarchiv, Päpste 9. Pergament 22,5 ×
                  15,5 (plica 1,8). Pavens bulle i hampesnor. Af påskrifter bagpå fra det pavelige
                  kancelli, øverst midtpå: <hi rend="italic">Conradus</hi> (den danske konges prokurator ved
                  kurien), derunder, lige på midten: <hi rend="italic">doct</hi> (med lang tværstreg på <hi rend="italic">t</hi>)
                  efter bogstav (<hi rend="italic">N</hi>?, <hi rend="italic">R 1</hi>?, <hi rend="italic">A 1</hi>?) eller tegn. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Urkundensammlung SHL. I nr. 30; Lübeckisches UB. I nr. 67; Bunge, UB.
                  I nr. 141; Meklenburgisches UB. I nr. 432 (udtog); Bull. Danicum nr. 267. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Bunge, Reg. I nr. 157; samme, Urk.-Reg. 32 nr. 409; Bremisches UB. I
                  682; Reg. Danica nr. 764*; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 527; Potthast nr. 9853;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3-4 nr. 7069; Reg. der Erzbischöfe von Bremen I nr.
                  888.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480562.webp">1. rk. VI nr. 207</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509554.webp">I:6 nr. 207</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 207. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1235-03-10"> 1235. 10. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Perugia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX befaler ærkebiskoppen af Bremen sammen med to nordtyske gejstlige
                  at standse et paveligt dommerkollegium under ledelse af biskoppen af Ratzeburg,
                  der skulde skride ind mod kong Valdemar II Sejr for hans spærring af Lybæks havn,
                  Travemünde, eftersom denne nu er hævet, så pilgrimmene til Livland frit kan
                  passere havnen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius episcopus seruus seruorum dei. uenerabili fratri . . archiepiscopo
                  Bremensi. et dilectis filiis . . decano Zuerinensi. et .. abbati Reineueldensi.
                  Lubicensis diocesis salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Ex parte carissimi in Christo filii nostri . . illustris regis Dacie fuit
                  propositum coram nobis quod cum olim fratres militie Christi de Liuonia et
                  Lubicenses ac Rigenses ciues nostris auribus intimarint. quod ea occasione
                  peregrinis de Liuonia ad subueniendum christianis preclusus erat accessus quia
                  portus de Trauenneminne per eum erat obstrusus quasdam a nobis super hoc contra
                  ipsum ad . . Rasceburgensem episcopum et collegas suos litteras impetrarunt. per
                  quas eum inquietare indebite moliuntur. Cum autem sicut dictus rex proponit iam
                  sit idem portus apertus et paratus sit a peregrinorum transeuntium per portum
                  ipsum inquietatione omnino cessare. discretioni uestre per apostolica scripta
                  mandamus/ quatinus si predicta uera esse constiterit et dictus rex quod offert
                  curauerit adimplere prefatis iudicibus ne procedant per dictas litteras
                  iniungatis. Quod si non omnes hiis exequendis potueritis interesse duo uestrum ea
                  nichilominus exequantur. </p>
            <p> Datum Perusii .vi. idus martii. pontificatus nostri anno octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 10-11 .. archiepiscopo=Gerhardo. 11 .. decano=Sigfrido. — .. abbati= Herbordo
                  (dog er identifikationen ikke helt sikker). 18 ..=Godescalcum. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 17-19 quasdam ..... litteras: nr. 174. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder Gerhard,
                  ærkebiskop af Bremen, og sine elskede sønner Sigfridus, dekan i Schwerin, og
                     Herbordus<ref target="drb1"/>, abbed af Reinfeld i Lybæk stift, hilsen og
                  apostolisk velsignelse. </p>
            <p>
               <pb facs="4509555"/> Det er af vor meget kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks
                  berømmelige konge, blevet fremført for os, at brødrene af Kristi ridderskab fra
                  Livland og borgerne i Lybæk og Riga, da de<ref target="drb2"/> fordums
                  underrettede os om, at pilgrimmene af Livland havde fået afskåret deres adgang til
                  at komme de kristne til hjælp som følge af, at Travemündes havn var spærret af
                  ham, opnåede et brev<ref target="drb3"/> fra os om dette, imod ham, til
                  Godescalcus, biskop af Ratzeburg, og hans fæller, hvorved de på utilbørlig vis
                  pønser på at forurolige ham. Men da samme havn, efter hvad den nævnte konge
                  fremfører, nu er åben, og han er rede til helt at ophøre med at forurolige de
                  pilgrimme, der rejser over havet gennem denne havn, befaler vi jer, kyndige mænd,
                  ved denne vor apostoliske skrivelse, at I, hvis det står fast, at det fornævnte er
                  sandt, og nævnte konge sørger for at opfylde sit tilbud, skal pålægge fornævnte
                  dommere ikke at gå frem efter nævnte brev<ref target="drb2"/>. Men hvis I ikke
                  alle kan tage del i udførelsen af dette, skal i hvert fald to af jer udføre det. </p>
            <p> Givet i Perugia den 10. marts i vort pavedømmes ottende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> identifikationen er ikke helt sikker. </p>
                  <p n="drb2"> betoningen ligger på, at kongen ikke var med til at fremskaffe den
                  pågældende pavebulle, hvilket havde juridisk betydning, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340830001'&gt;183&lt;/a&gt;, note 5. </p>
                  <p n="drb3"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340215002'&gt;174&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
