<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12351217001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12351217001</idno>
            <idno type="dd_serialno">210</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. Lat. Vaticanus 8486, Liber censuum Centii, affattet 1192, f. 141v.,
                  cap. 198.</p>
                        <p> — Om håndskrifterne og deres slægtskabsforhold se Dipl. Danicum I:2 nr. <ref target="/books/dipdan/1104/dd_11040508001" type="link">30</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> (kun det mest autoritative): Le Liber censuum de l'église Romaine,
                  publ. par Paul Fabre et L. Duchesne, I 449 c. 198.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480565.webp">1. rk. VI nr. 210</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509556.webp">I:6 nr. 210</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 210. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1235-12-17"> [o. 1235. 17. december] 
               <note>
                  <p> Edsformularen må være udskrevet i pavens kancelli omkring tiden for udstedelsen
                  af den bulle, den skulle følge som bilag: nr. <ref target="/books/dipdan/1235/dd_12351217002" type="link">211</ref>. Paven opholdt
                  sig i Viterbo fra 5. november 1235 indtil 14. maj 1236 (Auvray II nr. 2828 og
                  3016, Potthast nr. 10161). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>[Viterbo]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ordlyden af troskabseden til pave Gregor IX og Romerkirken fra ærkebiskop Jarler
                  af Uppsala, modtaget og tilbagesendt til paven af ærkebiskop Uffe af Lund i dennes
                  egenskab af primas over Sverige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ego Eadmundus Cantuariensis archiepiscopus ab hac hora in antea fidelis et
                  obediens ero beato Petro sancteque apostolice Romane ecclesie et domino meo pape
                  Gregorio suisque successoribus canonice intrantibus. Non ero in consilio aut
                  consensu uel facto ut uitam perdant aut membrum. aut capiantur mala captione.
                  Consilium uero quod michi credituri sunt per <pb facs="4480566"/> se aut per
                  nuntios suos siue per litteras ad eorum dampnum me sciente nemini pandam. Papatum
                  Romanum et regalia sancti Petri adiutor eis ero ad retinendum. et defendendum
                  saluo meo ordine contra omnem hominem. Legatum apostolice sedis in eundo et
                  redeundo honorifice tractabo et in suis necessitatibus adiuuabo. Vocatus ad
                  sinodum ueniam. nisi prepeditus fuero canonica prepeditione. Apostolorum limina
                  singulis trienniis uisitabo. aut per me aut per meum nuntium. nisi apostolica
                  absoluar licentia. Possessiones uero ad mensam mei archiepiscopatus pertinentes.
                  non uendam. neque donabo. neque inpingnorabo. neque de nouo infeudabo. uel aliquo
                  modo alienabo. inconsulto Romano pontifice. Sic me deus adiuuet. et hec sancta
                  euangelia .... </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Iarlerius archiepiscopus Upsalensis/ eidem domino pape in eundem modum iurauit
                  </hi> . . . . </p>
            <p>
               <hi rend="italic">(f.145r.:) In eadem forma iurauit Iarlerius archiepiscopus Upsalensis sicut per
                     suas patentes litteras declarauit. suo sigillo munitas</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 inpingnorabo=inpignorabo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Eadmundus<ref target="drb1"/>, ærkebiskop af Canterbury, vil fra denne time
                  og fremover være tro og lydig mod Sankt Peder og den hellige, apostoliske romerske
                     kirke<ref target="drb2"/> og min herre pave Gregor og dem af hans efterfølgere,
                  der tiltræder på kanonisk vis. Jeg vil ikke i råd eller dåd eller samtykke bidrage
                  til, at de mister liv eller lemmer eller fanges ved en ondartet tilfangetagelse.
                  Men det råd, som de selv eller ved deres nuntier eller ved breve måtte betro mig,
                  vil jeg ikke, såvidt jeg er vidende herom, åbenbare for nogen til skade for dem.
                  Jeg vil være behjælpelig for dem imod enhver med hensyn til at <pb facs="4509557"/> beholde og forsvare det romerske pavedømme og Sankt Peders verdslige
                  besiddelser, med forbehold af min grad<ref target="drb3"/>. Jeg vil behandle en
                  legat fra det apostoliske sæde med hæder, når han kommer og vender tilbage, og jeg
                  vil hjælpe ham, hvor han har hjælp behov. Jeg vil komme, når jeg bliver stævnet
                  til synode, medmindre jeg hindres af en kanonisk hindring. Jeg vil enten selv
                  eller ved min sendemand hvert tredje år besøge apostlenes grave, medmindre jeg
                  fritages ved apostolisk tilladelse. Men jeg vil ikke sælge, ejheller bortgive,
                  ejheller pantsætte, ejheller på ny bortforlene eller på nogen måde afhænde de
                  besiddelser, der hører til mit ærkesædes bord, uden råd fra den romerske
                     biskop<ref target="drb4"/>. Så sandt hjælpe mig Gud og disse hellige
                     evangelier<ref target="drb5"/> ....</p>
            <p>
               <hi rend="italic">Ærkebiskop Jarler af Uppsala aflagde ed på samme måde til hr. paven<ref target="drb6"/> ..... (notits længere fremme i samme manuskript:) Således
                     aflagde ærkebiskop Jarler af Uppsala også ed, sådan som han har erklæret ved
                     sit åbne brev<ref target="drb7"/>, bestyrket med hans segl.</hi>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> indviedes 1234, søndag 2. april. </p>
                  <p n="drb2"> edsaflæggelsen og flere af edens særbestemmelser genfindes allerede i en
                  bulle fra [1104-1118], DRB. I:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1104/dd_11041231103'&gt;33&lt;/a&gt; og omhandler
                  Assers ed 1103/04, se smstds. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1102/dd_11021231101'&gt;28&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1103/dd_11031231101'&gt;29&lt;/a&gt;, og hans senere holdning til pavestolen. </p>
                  <p n="drb3"> hans kirkelige grad. </p>
                  <p n="drb4"> paven. </p>
                  <p n="drb5"> på hvilke eden aflagdes. </p>
                  <p n="drb6"> Jarler indviedes 1236, søndag 5. oktober, ifølge Le Liber censuum, hvor
                  teksten til eden indeholdes. — Edsformularen må være udskrevet i pavens kancelli
                  omkring tiden for udstedelsen af den bulle, den skulle følge som bilag: nr. &lt;a href='/books/dipdan/1235/dd_12351217002'&gt;211&lt;/a&gt;. Paven opholdt
                  sig i Viterbo fra 5. november 1235 indtil 14. maj 1236. </p>
                  <p n="drb7"> tabt.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
