<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800311002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800311002</idno>
            <idno type="dd_serialno">10</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde bisp. Perg. 27 × 15 (plica 2,5). 1: Perg.rem. 2: Seglsnit.
                  På bagsiden <hi rend="italic">Littera regine super restitucione dimidie uille Roskildis</hi> og
                  derunder med hånd fra 16. årh. <hi rend="italic">Registrata est in Semeheret</hi>. Registreret
                  Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 41 XXVII nr. 12 – <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse
                  1515 16. juli af Kristian 2. (RA). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3283 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVII 74 nr.
                  131.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503664.webp">4. rk. II nr. 10</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659315.webp">IV:2 nr. 10</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 10. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-03-11"> 1380. 11. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete og Konrad Moltkes genbrev til forrige nr. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Margareta dei gracia Norwegie et Swecie regina. et Conradus Molteke. capitaneus
                  castri Worthinburgh. omnibus presens scriptum cernentibus. salutem in domino. ♦
                  Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognoscimus nos reuerendum in Christo
                  patrem. dominum Nicolaum dei gracia. episcopum Roskildensem partem meridionalem.
                  ciuitatis Roskildensis uidelicet trans plateam regiam et communem a porta
                  orientali que Røtheport dicitur usque ad portam occidentalem. que
                  Bothulfskirkeport dicitur. a proximo futuro festo pasche. et sic ad sex annos
                  immediate subsequentes cum omni iure regio. prout sibi competit in illa parte
                  ciuitatis racione impigneracionis<ref target="dd1"/> sibi per illustrem principem dominum Olauum dei gracia Danorum Sclauorum
                  Gothorumque regem. facte. nobis annuisse. bona quidem omnia ecclesiastica ab omni
                     <pb facs="4503665"/> onere regio sint exempta. et dictus dominus episcopus
                  totam residuam partem. ciuitatis Roskildensis cum omni iure regio retinebit.
                  condicionibus infrascriptis uidelicet ut quicumque de dicta parte nobis nunc per
                  eundem dominum Nicolaum episcopum Roskildensem dimissa. ad residuam partem. sibi
                  reseruatam habitando uenire uoluerit sine omni impedimento pacifice se transferat
                  secundum iustas leges municipales ciuitatis Roskildensis et simili modo partem
                  suam predicte ciuitatis inhabitantes faciant si ad partem nobis per eum dimissam
                  uoluerint se transferre. insuper tali condicione quod elapsis dictis sex annis
                  dicta pars ciuitatis nobis per ipsum nunc dimissa. cum omni iure regio ut
                  prefertur ad eundem dominum Nicolaum episcopum Roskildensem et successores suos.
                  sicuti per predictum principem dominum Olauum regem sibi impignerata est. libere
                  reuertatur nec per nos uel aliquem nostro nomine aliqualiter impediatur. ♦ In
                  quorum euidenciam sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini
                  millesimo triscentesimo octogesimo dominica passionis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Margrete, af Guds nåde Norges og Sveriges dronning, og Konrad Moltke, høvedsmand
                  på borgen Vordingborg, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi erkender, at den ærværdige fader
                  i Kristus, herr Niels, af Guds nåde biskop af Roskilde, har tilstået os den søndre
                  del af staden Roskilde, nemlig på den anden side af Kongensgade og Algaden fra den
                  østre port, som kaldes Rødeport, lige til den vestre port, som kaldes Budolfi
                  kirkeport, fra førstkommende påske og således fremdeles de umiddelbart følgende
                  seks år med al kongelig ret, således som den tilkommer ham i den del af staden, i
                  medfør af den til ham stedfundne pantsættelse gennem den berømmelige fyrste herr
                  Oluf, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge<ref target="drb1"/>, men
                  alt det kirkelige gods skal være undtaget fra al kongelig tynge, og den nævnte
                  herre biskop skal beholde hele den resterende del af staden Roskilde med al
                  kongelig ret på nedenfor anførte vilkår, nemlig at enhver, som måtte ønske at
                  komme fra den nævnte del, der nu er overladt <pb facs="4659316"/> os af samme herr
                  Niels, biskop af Roskilde, til den resterende del, der er forbeholdt bispen, for
                  at bo der, uden enhver hindring uanfægtet må flytte over i overensstemmelse med
                  staden Roskildes gældende stadsret, og det samme må de gøre, som bor i hans del af
                  fornævnte stad, hvis de ønsker at flytte til den del, han har overladt os;
                  ydermere på den betingelse, at efter forløbet af de nævnte seks år skal den nævnte
                  del af staden, som bispen nu har overladt os, frit vende tilbage til samme herr
                  Niels, biskop af Roskilde, og hans efterfølgere med al kongelig ret som nævnt
                  ovenfor, således som den er pantsat til ham af fornævnte fyrste herr kong Oluf, og
                  det skal ikke på nogen måde hindres af os eller af nogen i vort navn. Til bevis
                  herfor er vore segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1380
                  passionssøndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. IV 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760507001'&gt;43&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
