<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800326001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800326001</idno>
            <idno type="dd_serialno">12</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic"> A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> RA. Vidisse 1414 15. april af Klaus Grubendal m.fl.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3286 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503666.webp">4. rk. II nr. 12</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659316.webp">IV:2 nr. 12</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 12. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-03-26">
                  1380. 26. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Jensen fra Klæstruplund pantsætter i tre år tre bol i Djørup til Peder
                  Andersen Munk for tre mark lødigt sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum uisuris seu audituris Nicolaus Iønsson de Klepstroplund
                  salutem in domino ♦ Noueritis uniuersi presentes et futuri me discreto uiro et
                  honesto Petro Andree dicto Munk tria bona mea wlgariter dicta bool unum edificatum
                  et duo desolata in Dyurdorp sita ex parte occidentali fluuii pro tribus marchis
                  puri <app>
                  <lem>&lt;argenti in&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> denariis bonis datiuis uidelicet albis denariis sterlingis et Lubicensibus
                  in placito Hornuhæreth feria secunda pasche per tres annos inpignorasse ita quod
                  infra spacium trium annorum redimi non debent tali condicione quod quando circa
                  festum pasche dictus Nicolaus Iønsson a dicto Petro Andree Munk dicta bona
                  redimere uoluerit extunc antea proximo placito ante festum sancti Andree dictus
                  Nicolaus dicto Munk debeat intimare ♦ Item si dictus Munk bona sepedicta aliquibus
                  structuris seu edificiis meliorauerit stabit ad dictum seu dictamen duorum suorum
                  amicorum ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis discretorum
                  uirorum Rutgeri sacerdotis in Woxløue Tukonis Thorberni necnon Yuari Nicolai de
                  Truelstorp presentibus est appensum ♦ Datum anno domini millesimo ccclxxx feria
                  secunda pasche ♦ Insuper obligo me et meos heredes dicto Munk et suis heredibus
                  dicta bona apropriare et quittare ab impeticione quorumcumque. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659317"/> Niels Jensen af Klæstruplund, til alle, der får dette brev at
                  se eller hører det læse, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle I nulevende og fremtidige skal vide, at jeg mandag i påsken på Hornum
                  herredsting til den gode og hæderlige mand Peder Andersen, kaldet Munk, for tre år
                  har pantsat mine tre stykker gods, på folkesproget kaldet 'bol', i Djørup på
                  vestsiden af åen, hvoraf det ene er bebygget og de to øde, for tre mark lødigt
                  sølv i gode og gængse penge, nemlig hvide penninge, sterlinger og lybske, således
                  at de ikke skal indløses inden et tidsrum af tre år, på den betingelse, at når
                  nævnte Niels Jensen ved påsketid måtte ønske at indløse nævnte gods fra nævnte
                  Peder Andersen Munk, så skal nævnte Niels i forvejen underrette nævnte Munk på
                  sidste ting før sankt Andreas' dag<ref target="drb1"/>. Hvis fremdeles nævnte Munk
                  forbedrer oftenævnte gods med nogle bygværker eller bygninger, så skal det afgøres
                  ved to af deres venners udsagn eller kendelse. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de gode mænd, Rothger, præst i
                  Vokslev, Tyge Torbensen samt Ivar Nielsen af Troelstrup. Givet i det Herrens år
                  1380 mandag i påsken. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle
                  nævnte Munk og hans arvinger nævnte gods og frigøre det for krav fra hvem som
                  helst. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 30\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
