<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800624001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800624001</idno>
            <idno type="dd_serialno">35</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1412 11. oktober, tabt – <hi rend="italic">Aa1:</hi>
                  Greifswald Stadtarchiv. Memorabilienbuch VII f. 42v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Gesterding, Erste Fortsetzung d. Beitr. z. Gesch. d. Stadt Greifswald
                  55; Hans. UB. IV 280 nr. 684; C. Nyrop, Danmarks Gilde- og Lavsskraaer I 555 nr.
                  88 – Apparatus dipl. hist. oder Verzeichn. 34; Gesterding, Beitr. z. Gesch. d.
                  Stadt Greifswald 72; Reg. Dan. nr. *3058.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503683.webp">4. rk. II nr. 35</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659331.webp">IV:2 nr. 35</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 35. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-06-24"> 1380. 24. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Greifswald </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund stadfæster sin forgænger ærkebiskop Niels' brev til
                  købmændene, der besøger Rønne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Magnus, dei et apostolicæ sedis gratia archiepiscopus Lundensis, Sueciæ
                  primas et eiusdem sacrosanctæ sedis apostolicæ legatus, reuerendi in Christo
                  patris domini Nicolai, dudum archiepiscopi Lundensis, felicis recordationis,
                  prædecessoris nostri, literas<ref target="dd1"/> mercatoribus uillam Rothna in terra nostra Borndaholm uisitantibus datas
                  cum articulis et priuilegiis uniuersis in eisdem contentis, dummodo in preiudicium
                  rectoris plebani ibidem nihil attentent et unum denarium album monetæ Sundensis
                  uel Lubecensis singulis annis nobis et nostris successoribus die beati Michaelis
                  ratione dominii de fundo in uilla Rothna supradicta per ipsos construendo
                  soluerint, tenore præsentium ipsis ratificamus et confirmamus præsentesque
                  litteras nostræ confirmationis predictis literis<ref target="dd2"/> nostri predecessoris infigimus sub testimonio sigilli nostri impendentis. ♦
                  Datum et actum Grypesuald anno domini millesimo trecentesimo octuagesimo die beati
                  Iohannis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Mogens, af Guds og det apostoliske sædes nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges
                  primas og samme højhellige apostoliske sædeslegat, bekræfter <pb facs="4659332"/>
                  og stadfæster med dette brev over for de købmænd, der besøger byen Rønne på vort
                  land Bornholm, det brev<ref target="drb1"/>, der blev givet dem af den ærværdige
                  fader i Kristus herr Niels, fordum ærkebiskop af Lund, salig ihukommelse, vor
                  forgænger, tillige med alle de artikler og privilegier, som indeholdes i samme,
                  når blot de ikke foretager noget til skade for sognepræsten sammesteds, og de til
                     Mikkelsdag<ref target="drb2"/> hvert år betaler os og vore efterfølgere en hvid
                  penning i stralsundsk eller lybsk mønt i medfør af vor herlighedsret til det
                  grundstykke, som bebygges af dem i ovennævnte by Rønne, og vi fæstner dette vort
                  stadfæstelsesbrev til vor forgængers fornævnte brev under vort vedhængende segls
                  vidnesbyrd. Givet og handlet i Greifswald i det Herrens år 1380 sankt Hans dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1378 28. oktober, DRB. IV 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1378/dd_13781028001'&gt;442&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> 29\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
