<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800426001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800426001</idno>
            <idno type="dd_serialno">23</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Vat. 310 f. 15v, i marginen til venstre
                     <hi rend="italic">Consilio et ciuibus et hominibus ciuitatis Bremensis</hi>. Efter teksten
                     <hi rend="italic">Gratis de curia</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 3 nr. 763; Dipl. Norv. XVII 853 nr. 923; Acta Pont.
                  Svec. I: 2 (1957), 78 nr. 856 – Repert. Germ., Verz. II col. 4; Schlesw. – Holst.
                  Reg. u. Urk. VI 216 nr. 310.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503674.webp">4. rk. II nr. 23</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659323.webp">IV:2 nr. 23</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 23. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-04-26"> 1380. 26. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 6. pålægger råd og borgere i Bremen i løbet af et halvt år at sende
                  det pengebeløb, som de var dømt til at betale biskop Henrik af Øsel, tidligere
                  Slesvig, da denne endnu skylder størstedelen af sine servispenge fra Øsel og
                  Slesvig stifter samt en del af de penge, han havde indsamlet som kollektor i
                  Sveriges, Danmarks og Norges riger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Urabanus (episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg>Urbanus etcetera <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> consilio et ciuibus ac hominibus ciuita tis Bremensis spiritum consilii
                  sanioris <app>
                  <lem>etcetera</lem>
                  <rdg>formlen kan ikke udfyldes med sikkerhed.</rdg>
               </app> ♦ Ad nostrum peruenit auditum quod uenerabilis frater noster Henricus
                  episcopus Osiliensis olim prepositus ecclesie Bremensis tempore quo preposituram
                  ipsam tenebat inter uos et dictum episcopum tunc prepositum super quibusdam bonis
                  et iuribus ad ipsum racione eiusdem prepositure/ et eciam persone sue spectantibus
                  orta materia questionis in palacio apostolico contra uos tres diffinitiuas
                  sentencias que in rem iudicatam transiuerunt per quas in certa summa florenorum
                  condempnati fuistis eidem episcopo tunc preposito <app>
                  <lem>persoluend&lt;a&gt;</lem>
                  <rdg>persoluendis <q>Aa, også rettet Acta Pont</q>.</rdg>
               </app>/ reportauit certis executoribus super hoc per sedem apostolicam sibi datis
                  et multis processibus excommunicacionis suspensionis et interdicti sentencias
                  continentibus emanatis qui eciam sunt execucioni mandati et ciuitas ipsa
                  ecclesiastico supposita interdicto ♦ Cum autem idem episcopus sicut per relacionem
                  gencium camere nostre nobis innotuit/ ex diuersis causis uidelicet pro communi
                  seruicio racione Sleswicensis. cui dudum prefuit et Osiliensis cui nunc preest
                  ecclesiarum in summa quatuor milium sexcentorum uiginti florenorum. item racione
                  minutorum seruiciorum dictarum ecclesiarum deductis solucionibus per ipsum
                  episcopum factis in qua<pb facs="4503675"/>dringentis quadraginta septem florenis
                  et solidis uiginti septem et denariis quatuor monete Auinionensis. item ex resta
                  computorum suorum de tempore quo fuit collector apostolicus in Swecie Dacie et
                  Norwegie regnis in sexcentis septuagintanouem marcis quatuordecim solidis et
                  septem denariis monete Lubicensis; computando duodecim solidos Vlensbergenses ad
                  decem solidos Lubicenses eidem camere in magna summa debitor existat nos huiusmodi
                  debitum recuperare et indempnitati dicte camere occurrere cupientes. discrecionem
                  uestram hortamur attente mandantes quatinus infra sex mensium spacium pro
                  solucione ipsi camere facienda partem dicte summe et ambaxiatores uestros
                  sufficienter instructos cum pleno mandato concordandi de toto residuo/ uosque et
                  communitatem uestram obligandi ac <app>
                  <lem>&lt;a&gt;b&lt;solu&gt;cionem</lem>
                  <rdg>obligacionem <q>Aa, også rettet Acta Pont</q>.</rdg>
               </app> a predictis sentenciis et processibus/ ac relaxacionem interdicti petendi
                  mittere procuretis/ ♦ Nos <app>
                  <lem>&lt;t&gt;um</lem>
                  <rdg>cum <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> concordiam tam beniuolam cum eisdem ambaxiatoribus faciemus quod merito
                  poteritis <app>
                  <lem>contemptari</lem>
                  <rdg>= contentari.</rdg>
               </app>/ ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum vi. kalendas maii pontificatus nostri
                  anno tercio. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban, biskop, Guds tjeneres tjener, til råd og borgere og mænd i staden Bremen
                  det sunde råds ånd o.s.v.<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> Det er kommet os for øre, at vor ærværdige broder Henrik, biskop af Øsel, fordum
                  provst ved kirken i Bremen, på det tidspunkt, da han sad inde med dette provsti,
                  efter at der var opstået anledning til strid i det apostoliske palads mellem Eder
                  og nævnte biskop, da provst, om noget gods og nogle rettigheder, der tilhørte ham
                  i medfør af samme provsti og ligeledes ham personligt, har hjembragt tre
                  slutdomme, som har fået retsgyldighed, hvorved I er blevet dømt til at betale en
                  bestemt sum floriner til samme biskop, dengang provst, idet der af det apostoliske
                  sæde blev givet ham visse eksekutorer i denne anledning, og idet mange retslige
                  skridt, som indeholdt bandlysnings-,<pb facs="4659324"/> suspensions- og
                  interdiktdomme, er udgået, hvilke ligeledes er påbudt udført, og denne stad
                  underlagt kirkeligt interdikt. Men da samme biskop, således som vi har fået
                  kendskab dertil ved indberetning fra folkene i vort kammer, skylder samme kammer
                  en stor sum af forskellige grunde, nemlig en sum af 4620 floriner, som sit
                  servitium commune<ref target="drb2"/> på grund af kirkerne i Slesvig, som han i
                  sin tid forestod, og på Øsel, som han nu forestår, fremdeles 447 floriner og 27
                  skilling og 4 penning Avignonmønt på grund af de mindre servitier<ref target="drb3"/> fra nævnte kirker, efter at de af denne biskop foretagne
                  betalinger er trukket fra, fremdeles 679 mark 14 skilling og 7 penning i lybsk
                  mønt, 12 skilling Flensborgsk at regne til 10 skilling lybsk, som rest fra hans
                  afregninger i den tid, da han var apostolisk kollektor i rigerne Sverige, Danmark
                  og Norge, og da vi ønsker at indvinde denne gæld og gå ind for nævnte kammers
                  skadesløsholdelse, opfordrer og befaler vi Eder, gode mænd, indtrængende, at I
                  inden et tidsrum af seks måneder angående den betaling, der skal foretages til
                  dette kammer, sørger for at sende en del af nævnte sum og Eders gesandter med
                  fyldestgørende instrukser og fuldstændigt pålæg om at træffe aftale om hele resten
                  og om at forpligte Eder og Eders stad og om at bede om frigørelse fra fornævnte
                  domme og skridt og eftergivelse af interdiktet. Vi vil da slutte en så velvillig
                  overenskomst med samme gesandter, så at I med rette vil kunne være tilfredse.
                  Givet ved S. Pietro i Rom den 26. april i vor tredie pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> resten af formlen kan ikke udfyldes med sikkerhed. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
