<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800715001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800715001</idno>
            <idno type="dd_serialno">44</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Niederstadtbuch II p. 435, tabt, bevaret i
                  mikrofilm. Indførelsen er den 1. på siden, der som overskrift har <hi rend="italic">Anno domini
                        m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx diuisionis
                     apostolorum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503690.webp">4. rk. II nr. 44</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659337.webp">IV:2 nr. 44</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 44. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter mikrofilm: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-07-15"> 1380. 15. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Didrik Wibrand fra Nykøbing erklærer Nicolaus v. Gemede fri for den anklage, han
                  har rejst mod denne over for oldermænd og købmændene i Bergen, og som disse har
                  henskudt til rådet i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Sciendum quod Thidericus Wibrand de Nykopinghe presens coram consilio una cum
                     Nicolao de Ghemede recognouit se incusasse in Berghen Norwegie coram aldemanis
                     et mercatoribus eundem Nicolaum pro quibusdam pecuniis quas ipse eum credidit
                     in societate et ex debitis habuisse et subleuasse de bonis Iohannis Wulf et
                     quod dicti aldermanni et mercatores pro iusticia prosequenda ad istum
                     consulatum Lubicensem direxerunt. ♦ Unde idem Thidericus coram consulatu
                     asserens se plene infor<pb facs="4503691"/>matum esse quod dictus Nicolaus
                     penitus sit innocens in hiis factis quia eciam ipse Nicolaus iuramentum suum et
                     omnem iusticiam exhibuit super sua innocencia prenominatus Thidericus eundem
                     Nicolaum ab huiusmodi incusacione dimisit penitus quitum et solutum ♦ Scriptum
                     ex iussu consulatus.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Man skal vide, at Didrik Wibrand fra Nykøbing, der var til stede over for rådet
                  sammen med Nicolaus v. Gemede, erkendte, at han havde anklaget samme Nicolaus over
                  for oldermænd og købmændene i Bergen i Norge angående nogle penge, som han var
                  overbevist om, at han<ref target="drb2"/> havde fået og oppebåret i kompagniskabet
                  og i medfør af gældsposter fra Johan Wulfs gods, og at nævnte oldermænd og købmænd
                  for at opnå retfærdighed rettede henvendelse til dette råd i Lübeck. Da samme
                  Didrik af denne grund over for rådet forsikrede, at han fuldt ud var underrettet
                  om, at nævnte Nicolaus er fuldstændig uskyldig med hensyn til disse forhold,
                  eftersom denne Nicolaus ligeledes ydede sin ed og al retfærdighed angående sin
                  uskyld, erklærede fornævnte Didrik samme Nicolaus fuldstændig kvit og løst fra
                  denne anklage. Skrevet efter rådets befaling. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> indførelsen er den 1. på siden, der som overskrift har _I det Herrens år 1380 på apostlenes adskillelsesdag_. </p>
                  <p n="drb2"> Nicolaus. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
