<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800311001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800311001</idno>
            <idno type="dd_serialno">9</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 5 len Sjælland. Perg. 24,5 × 14,5 (plica 2,2). 1: Seglsnit. 2:
                  Roskilde kapitels segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 193 samt fotografisk
                  gengivelse i Skalk 1983 nr. 1 p. 28. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Biscop
                     Nielse breff aff Roskilde vm then sundre deel aff stadhen i Roskilde
                     etcetera.</hi> Registreret Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 7 nr.
                  11 – <hi rend="italic">Aa</hi> og <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks Diplomatarium. 2 afskrifter af Langebek med
                  bemærkning <hi rend="italic">Sigillum capituli adest.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3282 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503663.webp">4. rk. II nr. 9</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659314.webp">IV:2 nr. 9</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 9. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-03-11"> 1380. 11. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Niels af Roskilde overgiver dronning Margrete og Konrad Moltke, høvedsmand
                  på Vordingborg, den sydlige del af staden Roskilde i seks år.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus quorum interest/ Nicolaus dei gracia episcopus Roskildensis. salutem in
                  domino. ♦ Noueritis. nos illustri domine. domine Margarete dei gracia Norwegie et
                  Swecie regine. necnon nobili uiro. Conrado Molteke capitaneo castri
                  Worthingeborgh. partem meridionalem ciuitatis Roskildensis. uidelicet. trans
                  plateam regiam et communem a porta orientali que Røtheport dicitur. usque ad
                  portam occidentalem que Bothulfskirkæport dicitur. a proximo futuro festo pasche
                  et sic ad sex annos inmediate subsequentes cum omni iure regio. prout nobis
                  competit in illa parte ciuitatis racione impigneracionis nobis<ref target="dd1"/> per illustrem principem et dominum. dominum<pb facs="4503664"/> Olauum dei
                  gracia Danorum Sclauorum Gothorumque regem facte. annuisse. et uolumus totam
                  residuam partem dicte ciuitatis cum omni iure regio nobis retinere. ceterum. bona
                  omnia ecclesiastica ab omni onere regio libera sint et exempta/ condicionibus
                  infrascriptis. uidelicet. quod quicumque de dicta parte. ipsis per nos pronunc
                  dimissa. ad residuam partem nobis reseruatam. habitando uenire uoluerit sine omni
                  impedimento pacifice se transferat secundum iustas leges municipales ciuitatis
                  Roskildensis. et simili modo partem nostram predicte ciuitatis inhabitantes
                  faciant. si ad aliam partem uoluerint se transferre. insuper tali condicione. quod
                  elapsis dictis sex annis. dicta pars ciuitatis ipsis per nos nunc dimissa. cum
                  omni iure regio ut prefertur ad nos et successores nostros. sicuti per predictum
                  principem dominum Olauum regem nobis impignerata est. libere reuertatur. ♦ In
                  cuius rei euidenciam sigillum nostrum una cum sigillo dilecti capituli nostri.
                  presentibus est appensum. ♦ Datum Roskildis anno domini. millesimo. triscentesimo.
                  octogesimo. dominica passionis \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds nåde biskop af Roskilde, til alle, hvem det angår, hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi har tilstået den berømmelige frue, fru Margrete, af Guds nåde
                  Norges og Sveriges dronning, samt den velbyrdige mand Konrad Moltke, høvedsmand på
                  borgen Vordingborg, den søndre del af staden Roskilde, nemlig på den anden side af
                  Kongensgade og Algaden fra den østre port, som kaldes Rødeport, lige til den
                  vestre port, som kaldes Budolfi kirkeport, fra førstkommende påske og således
                  fremdeles de umiddelbart følgende <pb facs="4659315"/> seks år med al kongelig
                  ret, som den tilkommer os i den del af staden i medfør af den til os stedfundne
                  pantsættelse gennem den berømmelige fyrste og herre herr Oluf, af Guds nåde de
                  Danskes, Venders og Goters konge<ref target="drb1"/>, og vi vil forbeholde os hele
                  den resterende del af nævnte stad med al kongelig ret, men alt det kirkelige gods
                  skal være frit for og undtaget fra al kongelig tynge på nedenforanførte vilkår,
                  nemlig at enhver, som måtte ønske at komme fra den nævnte del, som vi nu har
                  overladt dem, til den resterende del, som vi har forbeholdt os, for at bo der,
                  uden enhver hindring uanfægtet må flytte over i overensstemmelse med staden
                  Roskildes gældende stadsret, og det samme må de gøre, som bor i vor del af
                  fornævnte stad, hvis de ønsker at flytte til den anden del; ydermere på den
                  betingelse, at efter forløbet af de nævnte seks år skal den nævnte del af staden,
                  som vi nu har overladt dem, frit vende tilbage til os og vore efterfølgere med al
                  kongelig ret, som nævnt ovenfor, således som den er pantsat til os af fornævnte
                  fyrste herr kong Oluf. Til bevis herfor er vort segl hængt under dette brev
                  tillige med vort elskede kapitels segl. Givet i Roskilde i det Herrens år 1380
                  passionssøndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. IV 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760507001'&gt;43&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
