<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800505001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800505001</idno>
            <idno type="dd_serialno">26</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Kr. Frellavsøn Frille. Perg. 25 × 7 (plica 1,5). Henning Podebusks
                  segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 520. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm XIV 519 – Reg. Dan. nr. 2734; Rep. nr. 3290; D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 130 nr. 469.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503676.webp">4. rk. II nr. 26</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659325.webp">IV:2 nr. 26</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 26. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-05-05"> 1380. 5. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nær Stigsnæs</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk, ridder og Danmarks riges drost, bevidner, at Kristian Frellesen
                  alene mødte for ham og andre af rigets bedste mænd angående en sag mellem denne og
                  Jakob Jensen, som sidstnævnte derfor dømmes til at have tabt, medmindre han
                  beviser, at han har været forhindret i at give møde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Henninghus de Pudbusk miles et regni Dacie
                  dapifer salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi. quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> proximo
                  sabbato post ascensionem domini constitutus coram nobis ac <pb facs="4503677"/>
                  aliis regni Dacie pocioribus uir discretus Cristiernus Frellufson in Sielandia
                  iuxta Sthyghesnæs pro discordiis inter eundem Cristiernum ex una parte et quendam
                  Iacobum Iensson ex altera parte motis coram nobis discuciendis sicuti legaliter ex
                  consensu nobilis et illustris domine domine Margarete Norwegie et Swecie regine ac
                  aliorum pociorum regni Dacie per litteras nostras fuerunt citati in eodem die pro
                  hominibus insecuratis iuri ad comparendum. ♦ Predictus uero Cristiernus comparuit
                  et Iacobus Iensson minime comparuit nec comparere audebat ad sepedicti Cristierni
                  querelas respondendum ♦ Igitur antedictum Cristiernum secundum informacionem
                  plurimorum discretorum uirorum fidedignorum iustum in hac causa iudicauimus et
                  iudicamus per presentes. nisi idem Iacobus Iensson uberioribus et melioribus
                  racionibus et documentis superuenerit in futurum quod nequiuit comparere. ♦ Datum
                  anno. die et loco ut supra. ♦ In testimonium premissorum sigillum nostrum
                  presentibus duximus appendendum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henning Podebusk, ridder og Danmarks riges drost, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1380 lørdagen næst efter Kristi
                  himmelfartsdag var den gode mand Kristian Frellesen til stede på Sjælland nær
                  Stigsnæs for os og andre stormænd i Danmarks rige for i vor nærværelse at
                  undersøge tvistigheder, opstået mellem samme Kristian på den ene side og en Jakob
                  Jensen på den anden side, eftersom de med samtykke af den velbyrdige og
                  berømmelige frue, fru Margrete, Norges og Sveriges dronning, og andre stormænd i
                  Danmarks rige ved vort brev lovformeligt var blevet stæv<pb facs="4659326"/>net
                  til samme dag at give møde for retten som mænd uden sikkert lejde. Fornævnte
                  Kristian gav møde, men Jakob Jensen mødte aldeles ikke og vovede ikke at møde for
                  at svare på oftenævnte Kristians klager. Derfor har vi ifølge såre mange gode,
                  troværdige mænds belæring dømt og dømmer med dette brev, at fornævnte Kristian har
                  ret i denne sag, medmindre samme Jakob Jensen i fremtiden møder op med såre
                  fyldige og gode fornuftgrunde og beviser på, at han ikke har kunnet give møde.
                  Givet år, dag og sted som ovenfor. Til vidnesbyrd om det fornævnte har vi ladet
                  vort segl hænge under dette brev. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
