<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800119001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">3</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 26,5 × 10,5 (plica 2,2). 1: Brudstykke af Gerike
                  Sergensens bomærke i skjold med omskrift ... I SCER ... 2: Svend Sakstorps
                  spidsovale segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. p. 5. sp.<pb facs="4503659"/> 2 (...ORP DECAN...). 3-5: Perg.remme, med spor af grønt voks.
                  6: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Super duabus tabernis</hi> (herefter tilf. med senere
                  hd. <hi rend="italic">scotatis</hi>) <hi rend="italic">ex opposito</hi> (herefter overstreget <hi rend="italic">pp</hi> med
                  forkortelsesstreg) <hi rend="italic">pretorii</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3277 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Sv. RA.s Perg.bref I 460 nr. 1476;
                  Reg. Dan. nr. *3051.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503658.webp">4. rk. II nr. 3</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659310.webp">IV:2 nr. 3</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 3. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-01-19">1380. 19. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lunde byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Tingsvidne af Lunde byting om, at Gerike Sergensen, borger i Lund, har solgt to
                  handelsboder i Lille Vor Frue sogn i Lund til Lundekirkens bygningsfond. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Sweno Saxstorp decanus Lundensis Iohannes
                  Hennikini proconsul. Thrugillus Petri. Petrus Kempæ et Tythekinus Høviskæ. ciues
                  Lundenses salutem in domino sempiternam ♦ Coram omnibus quorum interest seu
                  interesse poterit quomodolibet in futurum testamur. in hiis scriptis. quod sub
                  anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.1xxx<hi rend="sup">o</hi>. feria quinta proxima post octauam epyphanie in placito ciuili Lundis
                  in presencia nostra. et aliorum plurium fidedignorum personaliter constitutus uir
                  discretus Gerekinus Særginsson conciuis noster duas tabernas mercatorias in
                  parrochia. beate Marie minoris ex opposito consistorii ad orientem sitas. ac curie
                  Petri Skrædere ad occidentem contiguas cum fundis structuris et pertinenciis suis
                  uniuersis. ad fabricam ecclesie Lundensis in sinum honorabilis uiri domini Petri
                  Iohannis canonici Lundensis tutoris eiusdem fabrice. uendidit/ scotauit. et
                  libere. assignauit iure perpetuo possidendas. obligans se et heredes suos ad
                  appropriandum et disbrigandum. eidem fabrice memoratas tabernas ab impeticione
                  quorumcumque ♦ Nos autem quod uidimus hoc testamur. una cum sigillo eiusdem
                  Gerekini sigilla nostra in testimonium presentibus apponentes ♦ Datum anno die et.
                  loco quibus supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659311"/> Svend Sakstorp, dekan i Lund, Jens Hennekesen, borgmester,
                  Troels Pedersen, Peder Kempe og Tideke Høvisk, borgere i Lund, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi bevidner med dette brev over for alle, hvem det angår eller på nogen måde vil
                  kunne angå i fremtiden, at i det Herrens år 1380 torsdag næst efter ottendedagen
                  efter helligtrekongers dag var den gode mand Gerike Sergensen, vor medborger,
                  personligt til stede på bytinget i Lund i nærværelse af os og mange andre
                  troværdige mænd og solgte, skødede og frit overgav to købmandsboder i Lille Vor
                  Frue sogn, liggende lige over for rådhuset mod øst og stødende op til Peder
                  Skrædders gård mod vest, tillige med grundstykker, bygninger og alle deres
                  tilliggender til Lundekirkens bygningsfond i skødet på den hæderlige mand herr
                  Peder Jensen, kannik i Lund, samme bygningsfonds værge, at besidde med rette
                  evindelig, idet han forpligtede sig og sine arvinger til at hjemle og fri samme
                  bygningsfond de omtalte boder for krav fra hvem som helst. Men vi bevidner, hvad
                  vi har set, idet vi til vidnesbyrd hænger vore segl under dette brev tillige med
                  samme Gerikes segl. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
