<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800531001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800531001</idno>
            <idno type="dd_serialno">32</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Slesvig kap. reg. (liber quodlibeticus), trykt ÆA. V
                  515 – <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1383 23. juli, tabt, registreret Slesvig kap. reg. (liber
                  quodlibeticus), trykt ÆA. V 524 – <hi rend="italic">Aa1:</hi> RA. D2 Slesvig stift 16, 1 f. 29v -
                     <hi rend="italic">Aa2:</hi> RA. D2 Slesvig stift 16, 2 f. 35 v – <hi rend="italic">Aa3:</hi> Gottorp
                  Landesarchiv. Abt. 7, Nr. 948 (tidl. Gottorp Arch. III, XL, nr. 2) f. 35. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3291 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw. – Holst. Reg. u. Urk. VI 223
                  nr. 323.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503679.webp">4. rk. II nr. 32</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659327.webp">IV:2 nr. 32</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 32. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-05-31"> 1380. 31. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Johan af Slesvig skænker med samtykke af kapitlet kanniken Torsten Nielsen
                  bispetienden af Vor Frue kapel i Havetofte. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos frater Ioannes, dei et apostolicæ sedis gratia episcopus ecclesiæ <app>
                  <lem>Schleswicensis</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa2</q>, Schlesuicensis <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app>, publice recognoscimus et notum facimus tenore præsentium uniuersis, quod
                  nos præhabita matura deliberatione et tractatu diligenti cum canonicis et capitulo
                  ecclesiæ nostræ <app>
                  <lem>Schleswicensis</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa2</q>, Schlesuicensis <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> et de communi consensu eorundem honorabili uiro, domino Thorstano Nicolai,
                  canonico antedictæ nostræ ecclesiæ propter certa sua seruitia et gratiosa
                  complacentia nobis et eidem ecclesiæ nostræ necnon ad utilitatem et profectum
                  nostrorum impensa et, ut speramus, in futurum impendenda decimas nostras
                  episcopales capellæ beatæ Mariæ uirginis in <app>
                  <lem>Houetofft</lem>
                  <rdg>Houetoft <q>Aa2</q>.</rdg>
               </app> liberaliter concessimus et donauimus et solempni stipulatione legittime
                  interposita bona fide in his scriptis concedimus et donamus atque etiam nos et
                  nostros successores præsentibus <pb facs="4503680"/> asscribimus ad solutionem
                  decimarum præscriptarum et firmiter obligamus sine aliqua diminutione et quolibet
                  dilationis seu contradictionis obstaculo, quousque uixerit in humanis. ♦ Et
                  promittimus bona fide, quod <app>
                  <lem>supradictas</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet i marginen med anden hånd fra</q> eciam dictas <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> decimas ab hac die et in antea liberare uelimus et debeamus ab impetitione
                  et impedimento cuiuscunque ipsas decimas iuste impetentis, et quod contra præmissa
                  omnia et singula directe uel indirecte publice uel occulte per nos uel quemquam
                  alium uenire non uelimus nec debeamus uerbo aut facto quouis modo dolo et fraude
                  remotis quibuscunque, renunciantes expresse omni actioni, exceptioni iuris uel
                  facti, defensioni, in integrum restitutioni, constitutioni editæ siue edendæ, omni
                  appellationis remedio, omni priuilegio concesso aut concedendo, omni consuetudini,
                  statuto, canoni, legi, pacto ac omni impetrationi litterarum quarumcunque et
                  specialiter exceptioni contra personam præfati Thorstani et impugnationi
                  præsentium literarum nostrarum et omni auxilio iuris cuiuscunque, per quod in toto
                  uel in parte contra præmissa seu eorum aliquid facere, uenire seu nos defensare
                  possimus de iure uel de facto necnon iuri dicenti generalem renunciationem non
                  ualere. ♦ Et ut præmissa omnia et singula rata et firma existant et inuiolabiliter
                  obseruentur, sigillum nostrum una cum sigillo dicti nostri capituli præsentibus
                  est appensum. ♦ Datum Romæ <app>
                  <lem>anno ab incarnatione domini</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa2</q>, ab incarnatione domini anno <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem> mccc octogesimo</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet i marginen med anden hånd fra</q> 1380 <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> in profesto beati Nicomedis martyris gloriosi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi, broder Johan, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af kirken i
                  Slesvig, erkender offentligt og gør med dette brev vitterligt for <pb facs="4659328"/> alle, at vi efter moden overvejelse og omhyggelig forhandling
                  med kannikerne og kapitlet ved vor kirke i Slesvig og efter deres fælles samtykke
                  til den hæderværdige mand herr Torsten Nielsen, kannik ved vor fornævnte kirke,
                  til gengæld for visse tjenester og kærkomne velgerninger, han til gavn og nytte
                  for vore har ydet og – som vi håber — i fremtiden vil yde os og samme vor kirke,
                  gavmildt har tilstået og skænket og med dette brev tilstår og skænker vore
                  bispetiender af Vor Frue kapel i Havetofte, efter at der lovformeligt var blevet
                  aflagt et højtideligt løfte på tro og love, og ligeledes at vi med dette brev
                  binder og forpligter os og vore efterfølgere urokkeligt til at betale fornævnte
                  tiender uden nogen formindskelse og uden enhver forhaling eller indsigelse, så
                  længe han lever i det jordiske. Og vi lover på tro og love, at vi vil og skal
                  frigøre ovennævnte tiender fra denne dag og i fremtiden fra påkrav og hindring fra
                  enhver, som måtte rejse lovligt krav på disse tiender, og at vi ikke vil eller
                  skal handle imod alt det fornævnte, direkte eller indirekte, åbenlyst eller
                  skjult, personlig eller ved nogen andens hjælp, i ord eller gerning, på nogen som
                  helst måde, under tilsidesættelse af al list eller svig, idet vi udtrykkeligt
                  giver afkald på enhver klage, enhver retslig eller faktisk indsigelse, ethvert
                  forsvar, enhver genindsættelse i den tidligere tilstand<ref target="drb1"/>,
                  enhver forordning, der er eller måtte blive udstedt, enhver støtte i appel,
                  ethvert privilegium, der er eller måtte blive tilstået, enhver sædvane,
                  bestemmelse, gejstlig eller verdslig lov, enhver overenskomst og enhver
                  erhvervelse af alle breve herimod og i særdeleshed enhver indsigelse mod fornævnte
                  Torsten personlig og enhver anfægtelse af dette vort brev og enhver støtte i en
                  hvilken som helst ret, hvorved vi, helt eller delvis, retsligt eller faktisk kan
                  virke, handle eller værne os imod fornævnte eller noget deraf, samt på enhver lov,
                  der siger, at en almindelig beslutning om afkald ikke har gyldighed. Og for at alt
                  det fornævnte kan være gyldigt og urokkeligt og ubrydeligt overholdes, er vort
                  segl hængt under dette brev tillige med vor nævnte kapitels segl. Givet i Rom år
                  1380 efter Herrens menneskevorden dagen før den glorværdige martyr sankt
                  Nicomedes' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1303/dd_13031223001'&gt;282&lt;/a&gt; note 3 og II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260815001'&gt;295&lt;/a&gt; note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
