<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800401001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800401001</idno>
            <idno type="dd_serialno">13</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde kapitel. Perg. 20 × 15 (plica 1,5). I: Godskalk Hemmingsens
                  segl (Mule af Falkendal) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem. ...OSCA...
                  om skjold med to krydslagte ørnekløer. 2: Jakob Olufsens segl (Lilje-Lunge) af
                  ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 797. 3: Oluf Lunges segl af
                  ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 528. 4: Seglsnit. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Gotscalci Dyacn super resignacione bonorum domine Gertrudis in Odzheret</hi>,
                  derefter fortsat med anden hånd <hi rend="italic">uidelicet Hønsingæ et Swiningæ facta</hi>; i
                  øverste venstre hjørne med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Prima littera</hi> og i øverste
                  højre <pb facs="4503667"/> med anden hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Prebenda Otzheret habet
                     ista bona</hi> – <hi rend="italic">Aa:</hi> Roskildebispens jordebog f. 56r. Referat, trykt
                  Roskildekirkens jordebøger og regnskaber 67 – <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks Diplomatarium
                  med bemærkning <hi rend="italic">3. hængende indseigler, alle noget forstødt paa randene</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3287 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVII 74 nr.
                  132.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503666.webp">4. rk. II nr. 13</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659317.webp">IV:2 nr. 13</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 13. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-04-01"> 1380. 1. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Godskalk Hemmingsen Degn pantsætter til biskop Niels af Roskilde to gårde i
                  Svinninge og en gård i Hønsinge, som fru Gertrud havde pantsat til ham, for 10
                  mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Gotscalcus Hemmingsson dictus Dyækn.
                  salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri. me reuerendo in
                  Christo patri ac domino. domino Nicolao dei gracia episcopo Roskildensi in decem
                  marchis argenti ex iusto debito teneri et esse ueraciter obligatum. sibi uel suis
                  heredibus per me uel meos heredes proximo festo pentecostes in bona pecunia
                  argentea cum qua sibi uel suis heredibus satisfacere possum integraliter
                  persoluendis. pro quibus decem marchis argenti sibi et suis heredibus omnia bona
                  michi per nobilem dominam. Gertrudem inpignerata. uidelicet in Swininge unam
                  curiam in qua residet Nicolaus Ienson cum uno inquilino et dat quatuor pund
                  annone. item ibidem unam curiam et dat dimidiam lagenam butiri item in Hønsinge
                  unam curiam et dat quatuor pund annone. cum omnibus condicionibus et articulis in litteris<ref target="dd1"/> michi per eandem dominam Gertrudem super eisdem bonis datis. contentis. et
                  cum ipsorum bonorum omnibus et singulis pertinenciis inpignero per presentes.
                  resignans eidem domino Nicolao episcopo Roskildensi omne ius quod michi competit
                  in dictis bonis una cum litteris super eisdem bonis confectis. cum infrascriptis
                  condicionibus quod fructus. redditus et obuenciones eorundem bonorum racione
                  dampni et interesse quousque omnia predicta bona in dicto termino legaliter
                  redimantur. integre subleuabit annuatim in sortem principalis debiti minime
                  computandos ♦ Item si predicta bona de prefato domino Nicolao episcopo Roskildensi
                  uel suis heredibus secundum leges terre euicta fuerint. obligo me et heredes meos.
                  ipsi domino Nicolao episcopo Roskildensi uel suis heredibus pro omni dampno et
                  incommodo que propter huiusmodi euiccionem incurrere poterit indempnem penitus
                  conseruare ♦ Ceterum obligo me et heredes meos ad appropriandum et disbrigandum
                  prefata bona omnia memorato domino Nicolao episcopo Roskildensi et suis heredibus
                  ab impeticione quorumcumque ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum
                  sigillis nobilium uirorum. dominorum. Iacobi Olæfson. Olaui Lungæ. et Thuronis
                  Knutson militum presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo. dominica Quasi modo geniti. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Godskalk Hemmingsen, kaldet Degn, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg i medfør af ret gæld i sandhed
                  står i skyld og gæld til den ærværdige fader i Kristus og herre, herr Niels, af
                  Guds nåde biskop af Roskilde, for 10 mark sølv, fuldt ud at betale næste pinsedag
                  til ham eller hans arvinger af mig eller mine arvinger i gode sølvpenge, hvormed
                  jeg kan fyldestgøre ham eller hans arvinger, for hvilke 10 mark sølv jeg med dette
                  brev pantsætter til ham og hans arvinger alt det gods, der er pantsat til mig af
                  den velbyrdige fru Gertrud, nemlig i Svinninge en gård, på hvilken Niels Jensen
                  bor sammen med en gårdsæde og giver fire pund korn, fremdeles en gård sammesteds,
                  og den giver en halv tønde smør, <pb facs="4659318"/> fremdeles en gård i
                  Hønsinge, og den giver fire pund korn, tillige med alle de vilkår og artikler, der
                  indeholdes i det brev, der er givet mig af samme fru Gertrud angående samme gods,
                  og med alle tilliggender til dette gods, idet jeg til samme herr Niels, biskop af
                  Roskilde, oplader al den ret, der tilkommer mig i nævnte gods sammen med det
                     brev<ref target="drb1"/>, der er affattet vedrørende samme gods, på nedenfor
                  anførte vilkår, at han årligt fuldt ud skal oppebære frugter, afgifter og
                  oppebørsler fra samme gods som erstatning for tab og morarente, indtil alt det
                  fornævnte gods på lovformelig vis indløses til nævnte termin, uden at det på nogen
                  måde må afregnes i gældens hovedstol. Hvis fremdeles fornævnte gods i
                  overensstemmelse med landets love fravindes fornævnte herr Niels, biskop af
                  Roskilde, eller hans arvinger, forpligter jeg mig og mine arvinger til
                  fuldstændigt at holde denne herr Niels, biskop af Roskilde, eller hans arvinger
                  skadesløs for ethvert tab og enhver ulempe, som han vil kunne pådrage sig på grund
                  af denne fravindelse. Iøvrigt forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle og
                  fri alt det fornævnte gods for omtalte herr Niels, biskop af Roskilde, og hans
                  arvinger fra alles påkrav. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev
                  tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd de herrer Jakob Olufsen, Oluf Lunge
                  og Ture Knudsen, riddere. Givet i det Herrens år 1380 søndagen Quasi modo geniti.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
