<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800404003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800404003</idno>
            <idno type="dd_serialno">17</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Putbus, Fürstliche Kanzlei. Urk. nr. 50, tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> J. v. Bohlen,
                  Gesch. d. Geschl. v. Krassow II 63 nr. 58 med følgende beskrivelse af A <hi rend="italic">Unten
                     in dem Blatte sind 2 Einschnitten zur Befestigung der Siegel angebracht, nur in
                     dem zweiten hat sich noch der durchgezogene Pergamentstreifen erhalten. Die
                     beiden Siegel fehlen</hi>. På bagsiden <hi rend="italic">Ista littera est super curia Zametisse
                     in parochia Lancken anno 1380</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> J. v. Bohlen 1. 1. – D. Kausche, Putbusser Regesten 130 nr. 468.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503669.webp">4. rk. II nr. 17</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659319.webp">IV:2 nr. 17</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 17. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, arkivalske oplysninger efter Kausche og Bohlen. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-04-04"> 1380. 4. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anton Krassow, væbner, sælger Henning Podebusk, kong Olufs drost, to mark afgift
                  af sin gård Samotitz på Rügen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum uisuris, tam presentibus quam futuris, Anthonius Crassowe<ref target="dd1"/>, famulus, sinceram in domino caritatem. ♦ Pro me et meis heredibus
                  recognosco ac lucide protestor, quod cum consensu et uoluntate omnium meorum he<pb facs="4503670"/>redum et amicorum proximorum rite et racionabiliter uendidi et
                  dimisi ac in presentibus uendo et dimitto nobili uiro domino Hennyngho de
                  Pudbuske, baroni, illustris <app>
                  <lem>Olau&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>Olauo <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> regisque dapifero, suisque ueris heredibus duarum marcarum reditus
                  monetarum Sundensium in curia mea Zamutytze in parochia Lanken situata in quinque
                  uncis agrorum seminalium et in omnibus attinenciis, proprietatibus, libertatibus,
                  fructibus et utilitatibus dicte curie adiacentibus singulis annis quolibet festo
                  beati Martini episcopi percipiendos aut per pignoris <app>
                  <lem>capcione&lt;m&gt;</lem>
                  <rdg>capcione <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>, si necesse fuerit, extorquendos, cum pigneribus faciendis, prout ius
                  pactus in terra postulat et requirit. ♦ Eciam predictos duarum marcarum redditus
                  cum meis heredibus predicto domino Hennyngho de Pudbuske et suis ueris heredibus
                  debeo warandare annum et diem ab omni impeticione personarum, tam spiritualium
                  quam secularium, iure compareri uolencium, disbrigare, libertare penitus et ex
                  toto et indempnem conseruare. ♦ Ut predicta firma atque stabilia permaneant,
                  famosus uir Iohannes Tymme, swagerus meus, mecum coniuncta manu et data fide in
                  solidum compromisit omnia prenarrata inuiolabiliter obseruare. ♦ In cuius rei
                  testimonium meum sigillum cum sigillo mei compromissoris prescripti presentibus
                  est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                     lxxx<hi rend="sup">o</hi> ipso die beati Ambrosii confessoris gloriosi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anton Krassow, væbner, til alle, såvel nulevende som fremtidige, der får dette
                  brev at se, oprigtig kærlighed med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4659320"/> Jeg erkender og erklærer klart på mine og mine arvingers
                  vegne, at jeg med alle mine arvingers og nærmeste venners samtykke og tilslutning
                  til den velbyrdige mand herr Henning Podebusk, stormand, drost hos den berømmelige
                  kong Oluf, og hans rette arvinger lovligt og rigtigt har solgt og afstået og med
                  dette brev sælger og afstår to mark afgift i stralsundsk mønt af min gård Samotitz
                  i Lancken sogn af fem hageplove<ref target="drb1"/> sædeagre og af alle
                  tilliggender, ejendomsrettigheder, friheder, frugter og fordele, der ligger til
                  nævnte gård, hvert år på hver sankt Morten bisps dag<ref target="drb2"/> at
                  oppebære eller om nødvendigt at inddrive ved at tage pant og at gøre med de
                  panter, efter hvad der er ret i landet ifølge renteaftale, og efter hvad den fører
                  med sig. Ligeledes skal jeg sammen med mine arvinger år og dag garantere fornævnte
                  to mark afgift for fornævnte herr Henning Podebusk og hans rette arvinger mod
                  ethvert påkrav fra såvel gejstlige som verdslige personer, der ønsker, at man skal
                  gå i retten, fri, fuldstændigt og i sin helhed frigøre og holde ham skadesløs
                  desangående. For at det fornævnte kan forblive urokkeligt og ubrydeligt, har den
                  navnkundige mand Johan Timme, min svoger, med sammenlagte hænder og med håndslag
                  aflagt løfte sammen med mig in solidum om ukrænkeligt at overholde alt det
                  fornævnte. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med min
                  fornævnte medlovers segl. Givet i det Herrens år 1380 på selve den glorrige
                  bekender sankt Ambrosius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _uncus_; jf. herom DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530923001'&gt;126&lt;/a&gt; note 5.</p>
                  <p n="drb2"> 11\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
