<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13801111001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13801111001</idno>
            <idno type="dd_serialno">68</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4503714"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XXI, 34. Perg., skriften delvis afbleget, 31 × 15,5 (plica 3). I:
                  Fragment af Gyncelin Gyncekesens segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem. 2: Niels Pedersen Snefugls segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem. S' NICOLAI SN ..... GL om skjold med halv ulv. 3: Perg.rem. 4: Seglsnit
                  – <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek, påtegnet <hi rend="italic">Orig.
                     membran. in Bb. Ac. Hafn. 1763</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">Sigilla 1.3.4. absunt, 2.
                     adest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3304 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVII 75 nr.
                  133.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503713.webp">4. rk. II nr. 68</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659357.webp">IV:2 nr. 68</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 68. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-11-11"> 1380. 11. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gyncelin Gyncekesen af Falkendal sælger alt sit gods i Ågerup til hr. Jakob
                  Torstensen Falster, kannik i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Gyncelinus Gyncekesson de Falkedalæ. salutem
                  in domino. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me uiro
                  discreto et honesto exhibitori presencium domino Iacobo Thorstani dicto Falster
                  canonico Roskildensi. omnia bona mea in Agherop. in Sæmæhæreth sita. que post
                  mortem Gyncek[in]i senioris patris mei dilecti bone memorie iure hereditario
                  legaliter acquisiui. in quibus bonis quidam Petrus Aghesson pronunc habitat. cum
                  agris. pratis. pascuis. ac omnibus aliis mobilibus et immobilibus ipsorum bonorum
                  pertinenciis. nullis penitus exceptis. ueraciter uendidisse perpetuo possidenda. ♦
                  Recognosco me eciam plenum precium pro eisdem bonis ab eodem domino Iacobo
                  totaliter subleuasse. ♦ Obligo eciam me uel heredes meos ad scotandum predicto
                  domino Iacobo uel heredibus suis prescripta bona cum omnibus pertinenciis suis
                  predictis infra proximum futurum festum purificacionis beate uirginis Roskildis.
                  in placito Sæmæhæreth. necnon ad apropriandum et disbrigandum ipsi domino Iacobo
                  uel heredibus suis memorata bona ab impeticione cuiuscumque. prouiso eciam quod si
                  prenominata bona propter defectum apropriacionis mee uel heredum meorum a
                  sepenominato domino Iacobo uel heredibus suis uel ab illo uel ab illis qui
                  supradicta bona ab ipso domino Iacobo uel heredibus suis iuste acquisierint
                  secundum leges terre fuerint alienata obligo me et heredes meos ad obseruandum
                  ipsum uel ipsos indempnem uel indempnes ad beneplacitum eiusdem uel eorundem
                  extunc infra annum. ♦ In quorum omnium testimonium et caucionem firmiorem sigillum
                  meum una cum sigillis uirorum discretorum. Nicolai Petri. dicti Snøfugl. Magni
                  Ynguari. et Willelmi Hemmingi. ciuium Roskildensium specialiter ad hoc rogatorum.
                  presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo. die beati Martini episcopi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gyncelin Gyncekesen af Fxalkendal til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg til den gode og
                  hæderlige mand, nærværende brevviser, herr Jakob Torstensen, kaldet Falster,
                  kannik i Roskilde, i sandhed har solgt alt mit gods i Ågerup i Sømme herred, som
                  jeg ved arveret lovligt har erhvervet efter min elskede fader Gynceke den ældres
                  død — god ihukommelse — på hvilket gods en Peder Ovesen nu bor, med agre, enge,
                  græsgange og alle andre rørlige og urørlige tilliggender til dette gods, slet
                  intet undtaget, at besidde evindelig. Jeg erkender ligeledes, at jeg fuldstændig
                  har oppebåret fuld betaling for samme gods af samme herr Jakob. Ligeledes
                  forpligter jeg mig eller mine arvinger til at skøde fornævnte herr Jakob eller
                  hans arvinger foranførte gods med alle dets fornævnte tilliggender inden
                  førstkommende hellige jomfrues renselsesdag<ref target="drb1"/> i Roskilde på
                  Sømme herredsting samt til at hjemle og fri samme herr Jakob eller hans arvinger
                  omtalte gods fra krav fra hvem som helst, med den yderligere bestemmelse, at hvis
                  foranførte gods på grund af mangel ved min eller <pb facs="4659358"/> mine
                  arvingers hjemling i overensstemmelse med landets love fratages oftnævnte herr
                  Jakob eller hans arvinger eller den eller dem, som med rette har erhvervet
                  ovennævnte gods af samme herr Jakob eller hans arvinger, forpligter jeg mig og
                  mine arvinger til at holde ham eller dem skadesløs eller skadesløse i
                  overensstemmelse med dennes eller disses forgodtbefindende inden et år fra da af.
                  Til vidnesbyrd om alt dette og til sikrere forvaring er mit segl hængt under dette
                  brev tillige med segl tilhørende de gode mænd Niels Pedersen, kaldet Snefugl,
                  Mogens Ingvarsen og Vilhelm Hemmingsen, borgere i Roskilde, som særligt er anmodet
                  herom. Givet i det Herrens år 1380 på sankt Morten bisps dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 2\\. februar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
