<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800121001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800121001</idno>
            <idno type="dd_serialno">6</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Pr. ark. kronol. rk. Perg., beskadiget langs midterfolden, 26,5 ×
                  11-9,5 (plica 1,2). 1-3: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Fruæ
                     Katherine Skawess</hi>, derunder med senere hånd <hi rend="italic">hennes søners
                     skifftebreff</hi>. Perg. restaureret og plica udglattet – Aa: Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla desiderantur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3279 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503660.webp">4. rk. II nr. 6</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659312.webp">IV:2 nr. 6</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 6. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-01-21"> 1380. 21. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Jensen af Algestrup foretager med samtykke af sin moder fru Katerine sammen
                  med sin broder Niels Jensen af Udstolpe skifte af deres mødrenearv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Petrus Iensson de Algitstorp Falstrie/
                  salutem in domino/ ♦ Tenore presencium notum facio uniuersis presentibus et
                  futuris me de matura deliberacione et libera uoluntate dilecte mee matris. domine
                  Katerine/ cum dilecto michi germano Nicholao Iensson de Vgstorp Lalandie.
                  presencium exhibitore. quandam integram diuisionem ac plenum contractum \ iuxta
                  consilium pariter et arbitrium amicorum nostrorum fidelium ad hoc specialiter
                  deputatorum/ raci<pb facs="4503661"/>one nostri matrimonii infra terras Lalandie
                  et Falstrie situati/ nobis per antedictam matrem meam pronunc uiuentem materno ex
                  affectu pie resignati/ totaliter iniuisse ac modis omnibus super hoc fraternaliter
                  concordasse \ ita quod ego prenotato fratri meo Nicholao Iensson. et suis
                  heredibus. omnia bona nostra matrimonialia et singula scilicet curiam nostram
                  Vgstorp cum omnibus et singulis bonis nostris maternis ubique in parochia Slymynge
                  et Lalandia si[t]uatis. adiectis eciam bonis nostris maternis in uilla Stovby
                  Falstrie sitis. cum omnibus insuper et singulis <app>
                  <lem>bonorum</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> bonis <q>A</q>.</rdg>
               </app> prescriptorum pertinenciis/ scilicet agris/ pratis/ pascuis/ siluis/ siccis
                  et humidis mobilibus et immobilibus quocumque censeantur nomine. nullis dumtaxat
                  exceptis racione aliorum bonorum nostrorum maternorum michi in parochia Kippingæ
                  et uilla Ormstorp. Falstrie/ per prescriptum fratrem meum Nicholaum in recompensam
                  remissorum/ prout littere sue aperte<ref target="dd1"/> michi insuper date plenius exprimunt. totaliter dimitto annuo scoto et
                  assigno [per] presentes iure perpetuo possidenda. dimittens insuper ipsum
                  Nicholaum fratrem meum una suis cum heredibus pro me meis et heredibus. no[min]e
                  ipsius prescripti nostri matrimonii quitum liberum pariter et solutum per
                  presentes/ omni ulteriori allocucione parte ab utraque de cetero po[s]tergata. ♦
                  In cuius rei maiorem euidenciam sigillum meum cum sigillis uirorum discretorum
                  uidelicet Nicholai Kraghe et Apsolonis Magnesson presentibus est appensum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>. c{co}<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi> \ ipso die Agnetis uirginis et martiris gloriose. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Jensen af Algestrup på Falster til alle, der ser dette brev, hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Jeg gør med dette brev vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at jeg efter
                  min elskede moder fru Katerines modne overvejelse og med hendes fri vilje sammen
                  med min elskede kødelige broder Niels Jensen af Udstolpe på Lolland, nærværende
                  brevviser, fuldt og helt har tiltrådt et fuldstændigt skifte og en fuldkommen
                  aftale efter råd og ligeledes efter skøn af vore hertil særligt udpegede tro
                  venner i anledning af vor mødrenearv, beliggende i landene Lolland og Falster,
                  hvilken min fornævnte endnu levende moder af moderlig kærlighed ømt har opladt til
                  os, og at vi i alle henseender broderligt er enedes herom, således at jeg med
                  dette brev i sin helhed overlader, indrømmer, skøder og overgiver min føranførte
                  broder Niels Jensen og hans arvinger alt vort mødrene gods, nemlig vor gård
                  Udstolpe med alt vort mødrene gods overalt <pb facs="4659313"/> i Slemminge sogn
                  og på Lolland, ligeledes med tillæg af vort mødrene gods i landsbyen Stovby på
                  Falster og ydermere med alle tilliggender til fornævnte gods, nemlig agre, enge,
                  græsgange, skove, tørt og vådt, rørligt og urørligt, med hvilket navn det end
                  benævnes, overhovedet intet undtaget, i medfør af vort andet mødrene gods i
                  Kippinge sogn og i landsbyen Ovstrup på Falster, der af min fornævnte broder Niels
                  er overladt mig til vederlag, således som hans åbne brev<ref target="drb1"/>, som
                  han desforuden har givet mig, fuldstændigt omtaler, at besidde med rette
                  evindelig, idet jeg desuden under tilsidesættelse af enhver yderligere tiltale i
                  fremtiden fra begge sider med dette brev erklærer samme min broder Niels tillige
                  med hans arvinger for kvit, fri og i lige måde løst for mit og mine arvingers
                  vedkommende i anledning af samme vor fornævnte mødrenearv. Til større sikkerhed
                  herfor er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de gode
                  mænd, nemlig Niels Krage og Absalon Mogensen, i det Herrens år 1380 på selve den
                  glorrige jomfru og martyr Agnetes dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
