<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800926001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800926001</idno>
            <idno type="dd_serialno">61</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4503705"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425) f. 26v <hi rend="italic">Super bonis in Skanør
                     datis ad altare scolarium pro anniuersario Gozskalci Diegn uxoris sue et regis
                     Woldemari</hi>, trykt ÆA. V 149, samt Lundebogen nederst p. 109 (= Lunde kap.
                  reg., dog mgl. <hi rend="italic">Diegn</hi>) – <hi rend="italic">Aa:</hi> Lundebogen p. 109 med overskrift
                     <hi rend="italic">Super bonis in Scanør. datis ad altare scolarium pro anniuersario
                     Gotzscalci. uxoris sue. et regis Waldemari</hi> – <hi rend="italic">Ab:</hi> Vidisse 1382 7.
                  september af ærkebiskop Mogens, tabt, registreret Lundebogen p. 109. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rietz, Skånska skolväs. hist. 199 – Reg. Dan. nr. *3963; Rep. nr.
                  3299.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503704.webp">4. rk. II nr. 61</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659350.webp">IV:2 nr. 61</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 61. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-09-26">1380. 26. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Godskalk Hemmingsen overdrager hr. Niels Uffesen, evig vikar ved det nordlige Vor
                  Frue alter i Lunds domkirke, tre grunde i Travestræde i Skanør for en årtid for
                  kong Valdemar 4. Atterdag, sig selv og sin hustru Cecilie. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Gotskalcus Hemmingi salutem in domino
                  sempiternam ♦ Notum facio uniuersis me. latori presencium domino Nicolao Offesson
                  perpetuo uicario ecclesie Lundensis ad altare beate uirginis Marie in parte
                  aquilonari. ubi scolares <app>
                  <lem>solent</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> cantare <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> missam beate Marie uirginis celebrare tres fundos meos continuos in parte
                  occidentali <app>
                  <lem>in</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> Tranff <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Traffnstrædhe sitos. pro sustentacione sua et aliorum illud altare
                  officiancium. ipso de hac uita elapso contulisse. iure perpetuo possidendos. tali
                  condicione. quod iidem officiantes altare supradictum. anniuersarium prima die
                  feriali post festum beati Martini omni anno. pro salute animarum. domini regis
                  Waldemari. eiusdem Gotscalci. uxoris sue domine Cecilie et heredum suorum durante
                  ecclesia Lundensi supradicta debeant celebrare. prout coram omnipotenti deo
                  uoluerint respondere. ♦ In cuius rei testimonium. sigillum meum. una cum sigillis
                  dominorum nobilium Folquini prepositi. Swenonis Saxtorp decani Lundensis ecclesie
                  presentibus <app>
                  <lem>sunt appensa</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> est appensum <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Datum anno domini mccclxxx. feria quarta. ante festum beati Michaelis.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Godskalk Hemmingsen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, at jeg til nærværende brevviser herr Niels Uffesen,
                  evig vikar ved kirken i Lund ved den hellige jomfru Marias alter mod nord, hvor
                  peblingene plejer at holde messe for den hellige jomfru Maria, har overdraget mine
                  tre sammenhængende grundstykker på vestsiden i Travestræde<ref target="drb1"/> til
                  underhold for ham og, når han er afgået ved døden, for andre, som gør tjeneste ved
                  det alter, at besidde med rette evindelig på det vilkår, at disse samme, som gør
                  tjeneste ved ovennævnte alter, hvert år den første hverdag efter Mortensdag<ref target="drb2"/>, så længe ovennævnte Lundekirke står, skal holde en årtid til
                  frelse for herr kong Valdemars, samme Godskalks, hans hustru fru Cecilies og deres
                  arvingers sjæle, såfremt de ønsker at stå til svar over for Gud den almægtige. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de
                  velbyrdige herrer Folkvin, provst, Svend Sakstorp, dekan ved kirken i Lund. Givet
                  i det Herrens år 1380 onsdagen før sankt Michaels dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i Skanør, ifølge brevoverskriften i Lundebogen. </p>
                  <p n="drb2"> 11\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
