<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800918001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800918001</idno>
            <idno type="dd_serialno">59</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1381 7. april, tabt – <hi rend="italic">Aa1:</hi> Vidisse 1381
                  14. – 20. juni, tabt – <hi rend="italic">Aa1a:</hi> Sv. RA. A 20 (gl. sign. A 26) f. 98 1/2r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Norv. IV 392 nr. 521 – Reg. Dan. nr. *3062.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503702.webp">4. rk. II nr. 59</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659348.webp">IV:2 nr. 59</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 59. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-09-18">1380. 18. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Dijon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Broder Stephanus, abbed i Clairvaux, meddeler abbederne i Nydala, Alvastra,
                  Tuterøy, Hovedøy, Lyse og Klaarkamp klostre samt abbedissen i Essen i Frisland, at
                  han har bemyndiget hr. Peder, abbed i Esrom kloster, til at visitere deres klostre
                  for et år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabilibus in Christo carissimis coabbatibus suis de Nouaualle de Aluastro. de
                  Tuta insula. de Hodeyia de Lusa. et de Clarocampo. ac eorum locorum conuentibus
                  necnon et dilectis in Christo filiabus abbatisse et conuentui de Iesse in Frisia.
                  frater Stephanus abbas Clareuallis. Cysterciensis ordinis. Lingonensis diocesis
                  salutem et fructum obediencie salutaris ♦ Anime uisitacionis officium quod uobis
                  ad presens personaliter impendere non possumus ut uellemus. aliis ordinis undique
                  negociis concurrentibus multipliciter impediti/ per uenerabilem coabbatem nostrum.
                  dominum Petrum abbatem Esromensem. exhibitorem presencium. uobis quo ad annum
                  presentem non inprouide duximus prouidendum dantes et concedentes eidem
                  auctoritatem et nostram plenariam potestatem. in dictis domibus uestris uisitandi
                  corrigendi reformandi. ac eciam statuendi. tam in capitibus quam in membris
                  quecumque secundum deum et ordinem. ibidem uisitanda corrigenda et reformanda
                  cognouerit. ac eciam censuerit statuenda. in potestate ordinis plenaria uice
                  nostra ♦ Si autem in aliqua domorum uestrarum predictarum abbatem destitui uel
                  institui opportuerit. destitucionem huiusmodi. eciam per spontaneam cessionem
                  cuiuscumque cedere in manibus dicti commissarii nostri uolentes cui dictam
                  cessionem recipiendi conferimus potestatem. ac eciam institucionem per electionem
                  canonicam uel prouisionem de persona ydonea ♦ Si electionem ad manus nostras per
                  eligentium discordiam uel alias deuolui contigerit quandocumque opus fuerit. tam
                  ante uisitacionem quam post. per predictum commissarium nostrum fieri uolumus in
                  plenaria ordinis potestate. loco nostri. regulacionibus nostri ordinis institutis
                  quo ad hec firmiter obseruatis. et si ad aliquam domorum uestrarum predictarum
                  ipse noster commissarius personaliter accedere non ualeret. uolumus quod alii uel
                  aliis uices suas possit committere. qui consimilem in omnibus supradictis habeat
                  uel habeant potestatem. ♦ Uobis igitur uniuersis et singulis personis regularibus
                  domorum predictarum in uirtute sancte obediencie damus tenore presencium firmiter
                  in mandatis quatinus in omnibus et singulis supradictis et ea <pb facs="4503704"/>
                  tangentibus predicto commissario nostro seu illi uel illis cui uel quibus
                  commiserit uices suas obediatis humiliter et deuote pareatis. tamquam nobis/
                  presentibus usque ad instans generale capitulum in suo robore duraturis ♦ Datum
                  Diuione sub sigillo nostro anno domini mccclxxx die xviii mensis septembris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Stephanus, abbed i Clairvaux af cistercienserordenen, Langres stift, til
                  sine i Kristus ærværdige og såre kære medabbeder af Nydala, af Alvastra, af
                  Tuterøy, af Hovedøy, af Lyse og af Klaarkamp og konventerne i de stiftelser samt
                  de elskede døtre i Kristus abbedissen og konventet af Essen i Frisland hilsen og
                  frugten af frelsebringende lydighed. </p>
            <p> Den sjælens visitatsgerning, som vi for tiden personligt, omend vi gerne vilde,
                  ikke kan yde Eder, fordi vi på mangfoldig måde er hindret af ordenens andre sager,
                  der strømmer til fra alle sider, har vi ikke uden fremsyn ment at måtte tage vare
                  på over for Eder gennem vor ærværdige medabbed herr Peder, abbed i Esrom,
                  nærværende brevviser, for så vidt angår dette år, idet vi giver og tilstår ham
                  myndighed og vor fuldstændige fuldmagt til at visitere, rette og forbedre i Eders
                  nævnte huse og ligeledes fastsætte såvel i hoveder som i lemmer alt, hvad han i
                  overensstemmelse med Gud og ordenen erfarer sammesteds bør visiteres, rettes og
                  forbedres, og ligeledes mener bør fastsættes ved ordenens fuldmagt på vore vegne.
                  Men hvis der bør afsættes eller indsættes en abbed i noget af Eders fornævnte
                  huse, ønsker vi at overgive denne afsættelse — ligeledes ved nogen som helsts
                  frivillige afkald — i hænderne på vor nævnte beskikkede udsending, hvem vi
                  overdrager fuldmagt til at modtage nævnte afkald og ligeledes denne indsættelse
                  ved kanonisk valg eller ved <pb facs="4659349"/> provision af en egnet person.
                  Hvis det sker, at et valg på grund af de vælgendes uenighed eller iøvrigt
                  henskydes til vore hænder, og når det er nødvendigt, er det vor vilje, at det
                  såvel før visitatsen som efter skal ske gennem vor fornævnte beskikkede udsending
                  med ordenens fuldmagt i vort sted, idet vor ordens fastsatte regler urokkeligt
                  bliver overholdt, for så vidt angår dette, og hvis denne vor beskikkede udsending
                  ikke personligt kunde komme til et eller andet af Eders fornævnte huse, er det vor
                  vilje, at han kan overdrage en anden eller andre det i sit sted, som skal have en
                  lignende myndighed angående alt det ovennævnte. Vi giver derfor med dette brev
                  Eder, alle I regelbundne personer i fornævnte huse, urokkeligt som befaling i
                  kraft af den hellige lydighed, at I ydmygt adlyder og fromt retter Eder efter
                  fornævnte vor beskikkede udsending eller den eller dem, hvem han har overdraget
                  det i sit sted, angående alt det ovennævnte og alt det, der vedrører det, som om
                  det var os, idet dette brev vedblivende skal være i kraft indtil det tilstundende
                     generalkapitel<ref target="drb1"/>. Givet i Dijon under vort segl i det Herrens
                  år 1380 den 18. september. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> cistercienserordenens generalkapitel samledes i dagene omkring 15.
                  september, jf. også DRB. I 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12030915001'&gt;80&lt;/a&gt; note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
