<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13800929002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13800929002</idno>
            <idno type="dd_serialno">63</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde. Perg. 26 × 17 (plica 2). 1: Johan Quatz' segl af ufarvet
                  voks med brunt overtræk i perg.rem. S' [IOHA]NNIS Q ... S om skjold, delt, med
                  halv ørn og søblad. 2: Niels Pedersen Snefugls segl af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem. Omskrift tabt, skjold med halv ulv. 3: Jakob Skrædders
                  bomærke af brunt voks i perg.rem med omskrift S. IAC[OB]I TRVGILLI, nu tabt. På
                  bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Magens Langs panthebreff paa nognæ gaardhe i
                     Roskyld i sancti Michels sogen</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3301 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503706.webp">4. rk. II nr. 63</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659351.webp">IV:2 nr. 63</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 63. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1380-09-29"> 1380. 29. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johan Quatz, bymand i København, pantsætter alt sit gods i Roskilde sankt Mikkels
                  sogn til Mogens Lang, borger i Roskilde, for 20 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes dictus Quatz uillanus Hafnensis
                  salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me uiro
                  discreto et honesto exhibitori presencium Magno Lang ciui Roskildensi in uiginti
                  marchis argenti in bonis albis denariis quorum quilibet ualet quatuor bonos
                  concauos Lubycenses racione ueri mutui michi per ipsum amicabiliter facti teneri
                  obligatum pro quibus uiginti marchis argenti eidem Magno omnia bona mea Roskildis
                  in parrochia beati Michaelis a boriali parte eiusdem beati Michaelis ecclesie et
                  platee regie et communis uidelicet a domo lapidea et curia quam domina Ethlæ nunc
                  sub ordinacione sua habet et sic ad tabernas ecclesie predicte sancti Michaelis/
                  item a pomerio fratrum predicatorum Roskildis et sic ad plateam prius dictam cum
                  domo lapidea. domo dicta lerhus ac aliis domibus et fundis ac omnibus aliis
                  eorundem bonorum pertinenciis nullis penitus exceptis ab isto die et sic ad
                  quatuor annos immediate subsequentes impignero per presentes libere pro suis
                  usibus ordinanda. et idem Magnus uel he<pb facs="4503707"/>redes sui fructus et
                  redditus eorundem bonorum in hiis quatuor annis et sic singulis annis sequentibus
                  libere leuabit uel leuabunt in sortem principalis debiti minime computandos. donec
                  predicta bona ab ipso Magno uel heredibus suis per me uel meos heredes die beati
                  Michaelis qui pro termino redempcionis sit habendus/ pro predicta summa argenti
                  monete prefixe totaliter redimantur. ♦ Item si edificia nunc in ipsis fundis
                  edificata siue puteum nunc totaliter destructum aut aliqua alia possibilia
                  edificia in eisdem fundis idem Magnus uel heredes sui meliorauerit uel
                  meliorauerint instaurauerit uel instaurauerint/ aut si edificia nunc constructa
                  incendio uel aliquo alio casu fortuito perierint et per predictum Magnum uel
                  heredes suos cum edificiis possibilibus ut premittitur reedificata fuerint. extunc
                  illa edificia sic meliorata et edificata secundum arbitrium quatuor uirorum
                  discretorum utrimque sumendorum a prefato Magno uel heredibus suis per me uel meos
                  heredes termino redempcionis supradicto integre redimantur antequam summa
                  principalis persoluatur. ♦ Insuper obligo me et heredes meos ad apropriandum et
                  disbrigandum sepenominato Magno uel heredibus suis bona memorata ab impeticione
                  cuiuscumque. prouiso tamen quod si aliquanta pecunia de predicta summa principali
                  infra debitum terminum solucionis prenominato Magno uel heredibus suis per me uel
                  meos heredes fuerit persoluta tunc illa pecunia termino redempcionis bonorum
                  prescriptorum de summa principali defalcetur condicionibus omnibus prenotatis/
                  nichilominus obseruatis. ♦ Item quandocumque bona predicta ut premittitur redempta
                  fuerint. extunc octo solidi grossorum per me nunc pro edificiis putei
                  reedificandi/ eidem Magno expositi/ in sumptibus edificii putei predicti utique
                  defalcentur ♦ In quorum omnium testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum. Nicolai Petri dicti Snyøfugl et Iacobi Skrædære ciuium Roskildensium
                  presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo. die beati Michaelis archangeli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan, kaldet Quatz, bymand i København, til alle, der ser dette brev, hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg står i gæld til
                  den gode og hæderlige mand, nærværende brevviser, Mogens Lang, borger i Roskilde,
                  for 20 mark sølv i gode hvide penninge, af hvilke enhver har en værdi af fire gode
                  hule lybske, i medfør af et ret lån, han venskabeligt har ydet mig, for hvilke 20
                  mark sølv jeg med dette brev til samme Mogens pantsætter alt mit gods i Roskilde i
                  sankt Mikkels sogn nord for samme sankt Mikkels kirke og nord for Kongensgade og
                  Algaden, nemlig fra det stenhus og den gård, som fru Edle nu har til sin rådighed,
                  og videre til boderne tilhørende fornævnte sankt Mikkels kirke, fremdeles fra
                  dominikanernes abildgård i Roskilde og videre til fornævnte gade, med et stenhus,
                  med et hus, kaldet 'lerhus'<ref target="drb1"/> og andre huse og grundstykker og
                  alle andre tilliggender til samme gods, overhovedet intet undtaget, fra denne dag
                  og så fremdeles de umiddelbart følgende fire år, frit at råde over til sit eget
                  brug, og samme Mogens eller hans arvinger skal frit oppebære frugterne og
                  afgifterne af samme <pb facs="4659352"/> gods i disse fire år og således i hvert
                  enkelt af de følgende år, uden at de på nogen måde skal fradrages i gældens
                  hovedstol, indtil fornævnte gods i sin helhed indløses af mig eller mine arvinger
                  fra samme Mogens eller hans arvinger for fornævnte sum sølv i den aftalte mønt til
                     mikkelsdag<ref target="drb2"/>, som skal anses for indløsningstermin. Hvis
                  fremdeles samme Mogens eller hans arvinger forbedrer eller istandsætter de
                  bygninger, der nu er bygget på disse grundstykker, eller brønden, der nu er
                  fuldstændig forfalden, eller muligvis nogle andre bygninger på samme grundstykker,
                  eller hvis de nu opførte bygninger går til grunde ved ildsvåde eller et andet
                  hændeligt uheld, og de da bliver genopbygget af fornævnte Mogens eller hans
                  arvinger som fornævnt tillige med de andre mulige bygninger, da skal de således
                  forbedrede og opførte bygninger efter kendelse af fire gode mænd, der skal udtages
                  fra begge sider, fuldt ud indløses fra fornævnte Mogens eller hans arvinger af mig
                  eller mine arvinger til ovennævnte indløsningstermin, førend hovedsummen
                  udbetales. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle og fri
                  oftenævnte Mogens eller hans arvinger omtalte gods fra krav fra hvem som helst,
                  dog med den bestemmelse, at hvis der af fornævnte hovedsum er betalt fornævnte
                  Mogens eller hans arvinger nogen penge af mig eller mine arvinger før den skyldige
                  betalingstermin, da skal disse penge ved indløsningsterminen for fornævnte gods
                  afkortes i hovedsummen, dog under overholdelse af alle de fornævnte betingelser.
                  Fremdeles når som helst fornævnte gods bliver indløst som fornævnt, da skal de
                  otte skilling grot, som nu er udbetalt af mig til samme Mogens til
                  byggeomkostninger ved brøndens genopbygning, i hvert fald afkortes i udlæggene til
                  byggeomkostningerne ved fornævnte brønd. Til vidnesbyrd om alt dette er mit segl
                  hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de gode mænd Niels Pedersen,
                  kaldet Snefugl, og Jakob Skrædder, borgere i Roskilde. Givet i det Herrens år 1380
                  på ærkeenglen sankt Michaels dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb2"> 29\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
