<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14021125001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">02-153</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">484</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">153</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>London</settlement>
                        <repository>British Library</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Cotton ms. Nero B III f. 19r (= gl. f. 22 if. Hingeston)</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>empty</width>
                                    <height>empty</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden: <q>Reuerendis in Christo. patribus. ac magnificis dominis.
                                 de consilio domini nostri regis Londonie existentibus dominis suis
                                 precipuis etcetera</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- London. British Library. Cotton ms. Nero B III f. 19r (= gl. f.
                  22 if. Hingeston). Papir. På bagsiden Reuerendis in Christo. patribus. ac
                  magnificis dominis. de consilio domini nostri regis Londonie existentibus dominis
                  suis precipuis etcetera. Årstallet på brevet mgl., men brevet er tydeligvis
                  udstedt i sammenhæng med de engelske sendebudes brev af 1402 2. november, nr. 471.
                  Hingeston, Royal and Historical Letters 130 nr. 52; Dipl. Norv. XIX 790 nr. 649 -
                  Reg. Dan. nr. *3801; J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 63 (med
                  datering 25. marts 1401). --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Hingeston, Royal and Historical Letters 130 nr. 52; Dipl. Norv.
                              XIX 790 nr. 649 - Reg. Dan. nr. *3801; J. Engberg, Kilder til dansk
                              hist. i engelske arkiver 63 (med datering 25. marts 1401)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1402-11-25" notAfter="1402-11-25"> [1402]. 25. november<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="high">Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Richard, biskop af Bangor, og John Peraunt, serjeant- at-arms,
                           meddeler kong Henrik 4. af Englands råd, at de har indføjet en artikel i
                           forhandlingerne ud over deres instruks for at forbedre deres stilling, og
                           anmoder om yderligere underhold.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:08.886+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:08.886+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="nil">
            <p> Reuerendi patres. illustres ac magnifici domini ♦ <app>
                  <lem>scincera</lem>
                  <rdg>= sincera</rdg>
               </app> recommendacione premissa/ ♦ Quoniam que de nouo emergunt/ et singularia
               maxime/ que speciali. nota sunt digna\ non immerito signanter sunt appunctuanda/ ideo
               certa. que intelleximus in partibus Dacie/ que. forte domino nostro regi. et. uobis
               ante recessum nostrum de. Anglia plene non claruerunt/ in quadam c[edu]la presentibus
               interclusa. pro auisamento. duximus annotanda\ ♦ Nosque insuper in quantum deus nobis
               monstrauit periculis in ea. contentis uolentes obuiare. dedimus quendam. articulum.
               ultra nostram instructionem pro condicione partis nostre melioranda/ ad quod tenentur
               procuratores quicumque prout alias uobis scripsimus ad. <app>
                  <lem>quem</lem>
                  <rdg>herefter 3 ulæselige ord slettet og erstattet med en streg A</rdg>
               </app> aliqualiter intelleximus partem aliam. se. uelle inclinare et eciam
               condescendere. cui. si. domino nostro regi et. uobis placuerit sagaciter more uestri
               sacri loci. solito poteritis insistere etcetera\ ♦ Ceterum licet quo. ad uictualia
               pro tempore more. nostre. in. partibus Dacie. sit nobis honorifice. prouisum. cum ut
               nostis multa alia. eciam pro expensis nostris uersus partes quando. domino nostro
               regi. et. uobis placuerit sunt nobis neccessaria/ ad que. et alia. quecumque ne
               tamquam mortui <app>
                  <lem>a. corde</lem>
                  <rdg>tilf. o.l. A. </rdg>
               </app> dediti simus. dignemini nos habere recommissos/ ♦ Et quia domini Will<ex>elmus
               </ex>Bourcher miles et Ricardus de Derh<ex>a</ex>m. domini nostri regis capellanus/
               tam de contentis in dicta cedula/ quam aliis occasionibus uiue uocis oraculo uos
               nouerint plenius informare\ <app>
                  <lem>iccirco</lem>
                  <rdg> = idcirco</rdg>
               </app> hic sistendo ratem calamum dictis reuerenciis ac magnificenciis uestris.
               ulterius non. duximus extendendum ♦ Quas ad rei. publice. regimen/ et. munimen uobis
               commissum conseruet altissimus feliciter ut optamus etcetera ♦ Scriptum in ciuitate
               Roskeldensi in festo beate Katerine uirginis etcetera ♦ Uestri in omnibus Ricardus
               episcopus Bangorensis et Iohannes Paraunt domini nostri regis seruiens ad arma. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Ærværdige fædre, berømmelige og stormægtige herrer. Med oprigtig anbefaling tilforn.
               Eftersom det, der fremkommer af nyt, og især de enestående forhold, som er værdige
               til en særlig opmærksomhed, ikke med urette tydeligt bør bifaldets, har vi af den
               grund ment til underretning at måtte anføre visse forhold, som vi har forstået i
               landet Danmark, hvilke muligvis ikke fuldstændigt har stået vor herre kongen og Eder
               klart før vor tilbagevenden fra England, i en seddel, indesluttet i dette brev. Og vi
               har, idet vi ønsker, for så vidt Gud har vist os det, at imødegå de farer, der er
               indbefattet deri, givet en artikel ud over vor instruks for at forbedre vort lands
               stilling, hvortil alle befuldmægtigede er forpligtet, således som vi har skrevet til
               eder, til hvilken vi på enhver måde har forstået den anden part vil bøje sig og
               ligeledes nedlade sig, hvortil I, hvis det behager vor herre kongen og Eder,
               skarpsindigt efter Eders hellige steds sædvanlige skik vil kunne holde Eder o. s. v.
               Men skønt der, hvad angår levnedsmidler, for tiden efter vor skik på hæderværdig måde
               er sørget for os i landet Danmark, skal I, da der, som I ved ligeledes er mange andre
               ting, som er nødvendige for os til vore udgifter i landet, når det måtte behage vor
               herre kongen og Eder, at have os anbefalet til dem og alt andet, for at vi ikke som
               døde skal være prisgivet af hjertet. Og eftersom de herrer William Bourchier, ridder,
               og Richard Derham, vor herre kongens kapellan, mundtligt ved fuldstændigt at
               underrette Eder såvel som indholdet i nævnte seddel som om de andre omstændigheder,
               har vi af den grund for at standse brevet her ikke ment yderligere at udstrække
               pennen for Eder, nævnte ærværdigheder og stormægtigeherrer, hvem den højste lykkeligt
               må bevare, som vi ønsker, til det styre og værn af staten, der er betroet Eder, o. s.
               v. Skrevet i staden Roskilde på den hellige jomfru Katerines dag o. s. v. Eders i
               alt, Richard, biskop af Bangor og John Peraunt, vor herre konges serjeant-at-arms.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
