<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14020920003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">02-127</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">453</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">127</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. **</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>26.5</width>
                                    <height>11.3 (plica: 1.3)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Plica udglattet</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Fikke van Vitzens segl af brunt voks i perg.rem, S' VICKE VAN VITZEN om skjold med oprejst ulv (ikke identisk med DAS. 1108)</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. I 167 nr. 232; Gammeldanske Diplomer II 132 - Reg. Dan. nr. *3789</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1402-09-20" notAfter="1402-09-20"> 1402. 20. september</date>
            <placeName cert="high">Divitz</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Brødrene Klaus van Vitzen, ridder, Fikke og Herman van Vitzen kvitterer hr. Niels Svarteskåning, ridder, for den sikkerhed, han 
	har stillet angående et åbent brev om 1000 lødige mark for dronning Margrete.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:04.242+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:24:04.242+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Wy Clawes van Vitzen riddær Vicko  ok 
				Herman van Vitze<ex>n</ex> brødhæræ  
		kiennæs m<ex>eth</ex> war opnæ breff wm th<ex>et</ex> løftæ 
		ok sa<ex>m</ex>medh hand som welboren ma<ex>n</ex> herræ 
			Swartæ Schoni<ex>n</ex>gh riddæræ  
		os ok war arui<ex>n</ex>ges hand louet hauer 
		for war frw drotni<ex>n</ex>ghe<ex>n</ex> 
		vor eet opet breff hwilken breff som ludhær 
		vppa tusendhæ l{oe}dighæ m<ex>a</ex>rk for th<ex>et</ex> forsc<ex>re</ex>fne 
		loftæ ok sa<ex>m</ex>meth hand swo mykidh som fornømdhæ 
		herræ Sconi<ex>n</ex>gh ok hans arui<ex>n</ex>ghæ 
		nærændhæ 
		ær i th<ex>et</ex> forsc<ex>re</ex>fne breff ok hano<ex>m</ex> 
		ell<ex>e</ex>r hans arui<ex>n</ex>ghe mathæ koma til scathæ 
		i th<ex>et</ex> fornømdhæ løftæ th<ex>æ</ex>r lath<ex>e</ex>r wy 
		ok war arui<ex>n</ex>ghe herræ Sconi<ex>n</ex>gh ok hans 
		arui<ex>n</ex>ghe qwittæ lidhoghe ok gantze orsaghe 
		m<ex>eth</ex> thættæ breff swa at herræ Sconi<ex>n</ex>gh 
		fornømdhæ ellær hans arui<ex>n</ex>ge for th<ex>æt</ex>tæ 
		fornømdhæ breff ell<ex>e</ex>r sa<ex>m</ex>meth hand som 
		for ær sacht enghin nøød many<ex>n</ex>gh ell<ex>e</ex>r 
		scathæ meer lidhæ scule i nøghin mathæ men 
		som the andhræ som m<ex>eth</ex> fornømdhæ herræ 
		Sconi<ex>n</ex>gh i th<ex>et</ex> fornømdhæ breff louet 
		hauer m<ex>eth</ex> thæm ok m<ex>eth</ex> there arui<ex>n</ex>ghe 
		wyl wy ok war arui<ex>n</ex>ghe war ræt i th<ex>et</ex> 
		fornømdhæ breff waræ vforsymethæ. ok fornømdhæ 
		herræ Sconi<ex>n</ex>gh ok hans arui<ex>n</ex>ghe the scule 
		waræ qvittæ. lidoghe ok gantze orsaghe for 
		th<ex>æt</ex>tæ forsc<ex>re</ex>fne løfte ok sa<ex>m</ex>meth 
		hand ok for there andeel i th<ex>et</ex> fornømdhæ 
		breff som fore ær sacht thy at fornømdhæ 
		herræ Sconi<ex>n</ex>gh hauer os ok war aru[i<ex>n</ex>ghe] 
		fult ok alt gyørt swa os. ok war arui<ex>n</ex>ghe 
		fullica ok wel at nøghir. ♦ 
		
		Ok at al thing sculo swo fast [stadeghe ok v]brøtelik bliue 
		som fore ær sacht vtan al hielparædhæ thær 
		haue wy Clawes Vicko ok Hærma<ex>n</ex> fornø<ex>m</ex>[dhæ 
		brødhæ]ræ war incigle m<ex>eth</ex> wytschop vor 
		th<ex>et</ex> nærwarændhæ breff henghæt ♦ 
		
		Datum 
			Diuidze  
		anno domini m° cd° anno se[cundo] 
		uigilia beati Mathei apostoli gloriosi in euidentiam premissorum. 
		</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>
		Vi Klaus v. Vitzen, ridder, Fikke og Herman v. Vitzen, brødre, 
		erkender med vort åbne brev, at der om det løfte og den garanti, som velbåren mand 
		hr. Niels Svarteskåning, ridder, har lovet os og vore arvinger for vor frue 
		dronningen, forelå et åbent brev, hvilket brev er pålydende 1000 lødige 
		mark for det førskrevne løfte og garanti, dvs. ligeså meget som 
		førnævnte hr. Svarteskåning og de af hans arvinger stiller til rådighed i det 
		førskrevne brev og han eller hans arvinger måtte komme til skade 
		i det førnævnte løfte, da lader vi og vore arvinger hr. Svarteskåning 
		og hans arvinger være kvit, ledige og ganske ansvarsfri med dette 
		brev, så at førnævnte hr. Svarteskåning eller hans arvinger på ingen 
		måde skal lide mere nød, krav eller skade for dette førnævnte brev 
		eller garanti, men ligesom de andre, som sammen med førnævnte hr. 
		Svarteskåning i førnævnte brev har stillet garantier med dem og 
		deres arvinger, vil vi og vore arvinger lade vor ret i det førnævnte brev 
		være uforsømt. 
		
		Og førnævnte hr. Svarteskåning og hans arvinger de skulle være kvit, 
		ledige og ganske ansvarsfri for dette førskrevne løfte og garanti og for 
		deres andel i det førnævnte brev, som er blevet oplæst, thi hr. Svarteskåning 
		har til fulde fyldestgjort os og vore arvinger. 
		
		Og for at alting, som er sagt her, skulle blive så fast, stadigt og ubrydeligt 
		uden nogen hjælperede, da har vi Klaus, Fikke og Herman, de førnævnte 
		brødre, med samtykke vedhængt nærværende brev vore segl. 
		Givet i Divitz i det Herrens år 1402 dagen før den berømmelige apostel,
		sankt Matthæus' dag til vidnesbyrd om det forudskikkede.   
		</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
