<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14020615001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">02-084-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">397</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">84,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Greifswald</settlement>
                        <repository>Landesarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Rep. I. Kloster Hiddensee nr. 107</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>41.0</width>
                                    <height>35.5 (plica: 3.8)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tillige bevidnet af Andreas Aurifabri,
klerk og offentlig notar i stiftet Kammin</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
			&lt;!--
			
			Greifswald Landesarchiv. Rep. I. Kloster Hiddensee nr. 107. 
			Perg. 41 × 35,5 (plica 3,8). 
			1-3: Perg.rem. 
			Tillige bevidnet af Andreas Aurifabri, 
			klerk og offentlig notar i stiftet Kammin. 
			   --&gt;
		</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl></bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1402-06-15" notAfter="1402-06-15"> 1402. 15. juni</date>
            <placeName cert="high">Stralsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Nicolaus, abbed i Hiddensee kloster, meddeler abbeder,
priorer, provster og øvrige gejstlige myndigheder i stæderne og
stifterne Roskilde, Schwerin, Kammin, Lübeck, Ratzeburg og
Havelberg, at pave Bonifacius 9. har anmodet ham om at
undersøge en klage, som Nicolaus Benekehagen, gejstlig i Kammin
stift, har rejst, og beder dem forkynde stævningen af parterne
i sagen.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:23:58.235+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:23:58.235+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Nicolaus abbas monasterii in Hyddenzee ordinis
cisterciensis Roskildensis dyocesis iudex unicus cause et partibus
infrascriptis a sede apostolica specialiter deputatus uniuersis et
singulis dominis abbatibus prioribus prepositis decanis archidyaconis
scolasticis cantoribus thesaurariis tam cathedralium quam
collegiatarum canonicis ecclesiarumque parrochialium rectoribus uel
loca tenentibus eorundem presbiteris curatis et non curatis perpetuis
uicariis altaristis ceterisque presbiteris et clericis ac notariis
siue tabellionibus publicis quibuscumque per ciuitates et dyoceses
Roskildensem Zwerinensem Caminensem Lubicensem Ratzeburgensem et
Hauelbergensem ac alias ubilibet constitutis et eorum cuilibet in
solidum ad quem uel ad quos presentes nostre citationis littere pro
earum execucione facienda peruenerint seu diriguntur salutem in domino
et mandatis nostris ymmo uerius apostolicis firmiter obedire ♦
</p>
            <p>..... ♦</p>
            <p>
Datum et actum in curia nostra sita in opido Sundis Zwerinensis
dyocesis sub anno a natiuitate domini millesimo quadringentesimo
secundo indictione decima mensis iunii die quintadecima hora terciarum
uel quasi pontificatus sanctissimi in Christo patris et domini nostri
domini Bonifacii diuina prouidencia pape noni anno terciodecimo
presentibus discretis uiris dominis Nicolao Roguel presbitero Arnoldo
Scherer monacho et Mathia Sak layco Zwerinensis et Roskildensis
dyocesis testibus ad premissa uocatis specialiter et rogatis.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Nicolaus, abbed i Hiddensee kloster af
cistercienserordenen i Roskilde stift, eneste dommer og særligt
udpeget til sagen og for nedenforanførte parter af det
apostoliske sæde, til alle herrer abbeder, priorer, provster,
dekaner, ærkedegne, skolemestre, kantorer, skatmestre, kanniker
såvel ved domkirker som kollegiatkirker og præster ved
sognekirkerne eller sammes stedfortrædere, præster med og uden
sjælesorg, evige vikarer, alterpræster og de øvrige præster og
gejstlige og alle notarer eller offentlige notarer i stæderne
og stifterne Roskilde, Schwerin, Kammin, Lübeck, Ratzeburg og
Havelberg og iøvrigt, hvor de end er, og enhver af dem in
solidum, til hvem dette vort stævningsbrev når eller rettes
angående dets udførelse, hilsen med Gud og fuld lydighed mod
vore eller rettere de apostoliske befalinger. </p>
            <p>.... </p>
            <p>Givet og
forhandlet i vor gård i byen Stralsund, Schwerin stift i år
1402 efter Herrens fødsel i den 10. indiktion den 15. juni i
den tredie time eller så i den højhellige fader i Kristus og
vor herre hr. Bonifacius, ved Guds forsyn den niende paves 13.
pontifikatsår i nærværelse af de gode mænd de herrer Nicolaus
Roguel, præst, Arnold Scherer, munk og Mads Sak, lægmand,
hjemmehørende i Schwerin og Roskilde stifter, der særligt var tilkaldt og
anmodet som vidner til det fornævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
