<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14021102002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">02-142</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">471</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">142</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>London</settlement>
                        <repository>British Library</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Cotton ms. Nero B III f. 16v (gl. f. 20)</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>24.5</width>
                                    <height>30.5 (plica: 0.0)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden: <q>Reuerendis in Christo patribus ac magnificis dominis
                                 / dominis de consilio. domini regis Londonie existentibus dominis
                                 precipuis</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hingeston, Royal and Historical Letters 117 nr. 49, herefter Dipl.
                              Norv. XIX 779 nr. 645; Carlsson, Kalmarunionen 438 (i udtog) - Reg.
                              Dan. nr. *3794; J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver
                              63 (med datering 2. nov. 1401)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1402-11-02" notAfter="1402-11-02"> [1402]. 2. november<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="high">Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Richard, biskop af Bangor, William Bourchier, ridder, Richard
                           Derham, kong Henriks kapellan, og John Peraunt, serjeant-at-arms,
                           meddeler den engelske konges råd, at de ikke før 10. oktober har kunnet
                           påbegynde forhandlingerne om giftermålene, fordi dronning Margrete
                           opholdt sig i Sverige, og beder rådet tage stilling til visse problemer
                           om arvefølger, som ikke var afgjort i deres instruks.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:10.343+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:10.343+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Reuerendi patres ac magnifici domini ♦ <app>
                  <lem>Scincera</lem>
                  <rdg>= sincera</rdg>
               </app> recommendacione premissa ♦ Scire. dignemini quod licet in festo sancti. Iacobi
               feliciter laudato deo/ partibus Dacie applicuimus tamen propter absenciam. regine
               que. in finibus. ultimis. regni <app>
                  <lem>Swesie</lem>
                  <rdg>= Swecie</rdg>
               </app>. cum Prutenis tractatum habuit tam circa presentacionem persone illius. qui
               falso. et ficte asseruit se regem. Dacie. et Norwegie. etcetera. et eius
               combustionem. de quibus alias uobis. scripsimus<ref target="drb1"/> a quam alia. negocia statum. regnorum etcetera concernencia/ cum rege Dacie
               etcetera/ seu cum ipsa uel eorum consiliis usque ad <app>
                  <lem>decimum</lem>
                  <rdg>vistnok rettet fra <q>duodecimum</q> ved sletning af <q>duo</q>
                  </rdg>
               </app> diem. mensis octobris proximo preteritum. loqui non potuimus/ ♦ Et tunc uisa
               persona domine Katerine prout nostra instruccio<ref target="drb2"/> omnino uoluit/ eciam per nos. omnes/ incepimus tractare cum dictis rege et
               regina personaliter in castro de Helsyngburghis super stricto. maris. transitu
               situato super negociis et articulis nobis commissis. ♦ Et quia in eisdem. nostris
               articulis super liga conceptis. adempta fuit nobis. expresse potestas excipiendi
               personas dominorum quorumcumque preterquam de presenti alligatos. et reseruabatur
               potestas domino nostro regi. et ambassiatoribus. regis. Dacie cum. in Angliam
               uenirent cum domina Katerina huiusmodi personas. excipiendi. et eas exprimendi/ tum
               quia/ consimiliter. reseruabatur/ potestas usque. in Angliam de succursu in specie
               hincinde ipsis regibus ministranda/ uidelicet tam de numero personarum quam expensis
               et uadiis earumdem/ tamen eciam propter certos. nouos articulos ex parte ipsius regis
               Dacie nobis ministratos/ super quibus potestatem in uim instructionis nobis tradite/
               tractandi et eos terminandi non habuimus. igitur ligam. in forma nobis tradita ante
               huiusmodi expressionem et responsionem ad ipsorum. nouos articulos facere nolunt/
               quam tamen. ligam et ipsa matrimonia omnia habere uolunt. et desiderant huiusmodi
               expressionibus et <app>
                  <lem>responcionibus</lem>
                  <rdg>= responcionibus</rdg>
               </app> sibi factis/ ♦ Intendunt/ enim omnino si poterunt excipere. regem Francie et
               plures alios/ ad quas expressiones et <app>
                  <lem>responciones</lem>
                  <rdg>= responsiones</rdg>
               </app> habendas et pro finali conclusione ipsorum omnium negociorum omnino uoluerint
               dicti. rex. et. regina quod duo. ex nobis <app>
                  <lem>uidelicet</lem>
                  <rdg>tilføjet over linjen A</rdg>
               </app> nos Willelmus Burchier miles et magister Ricardus de Derham per nos tamen ad
               hoc prius electi/ et ex causa/ una cum aliquibus uel aliquo plene instructis ex parte
               eorum transiremus ad dominum nostrum regem Anglie/ et quod interim alii duo uidelicet
               nos episcopus Bangorensis et Iohannes Peraunt usque ad expressas. declaracionem ac <app>
                  <lem>responcionem</lem>
                  <rdg>=responsionem</rdg>
               </app> predictas interim. in. Dacia omnino remaneremus ♦ De quibus inter nos hincinde
               ne negocia frustrarentur effectum. exstat concordatum/ promisso ultro <app>
                  <lem>citroque</lem>
                  <rdg>tilføjet over linjen i stedet for ulæseligt slettet ord på to bogstaver
                     A</rdg>
               </app> solempniter per stipulacionem/ quod usque ad festum uisitacionis beate Marie
               uirginis proxime futurum ipsa omnia negocia tam circa ligam quam eciam circa ipsa
               matrimonia in eisdem terminis prout nunc stant nulla interim. uariacione facta
               firmiter stabunt ac suspendantur/ ad quorum execucionem et aliorum occurrencium. nos.
               dictus Willelmus Burchier miles et magister Ricardus prefatus cum omni festinacione
               per terram uersus dominum nostrum. regem ac reuerencias et magnificencias uestras
               iter sumus arrepturi ♦ Insuper quia ex informacionibus nonnullarum ueridicarum
               personarum eciam religiosorum ac aliorum. plene intelleximus quod. regna Dacie et
               Swecie non per successionem sed. per eleccionem\ transeunt. intelleximusque. insuper
               quod ex causis supradictis ac eciam ex difficultate quam <app>
                  <lem>fac[i]ant</lem>
                  <rdg>hul i papiret A</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>.....</lem>
                  <rdg>ca. 27 ulæselige bogstaver A</rdg>
               </app> etatem domine Philippe secundo <app>
                  <lem>genit&gt;e&lt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>genitam</q> A</rdg>
               </app> domini nostri <app>
                  <lem>regis</lem>
                  <rdg>herefter 55 bogstaver slettet og erstattet med en streg A</rdg>
               </app> negocia ut supradictum est debere suspendi pro securitate euentualiter in ea
               parte optinenda ultra nostram instruccionem ad condicionem partis nostre meliorandam
               dedimus articulum/ continentem. hunc tenorem. ♦ Item in eundem euentum petitur/ quod
               cum adeo uel plus interest domini regis Dacie et eciam regine quam partis nostre.
               etcetera/ quod successio/ regnorum predictorum deuoluatur et deueniat ad eorum
               proximos consanguineos quam ad alios et per condiciones ad dictam dominam Katerinam
               et eius. heredes. petitur pro parte nostra quod quatenus efficacius et firmius
               poterit esse de iure promittatur solempniter per illos ad quos. hec res pertinet/
               quod in casum et euentum quo. dominus Ericus rex prefatus <app>
                  <lem>decedat</lem>
                  <rdg>rettet ved underprikkelse fra <q>decederat</q> A</rdg>
               </app> sine liberis quod absit et deus auertat quod eligere debeant et cum effectu.
               eligant unum de liberis quod deus concedat inter serenissimum dominum. dominum
               Henricum. principem. Wallie et dictam dominam Katerinam procreatis ♦ Et. primo per
               omnes dominos tam spirituales quam temporales hic modo presentes/ et deinde in
               proximo parliamento per omnes dominos et status qui in ipso parliamento intererunt/
               cum roboracione ipsorum sigillorum in meliori iuris forma/ cum de iure et eciam in
               Anglia habetur de consuetudine quod deficientibus masculis femine succedant in regno/
               etcetera ♦ Et <app>
                  <lem>licet</lem>
                  <rdg>herefter et slettet ord erstattet af en streg A</rdg>
               </app> patres reuerendi/ ac domini prescripti iste articulus uideatur illicitam
               paccionem. quia de successionis futura continuacione/ tamen pacisci quod ille/
               succedat qui alias de iure est successurus non. uidetur. illicitum/ quia in euentum
               in quem datur articulus. illi pro quibus. paciscitur/ tam de iure communi/ quia
               proximiores in sanguine/ quam de consuetudine ibidem. que est ut eligere consueuerant
               unum de regalibus. proximiorem. uel unum de liberis. ut continet articulus. ♦ Nam.
               cessante iure eligendi. ibidem/ dominus rex. Dacie modernus/ et post eum. si sine
               liberis decedat dicta domina Katerina proximiores sunt ad succedendum in regno.
               Dacie/ prout de hoc et de iure dicti domini regis in regnis predictis. patet. in cedula<ref target="drb3"/> presentibus interclusa/ et eciam datur ex habundanti ad omnem\ iuris. effectum
               efficaciorem qui exinde sequi poterit/ uel debebit et eciam plenius patebit tam de
               hiis quam de aliis in aduentu prefatorum Willelmi Burchier et Ricardi. Derham. qui.
               reuerencias ac dominaciones uestras plenius informabunt/ quas in. adiuuacionem
               regiminis rei publice conseruet altissimus tempora per longeua. ♦ Scriptum in Dacia
               apud Elsingburghem secundo die mensis nouembris etcetera ♦ /Per scripture propter <app>
                  <lem>fest&gt;i&lt;num</lem>
                  <rdg>
                     <q>festnum</q> A</rdg>
               </app> recessum nauis ♦ Uestri semper Ricardus episcopus Bangorensis Willelmus
               Burchier miles Ricardus de. Derham. inclitissimi regis nostri capellanus ac Iohannes
               Peraunt dicti domini nostri seruiens ad arma ad uota parati.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Ærværdige fædre og stormægtige herrer. Oprigtig anbefaling tilforn. I skal værdiges
               at vide, at skønt vi sankt Jakobs dag lykkeligt - Gud være priset - landede i
               Danmarks land, har vi dog på grund af dronningens fravær, som holdt forhandling i de
               fjerneste lande i riget Sverige med preusserne såvel angående overgivelsen af den
               person, som falskt og opdigtet forsikrede, at han var konge af Danmark, Norge o.
               s.v., og hans opbrænding, hvorom vi iøvrigt har skrevet til Eder, som andre sager,
               der angår rigernes stilling o. s. v., ikke kunnet tale med kongen af Danmark o. s.v.
               eller med hende eller deres råder førend sidst forbigangne 10. oktober. Og da vi da
               så fru Katrine personlig, således som vor instruks overhovedet ønskede, har vi
               ligeledes personligt begyndt at forhandle med nævnte konge og dronning personligt på
               borgen Helsingborg, beliggende ved den snævre overgang over havet, om de sager og
               artikler, der er affattet om forbundet, udtrykkeligt blev frataget os myndighed til
               at udtage alle herrers personer ud over dem, der for øjeblikket er forbundet, og
               myndigheden reserveredes for vor herre konge og Danmarks konges udsendinge, når de
               kom til England med fru Katrine til at udtage disse personer og udtrykke dem, såvel
               eftersom myndigheden på samme måde reserveredes angående den hjælp, der særligt
               skulle ydes disse konger på begge sider, nemlig såvel angående personernes antal som
               angående sammes udgifter og panter, dog ligeledes på grund af visse nye artikler, der
               er overrakt os på denne konge af Danmarks vegne, hvorom vi i kraft af den instruks,
               der er overgivet os, ikke havde myndighed til at forhandle og bringe dem til
               afslutning, vil de altså ikke slutte forbund i den os overgivne form, førend der
               foreligger stillingtagen og svar på deres nye artikler, hvilket forbund og alle disse
               ægteskaber de dog vil have og ønsker, når denne stillingtagen og dette svar er givet
               dem. Thi de agter overhovedet, hvis de kan, at undtage kongen af Frankrig og flere
               andre, og for at få denne stillingtagen og disse svar og en endelig afslutning på
               alle disse sager vil nævnte konge og dronning, at to af os, nemlig vi William
               Bourchier, ridder, og magister Richard Derham, dog først udvalgt hertil af os, og som
               følge deraf sammen med nogle eller en eller anden med fuld instruks på deres vegne
               skulle rejse til vor herre kongen af England, og at imidlertid de to andre, nemlig vi
               biskoppen af Bangor og John Peraunt overhovedet skulle blive i Danmark i mellemtiden,
               indtil fornævnte erklæring og svar er udtrykt. For at sagerne ikke skulle blive uden
               virkning, er der mellem os på begge sider aftalt herom, idet der højtideligt blev
               afgivet løfte ved forpligtelse på hin og denne side, at alle disse sager, såvel
               angående forbundet som også angående disse ægteskaber urokkeligt skal henstå og
               udskydes til førstkommende hellige jomfru Marias besøgelsesdag med hensyn til de
               samme terminer, således som de nu står, idet der i mellemtiden ikke er sket nogen
               ændring, og til udførelsen af dette og andet påkommende skal vi nævnte William
               Bourchier, ridder, og fornævnte magister Richard i al hast til lands begive os på vej
               til vor herre kongen og Eder, ærværdige og stormægtige herrer. Eftersom desuden vi
               fuldt ud ifølge oplysninger fra nogle sandfærdige personer, også regelbundne og
               andre, at Danmarks og Sveriges riger går over ikke ved arvefølge, men ved valg, og vi
               desuden har forstået, at ifølge ovennævnte grunde og ligeledes ifølge den
               vanskelighed, som fru Filippas alder, vor herre konges næstfødte, sagerne som ovenfor
               sagt skal udsættes, har vi for muligvis i den henseende at opnå sikkerhed ud over vor
               instruks for at forbedre vor parts betingelser givet en artikel, der indeholder denne
               ordlyd: Fremdeles skal som samme udfald bede om, at når det i den grad eller mere
               interesserer den herre kongen af Danmark og ligeledes dronningen end vort part o. s.
               v., at arvefølgen i fornævnte riger nedstiger og kommer til deres nærmeste slægtninge
               end til andre og gennem betingelser til nævnte fru Katrine og hendes arvinger, skal
               man på vore vegne bede om, at det højtideligt skal loves af dem, hvem denne sag
               angår, at det vil kunne være virkningsfuldt og urokkeligt, at i det tilfælde og
               udfald, at hr. Erik, fornævnte konge, dør uden børn - det ske ikke, og det Gud
               afvende - , at de skal vælge og virkningsfuldt vælger eet af de børn, som Gud må
               tilstå, bliver avlet af den høje herre hr. Henrik, Prince of Wales, og nævnte fru
               Katrine. Og først gennem alle herrer, såvel åndelige som timelige, der blot her er
               til stede, og dernæst på det næste parlament, med deres herrer og stater, som
               deltager i dette parlament, med deres segls bestyrkelse i den bedste retsform, når
               man ifølge retten og i England ligeledes ifølge sædvanen har, at kvinde, når mandligt
               afkom mangler, skal følge efter i riget o. s. v. Og skønt, ærværdige fædre og
               fornævnte herrer, denne artikel synes en ulovlig aftale, eftersom der dog angående
               arvefølgens fremtidige fortsættelse er aftalt, at den skal følge, som med rette
               skulle følge, ikke synes ulovlig, eftersom til resultat, til hvilket artiklen gives,
               hine, for hvem der træffes aftale, såvel ifølge almindelig ret, eftersom de er
               nærmest i slægt, som ifølge den sædvane sammesteds, som er, at de plejede at vælge
               een af de kongelige, den nærmeste, eller eet af børnene, således som artiklen
               indeholder. Thi ved ophøret af retten til at vælge sammesteds er den nuværende herre
               konge af Danmark og efter ham, hvis han dør uden børn, nævnte fru Katrine de nærmeste
               til at følge efter i Danmarks rige, således som det er åbenbart af dette og af nævnte
               herre konges ret i fornævnte riger i en seddel, der er indesluttet i dette brev, og
               det gives ligeledes til overflod til al virkningsfuld retsvirkning, som vil kunne
               følge eller skal følge deraf, og det vil ligeledes fuldstændigt være åbenbart såvel
               af dette som af andet ved fornævnte William Bourchiers og Richard Derhams ankomst,
               som fuldstændigt vil underrette Eder, ærværdige herrer, hvem den højeste til hjælp
               for styret af staten må bevare i lange tider. Skrevet i Danmark i Helsingborg den 2.
               november o. s. v. </p>
            <p>Stedse Eders Richard, biskop af Bangor, William Bourchier, ridder, Richard Derham,
               kapellan hos den vor navnkundige konge, og John Peraunt, nævnte vor herres
               serjeant-at-arms, rede efter ønske.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
