<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14021129001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">02-156</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">487</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">156</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>1932</idno>
                        <msName> tidl. Roskilde bisp</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>24.5</width>
                                    <height>10.1 (plica: 1.6)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Littera Botulphi Aghess<ex>øn</ex> super empcione bonorum in
						Magleby</q>, derunder: <q>Littera domini Iohannis Eskilli militis uendentis bona in
						Toottorp in Faxeh<ex>æ</ex>r<ex>et</ex>
                              </q>, og denne påskrift er atter gentaget forneden</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> Jens Eskilsens segl (Krumpen) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, AS. I vii</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab> Jens Widers segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, AS. G xxii 5 (S' NI[COLAI W]IDER)</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Peder Krafses segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, AS. D xxxii 1</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>perg.rem. Herman Kruses bomærke nu tabt, men omtalt i Rep</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="missing">
                              <ab>perg.rem. Mads Ruds bomærke nu tabt, men omtalt i Rep</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Jens Jakobsens bomærke af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem med omskrift S' IENES IAK[O]BSEN</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="missing">
                              <ab>perg.rem, beskrevet: <q>presens scriptum cernentibus Iohannes Eschilli</q>
                              </ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. Roskilde bisp = ny kronol. rk. 1932. Perg. 24,5 × 10,1
                  (plica 1,6). 1: Jens Eskilsens segl (Krumpen) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, AS. I vii 2. 2: Jens Widers segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, AS. G xxii 5 (S' NI[COLAI W]IDER). 3: Peder Krafses segl af ufarvet voks
                  med brunt overtræk i perg.rem, AS. D xxxii 1. 4: Perg.rem. Herman Kruses bomærke
                  nu tabt, men omtalt i Rep. 5: Perg.rem. Mads Ruds bomærke nu tabt, men omtalt i
                  Rep. 6: Jens Jakobsens bomærke af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem med
                  omskrift S' IENES IAK[O]BSEN. 7: Perg.rem. På bagsiden (overstreget) Littera
                  Botulphi Aghessøn super empcione bonorum in Magleby, derunder Littera domini
                  Iohannis Eskilli militis uendentis bona in Toottorp in Faxehæret, og denne
                  påskrift er atter gentaget forneden. - Rem 7 beskrevet: .....presens scriptum
                  cernentibus Iohannes Eschilli..... Danske Mag. IV 360 - Reg. Dan. nr. 3098; Rep.
                  nr. 4541; Vejledende Arkivreg. XVII 85 nr. 202. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Danske Mag. IV 360 - Reg. Dan. nr. 3098; Rep. nr. 4541; Vejledende Arkivreg. XVII 85 nr. 202</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1402-11-29" notAfter="1402-11-29"> 1402. 29. november</date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Jens Eskilsen af Skovsgård, ridder, sælger alt det gods i
                           Totterup, som han havde arvet efter ridderen hr. Henrik Jensen af Ledøje,
                           til biskop Peder af Roskilde.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:02.754+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:02.754+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Eschilli miles de Scowsgard salutem in
               domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me uenerabili in Christo patri ac
               domino domino Petro dei gracia episcopo Roskildensi omnia et singula bona mea in
               Tottorpp in Faxeh<ex>æ</ex>r<ex>e</ex>t sita michi post mortem nobilis uiri domini
               Henrici Iønsson militis de Ledhwæ pie memorie iure hereditario aduoluta uendidisse
               scotasse et ad manus assignasse in perpetuum possidenda. pro quibus quidem bonis
               recognosco me in hiis scriptis ab eodem domino episcopo sufficientem pecuniam ac
               plenum precium ad nutum meum percepisse obligans me et heredes meos. ad appropriandum
               liberandum et disbrigandum domino episcopo predicto suisque heredibus prefata bona
               cum pertinenciis suis uniuersis ab allocucione et impeticione quorumcumque ♦ In cuius
               rei testimonium sigillum meum una cum sigillis discretorum uirorum uidelicet Iohannis
               Wider et Petri Crafse proconsulum Hafnensium. Hermanni Cruse Mathie Rwd Iohannis
               Iacobi. et Henrici wan Berghen consulum ibidem presentibus est appensum ♦ <app>
                  <lem>[Datum]</lem>
                  <rdg>udvisket A</rdg>
               </app> Hafnie anno domini mocdii° uigilia sancti Andree apostoli. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jens Eskilsen til Skovsgård, ridder, til alle, som ser dette brev, hilsen i herren.
               Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg til den ærværdige fader og herre i
               Kristus, hr. Peder, af Guds nåde biskop af Roskilde, har solgt, skødet og til evig
               ejendom overdraget alle og ethvert af mine godser i Totterup i Fakse herred, som
               efter den velbyrdige mand, hr. ridder Henrik Jensen af Ledøjes død, salig
               ihukommelse, med arveret er tilfaldet mig, for hvilke godser jeg i dette brev
               erkender af samme hr. biskop at have modtaget en tilfredsstillende sum penge og fuld
               pris efter mit ønske, idet jeg forpligter mig og mine arvinger til at hjemle, fritage
               og fri førnævnte hr. biskop og hans arvinger føromtalte godser, tillige med alle
               deres tilliggender fra tiltale og påkrav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er
               mit segl tillige med segl tilhørende de gode mænd Jens Vider og Peder Krafse,
               borgmestre i København, Herman Kruse, Jens Jakobsen og Henrik v. Berge, rådmænd
               sammesteds, hængt under dette brev. Givet i København i det Herrens år 1402 på dagen
               for den hellige apostel Andreas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
