<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <respStmt>
               <resp>Data capture</resp>
               <name>Society for Danish Language and Literature 
                                <ref target="drb1"/>
                  <date when="2011"/>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">277</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">276</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2011</date>
            <idno type="dd">14420623001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <ref target="drb2"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR c-3410; tidl. De schauenburgske hertuger af Sønderjylland og grever af
            Holsten B.a; Gem. Arch. XXXI 23</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>16.2 (plica: 2.5)</height>
                                    <width>21.6</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>bomærke af ufarvet voks i perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Ærøs segl af ufarvet voks i perg.rem, Grandjean, Slesvigske Købstæders og Herreders Segl
                20</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret RA. Reg. 42. Reg. over Gem. Arch. (1671) XXXI, trykt Falck,
            Samml. III 317 nr. 22</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Stemann III 63-64 nr. 43</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 7253</bibl>
               <bibl>Reg. *5360</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1442-06-23"
                  notBefore="1442-06-23"
                  notAfter="1442-06-23"
                  cert="high">1442. 23. juni</date>
            <placeName cert="high">Ærø herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Tingsvidne af Ærø herredsting om Hartvig Schacks pantsætning af sit gods i Leby til
        hertug Adolf af Slesvig for 100 mark i hansestædernes mønt.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2010-09-08" who="#alk">Filen etableret af #alk 2010-09-08. </change>
         <change when="2010-09-08" who="#alk">1. korrektur af #alk 2010-09-08. </change>
         <change when="99999999" who="#mh">2. korrektur af #mh 99999999. </change>
         <change when="2010-10-25" who="#alk">3. korrektur af #alk 2010-10-25. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Witlick zy alden ghennen de dessen breff zeed edder horen lessen dat vor my
                <persName>Tomasz Krake</persName> mẏnes genedighen heren hardesuoghet vp
                <placeName>Erre</placeName> vnde vordem landes menycheyt gheschen vnde gehandelt js
            alzo dat <persName>Hartich Sch{ae}ke</persName> jn ziner wolm{ae}cht bynnen vnsen veer
            stocken was up <placeName>Erre b{ue}e landes dinghe</placeName> vnde zettede mẏnes
            heren genaden hertich <persName>Aleff</persName> zyn gud dat beleghen js jn
                <placeName>Le<ex>m</ex>b{ue}l</placeName> myd aller rechticheit vor eyn brukelick
            pant vor hundert steder marck alzo to <placeName>Lubeke</placeName> vnde to
                <placeName>Hamborch</placeName> vnde in deme lande to <placeName>Holsten</placeName>
            ghinge vnde gheue zyn \ ♦</p>
            <p n="a#2">Des warden dar tweleff berue lude vtte nomet to enem dinghes wettent also
                <persName>Seuerin Bogghel</persName>
               <persName>Mickel Clawesen</persName> borghermester jn der koppinghe <persName>Las
                Hagghe</persName> ratman jn der soluen stede <persName>Jes Vl{ee}n</persName> jn
                <placeName>Trandorppe</placeName>
               <persName>Jes Juel</persName> in <placeName>Brekel{ue}nck</placeName>
               <persName>Sture de olde</persName> jn <placeName>Schobu</placeName>
               <persName>Kristeren Tomesen</persName> vnd<ex>e</ex>
               <persName>Knut Iwersen</persName>
               <persName>Jep Kallesen</persName>
               <persName>Mattes Myckelsen</persName> jn <placeName>D{uv}ncker</placeName>
               <ex>et</ex>
               <persName>Hi<ex>n</ex>ninghe Lawersen</persName> ♦</p>
            <p n="a#3">Desse vorben<ex>omeden</ex> ut ghinen vnde weder jn quemen by<ex>n</ex>nen den veer
            stocken vnde seden dat myd eyndracht dat ze dat gheseen vnde ghehort hadden dat alle
            stucke vnde zake alzo ghaen vnde vare<ex>n</ex> weren jn Erræ jegenwordichit bynnen den
            veer stocken alzo hir vorgher{oe}rt vnd<ex>e</ex> vnde na screuen js vnde welker tijd
            vnde wanne Hartich vorben<ex>omet</ex> edder zyn eruen dit vorben<ex>omeden</ex> g{ue}d
            losen willen zo schal de waringhes d{ae}ch wesen des nesten dinckdaghes vor sunte
            Johannes vnde de losinghe des nesten dinckdaghes vor sunte Merten vnde zo schal de
            h{uv}r volghen den pennyghen vnd<ex>e</ex> nicht dem gh{ue}de to der tiid \ ♦</p>
            <p n="a#4">To meer vorwaringhe vnd<ex>e</ex> wytlicheit zo hebbe jek <persName>Hartich
                Zchake</persName> vorben<ex>omet</ex> mẏn ingheseghel myd des meynen landes
            ingheseghel myd ja vnde myd willen andesse breff ghehenget de dar gheuen vnde screuen js
            nader b{oe}rt vnses heren alzo do me<ex>n</ex> screff m° cccc° dar to jndeme twevn<ex>de</ex>vertighesten in sunte Johannes
            Battisten aue<ex>n</ex>t ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Det skal være vitterligt for alle, der ser dette brev eller hører det læse, at der i
            nærvær af mig Thomas Krage, min nådige herres herredsfoged på Ærø, og af landets
            indbyggere er sket og handlet således, at Hartvig Schack, ved sine sansers fulde brug,
            var tilstede på ærøboernes landsting inden for vore fire tingstokke og pantsatte min
            herre, nådige hertug Adolf sit gods beliggende i Leby med al rettighed som et brugeligt
            pant for 100 mark i hansestædernes penge, sådanne som er gangbare og gyldige i Lübeck og
            i Hamburg og i landet Holsten.</p>
            <p n="b#2">Derfor blev tolv retskafne mænd udnævnt til til et tingsvidne, nemlig Severin Bogghel,
            Mikkel Klausen, borgmestre i købstaden, Lars Hagge, rådmand sammesteds, Jes Flen i
            Tranderup, Jes Juel i Bregninge, Sture den Gamle i Skovby, Kristian Thomsen og Knud
            Iversen, Jep Kallesen, Mads Mikkelsen i Dunkær og Henning Laversen.</p>
            <p n="b#3">Disse førnævnte gik ud og kom tilbage indenfor de fire tingstokke og sagde enstemmigt, at
            de havde set og hørt, at alle ting og sager var foregået og udført i deres nærværelse
            inden for de fire tingstokke, således som tidligere er nævnt og herefter skrevet; og til
            hvilket tidspunkt og hvornår førnævnte Hartvig eller hans arvinger vil indløse det
            førnævnte gods, så skal anmeldelsesfristen være tingdagen før sankt Hans og indløsningen
            tingdagen før Mortensdag, og afgiften skal følge pengene og ikke tilfalde besidderen af
            godset på det tidspunkt.</p>
            <p n="b#4">Til større sikkerhed og vitterlighed har jeg, førnævnte Hartvig Schack, med samtykke og
            med vilje hængt mit segl sammen med hele landets segl under dette brev, der er givet og
            skrevet da man skrev 1442 efter Vor Herres fødsel på sankt Johannes Døberens aften.</p>
            <p n="b#5"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
