<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11510101102</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11510101102</idno>
            <idno type="dd_serialno">103</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Liège. Archives de l'état. Epistolæ Wibaldi, s. XII, f. 115v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Martène et Durand II 495; Jo. Meursius, Opera, IX 277; Lappenberg I
                  184; Migne 189:1380; Bibl. rer. Germ. I 467; Cod. dipl. Anhaltinus I 278; Mekl. UB
                  I 45 (udtog; cf. X 619); Prutz, Heinrich der Löwe, 98 (udtog). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VI 112; Videnskabernes Selskabs Afhandlinger IV 227; Reg. Dan.
                  205*; Hasse I 46; May 505.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335879.webp">1. rk. II nr. 103</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508120.webp">I:2 nr. 103</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 103. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1151-01-01"> [1151] <note>
                  <p> Konrad 3. modtog aldrig kejserværdigheden. Ikke desto mindre titulerer Svend
                  Grathe ham i sit brev: <hi rend="italic">C. Dei gratia Romano imperatori</hi> — regelret skulle
                     <hi rend="italic">Romano</hi> have været <hi rend="italic">Romanorum</hi>. Den titel, Svend Grathe selv fører,
                  er: <hi rend="italic">eiusdem</hi> (<hi rend="italic">ɔ: Dei</hi>) <hi rend="italic">nutu Danorum rex</hi>. Hans sædvanlige
                  titulatur var: <hi rend="italic">rex Danorum</hi> med eller uden <hi rend="italic">Dei gratia</hi>. Svend Grathes
                  titulatur i brevet er utvivlsomt påvirket af de tyske kongers: <hi rend="italic">diuino nutu
                     Romanorum rex</hi>. </p>
                  <p> Brevet til Konrad 3. har i Wibalds brevkodeks sin plads blandt brevene fra 1151.
                  Det kan ikke være skrevet før i den sidste halvdel af dette år. Kongen kalder i
                  brevet ærkebiskop Hartwig af Bremen for sin tro ven. Året i forvejen havde
                  ærkebiskoppen givet hans modstander Knud Magnussen et tilflugtssted i Bremen, og
                  det var fra sit hvervningskvarter der, at Knud 1151 foretog det krigstog op gennem
                  Jylland, som sluttede med hans nederlag ved Viborg (Bernhardi, Konrad III, 896;
                  Curt Weibull, Saxo. Hist. tidskrift f. Skåneland VI 188). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Svend (Grathe), Danernes konge, til K(onrad 3.), romersk kejser. Kongen beder om
                  kejserens bistand mod sine fjender og andrager om et møde og sikkert følge. Sit
                  ærinde har han for at undgå hertug (Henrik af Sachsens) list betroet sine tro
                  venner ærkebiskop (Hartwig) af Bremen og markgreve O(tto af Brandenburg). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335880"/> C. Dei gracia Romano imperatori glorioso. et semper augusto.
                  Sveno. ♦ eiusdem nutu Danorum rex. filialem dilectionem. et debitam subiectionem. </p>
            <p> Inpensi beneficii haut immemor. paternitatis uestrę clementię semper gracias
                  agimus. omniumque remuneratorem Deum iugiter exoramus. ut ubi nostrę paruitatis
                  uicissitudo defecerit. summa sua misericordia retribuere dignetur. Serenitatis
                  autem uestrę experta du&lt;l&gt;cedo accipiat. quoniam in uestra maiestate
                  manutentionis nostrę anchoram a primeuę iuuentutis flore fiximus. et immutabiliter
                  esse fixam post Deum semper exoptamus. eique uita comite decenter usque
                  desideramus. Conuenit igitur paternitati uestrę filii honori prouidere. et si qui
                  ad nostri destructionem emerserint. eorum temeritatem compescere. </p>
            <p> Curię autem decorem. et desiderabilem celsitudinis uestre uultum uidere
                  cupientes. intime precamur. quatenus et locum adeundi commodum. et tempus
                  apparatus idoneum designetis. et securum ducatum nobis procuretis. Hiis uero
                  amicis nostris fidelibus uidelicet domno Bremensi archiepiscopo. et O. marchioni
                  legationem nostram commisimus. ut ducis insidias declinaremus. Valete. </p>
            <p> Et principes uestros ad Slauorum depressionem excitate. Et super hęc. quę digna
                  uidentur rescribite. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 C. = Conrado. </p>
               <p> 7 du(l)cedo Jaffé] ducedo a. </p>
               <p> 17 O. = Ottoni. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5 Hebr. 11,: (Deus) remunerator. </p>
               <p> 6-7 cf. Ps. 137,: Dominus retribuet pro me .. misericordia. </p>
               <p> 10 Gen. 18,4 44: vita comite. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Svend, af Guds nåde Danernes konge, til Konrad, af samme nåde den romerske
                  glorværdige og til alle tider ophøjede kejser<ref target="drb2"/>, sønlig
                  kærlighed og skyldig underkastelse. </p>
            <p> Idet vi ikke glemmer udviste velgerninger, takker vi til stadighed Eder, milde
                  fader, og beder uophørligt Gud, alles belønner<ref target="drb3"/>, om, at han,
                  hvor vor ringheds evne til at gøre gengæld svigter, vil værdiges at øve gengæld i
                  sin store miskundhed. Og måtte Eders højheds prøvede sødme erkende, at vi siden
                  vor første ungdoms år har fæstnet vort redningsanker til Eders majestæt, og vi
                  ønsker inderligt og stedse, at det, næst Gud, må være uforanderligt lagt fast der;
                  det ønsker vi med anstand for alle vore levedage. Derfor sømmer det sig for Eder
                  som fader at drage omsorg for sønnens ære og holde deres dumdristighed i tømme,
                  som måtte rejse sig til vor undergang. </p>
            <p> Da vi ønsker at se Eders hofs skønhed og Eders højheds attråværdige åsyn, beder
                  vi indstændigt om, at I vil anvise os et passende sted til møde og angive en
                  betimelig frist til forberedelse, og at I skaffer os sikkert lejde. Vi har betroet
                  vor sendefærd til disse vore tro venner, nemlig den herre ærkebispen af Bremen og
                  markgreve Otto, for at vi kunde undgå hertugens efterstræbelser<ref target="drb4"/>. Lev vel! </p>
            <p> Og opildn Eders fyrster til at undertvinge Venderne. Og svar os i det anliggende
                  skriftligt, hvad der synes at være hensigtsmæssigt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Konrad 3. opnåede aldrig kejserkroning. </p>
                  <p n="drb3"> Hebr. 11, 8. </p>
                  <p n="drb4"> hertug Henrik Løve af Sachsen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
