<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11511231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11511231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">107</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. Esrom. 117 med overskriften: <hi rend="italic">Priuilegium regis Swenonis de uilla
                     que Esrum dici tur et Willingerøth</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. 112; D. Mag. IV:2 338; Histoire du Limbourg II 363 (udtog)
                  ; Nielsen 135. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Dipl. AM. I 319; Suhm VI 33 104; Reg. Dan. 200*; Nielsen XIV; Rep. I
                  385. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. AM. I 319; Hennings 28; Nielsen XIV 294; Hans Olrik II 28;
                  Køcher, Kongebrevet fra 1085. Hist. Tidsskrift IX:2 135 163 164.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335884.webp">1. rk. II nr. 107</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508123.webp">I:2 nr. 107</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 107. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1151-12-31"> [1151-1157] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335885"/> Invocatio og intitulatio med <hi rend="italic">Ego</hi> indleder Svend
                  Grathes privilegium for Esrom kloster, en publicatio med adresse fører over i
                  narratio og dispositio. I den sidste stadfæstes Eskils donation af Esrom,
                  klostrets erhvervelse af Villingerød kundgøres, og brødrenes landboer fritages for
                  at svare kongens ret. Privilegiet er affattet i 1. person singularis; kun i
                  publicatio bruges 1. person pluralis, formodentlig under indflydelse fra et her
                  anvendt formelforlæg. </p>
                  <p> Ærkebiskop Eskil kaldes i privilegiet: <hi rend="italic">beate memorie</hi>. Thorkelin erklærer i
                  denne anledning, at dersom det ikke stod fast, at Eskil ved køb var kommet i
                  besiddelse af Esrom, ville han anse diplomet for uægte. Ifølge Hennings er
                  diplomet uægte. I modsætning hertil mener Nielsen og Hans Olrik, at <hi rend="italic">beate
                     memorie</hi> blot er en vilkårlig tilføjelse til Eskils navn, foretaget af
                  afskriveren i <hi rend="italic">a</hi>. </p>
                  <p> Udtrykket <hi rend="italic">beate memorie</hi> kan på denne tid bruges også om levende personer,
                  cf. Mabillon, De re diplomatica, 538 601 og Nouveau traité de diplomatique IV 534,
                  Den brug, som abbed Vilhelm af Æbelholt henimod slutningen af 12. århundrede gør
                  af ordet <hi rend="italic">memoria</hi>, fremgår af følgende steder fra hans breve: <hi rend="italic">Magistrum
                     Andream ... ex parte nostra salutabis et magistrum Iocelinum, cuius memoria est
                     apud nos in benedictione; dominus .. papa, cuius sit in benedictione memoria;
                     domino Stephano felicis memorie uiro</hi> (SRD VI 50 59 78). Ordet er her
                  overalt anvendt om levende personer. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4335886"/> Køcher henfører Svend Grathes privilegium til, hvad han
                  rubricerer som Villingerødforfalskningerne. Der savnes tilstrækkelig motivering
                  til at erklære de pågældende privilegier for uægte. </p>
                  <p> Privilegiet er blevet henført til forskellige tidspunkter: kong Svends første
                  regeringstid, 1146-1157, 1148 eller kort efter, 1151 og 1153-1155. </p>
                  <p> Ifølge privilegiet erhvervede ærkebiskop Eskil landsbyen Esrom af Erik Lam som
                  prekarieejendom — <hi rend="italic">uillam ... precariando acquisiuit</hi> — og skænkede den til
                  Esrom kloster; Svend Grathe stadfæstede donationen. Først gennem dette privilegium
                  blev ejendommen sikret klostret som dets frie besiddelse. Dette må sammenholdes
                  med, hvad de pavelige privilegier for Esrom oplyser. Det ældste af disse
                  privilegier er fra 1151 29. december (nr. <ref target="/books/dipdan/1151/dd_11511229001" type="link">106</ref>). Kun
                  Villingerød, som ærkebiskoppen har købt, og tre andre ejendomme, der er givet af
                  ham, er særligt nævnt og stadfæstes i privilegiet. Stedet, hvor Esrom var
                  beliggende, er ikke med. Det kommer først med i det næste pavelige privilegium,
                  Alexander 3.s privilegium fra 1178 2. november (Nielsen 5: <hi rend="italic">locum ipsum in quo
                     prefatum monasterium situm est</hi>), efter at ærkebiskop Absalon kort forinden
                  havde kunnet underrette paven om, at stedet tilhørte klostret (Nielsen 55:
                     <hi rend="italic">possessionum eiusdem ecclesie subter annotatis nominibus/ Esrom in quo ipsum
                     cenobium est constitutum</hi>). Sammenstillingen viser, at Svend Grathes
                  privilegium ikke har foreligget, da de skriftstykker blev tilstillet pavestolen,
                  på grundlag af hvilke det pavelige privilegium 1151 29. december udfærdigedes.
                  Svend Grathes privilegium må ligge tidligst 1151. Terminus ante quem giver hans
                  fald 1157. </p>
                  <p> Om sin egen og klostrets adkomst til Esrom har ærkebiskop Eskil udtalt sig, ikke
                  uden brod, efter Svend Grathes fald. Det hedder i hans store privilegium for Esrom
                  kloster fra [1158. 18. april—8. august]: <hi rend="italic">locum qui uocatur Esrom eis
                     prouidimus, quem ab Herico rege legittime nostro patrimonio commutatum iuste
                     possedimus</hi> (nr. <ref target="/books/dipdan/1158/dd_11580601101" type="link">126</ref>). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Svend (Grathe), konge over Danerne. Eskil, den hellige Lundekirkes ærkebiskop,
                  erhvervede landsbyen Esrom af kong Erik (Lam) som prekarieejendom og overlod den
                  til brug for brødrene der. Svend (Grathe) har efterfulgt Erik (Lam) og burde næppe
                  anerkende en sådan donation. Ikke desmindre stadfæster han, hvad der er sket.
                  Ærkebiskoppen har yderligere tillagt brødrene en anden landsby, Villingerød, som
                  han har skaffet sig ved køb fra en arving efter biskop Herman af Slesvig. Kongen
                  fritager brødrenes landboer for al tynge til sig og sine efterfølgere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue Trinitatis. Ego Sueno Dei gracia rex Danorum. </p>
            <p> Notum esse cupimus tam futuris quam presentibus qualiter uilla que Esrom dicitur.
                  que ex regum decessione et successione iuri pertinebat regio. cum omnibus suis
                  appenditiis cultui mancipata sit diuino. Quippe beate memorie Eskildus sancte
                  Lundensis ecclesie archiepiscopus. uillam prefatam ab antecessore meo Herico rege.
                  precariando acquisiuit. et usui immo necessitati fratrum ibidem Deo seruientium
                  substituit. Ego autem qui regni post <pb facs="4335887"/> ipsum adeptus sum
                  apicem. quamlibet regalis maiestas. talem donacionem legittime quidem datam. uix
                  ferre posset uidens tamen id multorum profuturum saluti. non conductus prece uel
                  precio. quod factum erat laudaui. et quibus debui modis corroboraui. Et quia
                  multorum usui pauca et tenu&lt;i&gt;a non ualent sufficere. prenominatus
                  archiepiscopus uillam aliam Widilingeruth uidelicet. quam ab herede Hermanni
                  ecclesie Sleswicensis episcopi pecunia conquisiuit. sumptui fratrum prenominatorum
                  adiecit. Ego etiam ut tam michi quam meis predecessoribus uel successoribus portum
                  aliquem post huius mundi prepararem naufragium. colonos ipsorum fratrum. de omni
                  quod michi uel meis successoribus debebant absolui seruicio. </p>
            <p> Ut autem hec donatio omni posteritati rata et inconuulsa permaneat carte mee
                  inscriptione firmaui. sigilli mei impressione signaui. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Trinitatis] Trinitatiss med det første s vistnok senere tilføjet a. </p>
               <p> 4 tenu(i)a] tenua a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Svend, af Guds nåde Danernes
                  konge. </p>
            <p>
               <pb facs="4508124"/> Vi ønsker, at det skal være vitterligt for såvel fremtidige
                  som nulevende, hvorledes den landsby, som kaldes Esrom, der i kraft af kongeafgang
                  og kongetiltræden tilhørte den kongelige ret<ref target="drb2"/>, med alt dens
                  tilliggende er blevet henlagt til tjenesten for Gud. Eskil, ærkebiskop af den
                  hellige kirke i Lund — from ihukommelse — skaffede sig nemlig den fornævnte
                  landsby fra min forgænger kong Erik som et precarium<ref target="drb3"/> og gav
                  den til bedring af brødrenes forhold, ja til lindring af deres trange kår, som
                  tjener Gud sammesteds. Og jeg, som efter ham (Erik) opnåede den højeste magt i
                  riget, har — omend den kongelige majestæt knap kunde tolerere en sådan donation,
                  hvor lovligt den end var foretaget — godkendt, hvad der var sket, og har
                  stadfæstet det på de vilkår, jeg burde, ikke fordi jeg blev overtalt ved en
                  fremført bøn eller påvirket af en købesum, men fordi jeg indså, at det vilde være
                  til gavn for manges frelse. Og fordi denne ringe og spinkle besiddelse ikke formår
                  at give underhold til så mange mennesker, har den fornævnte ærkebiskop tillagt de
                  fornævnte brødre en anden landsby, nemlig Villingerød, som han har købt for penge
                  af arvingen efter biskop Herman af kirken i Slesvig. Og jeg har desuden for at
                  forberede en havn for såvel mig som mine forgængere og efterfølgere efter denne
                  verdens skibbrud fritaget brødrenes landboer for al tjenesteydelse, som de skyldte
                  mig og mine efterfølgere. </p>
            <p> Og for at denne gave skal stå ved magt og have urokkelig gyldighed i al fremtid,
                  har jeg bestyrket dette brev med min underskrift og kendetegnet det med et aftryk
                  af mit segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. Esrom havde været krongods, der teoretisk set ikke måtte
                  skilles fra kronen, jf. Poul Johs. Jørgensen, Dansk Retshist. 264; Steenstrup,
                  Kong Valdemars Jordebog 368 flg. </p>
                  <p n="drb3"> egtl. \"ved at bede\". Heraf afledet _precarium_, en
                  godsovertagelse efter en petents ansøgning. Det springende punkt i Esromsagen har
                  været, om Erik Lams overenskomst med Eskil også var bindende for Svend Grathe;
                  teoretisk set afvises det, i praksis godkender kong Svend det trods de skranker,
                  kongelevbegrebet satte for en varig overdragelse. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
