<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11510101104</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11510101104</idno>
            <idno type="dd_serialno">105</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Liège. Archives de l'état. Epistolæ Wibaldi, s. XII, f. 123v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Martène et Durand II 499; MG. LL. II 88; Lappenberg I 183 (udtog);
                  Watterich II 312; Migne 180:1635; Bibl. rer. Germ. I 479; MG. LL. IV:1 188. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Stumpf 3593; May 504.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335881.webp">1. rk. II nr. 105</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508121.webp">I:2 nr. 105</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 105. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1151-01-01"> [1151] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335882"/> Terminus post quem: [1151] efter 15. september, fremgår af
                  brevet. [1152] 9. januar indvilgede Eugenius 3. i at udsætte mødet (nr. <ref target="/books/dipdan/1152/dd_11520109001" type="link">108</ref>). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Konrad (3.), Romernes konge, til Eugenius (3.). Dag og termin, på hvilken
                  ærkebiskop Har(twig) af Bremen skal møde i sagen om opretholdelsen af sin kirkes
                  værdighed, er blevet fastsat. Kongen andrager om, at sagen må blive udsat indtil
                  hans egen ankomst til kurien. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Karissimo in Christo patri suo Eugenio sancte Romane ecclesię summo RK Cvonradus
                  Dei gracia Romanorum rex et semper augustus. filialem per omnia dilectionem et
                  debitam in domino reuerentiam. </p>
            <p> Sicut paternitatis uestre etc. Inde est quod nos generalem curiam apud Herbipolim
                  medio mense Septembri celebrauimus. ibique expeditionem Italicam receptis a
                  principibus qui conuenerant fide et sacramentis. efficaciter ordinauimus. In qua
                  rite peragenda quoniam presentia et consilio dilecti nostri. Har. uenerabilis
                  Bremensis archiepiscopi. carere nec debemus nec uolumus; paternitatis uestre
                  serenitatem attenta beniuolentia rogamus. ut diem et terminum pro conseruanda
                  Bremensis ecclesie dignitate sibi constitutum benigne illi remittatis. et causam
                  ipsius usque ad nostrum aduentum differatis. hac interposita
                  n&lt;ost&gt;r&lt;a&gt; con&lt;dicione&gt;; ut in nostro aduentu eadem causa in
                  uestra presentia secundum tenorem ueritatis et iustitie terminetur. Confisi enim
                  de uestra sinceritate fretique consilio dilecti nostri. O. cardinalis uestri qui
                  tunc presens erat. prefatum archiepiscopum cum iam ad iter faciendum succinctus
                  esset apud nos retinuimus. ut in tanta et tam celebri expeditione eum promtiorem
                  habere ualeamus. ... </p>
            <div type="app">
               <p> 15 Har. = Hartwici. </p>
               <p> 19 n(ost)r(a) con(ditione)] nr. constantia a. Pertz (MG LL II) foreslår:
                  conditione, Jaffé ... constantia eller nostrae fidei constantia, mens Giesebrecht
                  IV 492 emenderer: rationis obseruantia. </p>
               <p> 22 O. = Octauiani; prefatum med nasalstreg over u, skønt ordet ikke er forkortet
                  a. </p>
               <p> 23 apud rettet fra aput a.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Konrad, af Guds nåde romernes konge og til alle tider kejser Augustus<ref target="drb2"/>, til sin højtelskede fader i Kristus Eugenius, den hellige
                  romerske kirkes øverste biskop, sønlig kærlighed i alt og skyldig ærbødighed i
                  Herren. </p>
            <p> I, vor fader, skal (o. s. v.) Vi har i midten af september måned holdt rigsdag i
                  Würzburg og har der med umiddelbar virkning vedtaget udbudet af et togt til
                     Italien<ref target="drb3"/>, idet vi har modtaget de fremmødte fyrsters ord og
                  ed (om at ville give følge). Da vi til den rette gennemførelse af dette togt
                  hverken bør eller vil undvære vor elskede Hartvigs, Bremens ærværdige ærkebiskops
                  tilstedeværelse og råd, beder vi opmærksomt Eders faderlige højhed om velvilligt
                  at fritage ham for at give møde til den berammede dag og termin angående
                  opretholdelsen af Bremerkirkens værdighed og om at udsætte hans sag til vi kommer,
                  på det vilkår fra vor side, at sagen efter vor ankomst bliver afgjort i Eders
                  nærværelse på grundlag af sandhed og retfærdighed. Thi i tillid til Eders
                  oprigtighed og støttet til et råd af vor elskede Octavian, Eders kardinal<ref target="drb4"/>, som da var til stede, holdt vi den fornævnte ærkebiskop
                  tilbage hos os, skønt han allerede stod i begreb med at tiltræde rejsen, for at vi
                  kunde have ham redebon ved hånden under et så stort og så berømmeligt togt ....
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. 117 note 2. </p>
                  <p n="drb3"> for at bekæmpe kejserdømmets modstandere og opnå kejserværdigheden.
                  Konrad 3. døde 1152 15. februar, inden hans planer kunde gennemføres. </p>
                  <p n="drb4"> den senere modpave Victor 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
