<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060911003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-161</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">499</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">161</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2100</idno>
                        <msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>25.5</width>
                                    <height>17.9 (plica: 1.7)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden påskriften: <q>Pæth<ex>e</ex>r Mortenss<ex>øn</ex>s.
                                 Palne Kyrts oc Taghe Nielss<ex>øn</ex>s b<ex>re</ex>ff
                                    m<ex>eth</ex> huilkit the vplade drotny<ex>n</ex>g
                                    Margr<ex>ete</ex> gots bothe i Faretofte oc fle<ex>re</ex>
                                 stadhe i Nørreiutla<ex>n</ex>d so<ex>m</ex> the til pa<ex>n</ex>t
                                 hafthe oc Magnus Villatess<ex>øn</ex> hauer vpladet he<ex>n</ex>ne
                                 sin ræticheet th<ex>e</ex>r wti</q>, og forneden med anden hånd:
                                 <q>Translatum est</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> Peder Mortensens segl (Galskyt) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L
                                 xlix 2</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab> Palle Kirts segl af ufarvet voks i perg.rem. AS. L v 81</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1085</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>perg.rem med spor af ufarvet voks. Seglet nævnt hos Molbech og
                                 Petersen</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv
                                 3</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 14</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2100. Perg.
                  25,5 × 17,9 (plica 1,7). 1: Peder Mortensens segl (Galskyt) af ufarvet voks i
                  perg.rem, AS. L xlix 2. 2: Palle Kirts segl af ufarvet voks i perg.rem. AS. L v
                  81. 3: Perg.rem. 4: Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 1085. 5: Perg.rem med spor af ufarvet voks. Seglet nævnt hos Molbech og
                  Petersen. 6: Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv 3.
                  På bagsiden Pæther Mortenssøns. Palne Kyrts oc Taghe Nielssøns breff meth huilkit
                  the vplade drotnyng Margretæ gots bothe i Faretofte oc flere stadhe i Nørreiutland
                  som the til pant hafthe oc Magnus Villatessøn hauer vpladet henne sin ræticheet
                  ther wti og forneden med anden hånd Translatum est. Registreret Kalundborgske reg.
                  (1476), trykt ÆA. I 14 --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Molbech
                  og Petersen 287 nr. 185; Gammeldanske Diplomer III 120-1 - Reg. Dan. nr. *4034;
                  Rep. nr. 4838. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 287 nr. 185; Gammeldanske Diplomer III 120-1 -
                              Reg. Dan. nr. *4034; Rep. nr. 4838</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-09-11" notAfter="1406-09-11"> 1406. 11. september</date>
            <placeName cert="high">Ålborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Peder Mortensen, Palle Kirt og Tage Nielsen erkender, at dronning
                           Margrete med rette har indløst det gods, de havde i pant af Mogens
                           Villadsen og hans hustru Gro, Geverd Berlins datter og Jakob Kirt, samt
                           Geverd Berlin, hvilket er forskelligt gods i Hillerslev og Hundborg
                           herreder.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-29" who="#th">Oversættelsen: \"værge\" rettet til \"retmæssige besiddelse\"</change>
         <change when="2011-02-02T14:21:12.042+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:12.042+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Wi Pæther Mortenss<ex>øn</ex>. Palne Kyrt. oc Taghe Nielss<ex>øn</ex> affwapn kænnes
                  m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ wort opne breff/ at æfter th<ex>et</ex>. at oss oc
               fleræ gothæ mæn wel widerlicht er at Magnus Willatess<ex>øn</ex> oc Gro/ Geuerdh
               Berliins dotter som fornempde Magnus Willatess<ex>øn</ex> nw æyer/ oc Iacop Kyrt. oc
               iæk Palne Kyrt oc Taghe Nielss<ex>øn</ex> haue vpladet mæchtich førstynnæ wor
               nadhighe frue drotny<ex>n</ex>g Margretæ all then ræticheet oc breff som the
                  æll<ex>e</ex>r wi haft haue æll<ex>e</ex>r haue .i. th<ex>et</ex>tæ æfterscrefne
               goths. huilkit wi fornemde Pæth<ex>e</ex>r Morte<ex>n</ex>ss<ex>øn</ex> Palne Kyrt oc
               Taghe Nielss<ex>øn</ex> til pant hafthe/ tha hauer for<hi rend="sup">de</hi> wor
               nadighe frue drotny<ex>n</ex>g Margretæ ræteleghe aff oss in løst th<ex>et</ex>tæ
                  sa<ex>m</ex>me æftersc<ex>re</ex>fne goths foræ swo meghit so<ex>m</ex>
                  th<ex>et</ex> oss til pant foræ stodh. swosom ær først aff mik for<hi rend="sup">de</hi> Pæth<ex>e</ex>r Mortenss<ex>øn</ex>. siex gardhe .i. Forstoftæ i
               Hillersløfhæredh .i Thywdh liggende som schylde atten pu<ex>n</ex>d korn. oc
                  th<ex>e</ex>r til hauer iac vpladet fornempde my<ex>n</ex> fruæ en gardh .i. Malgh
               i Hillersløffh<ex>æ</ex>r<ex>edh</ex>. som skylder siex pu<ex>n</ex>d korn. huilken
               mik war m<ex>eth</ex> ræte aff delder vpa ræterethinget. huilkit forscr<ex>efne</ex>
               iæc hauer h<ex>er</ex> til .i. minæ wæræ haft. ♦ It<ex>em</ex> aff mik for<hi rend="sup">de</hi> Palne Kyrt hau<ex>e</ex>r for<hi rend="sup">de</hi>
                  my<ex>n</ex> nadhighe frue løst en gardh .i. Schordørp .i.
                  Hu<ex>n</ex>dbordh<ex>æ</ex>r<ex>edh</ex> som schylder siex pu<ex>n</ex>d korn. ♦
               Item aff mik for<hi rend="sup">de</hi> Taghe Nielssøn hauer for<hi rend="sup">de</hi>
                  my<ex>n</ex> frue løst en gardh i Thorstæth .i.
                  Hun<ex>d</ex>bordh<ex>æ</ex>r<ex>edh</ex>. huilkit forsc<ex>re</ex>fnæ goths. wi
               fornempde til pant hafthe aff Geuerdh Berliin. for<hi rend="sup">de</hi> Groes
               father/ ♦ Oc hauer for<hi rend="sup">de</hi> wor nadhighe frue drotny<ex>n</ex>g
               Margretæ oss fulleleghe æft<ex>er</ex> wor wilghe oc nøye betalet oc gifuet foræ alt
                  th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex>. alt th<ex>et</ex>. som th<ex>et</ex> oss til
               pant foræ stodh. swo at oss wæl at nøyer/ ♦ Oc thacke wi hænne gernæ foræ godh
                  beridhny<ex>n</ex>g. oc kæ<ex>n</ex>nes oss ell<ex>e</ex>r woræ arfuy<ex>n</ex>ge
               ængen ræticheet æll<ex>e</ex>r tiltalen athaue. æll<ex>e</ex>r h<ex>er</ex> æfter
               hafue scule .i. noghræ made til alt ell<ex>e</ex>r noghet aff th<ex>et</ex>tæ
                  forscr<ex>efne</ex> ♦ Oc til mere bewaring oc wissæn vm alle thisse
                  forsc<ex>re</ex>fne stycke. tha haue wi for<hi rend="sup">de</hi> Pæth<ex>e</ex>r
                  Morte<ex>n</ex>ss<ex>øn</ex>. Palne Kyrt oc Taghe Nielss<ex>øn</ex>. woræ incigle
                  m<ex>eth</ex> wilghe oc witscap hængt foræ th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff. ♦ Oc
               til witnesbyrdh haue wælborne mæn swosom er h<ex>er</ex> Iønes Nielss<ex>øn</ex> aff
                  Awentzb<ex>er</ex>gh riddere. Iacop Throuelss<ex>øn</ex>. oc Niels
                  Strangess<ex>øn</ex> afwapn ladet ther<ex>e</ex>s incigle til witnesbyrdh hængis
               foræ th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff ♦ Datum Aleburgis anno domini millesimo
               quadringentesimo sexto sabbato infra octauam natiuitatis beate Marie uirginis
               gloriose.\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Peder Mortensen, Palle Kirt og Tage Nielsen, væbnere, erkender med dette vort
               åbne brev, at det er os og flere gode mænd vel vitterligt, at Mogens Villadsen og
               Gro, Geverd Berlins datter, som nævnte Mogens Villadsen nu har til hustru og Jakob
               Kirt, jeg Palle Kirt og Tage Nielsen har opladt den mægtige fyrstinde vor nådige
               frue, dronning Margrete, al den rettighed og de breve, som de eller vi har haft eller
               har i dette efterskrevne gods, hvilket vi fornævnte Peder Mortensen Palle Kirt og
               Tage Nielsen havde i pant, og at vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete, med
               rette har indløst dette samme efterskrevne gods for så meget, som det var pantsat til
               os for. For det første af mig fornævnte Peder Mortensen seks gårde i Fårtoft i
               Hillerslev herred i Thy, som betaler 18 pund korn i afgift; desuden har jeg opladt
               min fornævnte frue en gård i Malle i Hillerslev herred, som betaler seks pund korn i
               afgift, og som med rette blev mig fradømt på rettertinget, men hvilket forskrevne jeg
               hidtil har haft i min retmæssige besiddelse. Fremdeles har min nådige frue af mig fornævnte Palle
               Kirt indløst en gård i Skårup i Hundborg herred, som betaler seks pund korn i afgift.
               Endvidere har min fornævnte frue af mig fornævnte Tage Nielsen indløst en gård i
               Torsted i Hundborg herred, hvilket foranskrevne gods vi fornævnte havde i pant af
               Geverd Berlin, fornævnte Gros fader. Og vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete,
               har fuldkomment efter vor vilje og til vor tilfredshed betalt os og fyldestgjort os
               for alt dette føromtalte, så meget som det var pantsat til os for, så at vi er vel
               tilfredse. Vi takker hende gerne for god betaling og erkender, at hverken vi eller
               vore arvinger har nogen ret til eller krav på - eller for fremtiden på nogen måde vil
               kunne få det - alt dette føromtalte eller noget deraf. Til yderligere bekræftelse på
               og sikkerhed for alt dette foranskrevne har vi fornævnte Peder Mortensen, Palle Kirt
               og Tage Nielsen med vor vilje og vort vidende hængt vore segl under dette brev. Til
               vidnesbyrd herom har de velbyrdige mænd hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg, ridder, Jakob
               Troelsen og Niels Strangesen, væbnere, ladet deres segl blive hængt under dette brev.
               Givet i Ålborg i det Herrens år 1406 lørdagen efter den hellige og glorværdige jomfru
               Marias fødselsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
