<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060713001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-106</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">403</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">106</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 16728</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>22.4</width>
                                    <height>9.9 (plica: 1.5)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab> På bagsiden med hånd fra omkr. 1500: <q>Littera locacionis Sularp
                                 facta domino Iohanni Pauli</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> Ærkebiskop Jakobs sekret (Ulfstand) af grønt voks i perg.rem,
                                 DGS. 24</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab> Lunde kapitels sekret af grønt voks i perg.rem, SECR...
                                 L....NSIS, beskadiget. Seglene konserveret juni 1948</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Sv. RA., B 29 Domkap. nr. 33 og B 30 f. 49r nr. 292</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Perg. 22,4 × 9,9 (plica 1,5). 1: Ærkebiskop Jakobs
                  sekret (Ulfstand) af grønt voks i perg.rem, DGS. 24 og Svenska medeltida
                  biskopssigill I nr. 28, beskadiget. 2: Lunde kapitels sekret af grønt voks i
                  perg.rem, SECR... L....NSIS, beskadiget. Seglene konserveret juni 1948. På
                  bagsiden med hånd fra omkr. 1500 Littera locacionis Sularp facta domino Iohanni
                  Pauli. Registreret Sv. RA., B 29 Domkap. nr. 33 og B 30 f. 49r nr. 292. Svenskt
                  Dipl. I 573 nr. 751 - Reg. Dan. nr. *4013; Rep. nr. 4796. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. I 573 nr. 751 - Reg. Dan. nr. *4013; Rep. nr. 4796</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-07-13" notAfter="1406-07-13"> 1406. 13. juli</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Provst, dekan og hele kapitlet i Lund udlejer kapitlets gods i
                           Sularp til hr. Jens Povlsen, ærkedegn sammesteds.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:46.624+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:46.624+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus prepositus decanus totumque capitulum ecclesie
               Lundensis salutem in domino ♦ Constare uolumus uniuersis quorum interest siue
               interesse poterit nos ex consensu et uoluntate reuerendi in Christo patris ac domini
               nostri graciosi domini Iacobi diuina miseracione archiepiscopi Lundensis Swecie
               primatis et apostolice sedis legati honorabili uiro domino Iohanni Pauli archidyacono
               Lundensi omnia et singula bona nostra in Swlarp parochie Haræbiergha situata cum
               omnibus suis pertinenciis nullis penitus exceptis ad dies <app>
                  <lem>eius</lem>
                  <rdg>tilf. o.l. A</rdg>
               </app> in conductum ueraciter dimisisse cum condicionibus tamen infrascriptis
               uidelicet quod dicta bona a die beati Michaelis proximo etcetera ad tres annos
               immediate sequentes absque ulla pensione pro edificiis habeat instaurandis quibus
               tribus annis elapsis ipse dominus archidyaconus nobis de dictis bonis racione
               pensionis sex solidos grossorum bone et currentis monete annuatim soluere sit
               astrictus / prouiso eciam quod dominus noster archiepiscopus tutores fabrice et nos
               capitulum ecclesie Lundensis in campis eorundem bonorum quocienscumque placuerit
               lapides pro cemento effodere frangere et deportare libere ualeamus ♦ Insuper dicta
               bona alicui houalium non locabit neque in campis ipsorum lapides cementorum <app>
                  <lem>seu edificia in ipsis bonis constructa</lem>
                  <rdg>tilf. forneden efter teksten med henvisningstegn A</rdg>
               </app> dandi uendendi uel alio modo alienandi cuiquam alteri habeat facultatem ♦ Ipso
               uero domino archidyacono memorata bona iusta ex causa resignante aut de medio sublato
               bona predicta cum uniuersis edificiis protunc in eis inuentis sine omni difficultate
               ad capitulum Lundense libere reuertantur ♦ In cuius rei testimonium secretum
               reuerendissimi in Christo patris et domini nostri domini archiepiscopi predicti una
               cum secreto nostro presentibus est appensum ♦ Datum anno domini millesimo
               quadringentesimo sexto tercia feria proxima post festum beati Kanuti regis et
               martiris\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Provst, dekan og hele Lundekirkens kapitel til alle, der ser dette brev, hilsen med
               Gud. Vi vil, at det skal stå fast for alle, hvem det angår eller vil kunne angå, at
               vi med samtykke og billigelse af den ærværdige fader i Kristus og vor nådige herre,
               hr. Jakob, af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund, Sveriges primas og det apostoliske
               sædes legat, i sandhed har bortforpagtet til den hæderlige mand, hr. Jens Povlsen,
               ærkedegn i Lund, vore ejendomme, alle og hver enkelt, i Sularp i Hardeberga sogn med
               alle dets tilliggender, slet intet undtaget, for hans levetid, dog på nedenfor nævnte
               betingelser, nemlig at han skal have nævnte gods uden nogen afgift fra Mikkelsdag af
               for de derpå følgende tre år til bygningernes istandsættelse; når de tre år er
               forløbet, skal hr. ærkedegnen være bundet til at betale os en årlig leje af seks
               skilling grot i god og gængs mønt, og tillige med den bestemmelse, at vor herre
               ærkebiskoppen, bygningsfondens forstandere og vi, Lundekirkens kapitel, så tit vi
               ønsker det, frit skal kunne udgrave, bryde og hente sten til bygningssten, på samme
               ejendommes marker, at han ikke vil leje nedenfor nævnte gods til nogen af kongens
               mænd, og at han ikke skal have lov til at skænke, sælge eller på anden måde afhænde
               bygningssten fra godsets marker eller bygninger opført på dette gods til tredjemand,
               og at når hr. ærkedegnen af en vægtig grund vil afstå omtalte gods, der da findes
               der, uden al vanskelighed frit vende tilbage til Lundekapitel. Til vidnesbyrd herom
               er sekretet tilhørende den ærværdige fader i Kristus og vor herre, den fornævnte hr.
               ærkebiskop, tillige med vort sekret hængt under dette brev. Givet i det Herrens år
               1406 tirsdagen efter kongen og martyren sankt Knuds dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
